<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Jean-Bon Saint-André, sa vie et ses écrits – par M. Michel Nicolas. (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-06-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-06-27"><head>Jean-Bon Saint-André, sa vie et ses écrits <lb/>par M. Michel Nicolas. <lb/>(suite et          fin.)</head><dateline><docDate when="1864-06-27">Lundi 27 juin 1864</docDate>.</dateline><p>La vérité est difficile à bien établir et à fixer en tout, et particulièrement en          histoire. On y recommence sans cesse des procès vidés ; on y refait des objections          réfutées déjà et qu’on exhume ; si l’on y répond, ce n’est qu’imparfaitement et sans user          de tous les moyens de démonstration qu’on pourrait avoir : on n’a presque jamais toutes          les pièces sous la main à la fois. Rarement le même esprit a présenté au même instant          toutes les circonstances et les preuves relatives au fait débattu. Rarement il se          rencontre un rapporteur complètement informé et définitif.</p><p>Je faisais ces réflexions en repassant depuis lundi dernier quelques-unes des versions          qui ont été données de la glorieuse bataille du 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1794, et je          me prenais à désirer que parmi les compatriotes montalbanais de Jean-Bon qui ont déjà tant          fait pour sa biographie, il y en eût un qui prit soin de former et de réimprimer un          dossier complet des pièces qui peuvent mettre en pleine lumière ce point éclatant dans          l’histoire de la Révolution et capital dans la vie du vaillant conventionnel. L’excellente          discussion de M. Michel Nicolas ne me suffit pas, et je voudrais voir rassemblées les          pièces mêmes qui sont éparses, et dont quelques-unes peuvent se perdre. Aucune analyse ne          supplée aux originaux.</p><p>M. Louis Blanc qui, vivant à Londres, se trouvait à la source pour contrôler les rapports          français par ceux de la marine anglaise, et qui a pour habitude d’user de tous ses moyens          d’information en historien consciencieux, a raconté ce grand combat naval et l’a discuté          dans le tome XI de son <title>Histoire de la Révolution française</title> : il a fait          justice du récit qui se lit dans le recueil de <title>Victoires et Conquêtes</title> et          qui, plein d’emphase sur tout le reste, est empreint d’une malveillance outrageuse à          l’égard du délégué de la Convention. M. Louis Blanc a également relevé l’invraisemblance          et le peu d’authenticité d’un propos attribué à l’amiral Villaret-Joyeuse sur son          collègue, et qu’il aurait tenu à un capitaine anglais. Quelque chose manque toutefois à          ces réfutations partielles, même aux plus solides ; elles n’embrassent pas tout l’ensemble          des preuves, et, si attentif que soit l’historien, il lui arrive presque inévitablement          d’en négliger quelques-unes. J’aimerais donc que dans un travail spécial, à la suite d’une          dissertation sur cette journée ou cette suite de journées sanglantes et glorieuses, on          recueillît, pour ne parler que de ce qui compte, le récit de Jomini (1820), celui de          M. Thiers, celui de Louis Blanc, et les rapports mêmes à la Convention, soit de Jean-Bon,          soit de Barère, mais surtout une pièce qui est plus simple, moins officielle et dès lors          plus probante, le <title>Journal sommaire de la croisière de la flotte de la République            commandée par le contre-amiral Villaret, tenu jour par jour par le représentant du            peuple Jean-Bon Saint-André, embarqué sur le vaisseau <hi rend="sc">la            Montagne</hi></title>. C’est là le document français capital et qui émane de Jean-Bon          lui-même. On n’y remarque aucune jactance, ni l’envie de se faire valoir, ni le besoin de          s’excuser. C’est, comme le titre l’indique, un journal, une espèce de livre de bord,          exactement tenu par un homme du métier (Jean-Bon avait été marin), par un homme de bon          sens, et qui rend compte jour par jour de tous les mouvements, des ordres donnés et plus          ou moins bien — et souvent fort mal — exécutés, depuis la sortie de la flotte de la rade          de Brest le 16 mai au soir, jusqu’à sa rentrée dans cette rade le 11 juin suivant. On          ferait ressortir, d’après les simples faits et dates relatés dans ce Journal, les          inexactitudes matérielles des autres récits ; on n’oublierait pas d’y joindre la lettre          écrite par Jean-Bon à sa femme, qui était à Montauban et qui partageait avec ardeur ses          sentiments patriotiques. Cette lettre qu’on lit dans une emphatique proclamation de la          Société populaire de Montauban, mais qui s’en distingue par le ton, est datée du 25          prairial (13 juin), peu après l’arrivée du grand convoi de grains devant la rade de          Brest :</p><quote><p>« Ce jour, ma chère amie, est pour moi un jour de joie, et je me hâte de te la faire            partager. Nous nous sommes battus pour sauver le convoi chargé de subsistances pour la            République, et nous l’avons sauvé ; il est mouillé en dehors de la rade de Brest,            composé de cent seize navires chargés à couler bas ; il a passé à vingt-cinq lieues de            nous, le jour même où nous nous battions, et c’est la précaution que nous avons eue            d’attirer l’ennemi loin de la route qu’il devait suivre, qui lui a permis de la            parcourir en sûreté. Ainsi notre combat est une victoire, et la plus belle que nous            puissions remporter, puisqu’elle assure la subsistance du peuple… »</p></quote><p>Ce n’était une victoire que dans ce sens-là : autrement la défaite, bien que des plus          disputées, était trop réelle ; mais il s’agissait de maintenir le moral de la nation à la          hauteur nécessaire. — Dans la Réponse qu’il fit à la dénonciation venue de Brest en mai          1795, et où on l’accusait d’en avoir imposé à la France dans son Rapport sur le combat du          13 prairial, Jean-Bon n’opposait sur ce point que deux mots dignes et nets qui sentent          l’homme vrai, sûr de lui-même ; on ne devrait pas omettre non plus cette partie de la          Réponse dans les pièces du procès. — Le petit recueil que nous réclamons, avec un résumé          sensé et simple, sans exagération ni faveur, aurait pour avantage, toutes dépositions          entendues, de clore le débat sur une question déjà bien avancée ; le fait de la glorieuse          bataille du 1<hi rend="sup">er</hi> juin et de la part honorable qu’y prit Jean-Bon se          présenterait désormais aussi entouré d’explications et aussi appuyé de témoignages qu’un          fait de guerre peut l’être<note place="bottom" resp="author"><p>Je dois à l’obligeance de M. P. Margry,              historiographe adjoint de la Marine, de pouvoir ajouter ici quelques extraits des              rapports du temps qui viennent à l’appui de nos conclusions sur le rôle de Jean-Bon              Saint-André dans les combats de prairial.</p><quote><p>« Brest, 27 floréal an II de la                République impérissable (16 mai 1794).</p><p>Je m’empresse de t’apprendre l’heureuse                sortie de l’escadre aux ordres du contre-amiral Villaret, composée de 25 vaisseaux,                8 frégates et 8 corvettes. Elle a fait voile entre 4 et 6 heures du soir par un bon                vent.</p><p>C’était un beau spectacle que cette sortie et bien différente de la                rentrée de l’escadre de Quiberon. — Point d’embarras ni de lenteur dans                l’appareillement. <hi rend="i">La Montagne</hi>, surtout, a appareillé comme si                c’eût été une corvette. Saint-André est sur ce beau vaisseau, mais s’il y a une                affaire, il passera sur l’excellente frégate <hi rend="i">la Gentille</hi>,                capitaine Canon, bon et brave b…, avec le général.</p><p>Salut, santé, fraternité et                surtout reconnaissance,</p><p><hi rend="sc">Duras</hi>, <hi rend="i">secrétaire de                  la Commission des Représentants</hi> »,</p></quote><p>— Extrait du rapport du              contre-amiral Villaret-Joyeuse à la Commission de Marine sur le combat du 9 prairial,              an II (28 mai 1794).</p><quote><p>« Les armes de la République triomphèrent sur mer et                sur terre. — Je dégageai mes vaisseaux. — L’ennemi, en désordre, fut écrasé et                obligé de tenir les vents que j’avais perdus pour aller couvrir l’I<hi rend="i">ndomptable</hi> et <hi rend="i">le Tyrannicide</hi>. — Ce combat, commencé à dix                heures du matin, finit à sept heures du soir. Ma conduite a mérité les éloges les                plus flatteurs de Jean-Bon Saint-André. <hi rend="i">Le suffrage de ce représentant                  a d’autant plus de prix à mes yeux qu’il a de grandes connaissances de ce métier,                  et que son aperçu en marine est aussi juste que celui qu’il a constamment déployé                  dans toutes les affaires qu’il a traitées</hi>. »</p></quote><p>— Extrait du              rapport du contre-amiral Villaret-Joyeuse à la Commission de Marine sur les journées              des 10, 11, 12, 13 prairial (29, 30, 31 mai et 1<hi rend="sup">er</hi>                juin).</p><quote><p>« Citoyens,</p><p>La fortune de l’armée navale française a bien                changé depuis ma lettre du 11…</p><p>Je ne connais pas au vrai ma perte. J’en traîne                cinq (de vaisseaux) totalement démâtés, et j’en ai laissé douze à treize dans le                même état sur le champ de bataille. L’ennemi n’a certainement pas, dans ce                moment-ci, six vaisseaux en état de combattre. Le vent seul lui a donné l’avantage.                Voilà, Citoyens, le récit le plus vrai de cette malheureuse journée.</p><p>Je crois                avoir fait mon devoir comme général et comme soldat. Je ne me reproche pas la plus                légère faute. Le feu de <hi rend="i">la Montagne</hi> et le nombre de morts et de                blessés, parmi lesquels je déplore la perte de mon capitaine de pavillon, de l’agent                comptable maritime et de la moitié de mes officiers et trois cents hommes enfin de                mon équipage, tant tués que blessés, prouveront à la République entière que les                événements seuls ont causé le résultat malheureux de cette journée.</p><p>Si quelque                chose pouvait me consoler de ce désastre, c’est (que) dans un combat aussi sanglant,                et tel que l’histoire de la marine n’(en) offre nul exemple, <hi rend="i">le                  représentant Jean-Bon Saint-André, tantôt à mes côtés, tantôt dans les batteries,                  encourageant et excitant l’ardeur des canonniers et des équipages, et voyant                  tomber à ses pieds nombre de ces malheureux, en a été quitte pour une légère                  égratignure à la main droite</hi>.</p><p>J’ai donné ordre, ce matin, à <hi rend="i">la Précieuse</hi>, d’aller encore croiser pendant huit jours dans les                parages où j’attendais Vanstabel.</p><p>Signé : <hi rend="sc">Villaret-Joyeuse. »</hi></p></quote><p>Il est plus que prouvé, d’après ces              extraits officiels, que le suffrage de Villaret-Joyeuse est irrévocablement acquis à              Jean-Bon Saint-André et que le rôle du représentant à bord a bien été tel que nous              l’avons montré. M. Jal, dans l’article <hi rend="i">Saint-André</hi> de son très-utile                <title>Dictionnaire critique de Biographie et d’Histoire</title> (1867), essaye de              tout remettre en question, ne veut voir dans ces passages des rapports de Villaret              relatifs à Jean-Bon que de la <hi rend="i">courtoisie de langage</hi>, et ne peut, sur              le fond du procès, se résoudre à dire <hi rend="i">oui</hi>, ni se décider non plus à              dire <hi rend="i">non</hi> ; heureusement les hommes qui sauvèrent la France coûte que              coûte en 93 étaient plus prompts à prendre un parti.</p></note>. C’est le devoir de          quiconque touche sur quelque point à l’histoire de s’appliquer à dégager des mauvais          actes, des mauvaises paroles, des emportements et des égarements de passion ou des erreurs          de système, les services rendus à cette chose durable et sacrée qui s’appelle la Patrie ou          l’État. S’il y a un jour du Jugement dernier dans l’histoire, voilà ce qui rachète et ce          qui compte. — Je reviens à la biographie curieuse qui nous occupe.</p><label rend="center">I.</label><p>Jean-Bon, nommé par le Directoire commissaire ou consul de France à Alger (novembre            1795), y resta deux ans et demi, et de là il fut envoyé au même titre à Smyrne (1798).            Il venait à peine de prendre possession de ce nouveau poste plus avantageux, lorsque la            Porte, rompant avec la France et nous déclarant la guerre, le fit arrêter comme otage.            C’était le temps de l’expédition d’Égypte ; il en payait pour sa part les frais et la            rançon. Sa captivité à Kérasonde, sur les bords de la mer Noire, ne dura pas moins de            trois ans, et il en a fait le récit. <quote>« Je fus trois ans prisonnier ou plutôt              esclave en Turquie »</quote>, disait-il. Il ne fut rendu à la liberté que le 15            septembre 1801. En débarquant à Marseille, il trouva une tout autre France que celle            qu’il avait laissée six ans auparavant : on était aux plus beaux jours du Consulat.            Présenté au premier Consul, il lui agréa aussitôt : sa captivité, les souvenirs de ses            services militaires et maritimes parlaient pour lui et lui créaient des titres ; sa            personne les justifia, et le 20 décembre 1801 il fut nommé commissaire général dans les            quatre départements de la rive gauche du Rhin. Ces fonctions extraordinaires ayant cessé            l’année suivante par l’organisation régulière et l’entière annexion de ces nouveaux            départements, il fut et resta préfet de l’un d’eux, de celui du Mont-Tonnerre, qu’il            administra jusqu’à sa mort. Le premier Consul retrouvant l’homme de Toulon, de Brest, le            délégué énergique de la Convention, l’estima plus propre qu’un autre à faire un préfet            d’avant-garde et de frontière.</p><p>Jean-Bon, dans sa carrière publique, entre tous les hommes de son temps et de sa            génération, présente cette singularité unique : il fut toujours d’un régime franc, et il            ne trempa dans aucun des régimes bâtards et douteux, intermédiaires. Il arriva à la            Convention tout neuf, je l’ai dit, tout chaud et sincère, sans avoir passé par les            épreuves et les manœuvres de la Législative. Sorti de cette Convention dont il avait            respiré le feu d’enfer et dont il exhalait avec exaltation l’esprit et la flamme, il se            vit transplanté tout aussitôt hors de France, en Orient, et il ne prit aucune part aux            intrigues et à la dissolution du Directoire. Soustrait aux influences diverses et            contraires, les miasmes de cette époque malsaine ne l’atteignirent pas. Il eut tout le            temps de se refroidir sans altérer son caractère<note place="bottom" resp="author">Le refroidissement              avait commencé peu avant son départ de France. Il disait en juin 1795, désavouant en              partie la rigueur de ses premières opinions :<quote> « Je voyais alors la France sous                un point de vue différent de celui où je la vois aujourd’hui. »</quote></note>. Au            sortir de la crise violente, son tempérament se rassit de lui-même et se rectifia. Il            rentra en France neuf encore, sous un régime déjà tranché, et il le servit loyalement,            sans arrière-pensée, sans retour en arrière, et avec un dévouement sans réserve ; il            mourut avant la chute de ce régime, en plein exercice de son activité, en pleine            pratique de ses devoirs. Son intégrité, dans les deux temps de sa vie publique, est            parfaite et au-dessus du soupçon. Son portrait à mes yeux, c’est un médaillon à double            face, à double effigie, le conventionnel d’une part, le préfet de l’autre, des deux            côtés un profil net, taillé dans le bronze, sans bavure. L’inscription qu’on y pourrait            graver et qui se rapporte bien aux deux moitiés de sa carrière, qui les rejoint et les            relie entre elles, c’est ce mot qu’il prononçait à la Convention dans les derniers            temps : <quote>« Le mal en France, — un mal contagieux, — c’est que tout le monde veut              gouverner et que personne ne veut obéir. »</quote> Quand on a si fort le sentiment de            cette vérité sous la République, on est fait pour être un homme de gouvernement sous le            Consulat et sous l’Empire.</p><p>Que se passa-t-il pour lui de 1795 à la fin de 1801, et surtout dans les trois            dernières années de séquestration et de captivité ? À quelles pensées et à quelles            réflexions fut-il livré dans cet intervalle, durant cette solution de continuité de son            existence politique ? Nous l’apprenons en détail par son récit. Chose singulière ! Si en            lisant la Relation de Jean-Bon on ne savait d’avance qui l’a écrite et qu’elle est de            l’ancien conventionnel, on ne s’en douterait pas, tant les souvenirs et le ton de cette            époque antérieure y sont étrangers et y ont laissé peu de trace ! Il semble qu’un rideau            y soit tiré sur tout le passé. J’en juge du moins d’après ce qui a été publié par            M. Michel Nicolas. On suit le captif depuis le moment de son arrestation à Smyrne, où on            l’envoya prendre pour l’amener à Constantinople et l’enfermer d’abord aux Sept-Tours, où            il se flattait de rester. Le consul de France avait compté qu’on le traiterait sur le            pied des anciens ambassadeurs en disgrâce ; il se méprenait de beaucoup. Le ton du récit            est naturel et conforme aux divers moments de la situation ; le narrateur, comme ne            prévoyant pas l’avenir, se permet d’abord une sorte d’enjouement au début, à la sortie            de Smyrne :</p><quote><p>« Il était cinq heures du soir, le 25 fructidor (11 septembre 1798), lorsque nous              montâmes à cheval. On m’assura que l’aga avait fort bien fait les choses et que,              d’après la manière des Turcs, il y avait quelque dignité dans notre caravane. Eh              bien ! j’avais été obligé d’acheter une mauvaise selle et une bride à l’européenne ;              j’étais monté sur un triste bidet gris qui n’avait ni jambes, ni allure, ni figure.              Tous mes compagnons étaient plus mal montés encore : des chevaux accoutumés à porter              le bât, de mauvaises bardes recouvertes de tapis qui tombaient en lambeaux, des licols              dont la corde était passée dans la bouche de l’animal pour tenir lieu de bride, tel              était le noble appareil avec lequel la Sublime-Porte me faisait voyager. Une escorte              de vingt-cinq Turcs nous accompagnait, et la beauté de leurs montures et de leurs              harnais n’effaçait sûrement pas celle des nôtres.</p><p>Nous traversâmes toute la ville de Smyrne au milieu d’une foule immense de peuple,              qui ne se permit aucune espèce d’injures ni d’apostrophes contre nous. Quelques femmes              françaises nous regardaient à travers leurs croisées entr’ouvertes et              pleuraient… »</p></quote><p>Arrivé à Constantinople, les illusions du prisonnier continuent : il persiste à se            croire en pays civilisé ou du moins non entièrement barbare ; une captivité politique ne            l’effrayait pas :</p><quote><p>« Quelque fâcheux qu’il fût pour moi de me voir prisonnier, je regardais d’abord              comme très-consolant d’être réuni à d’autres Français dont la société pouvait me              procurer quelques douceurs. Parler ensemble de la pairie, faire des vœux pour la              prospérité de ses armes, se pénétrer réciproquement de l’honneur qu’il y a d’être              martyr du zèle qu’on a mis à la servir, devancer par la pensée ses triomphes et sa              gloire, telles étaient les idées que je me formais des moments que j’allais passer aux              Sept-Tours jusqu’à l’époque de notre délivrance commune. »</p></quote><p>Il arrangeait sa persécution à souhait et se faisait en idée un martyre commode. Le            mécompte est grand lorsqu’à quelques jours de là il apprend qu’il va être retiré des            Sept-Tours. Il ne l’est pas seul : lui et d’autres compagnons d’infortune sont            transportés par mer et déposés successivement sur certains points et en de misérables            châteaux distants d’espace en espace le long de la mer Noire. Les détails pénibles, les            circonstances odieuses ou dégoûtantes de la traversée et des diverses stations nous sont            exposés avec vérité, sans exagération comme sans voile. Lui-même, Jean-Bon, est destiné            avec quelques-uns de ses compagnons désignés au hasard pour être relégué au dernier et            au plus éloigné de ces lieux de détention et d’exil, à Kérasonde, l’ancienne <hi rend="i">Cérasus</hi>, d’où Lucullus envoya en Europe l’arbre du cerisier, mais qui,            malgré ce souvenir aimable, n’était plus qu’une résidence misérable, et pour tout dire,            immonde.</p><p>Jean-Bon raconte simplement ce que lui et ses compagnons ont souffert et ce dont il a            été témoin ou victime pendant près de trois années. Soumis à des vexations et des            avanies journalières, il eut tout le temps de rapprendre l’humanité, la justice, s’il            avait pu précédemment les oublier. Il y voit à nu et y éprouve la bassesse, la cupidité            humaine, les plus viles passions, telles qu’elles se montrent sans pudeur et sans honte            lorsqu’elles ne sont corrigées et averties par rien, ni par l’honneur, ni par les lois.            Le fanatisme le plus hostile et le plus stupide trouvait moyen de se diversifier encore            à ses yeux et de lui permettre d’y mesurer des degrés :</p><quote><p>« Nous nous trouvions transplantés dans un pays barbare ; et par la bizarrerie de              notre destinée, ce pays, habité par deux espèces d’hommes animés les uns contre les              autres d’une haine mortelle, ne nous offrait dans tous que des ennemis également              furieux contre nous. Les Turcs nous voyaient de mauvais œil, parce que nous étions en              guerre avec eux, et surtout parce qu’ils nous confondaient avec les Busses qu’ils              détestent. Les Grecs nous haïssaient comme ennemis de ces mêmes Busses qu’ils vénèrent              presque jusqu’à l’idolâtrie ; d’ailleurs ils étaient révoltés de ce que nous ne              fréquentions pas leur église, que nous n’observions pas leurs fêtes et leurs jeûnes ;              ils nous traitaient à cause de cela d’excommuniés, ce qui est parmi eux le comble de              toutes les insultes.</p><p>Les effets de l’antipathie qu’on avait pour nous se firent sentir par les outrages de              la soldatesque, les criailleries des femmes, les poursuites des enfants. Sortions-nous              pour aller au marché ou en quelque autre lieu où nos besoins nous appelaient, nous              étions assaillis d’une grêle de pierres, ordinairement précédée d’un torrent              d’injures. Les femmes, même celles de l’aga, se mettaient aux fenêtres pour nous              lapider à notre passage. Plusieurs de nous furent blessés plus ou moins grièvement.              Nous portions nos plaintes ; on ne nous répondait point. Nous faisions entendre qu’en              notre qualité d’otages l’aga devait veiller à notre sûreté et qu’il était responsable              de notre conservation ; ces représentations produisaient si peu d’effet qu’un jour que              le citoyen Majastre se présenta à lui la tète ensanglantée d’une pierre qu’il venait              de recevoir à côté de l’œil et qui lui avait fait une blessure large et profonde, il              n’en obtint pas un signe d’intérêt.</p><p>La circonspection et la prudence nous devenaient de plus en plus indispensables. Nous              crûmes qu’en nous renfermant dans notre triste cimetière, nous pourrions être à l’abri              de tant d’outrages ; nous nous trompâmes. Les soldats turcs venaient nous relancer              jusque dans notre humble cabane et nous effrayer par leurs menaces. Des enfants grecs              nous lapidaient chez nous comme dans la rue. Partout le préjugé, la brutalité, la              rage, nous poursuivaient. Je dois dire néanmoins que parmi les Turcs quelques hommes              paisibles, propriétaires ou marins, désapprouvaient ces indignités. Parmi les Grecs, à              peine ai-je trouvé un homme qui en fût révolté, et les prêtres, dont le fanatisme              égale l’ignorance, se montraient nos plus grands ennemis. »</p></quote><p>À un moment où l’on apprend qu’ils ont reçu de leurs amis de Constantinople quelque            somme d’argent, on semble changer de procédés à leur égard, ou plutôt la vexation se            déplace ; les croyant riches, au lieu de les charger de pierres on les poursuit, on les            agonise de demandes exigeantes ; c’est à qui mendiera près d’eux et leur arrachera            quelques pièces de monnaie. L’aga du lieu s’en mêle et les pressure ouvertement ; à son            exemple, les insultes du peuple, les outrages et les menaces recommencent. L’homme est            naturellement cruel à l’homme tant que la civilisation ne l’a pas adouci : Jean-Bon le            sentait par une dure et cruelle expérience.</p><p>Dans ce simple récit, il se montre, sans y songer, tout à son avantage. Il pense aux            misères des autres et s’en préoccupe ; tout malheureux qu’il est, il se souvient qu’il            en est de plus maltraités encore que lui. Écrivant pour se distraire ces pages mêmes que            nous lisons, se livrant à la culture d’un petit jardin, il regrette de ne pouvoir            observer le pays, les côtes, et il recueille tout ce qu’il peut apprendre en fait            d’informations positives. Il garde, sans faste aucun, de sa dignité d’homme public et se            refuse pour son compte à toucher et à réclamer la somme de cinq <hi rend="i">parats</hi>            par jour (quatre sous environ) que la Porte avait alloués à chaque prisonnier et qu’elle            ne payait pas.</p><p>Dans un fort bon livre, écrit avec beaucoup de soin et de science par MM. Haag,              <title>la France protestante</title>, à l’article <hi rend="i">Jean-Bon              Saint-André</hi>, je trouve cette remarque sur la Relation qu’il a donnée de sa            captivité : <quote>« Elle n’est pas sans intérêt, y est-il dit ; elle renferme des              détails curieux sur le caractère et les mœurs des Turcs ; mais il nous semble qu’un              homme tel que Jean-Bon, qui avait traversé sans sourciller le règne de la Terreur,              aurait dû être plus endurci aux contrariétés et aux privations. Combien d’autres par              son ordre avaient dû supporter des fers plus lourds ! »</quote> Je suis étonné            moi-même de cette remarque. Eh bien ! non ; la misère est toujours la misère ; l’homme,            même celui qui fut violent ou impérieux un jour, s’il a du bon et du naturel, redevient            homme aisément, c’est-à-dire faible et sensible dès qu’il souffre. Mettez-le dans le            malheur, et il aura la plainte. Ne la lui contestez pas ! c’est par là qu’il rentre en            lui-même et qu’il se bonifie, qu’il redevient compatissant : <hi rend="i">Non ignara              mali…</hi> Très certainement l’ancien Jacobin, sans le dire, dut faire quelques            retours sur lui-même et sur son passé, et je ne doute pas qu’il n’en ait fait. Je ne            réponds point toutefois qu’il soit allé jusqu’au bout dans cet examen de conscience, car            rien ne l’indique, et le cœur humain est bizarre et peu logique en soi ; il a des            habiletés et des adresses sans pareilles pour oublier ou pour sembler ignorer ce qui            l’importune. Je ne répondrais donc point que Jean-Bon soit allé, par exemple, jusqu’à se            demander, au milieu de ces détentions atroces et immondes qu’il nous décrit et qui le            révoltent, si la Convention dont il était solidaire avait bien eu le droit elle-même            d’infliger, — je ne dis plus à Louis XVI, ni à la reine, — mais à leur malheureux fils,            mourant au Temple, une telle peine à mauvaise fin et de lui faire subir une détention            également horrible, la plus pourrissante et la plus dégradante de toutes… Je m’arrête,            nous sommes ici au seuil le plus secret des consciences. Le mieux est de les laisser            parler tout bas et toutes seules. Le fait est que Jean-Bon sortit de cette rude et            longue épreuve non énervé, non détrempé, mais certainement sage, modéré, humain, juste.            Si je pouvais, à l’égard d’un homme si peu mystique et qui, même sous sa forme            religieuse première, acceptait si peu la chose, si j’osais pourtant employer le terme            qui s’offre le plus naturellement, je dirais qu’il avait fait là son purgatoire.</p><label rend="center">II.</label><p>Il est rare, et heureusement il n’est pas nécessaire qu’il faille tant de préparations            et d’épreuves pour devenir un bon préfet. Quoique j’aie pris soin de faire dépouiller,            comme je l’ai dit, la Correspondance administrative de Jean-Bon, préfet de Mayence, on            n’attend pas que j’en donne ici des extraits bien nombreux. Je mécontenterai de définir            l’esprit et le caractère de son administration. Ces départements d’annexion nouvelle            demandaient des ménagements tout particuliers et une conduite appropriée, ferme et            prudente. Jean-Bon sut remplir toutes les conditions de ce poste difficile. Il écrivait            au ministre de l’intérieur, Chaptal, le 26 fructidor an X (12 septembre 1802),            déterminant lui-même le sens dans lequel il entendait ¡’accomplissement de ses            devoirs :</p><quote><p>« Citoyen ministre,</p><p>Votre lettre du 19 de ce mois me rappelle l’époque fixée par les Consuls pour la              cessation des fonctions du commissaire général dans ces départements, et me trace la              marche que je devrai suivre dans l’exercice de celles de préfet du Mont-Tonnerre.</p><p>Obéir aux ordres du Gouvernement est le premier devoir des fonctionnaires auxquels il              a confié une portion quelconque de son autorité. Vos vues, Citoyen ministre, seront              remplies, vos instructions seront suivies avec toute l’exactitude de la bonne volonté,              et dans la place de préfet, comme dans celle de commissaire, je n’aurai qu’un but,              celui de coopérer au bonheur de mes administrés et de mériter, avec le suffrage des              chefs de l’État, l’approbation d’une conscience sans reproche.</p><p>La promesse que vous daignez me faire, Citoyen ministre, du concours de votre              autorité et de vos lumières pour aplanir la route où je dois marcher, excite toute ma              reconnaissance. Je compterai sur votre indulgence, je la réclamerai souvent, parce que              j’en aurai souvent besoin ; mais je me flatte que, dans les erreurs même qui              m’échapperont, vous distinguerez facilement un homme dont le caractère n’est peut-être              pas indigne de quelque estime, et qui s’applaudira quand vous ne la lui refuserez              pas. »</p></quote><p>Quelques jours après (19 septembre 1802), le ministre Chaptal lui écrivait :</p><quote><p>« L’exécution de l’arrêté des Consuls du 11 messidor dernier va faire cesser, Citoyen              commissaire général, les rapports qu’en cette qualité vous avez entretenus jusqu’ici              avec l’administration générale, et je ne laisserai point échapper cette nouvelle              occasion de vous faire connaître ma satisfaction de la sagesse qui a dirigé votre              surveillance et vos actes dans cette importante partie de la République.</p><p>Je me félicite de pouvoir conserver avec vous à un autre titre des relations que              votre zèle et vos lumières me rendent précieuses, et je ne doute point que lorsque je              vais mettre sous les yeux des Consuls le compte rendu de votre gestion jusqu’au 1<hi rend="sup">er</hi> vendémiaire prochain, je ne doute point qu’ils ne m’autorisent à              confirmer ce témoignage de confiance et d’estime. »</p></quote><p>Tel fut le point de départ des nouveaux services que Jean-Bon était appelé à rendre et            des approbations qu’il allait continuer de mériter dans un exercice de plus de dix            années. Les ministres qui se succédèrent à l’intérieur, M. Cretet, M. de Montalivet,            auraient certainement rendu de lui le même témoignage.</p><p>Pendant tout ce temps, on ne le voit demander que deux congés, le premier en septembre            1802, et une seconde fois en août 1807 pour revoir sa ville natale et sa famille, et            pour vaquer à ses affaires domestiques en souffrance<note place="bottom" resp="author">La fortune de              Jean-Bon, d’après les cadres de renseignements, ne montait qu’à 70,000 fr., placés sur              des particuliers.</note>. Dans ce poste de Mayence si capital et si central pour les            opérations de guerre, il se serait fait une délicatesse de demander à s’absenter pendant            toute la durée des grands mouvements militaires qui donnaient à l’administration civile            des devoirs extraordinaires à remplir.</p><p>Il avait gardé sous sa forme de préfet quelque chose du commissaire général, et il eut            à sortir plus d’une fois de sa circonscription de territoire. D’effrayantes dégradations            tolérées par les autorités locales, et sur lesquelles elles fermaient l’œil, étaient            commises dans de grandes forêts communales au nombre de cinq, dites les <hi rend="i">Gèraïdes</hi>, dans la partie surtout voisine de Landau. C’était le pillage organisé            sur la plus vaste échelle et régulièrement exploité. Les habitants de Landau ne pouvant            aller chercher eux-mêmes le bois dans la forêt dont leur commune était copropriétaire,            trouvaient commode que ce bois fût coupé en tout temps et fût apporté dans leur ville            par les maraudeurs qui le vendaient à vil prix, au grand bénéfice des acheteurs. En une            seule semaine, par exemple, on comptait jusqu’à 220 voitures de bois vert de cette            provenance, vendues en plein marché. Jean-Bon, qui n’était pas préfet de Landau, ne put            que constater dans ses tournées l’état des choses, l’étendue des ravages, et en bien            indiquer la cause qui tenait à la connivence entre les maires, les uns intéressés et les            autres intimidés. Il concerta, là où il put, des mesures de vigueur qui réussirent à            arrêter les dégâts.</p><p>Une grande difficulté pour administrer dans ces départements de population allemande            était le choix des maires. Personne ne voulait l’être ; il en fallait qui ne fussent pas            hostiles à la France ; il en fallait qui sussent le français. Les employés les plus            capables s’étaient retirés devant la conquête. Pour trouver un maire qui réunît les            conditions voulues, il était indispensable de faire des infractions aux règlements            administratifs et de réunir, contrairement à ce qui se pratique ailleurs, plusieurs            communes rurales sous un seul maire. On n’en trouvait pas pour les villes            elles-mêmes :</p><quote><p>« La mairie de Worms, écrivait confidentiellement Jean-Bon (23 septembre 1812), est              celle qui me donne le plus d’inquiétude. Personne n’en veut, et pourtant cette ville,              la seconde du département, est en elle-même très importante. La difficulté d’y trouver              un maire tient à plusieurs causes : d’abord à ce qu’ici comme partout ailleurs les              anciens fonctionnaires capables d’administrer ont passé en Allemagne, à la suite de la              conquête ; — en second lieu, parce que Worms est une ville de plaisir, où, hors les              affaires personnelles de commerce ou de propriété, on se soucie fort peu de se donner              d’autres occupations ; — en troisième lieu, parce que les idées et même les              prétentions de l’ancienne ville <hi rend="i">libre et impériale</hi> y existent              encore, avec plus ou moins de force, dans l’esprit et le cœur de ses habitants ; — 4°,              parce que les soins d’un maire sur cette frontière sont pénibles et même dispendieux              pour un homme qui a de l’honnêteté, et qui pourtant a un peu de cette avarice,              laquelle est aussi un des principaux traits du caractère des habitants… »</p></quote><p>À Spire, c’était bien pis ; en 1813, le maire qu’on avait cru bon était décidément            hostile à la France ; ses sentiments équivoques commencèrent à se démasquer avec nos            revers :</p><quote><p>« Un reste de pudeur, écrivait Jean-Bon (28 mars 1843), lui fait sans doute garder              encore une sorte de réserve, mais seulement ce qu’il en faut pour ne pouvoir pas être              convaincu légalement de son aversion pour le gouvernement qui l’a cru digne de sa              confiance. Mais ce voile est trop léger pour que, moralement, on puisse se méprendre              sur ses dispositions secrètes. La manière dont il traite les soldats blessés ou              infirmes rentrant d’Allemagne suffit d’ailleurs pour le juger. Malgré les ordres              réitérés du sous-préfet, au lieu de les séparer par petit nombre dans divers locaux              convenables où ils jouiraient d’un peu d’aisance, comme leur état l’exige et              l’humanité le commande, il les entasse dans un seul et même local comme des              prisonniers de guerre, leur faisant fournir par les particuliers la soupe et la <hi rend="i">paille.</hi> »</p></quote><p>On entrevoit quel genre de difficultés Jean-Bon rencontra en tout temps, difficultés            inhérentes à la nature même des choses, mais qui depuis la fin de 1812 s’accroissaient à            proportion des chances défavorables et sous la menace des événements. Il se montre dans            toute cette Correspondance prudent, avisé, vigilant, mais sans vouloir hâter la marche            des réformes et demandant le secours du temps. Il indique surtout la langue comme le            grand et perpétuel obstacle ; répandre et propager dans ces contrées la langue du            Gouvernement est, à ses yeux, le premier et l’essentiel moyen d’assimilation. Soumettant            au ministre, M. de Montalivet, en septembre 1812, c’est-à-dire à l’apogée de la            domination française, un travail sur le renouvellement quinquennal des maires, il disait            modestement :</p><quote><p>« J’ai fait beaucoup de changements. Cela prouve que je n’étais pas bien. Serai-je              mieux ? Je l’espère, et surtout je le désire. Mais encore une fois le grand instrument              nous manque, la langue ; et le vrai moyen de perfectionner l’administration              municipale, c’est de travailler à la rendre populaire. Ceci, Monseigneur, rattache la              question aux grandes vues de l’enseignement public, et nul doute que Votre Excellence,              qui sûrement sait mieux que moi toute l’importance de ce rapprochement, ne trouve dans              ses lumières les moyens de l’opérer. »</p></quote><p>Oh ! quelle différence il y a du ton et de l’esprit du préfet de Mayence à celui du            délégué de la Convention ! Le niveleur a disparu : il n’est plus de ceux qui fauchent,            il est de ceux qui essayent de fonder et qui sentent combien toute fondation est            difficile !</p><p>La vigueur, pourtant, de l’ancien membre et délégué de la Convention se trahissait-elle            encore parfois et se laissait-elle deviner ? Si je m’en rapporte au récit de M. Michel            Nicolas, d’ordinaire bien informé, Jean-Bon, dans les premiers temps qu’il était            commissaire général, aurait pris sur lui de faire commencer sans ordres la route            riveraine de Mayence à Coblentz et d’y appliquer un reliquat de fonds disponibles qui            était dans les caisses et qu’on voulait enlever au département. Pour cela il fit            diligence ; il fallait tailler en partie la route dans le roc : le commissaire général            ordonna les travaux, mit lui-même le feu à la première mine, amorça la route et ne            prévint qu’alors le ministre, qui fut deux jours sans oser en parler au premier Consul.            Après une première explosion de mécontentement, le premier Consul aurait dit :              <quote>« Jean-Bon Saint-André a voulu faire son petit Simplon. »</quote></p><p>Le récit est piquant, mais je dois dire que ce mode de procédé sommaire et d’initiative            dictatoriale, emprunté à d’autres temps, ne paraît en rien conforme à tout ce que j’ai            vu de la Correspondance administrative de Jean-Bon : il n’y a pas trace de coup de tête.            M. Michel Nicolas ajoute que le Gouvernement trouva moyen de le punir de ce trop de zèle            en le réduisant de commissaire général de quatre départements à n’être que préfet d’un            seul. La lettre du ministre Chaptal que j’ai citée, et qui annonce à Jean-Bon            Saint-André cette mutation, ne contient pourtant rien de tel, et n’implique, on l’a vu,            aucun mécontentement : tout au contraire, il n’y est question que de lumières et de            sagesse ; aussi j’incline à croire qu’il y a quelque exagération dans le récit. Il est            certain d’ailleurs que, plus d’une fois, en présence de l’autorité militaire, impérieuse            et volontiers sans gêne envers le civil, Jean-Bon sut maintenir avec fermeté les droits            et la dignité du magistrat. On raconte (et feu le chancelier Pasquier faisait ce récit            fort vivement) qu’un jour, à une entrée de troupes, vers 1808, il y eut dans un faubourg            de Mayence un grave désordre ; le préfet envoya aussitôt au maréchal Victor, commandant            le corps d’armée, pour se plaindre et demander justice des soldats qui avaient vexé et            violenté les habitants. La plainte fut reçue plus que légèrement. La journée se passa ;            le préfet ne vit pas le maréchal. Mais le soir au théâtre, le rencontrant et l’allant            saluer dans sa loge, il n’y resta qu’un instant et parut vouloir sortir ; le maréchal            lui demandant pourquoi il partait si tôt : <quote>« J’ai mon rapport à faire et à              envoyer cette nuit même à Paris »</quote>, répondit Jean-Bon. Le maréchal comprit et            changea de ton. — J’ai suivi en ceci la version de M. Pasquier. Ces sortes d’anecdotes            sont pleines de variantes.</p><p>Au point de vue administratif, je signalerai dans la Correspondance deux lettres, entre            autres, contenant la substance et le résumé de conversations avec l’Empereur, lequel,            passant par Mayence, s’entretint avec le préfet de divers projets importants ; l’une de            ces lettres est du 16 octobre 1808 ; l’autre, du 2 août 1813. La première se rapporte à            l’époque la plus florissante de l’Empire, peu après le moment où Napoléon écrivait à            M. Cretet, en lui développant son programme de travaux et d’améliorations de tout genre            à l’intérieur : <quote>« J’ai fait consister la gloire de mon règne à changer la face du              territoire de mon Empire. L’exécution de ces grands travaux est aussi nécessaire à              l’intérêt de mes peuples qu’à ma propre satisfaction… Les fonds ne manquent pas ; mais              il me semble que tout cela marche lentement, et cependant les années se passent. Il ne              faut point passer sur cette terre sans y laisser des traces qui recommandent notre              mémoire à la postérité… »</quote> La seconde lettre se rapporte à un court intervalle            entre des événements déjà bien sombres ; elle est écrite pendant l’armistice qui            interrompit la campagne de 1813. On y voit pourtant, par le détail même dans lequel il            entre sur les travaux et les embellissements de Mayence, à quel point Napoléon, à ce            milieu d’une année qui devait se terminer si fatalement, croyait encore gagner la partie            et comptait sur un lendemain prospère.</p><p>La campagne recommençant, les événements se précipitèrent. : on eut la retraite de            Leipsick presque aussi désastreuse que celle de Moscou ; le typhus éclata et atteignit            nombre de ceux que la bataille avait épargnés. Mayence, une des bouches par lesquelles            défilaient nécessairement cet immense amas de troupes en partie désorganisées et cette            multitude de blessés ou de traînards, était encombrée, engorgée, et l’infection s’y            déclara. Une lettre de Jean-Bon au ministre de l’intérieur exprime au vrai sa situation            de premier magistrat civil en présence de tant de difficultés accumulées et d’embarras            insurmontables. Cette lettre est à joindre aux pages du maréchal Marmont, qui commandait            les troupes sur ce point et qui rend compte des mêmes misères la voici :</p><quote><p>« 10 novembre 1813.</p><p>Monseigneur,</p><p>L’ennemi a forcé hier la position de Hochheim. Il a attaqué à trois heures, et à cinq              heures nos troupes se repliaient sur Costheim ( ?). L’artillerie a parfaitement fait              son devoir. On m’a dit que l’infanterie s’était faiblement battue.</p><p>Nous nous trouvons resserrés de plus en plus. Les approvisionnements que je comptais              tirer de l’arrondissement de Spire et dont partie était déjà chargée sur le Rhin              auront de la peine à passer. La consommation journalière dans les cantonnements est              énorme. M. le duc de Raguse annonce l’intention d’y mettre de l’ordre : avant qu’il              n’ait effectué son projet, il y aura bien eu du gaspillage.</p><p>Ma position devient de pins en plus critique et embarrassante. Des maladies              contagieuses commencent à se manifester dans les villages ; Votre Excellence en aura              les rapports détaillés. Mes moyens sont insuffisants ou même nuls. Moi-même              personnellement je me trouve, avec des dépenses exagérées, sans fonds. Mon abonnement              est épuisé pour les mois antérieurs, et je n’ai pas de crédit pour le mois courant. Je              ne sais comment faire face aux besoins généraux et particuliers.</p><p>Je supplie Votre Excellence de me donner d’ailleurs vos instructions sur la question              de savoir jusqu’à quel point ma présence dans la place sera nécessaire. Je ne              quitterai point mon poste tant que j’y serai utile, et je redouble chaque jour              d’efforts, parce que chaque jour les demandes qu’on me fait s’accumulent et deviennent              plus urgentes. Son Exc. le ministre directeur aurait facilité les mesures si les              crédits qu’il annonce chaque jour arrivaient ou étaient disponibles.</p><p>Je prie Votre Excellence d’agréer, etc. »</p></quote><p>C’est dans ces circonstances, sous le poids de ces fatigues et de ces anxiétés,            aggravées encore par un conflit avec un sot commissaire des guerres, que le préfet fut            atteint, à son tour, de la maladie régnante, dans les derniers jours de novembre. Le            chiffre de la mortalité à Mayence en ce mois de novembre avait été de 465 habitants et            de 3,514 militaires, en tout près de 4,000 personnes. Le conseiller de préfecture            Mossdorff écrivait le 4 décembre au ministre de l’intérieur :</p><quote><p>« Monseigneur,</p><p>Par ma lettre du 30 du mois passé, j’ai eu l’honneur d’informer Votre Excellence de              la maladie de M. le baron de Saint-André<note place="bottom" resp="author">Le <hi rend="i">baron</hi>                de Saint-André. — On voit que Jean-Bon avait reçu le titre qui était ordinairement                attaché à celui de préfet de l’Empire. Il ne put échapper à l’anoblissement                officiel. Je dirai là-dessus toute ma pensée. Autant il serait puéril à un homme qui                a concouru au nivellement et à l’abolition des classes privilégiées de rechercher                ensuite des titres de distinction honorifique et de noblesse, autant et plus encore                il serait puéril à l’homme public qui est en charge et occupé à rendre des services                utiles, d’y renoncer et de se désister pour se soustraire à un titre qui devient                l’accompagnement presque obligé de la fonction et qui fait comme partie de                l’uniforme. C’est ce que Carnot lui-même comprit en 1815.</note>, préfet de ce              département. C’est décidément la fièvre épidémique qui règne en ville, dont il est              attaqué. Son état a empiré aujourd’hui ; hier au soir il avait perdu les esprits, et              dans ce moment il n’est point encore revenu à lui. Cependant les médecins ne              désespèrent pas encore de le sauver. La maladie de ce digne magistrat affecte on ne              peut pas plus péniblement tous ses administrés, qui le chérissent comme un père et              oublient un moment leurs propres malheurs dans la crainte de perdre un préfet qui              s’est tout entier consacré au bonheur du département… »</p></quote><p>Jean-Bon Saint-André rendit le dernier soupir le 10 décembre 1813. Ce fut le premier et            le dernier préfet de Mayence, qui allait cesser d’être française ; en redevenant            allemande, la vieille cité a gardé de lui un bon souvenir.</p><p>Jean-Bon est mort à la peine, à soixante-quatre ans, en vaillant et dévoué serviteur du            pays. En mourant, il a échappé au sentiment prolongé des malheurs publics et aux            douleurs patriotiques qu’il ressentait si vivement déjà ; il n’a pas moins échappé à la            persécution individuelle, à la proscription <hi rend="i">par catégorie</hi> qui l’aurait            immanquablement atteint sous les Bourbons, à des tentations peut-être aussi de fautes ou            de faiblesses en 1815, avant et depuis. S’il avait vécu quelques années encore, il eût            été très probablement amené, par les attaques et les dénonciations dont il se serait vu            l’objet, à écrire son apologie, sa défense, et, comme la plupart des hommes de la            Révolution qui étaient dans le même cas, à rédiger ses Mémoires. Le temps, l’occasion,            lui ont manqué. Il n’a laissé que des actes, dont quelques-uns énormes, d’autres            controversés, d’autres enfin d’un mérite et d’une utilité incontestables. J’ai essayé de            les apprécier équitablement, d’y saisir et de faire toucher le lien qui les unit à            distance, de dégager l’unité de l’homme à travers les disparates de la vie, et, bien que            sans aucun goût (tant s’en faut !) pour le groupe montagnard auquel il appartint, de            faire en lui la part de l’exaltation et celle de l’honnêteté ; car Jean-Bon, pour parler            sans rhétorique, m’a semblé, malgré ses erreurs, malgré son emportement révolutionnaire,            constituer un bon Français et, en définitive, ce qu’on peut appeler un brave homme dans            sa nature foncière, dans son intime et dernière forme. Cette justice que nous lui            rendons, qu’on ne la refuse pas, en revanche, à de plus irréprochables et à de plus            modérés que lui ! C’est notre vœu<note place="bottom" resp="author">J’ai été heureux, en lisant les              intéressants <title>Mémoires</title> du comte Beugnot, de trouver mon jugement              confirmé, et d’une manière aussi pratique qu’éclatante, sous la plume d’un homme qu’on              peut dire adversaire. Beugnot, en effet, était d’une tout autre origine politique que              Jean-Bon, et d’inclinations primitivement royalistes ; mais il faut voir en quels              termes francs et nets il parle de l’homme qu’il eut l’occasion de connaître              personnellement à Mayence pendant l’armistice de 1813 : <quote>« Il s’y montrait sous                beaucoup de rapports, dit-il, le préfet modèle. Mettant à l’écart la représentation                dont la nécessité ne lui était pas démontrée, et le respect de certaines convenances                dont il n’avait même pas l’idée, Jean-Bon, du reste, ne laissait rien à désirer :                travailleur infatigable, administrateur toujours prêt, sévèrement juste sans                acception de parti, il comblait les vœux du département que d’abord il avait                effrayé. Le mobilier de son cabinet consistait dans un bureau formé de quatre                planches de sapin solidement unies, de six chaises de bois et de la lampe devant                laquelle il passait souvent des nuits. Les autres appartements de l’hôtel                respiraient la même modestie, et la table était parfaitement assortie au reste. On                retrouvait dans le préfet de Mayence le vieux conventionnel du Comité de salut                public, avec sa frugalité et sa <hi rend="i">laboriosité</hi> toute                républicaine. »</quote> Au dîner de l’Empereur où le préfet était invité et en              attendant que le maître eût paru, il faut entendre Jean-Bon sous son costume de préfet              le plus modeste possible, et, sauf l’habit, tout en noir, bas noirs, cravate noire,              rendre raillerie pour raillerie à la troupe dorée qui souriait de sa tenue et de son              peu de cérémonie. Le discours que lui prête Beugnot est tout à fait républicain              d’esprit et de ton, et ressent son vieux jacobinisme patriotique qu’il se plaisait à              rappeler, bien loin d’en rougir. A certains mots hardis que Jean-Bon profère en des              moments où il n’est qu’à deux pas de l’Empereur (par exemple, dans la scène du bateau              sur le Rhin), on dirait que Beugnot, en les rapportant, s’amuse à les mettre en              saillie pour mieux faire ressortir ses propres frayeurs à lui-même, frayeurs dont il              avait pris le parti de rire, ne pouvant les maîtriser. Bref, il convient de lire tout              ce vivant et fin portrait, à côté duquel celui que j’ai tracé ne peut plus guère              paraître qu’un ensemble de pièces à l’appui. (<title>Mémoires</title> du comte              Beugnot, tome II, pages 8-21, 32.)</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

