<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Don Quichotte (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-05-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-05-16"><head>Don Quichotte (suite.)</head><head type="sub">Traduction de Viardot ; <lb/>Dessins de Gustave Doré.</head><dateline><docDate when="1864-05-16">Lundi 16 mai 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p><title>Don Quichotte</title> relu tout naturellement, lorsqu’on vient de lire une            notice exacte de la vie de l’auteur, ne laisse guère de difficulté dans l’esprit.            Cervantes nous dit nettement et clairement ce qu’il a voulu ; son livre (il nous            explique pourquoi dans la Préface) n’a pas besoin, pour paraître au jour, de tout            l’appareil de sonnets laudatifs et de témoignages pompeux qui s’étalent en tête des            écrits du temps ; il n’a besoin non plus, chemin faisant, d’aucun attirail d’érudition            sacrée ou profane, et il peut se passer de ces notes et commentaires de toutes sortes            qui encombrent d’ordinaire les marges ou qui chargent la fin des volumes, et qui            produisent de si belles listes d’auteurs cités. L’ouvrage n’étant qu’une attaque à fond,            une guerre déclarée aux romans de chevalerie dont n’entendirent jamais parler ni            Aristote, ni Cicéron, ni saint Basile, il n’est pas plus à propos de venir citer ces            grands noms que de s’inquiéter des règles de la rhétorique auxquelles un tel sujet, né            si tard et si étranger aux anciens maîtres, échappe naturellement. Il suffit que « tout            uniment et avec des paroles claires, honnêtes et bien disposées, dans une période            sonore, et par le cours naturel d’un récit amusant, l’auteur peigne ce que son            imagination conçoit et qu’il fasse comprendre ses pensées sans les embrouiller ni les            obscurcir :</p><quote><p>« Tâchez aussi, se fait-il dire par un interlocuteur de ses amis, qu’en lisant votre              histoire, le mélancolique s’excite à rire, que le rieur augmente sa gaieté, que le              simple ne s’ennuie pas, que l’habile admire l’invention, que le grave ne la méprise              point, et que le sage se croie tenu de la louer. Surtout visez continuellement à              renverser de fond en comble cette machine mal assurée des livres de chevalerie,              réprouvés de tant de gens et vantés d’un bien plus grand nombre. Si vous en venez à              bout, vous n’aurez pas fait une mince besogne. »</p></quote><p>L’objet et le but étant ainsi indiqués, l’auteur entame son récit et nous déroule son            histoire. Y a-t-il rien dans cette histoire qui donne à soupçonner des visées cachées,            un double sens, une intention profonde ? Faut-il casser l’os, comme dit Rabelais, pour            trouver la moelle ? faut-il fendre la tête pour découvrir ce que Pascal appelle la            pensée <hi rend="i">de derrière</hi> ? A vrai dire, si j’oublie tout ce que la critique            a fait de raisonnements et de théories à ce sujet, si je me laisse tout simplement aller            à l’impression de ma lecture, je n’aperçois rien de si mystérieux ni de si profond.</p><p>Nulle part ce premier et principal dessein qu’a l’auteur de railler les livres de            chevalerie, de les décrier et d’en ruiner l’autorité dans le monde et parmi le vulgaire,            ne se perd de vue ni ne se laisse oublier ; il est ramené sans cesse. Cervantes n’est            pas seulement un génie clair et net, c’est un génie littéraire et qui a fort en souci            les résultats de ce genre. Tous ses autres ouvrages montrent à quel point il était un            bel esprit ; <title>Don Quichotte</title>, en les dépassant si fort, et en leur            ressemblant si peu, nous rappelle pourtant, par bien des endroits, qu’il est du même            auteur. Cervantes, en effet, n’y perd pas une occasion de remettre sur le tapis sa            poétique. Dans les parties sérieuses, lorsqu’il fait parler le chanoine, par exemple, on            le voit tenté presque d’entreprendre contre les folles et extravagantes comédies du            temps une levée de boucliers du même genre que celle qu’il est en train de mettre à            exécution contre les mauvais romans. Il propose de remédier aux excès du théâtre à            l’aide d’un censeur d’office ; il souhaiterait ce censeur pour les romans aussi, pour            les livres de chevalerie : il est si sérieux en parlant de la sorte, qu’il trace d’après            un canevas-modèle le plan d’un roman de chevalerie exemplaire qui aurait les mérites du            genre sans les défauts, qui permettrait de personnifier dignement toutes les qualités            morales, toutes les vertus, d’introduire dans une trame variée toutes les vicissitudes            d’événements, toutes les aventures tragiques ou joyeuses, de décrire toutes les            merveilles, y compris celles de la magie, de prendre tous les tons. On croirait qu’il a            pensé au poème du Tasse, s’il n’ajoutait expressément que cette épopée, qui réunirait            tant d’avantages et qui atteindrait à la perfection, serait en prose : <quote>« car              l’épopée, dit-il, peut aussi bien s’écrire en prose qu’en vers. »</quote> Cervantes,            par la bouche de son chanoine, a proposé là l’idée d’une sorte de              <title>Télémaque</title> de la chevalerie, et on a quelque raison de croire qu’en            composant son dernier ouvrage posthume, celui qui suivit <title>Don Quichotte</title>,            son <title>Persilès</title><hi rend="i"> et</hi><title>Sigismonde</title>, il s’était flatté de réaliser en grande partie cet idéal.</p><p>On ne saurait donc contester que le point, de départ et l’objet principal du <title>Don              Quichotte</title> ne soit une satire littéraire. Mais le bonheur et la vivacité de            l’invention y font volontiers négliger, en le lisant, cette intention particulière. Les            personnages mis en scène sont si bien venus et si vivants, ils sont nés sous une si            heureuse étoile, ils sont d’une physionomie si originale et ont un caractère si marqué            (y compris leurs deux montures, inséparables des deux maîtres), qu’on s’attache et qu’on            s’affectionne à eux tout d’abord, indépendamment de la moralité finale que l’auteur            prétend tirer de leurs actions. On n’a pas besoin de songer à Amadis pour se plaire à            Don Quichotte. Ce pauvre Don Quichotte, répétant les exploits des anciens chevaliers            avec une si parfaite bonne foi et une candeur si unique, donne jour à une telle variété            de rencontres et d’aventures, — l’écuyer Sancho, dès la seconde sortie, accompagne et            double si grotesquement son maître, avec ce perpétuel contraste de demi-bon sens et de            demi-bêtise qui ne feront que s’accroître et se solidifier en avançant, — l’auteur, par            des stations ménagées à propos, sait si naturellement entremêler d’autres récits et nous            intéresser, chemin faisant, par les côtés passionnés et romanesques de notre            nature, — il profite si justement et avec une si légitime hardiesse des instants lucides            de son héros qui n’extravague que sur un point, pour le faire noblement et fermement            discourir des matières que lui-même avait le plus à cœur de traiter, — tout cet ensemble            vit, marche, se déduit si aisément, d’un cours si large, si abondant, et avec une telle            richesse de développements imprévus et d’embranchements inépuisables, qu’on est bien            réellement en plein monde, en plein spectacle, en plein air sous le ciel, qu’on nage            dans un courant de curiosité humaine de tous côtés excitée et satisfaite, et que rien ne            sent ni ne rappelle l’application critique et satirique née dans le cabinet. Il est            arrivé en grand à Cervantes pour son <title>Don Quichotte</title>, ce qui est arrivé à            La Fontaine avec ses Fables, entreprises d’abord pour un but particulier ; à mesure            qu’il avançait, il a insensiblement, non pas perdu de vue, mais agrandi, étendu et serré            de moins près son premier objet ; il a fait entrer toute la vie humaine dans son cadre            et nous a rendu cette vaste comédie « aux cents actes divers. »</p><p>Le plan de <title>Don Quichotte</title> n’a rien d’exact, et il a varié sensiblement            dans le cours de l’exécution. Je n’entends point parler ici de maint anachronisme ni des            inadvertances de détail qu’on a relevés et qui sont échappés à la plume rapide de            l’auteur ; je ne parle que de l’ensemble des caractères et de l’action. Le personnage de            Don Quichotte n’est complet qu’à sa seconde sortie et lorsqu’il est suivi de Sancho : ce            n’est qu’au moyen de cette antithèse perpétuelle et de cette alliance boiteuse que            l’action a tout son sens désormais, qu’elle a sa prise et sa portée en toute direction.            La première partie du roman, qui parut en 1605, semble d’abord avoir dû être            définitive ; l’auteur pouvait s’y tenir sans la continuer. Le succès fut si vif que            Cervantes se décida à donner une suite ; il mit dix ans avant de la faire paraître : Le            Sage a bien mis vingt ans à finir le dernier volume de <title>Gil Blas</title>. Cette            seconde partie de <title>Don Quichotte</title>, que l’auteur publia en 1615, à l’âge de            soixante-huit ans, avait été devancée par l’œuvre d’un imitateur ou contrefacteur qui            avait voulu, comme on dit, lui couper l’herbe sous le pied, lui pousser le coude avant            qu’il eût fini de boire. Le premier mouvement de Cervantes, en apprenant cette            désagréable nouvelle et en recevant le croc-en-jambe, fut d’être irrité ; mais il            redoubla aussitôt de courage, il se piqua d’honneur, et la dernière partie de son            ouvrage sent l’aiguillon. Cette seconde partie de <title>Don Quichotte</title>, qui            déroule les faits et gestes du héros depuis sa troisième sortie, et où s’accomplit            l’incomparable mystification de Sancho, soi-disant gouverneur de Barataria, est plus            méditée, plus réfléchie que la première, et sans prétendre rien ôter à la grâce de            celle-ci ni à sa charmante légèreté, elle la fortifie, la mûrit et la couronne            admirablement. Sancho gouverneur et homme d’État, jouant au Salomon sans rire, y            réussissant presque, est le dernier terme, le plus sérieux comme le plus bouffon, d’une            histoire qui a commencé par le combat contre les moulins à vent.</p><p>J’ai cru remarquer pourtant que de ces deux parties de <title>Don Quichotte</title>,            toutes deux si agréables dans leur diversité et qui se complètent si bien, les lecteurs            d’un goût difficile et d’un jugement plus froid estiment la seconde supérieure, tandis            que les esprits plus poétiques ou qui accordent davantage à la fantaisie, continuent de            donner la préférence à la naïveté de la première. D’un côté en effet, c’est bien la            folie vraiment folle, qui échappe, qui court les champs à l’aventure et avec laquelle on            va de surprise en surprise : de l’autre, c’est la folie connue à l’avance, et dont on a            le signalement, une folie mystifiée et surveillée.</p><p>Un écrivain de nos jours, homme fort instruit, et particulièrement versé dans la            littérature espagnole, M. Germond de Lavigne, s’est avisé (car toute cause trouve à la            fin son avocat) de prendre en main la défense du continuateur anonyme de <title>Don              Quichotte</title>, de celui qui avait essayé, dans l’intervalle des deux parties, de            supplanter Cervantes et de se substituer en son lieu et place dans la faveur du public.            Il a traduit en français cette continuation<note place="bottom" resp="author">Le <title>Don                Quichotte</title> de Fernandez Avellaneda, traduit de l’espagnol et annoté par              M. A.-G. de Lavigne (1 vol. in-8, à la librairie Didier).</note>, déjà connue par une            traduction plus libre de Le Sage, et il s’est attaché à montrer qu’elle n’est ni si            mauvaise qu’on l’a dit et répété, ni si indigne de la première partie du <title>Don              Quichotte</title> à laquelle elle prétendait s’adjoindre et succéder. M. G. de Lavigne            a fait plus, il a critiqué la seconde partie du <title>Don Quichotte</title> de            Cervantes et s’est mis par là en contradiction avec le goût public presque universel. En            accordant à M. G. de Lavigne que l’ouvrage du continuateur n’est nullement méprisable et            qu’il n’est difficile à lire aujourd’hui que parce que la place est prise et que chaque            lecteur a dans l’esprit la suite si agréable de Cervantes, c’est tout ce que vraiment on            pourrait faire ; je viens, dans mon désir d’impartialité, d’essayer de lire quelques            chapitres de ce <title>Don Quichotte</title> d’Avellaneda ; tout ce que j’en ai vu me            paraît lent, logique et lourd ; on ne peut s’empêcher de dire à chaque instant : « Ah !            ce n’est plus cela ! » Tout traducteur est admis, je le sais, à faire valoir les bons            côtés de son auteur ; mais il y a lieu de s’étonner que l’écrivain français n’ait pas            mieux ressenti l’insulte que ce continuateur pseudonyme faisait, dès les premières            lignes, à celui dont il allait suivre si pesamment et dont il eût dû baiser les traces,            insulte malheureuse qui est la seule chose de lui qui restera pour qualifier son procédé            et dénoncer son âme à défaut de son nom. Oui, tandis qu’il aspirait à continuer            Cervantes et à monter en croupe derrière lui sur ses poétiques inventions, il            l’appelait, pour tout remercîment, <quote>« vieux et manchot. »</quote> M. G. de Lavigne            a beau vouloir discuter et diminuer l’injure, la mauvaise plaisanterie ou l’allusion            (comme il voudra l’appeler), elle a été proférée et elle reste écrite. Et lui-même,            M. G. de Lavigne, par une sorte d’émulation fâcheuse, il ne craint pas d’appeler ce            charmant Cervantes <quote>« un esprit léger, <hi rend="i">frivole</hi> et <hi rend="i">vagabond.</hi> »</quote> Est-ce qu’on parle ainsi des beaux génies et des grandes            intelligences ? est-ce que le rôle de défenseur de la partie adverse excuse ces            licences ? M. G. de Lavigne, qu’il me permette de le lui dire, s’est trompé dans le            plaidoyer qu’il a joint à sa traduction estimable ; il a trop présumé de l’effort de sa            docte critique après deux siècles et demi de possession. Il eût pu, tout au plus, se            faire écouter en plaidant pour son client les circonstances atténuantes. Il est des            causes perdues à l’avance auprès de la postérité. <hi rend="i">L’affaire est              entendue</hi>, comme on dit au Palais. L’avocat voudrait répliquer encore ; mais la            Cour s’est déjà levée, le public qui a devancé le jugement se disperse et l’on n’y est            plus.</p><label rend="center">II.</label><p>La critique a fort raisonné de nos jours et de tout temps sur la pensée fondamentale            qui se montre ou se dérobe dans <hi rend="i">Don Quichotte</hi>, et il n’en pouvait être            autrement ; c’était son droit. Que serait la critique si elle ne raisonnait pas ? J’y            insisterai donc à mon tour ; je voudrais exposer, éclaircir de mon mieux ce point            délicat et encore si controversé.</p><p>Et d’abord il n’y a nul doute qu’il devait se rencontrer dans <title>Don              Quichotte</title> quantité d’allusions satiriques et fines que les contemporains            saisissaient au passage et qui nous échappent aujourd’hui. Mais ces allusions ne sont            qu’accessoires et incidentes, et l’opinion qui irait à soutenir, comme on l’a fait, que            Cervantes a voulu dans son ouvrage ridiculiser Charles-Quint ou même le ministre duc de            Lerme, ne mériterait pas l’examen. Cervantes n’a rien en lui de cet esprit politique            amer et concerté dont Swift a fait preuve en plus d’un chapitre de son              <title>Gulliver</title>. Le génie du <title>Don Quichotte</title> est un génie léger,            tout l’opposé de l’ironie âcre et concentrée de Swift et de ce <hi rend="i">spleen</hi>            à couper au couteau. Le système d’interprétation qui prétendait découvrir et démasquer            en <title>Don Quichotte</title> une satire historique minutieuse est dès longtemps            abandonné.</p><p>Mais la critique philosophique, l’esthétique allemande ou génevoise n’a pu s’en tenir à            l’impression légère et riante qui résulte de <title>Don Quichotte</title>, et elle a            cherché à y voir tout autre chose encore. Bouterwek avait commencé, et il attribuait à            Cervantes une idée plus haute que celle d’avoir voulu décréditer les mauvais romans de            chevalerie, bien qu’il lui reconnût aussi cette dernière intention, mais seulement comme            occasionnelle et secondaire ; il la réduisait au point de la subordonner tout à fait à            je ne sais quelle vue supérieure :</p><quote><p>« On ne saurait supposer, disait-il, que Cervantes ait eu l’absurde pensée de vouloir              prouver l’influence fâcheuse des romans sur le public, par la folie d’un individu qui              aurait pu tout aussi bien perdre la tête en lisant Platon ou Aristote. Cervantes fut              frappé de la richesse que lui offrait l’idée d’un enthousiaste héroïque qui se croit              appelé à ressusciter l’ancienne chevalerie : <hi rend="i">C’est là le germe de tout                son ouvrage</hi>, Il sentit en poëte tout ce qu’on pouvait faire de cette              idée… »</p></quote><p>Un autre critique distingué par son savoir et ses consciencieuses lectures, mais doué            aussi d’une ingénuité de jugement parfois excessive, Sismondi, dans son <title>Cours sur              les littératures du Midi</title>, professé à Genève devant un auditoire qui riait peu,            se chargea de reprendre et de développer la pensée de Bouterwek. Ce livre si            divertissant de <title>Don Quichotte</title>, du moment qu’on entre dans les vues de            l’auteur et dans l’esprit qui l’animait pendant sa composition, change tout à fait            d’aspect, selon Sismondi, et ne lui paraît plus fournir qu’un texte à des réflexions            sérieuses :</p><quote><p>« L’invention fondamentale de <title>Don Quichotte</title>, dit-il (et cette              explication depuis a fait loi), c’est le contraste éternel entre l’esprit poétique et              celui de la prose. L’imagination, la sensibilité, toutes les qualités généreuses,              tendent à l’exaltation de Don Quichotte. Les hommes d’une âme élevée se proposent,              dans la vie, d’être les défenseurs des faibles, l’appui des opprimés, les champions de              la justice et de l’innocence. Comme Don Quichotte, ils retrouvent partout l’image des              vertus auxquelles ils rendent un culte… Ce dévouement continuel de l’héroïsme, ces              illusions de la vertu, sont ce que l’histoire du genre humain nous présente de plus              noble et de plus touchant ; c’est le thème de la haute poésie, qui n’est autre chose              que le culte des sentiments désintéressés. Mais le même caractère, qui est admirable              pris d’un point de vue élevé, est risible, considéré de la terre… L’on sent déjà              pourquoi quelques personnes ont considéré <title>Don Quichotte</title> comme le livre              le plus triste qui ait jamais été écrit ; l’idée, fondamentale, la morale du livre,              est en effet profondément triste… »</p></quote><p>Il n’est, on le voit, que manière de prendre les choses. Chaque lecture est comme une            liqueur qui se teint de la couleur et s’empreint de la saveur du vase où on la verse. Un            jour, Philippe III, du balcon de son palais, voyant un étudiant qui, sur les bords du            Mançanarès, lisait un livre et interrompait souvent sa lecture en se frappant de la main            le front et en faisant des mouvements extraordinaires de plaisir et de joie :              <quote>« Cet étudiant est fou, dit le roi, ou il lit <title>Don              Quichotte</title>. »</quote> Les courtisans qui étaient là coururent vérifier le fait,            et c’était vrai. Selon Sismondi, cet étudiant aurait dû rire et pleurer en même temps,            ou même, pour peu qu’on fasse de lui un Werther, ou un étudiant d’Iéna en 1813, il            aurait dû pleurer à chaudes larmes ; mais il était trop du siècle de l’auteur pour avoir            de ces idées d’après coup.</p><p>J’ai sous les yeux une ingénieuse brochure sans nom d’auteur, imprimée à Porto en 1858,            écrite en français et qui a pour titre : <title>Don Quichotte expliqué par Gœtz de              Berlichingen</title>. L’idée de Sismondi y fait un progrès nouveau et y est poussée            encore plus à fond. On ne saurait aller plus loin dans cette voie d’attrister et de <hi rend="i">mélancoliser</hi> Don Quichotte :</p><quote><p>« Le caractère de Gœtz de Berlichingen, nous dit l’auteur, a été évidemment inspiré              par celui de Don Quichotte. L’analogie entre ces deux puissantes créations est des              plus frappantes, et on ne peut pas admettre que Goethe, depuis le commencement jusqu’à              la fin, ait côtoyé Cervantes à son insu.</p><p>« Démontrer que Gœthe s’est inspiré de Cervantes serait déjà un sujet de critique              assez piquant, mais c’est une raison plus forte qui me pousse à insister sur la              filiation des deux caractères. Notre profonde conviction est que l’œuvre de Cervantes              est méconnue dans ce qui en fait la haute portée, en ce sens que généralement on ne              lui attribue que l’intention de ridiculiser et la chevalerie et les livres de              chevalerie.</p><p>« J’espère prouver qu’un but aussi mesquin n’est pas celui que Cervantes se proposa              d’atteindre, et que jamais génie ne fut victime d’une injustice pareille à celle dont              les trois siècles les plus lettrés des annales humaines se sont rendus coupables              envers lui… »</p></quote><p>Et l’auteur de la brochure s’attache à dégager l’amertume que recèlent, selon lui,            plusieurs passages de <title>Don Quichotte</title> ; il fait comme ceux qui recherchent            dans la misanthropie d’Alceste un coin caché de l’humeur de Molière. Revenant sur le            parallèle avec Berlichingen, ce représentant de l’époque féodale, il marque les rapports            et les différences ; Don Quichotte, selon lui, est bien autre chose ; <quote>« il ne              doit pas seulement représenter une époque, c’est un caractère, c’est <hi rend="i">le                type de l’idéal à toutes les époques</hi> :</quote></p><quote><p>« Dans quelque siècle que vous le placiez, enseigne le livre, l’homme qui asservira              sa conduite aux lois d’un idéal absolu ne pourra que contraster, que grimacer avec la              réalité, et ce contraste ne manquera pas d’engendrer le comique…</p><p>« Et qu’était-ce que Cervantes lui-même, à le bien prendre, se demande le critique,              qu’était-il, sinon un Don Quichotte ? Soldat, aventurier, esclave algérien, employé de              finance, prisonnier, romancier, c’est un Gil Blas, mais un Gil Blas assombri, et qui              n’est pas destiné à s’écrier comme l’autre dans sa jolie maison de Lirias : <hi rend="i">Inveni portum…</hi> »</p></quote><p>C’est étrangement rabaisser Cervantes (toujours d’après notre auteur), que de soutenir            qu’il a employé la fleur de son génie à combattre l’influence de quelques romans de            mauvais goût, dont le succès retardait sur les mœurs du siècle et n’avait plus aucune            racine dans la société d’alors :</p><quote><p>« Ce que je crois plutôt, s’écrie le nouveau commentateur, qui a lu son <title>Don                Quichotte</title> comme d’autres leur Bible ou leur Homère, et qui y a tout vu,              c’est que le chevaleresque Cervantes, qui s’était précipité dans ce qui, à la fin du                  <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, restait de mouvement héroïque, dut se              sentir abattre par le désenchantement d’un croyant plein de ferveur qui n’a pas trouvé              à fournir carrière pleine, qui dans l’exagération de son idéal s’est heurté et blessé              contre les réalités, et qui, après avoir été contraint d’abdiquer l’action, s’est              condamné à une retraite douloureuse, s’est réfugié dans ses rêves, et en dernier lieu,              dans un testament immortel, lance à son siècle une satire qui n’était pas destinée à              être comprise de ce siècle et dont l’avenir seul était chargé de trouver la clé. »</p></quote><p>Et nous adjurant à la fin dans un sentiment de tendre admiration, essayant de nous            entraîner dans son vœu d’une réhabilitation désirée, l’écrivain, que je regrette de ne            pas connaître, élève son paradoxe jusqu’aux accents de l’éloquence :</p><quote><p>« Ah ! que réparation soit faite enfin a l’écrivain le plus-sympathique !              Reconnaissons enfin, après plus de deux siècles d’injustice et d’erreur, dans toutes              les proportions de sa gloire un grand homme qui fut un martyr ; qui tout le temps              qu’il traversa cette terre resta étranger au bonheur ; dont le cœur fut pur de toute              tache, à l’abri de ces petitesses dont souvent ne sont point exempts les grands              écrivains ; dont le chef-d’œuvre porte à un si haut degré l’empreinte d’une nature si              noble, si élevée et si humaine, et qui de tous les hommes est celui dont l’âme se              montrerait le plus sensible à une réparation pour l’outrage fait à la portée de son              génie. »</p></quote><p>Et moi je dis : Ainsi est fait l’esprit humain ; il a soif d’une légende morale ; il a            un besoin perpétuel de refonte et de remaniement pour toutes ses figures. Ce besoin de            transfiguration qui éclate et se consacre assez visiblement dans la sphère religieuse            est le même que celui qui tend, dans l’ordre poétique, je ne dis pas à surfaire, mais à            surnaturaliser les génies. Nous voyons là à l’état de symptôme littéraire ce qui a fait            ailleurs les saints et les dieux.</p><p>Et toutes ces opinions ainsi énumérées et passées en revue, je ne puis m’empêcher            d’ajouter encore : Une des plus grandes vanités de la gloire, même de la gloire            littéraire, qui de toutes semble pourtant la plus authentique, c’est qu’un de ses            premiers effets consiste, si elle vous saisit une fois, à vous changer plus ou moins et            à vous défigurer. La haute admiration de l’avenir n’est qu’à ce prix. Les écrits qui            sont là n’y peuvent rien ; on les interprète, on les alambique, on les torture. Vous ne            vous appartenez plus. On vous défait et on vous refait sans cesse. Chaque génération            vous frappe et vous refrappe à son image. Si elle a l’air de vous placer plus haut, ô            mânes et fantômes des grands esprits, n’en soyez pas plus fiers ; car ce n’est plus            vous, c’est elle-même que la postérité salue en vous. Votre nom n’est plus guère qu’une            enseigne et un symbole.</p><label rend="center">III.</label><p>Certes je suis trop critique pour nier les droits de la critique. On peut de loin, à            distance, et en envisageant l’ensemble d’une œuvre, en embrassant d’un coup d’œil les            conséquences qu’elle a eues, l’influence qu’elle a exercée sur l’esprit humain à travers            les siècles, en la rapprochant d’autres œuvres analogues ou contraires, on peut y            reconnaître autre chose et plus que l’auteur tout le premier n’était tenté d’y voir, et            plus, certainement, qu’il n’a songé à y mettre. L’<title>Iliade</title> et              <title>l’Odyssée</title> signifient et représentent pour nous assurément plus de faits            et d’idées à la fois que pour les chantres homériques qui les ont récitées par branches,            et pour les populations primitives qui les ont entendues. Mais cette part légitime de            pensées et de réflexions qu’ajoute incessamment l’esprit humain aux monuments de son            héritage intellectuel, cette <hi rend="i">plus-value</hi> croissante qui a pourtant ses            limites, doit être soigneusement distinguée de l’œuvre elle-même en soi, bien que            celle-ci la porte et en soit le fond. Elle ne doit point surtout être imputée et prêtée            à l’auteur primitif par une confusion de vues et une projection illusoire de            perspective. Sachons bien que nous devenons, à la longue, des coopérateurs et des            demi-créateurs dans ces types consacrés qui, une fois livrés à l’admiration, se            traduisent et se transforment incessamment. Sachons que nous y ajoutons, de notre chef,            des intentions que l’auteur n’a jamais eues, comme par compensation de toutes celles            qu’il a eues en effet, et qui nous échappent.</p><p><title>Don Quichotte</title> a eu le sort du petit nombre de ces livres privilégiés            qui, par une singulière fortune, par un accord et un tempérament unique de la réalité            individuelle et de la vérité générale, sont devenus le patrimoine du genre humain. Ç’a            été un livre d’à-propos, et c’est devenu un livre d’humanité ; c’est entré pour jamais            dans l’imagination de tous. Tout le monde dès lors y a travaillé à l’envi et y a taillé            à sa guise. Il y en a à la fois pour les enfants, il y en a pour les hommes. Cervantes            n’y pensait pas, lui, mais nous y pensons, nous. Chacun est Don Quichotte à son jour, et            chacun Pança. Il se retrouve, en effet, plus ou moins en chacun de cette alliance            boiteuse de l’idéal exalté et du bon sens positif et terre à terre. Ce n’est même chez            beaucoup qu’une question d’âge : on s’endort Don Quichotte et on se réveille Pança.</p><p>Je fais moi-même comme tous ceux qui ont raisonné à propos et hors de propos, à            l’occasion du gai chef-d’œuvre : il me fait naître des idées que Cervantes sans doute            n’a jamais eues. Je suis frappé, quand je vois Sancho si fin à la fois et si lourd, si            rusé et si dupe, si madré et si bête, discernant très-bien un coin de la folie de son            maître en même temps qu’il en accepte et en gobe le gros, je suis frappé, dis-je, de la            ressemblance qu’ont avec Sancho la plupart des hommes : ils sont tout à fait comme lui            en ce sens qu’ils exercent le plus souvent leur sagacité et leur finesse sur un fonds de            bêtise ou de folie à laquelle ils croient. Ils en ôtent un peu çà et là, mais ils y            adhèrent au fond. On dirait que leur bon sens s’aiguise sur une base de bêtise ou de            folie, comme une lame de couteau sur une pierre à repasser. Le commun des malins, en            bien des matières, se contente, comme Sancho, d’admettre un tiers ou un quart de la            grosse absurdité, — assez encore pour qu’elle subsiste. Ils y croient on ne sait trop            comment, ils y tiennent, surtout si on leur a fait entrevoir quelque intérêt, — quelque            île là-bas en perspective.<space rend="tab"> </space></p><p>Faire comme Sancho, en se formant comme lui chaque jour et en se dégrossissant de plus            en plus, c’est-à-dire aller d’une plus grosse absurdité à une absurdité moindre,            savez-vous que, si l’on était bien ironique, on pourrait soutenir sans trop            d’invraisemblance que c’est peut-être là, en certaines branches, tout le progrès            possible pour l’humanité ?</p><p>Je reviens à la question discutée du plus ou moins de profondeur de <title>Don              Quichotte</title>. Je trouve dans un livre récent, mélange de lumière et d’ombre,            cette page charmante sur Cervantes qui y est classé parmi les premiers génies ;</p><quote><p>« L’Idéal est chez Cervantes comme chez Dante ; mais traité d’impossible, et raillé.              Béatrix est devenue Dulcinée. Railler l’idéal, ce serait là le défaut de Cervantes ;              mais ce défaut n’est qu’apparent ; regardez bien : ce sourire a une larme ; en              réalité, Cervantes est pour <title>Don Quichotte</title> comme Molière est pour                <title>Alceste</title>. Il faut savoir lire, particulièrement les livres du                  <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il y a dans presque tous, à cause des              menaces pendantes sur la liberté de pensée, un secret qu’il faut ouvrir et dont la              clef est souvent perdue : Rabelais a un sous-entendu, Cervantes a un aparté, Machiavel              a un double fond, un triple fond peut-être. Quoi qu’il en soit, l’avénement du bon              sens est le grand fait de Cervantes…<note place="bottom" resp="author"><title>William                  Shakespeare</title>, de Victor Hugo, p. 104.</note> »</p></quote><p>Il est très-vrai qu’il faut une clef pour plusieurs livres hardis du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; Machiavel et Rabelais ont besoin d’une clef ; mais            je ne crois pas que le livre de Cervantes en ait besoin dans le même sens. Ce qu’il            attaquait de front, c’est-à-dire les mauvais romans de chevalerie, il n’avait besoin            d’aucun masque pour le combattre ; il n’y avait pour lui nul danger à le faire. La            religion et les matières d’État sont absentes de son livre, et tel qu’on le connaît,            dans l’habitude de la vie, il ne s’en occupait pas. Il faut donc, au risque de le            diminuer dans quelques esprits, lui enlever ce mérite du voile et du mystère. Cervantes            a fait un chef-d’œuvre sans obscurité, d’une clarté parfaite, agréable, sensé, où la            chimère n’a rien à faire que pour y être raillée, un de ces livres qu’eût goûté Horace            comme le goûtait Saint-Évremond, un chef-d’œuvre pourtant sans analogue chez les            Anciens, d’une étoffe toute moderne, aussi vif et aussi amusant en son genre que celui            de l’Arioste dont il est le vrai pendant. Je ne sais si je vais par trop le dégrader,            mais, lui-même, il n’était qu’un homme du plus aimable génie, de la plus fertile            imagination et de la plus belle humeur, dont les heureuses qualités ont jailli jusqu’à            la fin, comme par un miracle de nature, du sein de la pauvreté extrême et de            l’infortune. Pour rester vrai à son égard, il faut se résigner à essuyer cette larme que            depuis quelque temps on veut absolument mêler à son sourire, ou bien alors il faut dire            en avertissant le monde : « Cette larme lui sied mieux, selon nous, et c’est nous qui la            lui mettons. »</p><p>De bons esprits à l’étranger, Hallam et M. Ticknor, M. Mérimée chez nous, ont déjà fait            ces remarques essentielles sur le <title>Don Quichotte</title> primitif et sincère, tel            qu’il est sorti des mains et de l’esprit de l’auteur. J’ai beau y revenir après eux, le            relire et l’ouvrir vingt fois au hasard, il m’est impossible de trouver en Cervantes            rien de l’amertume d’Alceste dans Molière, rien encore moins (cela va sans dire) de            l’ironie de Voltaire dans <title>Candide</title>, ni même de cette ironie fine et            diffuse de Le Sage, car l’auteur de <title>Turcaret</title> perce parfois dans              <title>Gil Blas</title>. Il n’est pas jusqu’aux censures littéraires sur les livres et            les auteurs qu’il condamne qui ne soient très-adoucies chez Cervantes et tempérées            encore d’indulgence. Oh ! que Molière y va plus rudement que cela quand il daube sur les            précieuses ridicules ou sur les femmes savantes !</p><p>On a exagéré en divers sens les mérites de Cervantes. Une partie du bonheur des auteurs            heureux, c’est qu’on leur prête encore plus d’habileté qu’ils n’en ont eu.</p><p>Certes, dans la conduite et les déportements de son Don Quichotte, de ce fou à idée            fixe, Cervantes a observé suffisamment le vraisemblable, et on lui accorde, en le            lisant, cette singulière et perpétuelle intermittence, chez son héros, cette coexistence            bizarre d’hallucination et de raison. C’est une très-ingénieuse idée, assurément, que            celle qui préside à la seconde partie du livre et que cette détermination que prend le            bachelier Samson Carrasco, de concert avec le curé et le barbier, d’entrer dans la folie            de Don Quichotte pour en mieux triompher ensuite et pour le battre sur son propre            terrain. Est-ce à dire pourtant que Cervantes, en son livre, se soit montré l’égal des            plus savants médecins dans le traitement de la monomanie, dans l’observation de ses            différentes phases et périodes, de ses prodromes, accès et déclin, et qu’il mérite de            prendre rang comme praticien à côté des Pinel, des Esquirol, des Blanche, avec ce            mérite, en sus, de les avoir devancés de deux cents ans<note place="bottom" resp="author">Voir                l’<title>Étude médico-psychologique sur l’Histoire de Don Quichotte</title>, par              M. le docteur Moréjon, traduite et annotée par M. le docteur J.-M. Guardia (une              brochure in-8°, 1858, chez Baillière).M. Guardia, dans sa notice, rabat ce qu’il faut              de l’enthousiasme médical du docteur Moréjon et de toutes les <hi rend="i">beautés de                médecine pratique</hi> qu’il croit avoir couvertes en <title>Don              Quichotte</title>.</note> ? Ce qu’il y a de plus certain en tout ceci, c’est que            Cervantes avait beaucoup vu, qu’il avait probablement observé des aliénés, et qu’avec le            tact de l’artiste, encore plus qu’avec le tact médical, il a présenté la folie de son            héros du côté le plus plausible et le plus acceptable, de manière à entraîner son            lecteur. — Mais qu’il est donc difficile de garder la juste mesure dans l’admiration            comme dans la critique, et quel ingrat métier que celui qui consiste à venir sans cesse            dire <hi rend="i">gare</hi> à tout excès, à vouloir toujours remettre le cavalier            d’aplomb sur sa monture ! C’est une folie aussi que ce besoin de justesse. Le monde en            général, même celui des choses de l’esprit, ne va que par des à peu près.</p></div></body>
</text>
</TEI>

