<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Catinat (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-09-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-09-18"><head>Catinat (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1864-09-18">Lundi 18 septembre 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I. Fin de la guerre du Piémont. — Lenteurs. — L’Homme expliqué par Tessé.</label><p><quote>« Dans cette guerre je ne puis avoir que des joies bien courtes »</quote>,            écrivait Catinat à son frère trois semaines après La Marsaille. La victoire en effet, si            complète qu’elle fût, n’eut au point de vue stratégique aucun grand résultat ; on ne put            ni rien entreprendre sur Turin, ni faire le siège de Coni, malgré le désir et l’ordre            exprès de Louis XIV, ni même prendre ses quartiers d’hiver dans le Piémont. Il ne semble            pas qu’on doive en faire aucun reproche à Catinat : il exposa et fit goûter toutes ses            raisons à Chamlay, qui vint sur les lieux pour en juger par lui-même. Il paraît bien que            le manque de munitions, de vivres, de mulets, était porté sur cette frontière à un degré            qu’on a peine à se figurer. Un général comme Catinat qui veut qu’il y ait discipline            dans ses troupes, qu’on ne pille pas l’habitant, qu’on ne mange pas le pays ennemi, et            qui a de ces perpétuels scrupules de probité et d’humanité, est toujours dans l’embarras            des subsistances et devient naturellement l’homme des objections. Ses vertus mêmes            bridaient son talent. Catinat, qui rappelle Saint-Cyr, était le contraire de ces grands            maréchaux de guerre, comme on en a vu, que rien n’arrête ni n’embarrasse, mais qui sont            le fléau des populations. Il écrivait au roi, en lui adressant un mémoire sur les            besoins de son armée (8 décembre 1693) :</p><quote><p>« Je connais parfaitement, Sire, la conséquence des dépenses ; mais il vaudrait mieux              qu’elles fussent diminuées sur le nombre des troupes et que celles que l’on a fussent              servies de leurs besoins essentiels et nécessaires… J’importune Sa Majesté dans ce              mémoire de grands et petits détails, parce qu’il n’y en a aucun d’indifférent sur              cette frontière, où les choses les plus nécessaires manquent tout d’un coup, pour              lesquelles on n’a presque pas d’attention ailleurs. L’on commence à penser les grandes              choses à la guerre, mais pour les secrets de l’exécution, il faut en revenir à de              grands détails, même à des choses qui mériteraient presque être traitées de              minuties… »</p></quote><p>La fin de l’année 1693 avait été signalée en France par une crise d’argent, une disette            et une misère extrêmes. Tessé écrivait à Barbezieux, à la fin de janvier 1694 :              <quote>« L’important, c’est de cacher sur cette frontière l’indigence d’argent ; il y              a six mois que nous vivons d’emprunt. »</quote> Cet état de pénurie se prolongea ; au            mois de mai suivant il y avait tout à craindre du manque de payement des troupes ; dans            une apostille de lettre au ministre. Tessé se risquait à glisser ces mots            significatifs :</p><quote><p>« Il n’y a aucun bon serviteur du roi qui ne doive tout craindre du non-payement des              troupes assemblées, et c’est tromper Sa Majesté que de ne lui pas faire connaître à              quelle extrémité ce désordre peut aller, et nous y sommes actuellement. »</p></quote><p>Catinat, témoin de cette misère et de ce dénuement dont son armée et lui étaient            victimes, s’abstenait délicatement d’insister auprès de M. de Pontchartrain pour le            payement d’une gratification qui lui avait été accordée. Il souffrait et l’on souffrait            autour de lui d’être hors d’état de rien entreprendre et de ne pouvoir renouveler la            leçon de La Marsaille :</p><quote><p>« Au nom de Dieu, écrivait Tessé le 30 juin 1694. que le roi se détermine à prendre              la vaisselle d’argent de cent hommes qui la lui enverront de bon cœur, et ayons une              fok dans la vie de quoi donner les étrivières à tous ces gens-là. Je vous avoue que je              ne me consolerai jamais de voir tout ce que je vois, faute de crédit. »</p></quote><p>Voilà ce qu’il ne faut jamais oublier quand on juge Catinat sur ces dernières campagnes            de Piémont en 1694, 1695. Ajoutons que si, au point de vue militaire et immédiat, la            victoire de La Marsaille ne parut guère rien changer à l’état général des affaires,            l’effet moral fut produit. Cette bataille perdue, le duc de Savoie avait reçu sa leçon,            et la paix était virtuellement conquise ; mais il fallut bien des façons encore et des            manèges qui durèrent plus de deux ans. Cependant on peut dire que cette victoire fut            capitale en ce qu’elle substitua dans l’esprit du duc de Savoie l’idée de paix à l’idée            de guerre, et que la paix avec lui amena le démembrement de la ligue et, par suite, la            pacification générale de Ryswick.</p><p>Il n’est pas moins vrai que Catinat, aux prises avec les difficultés de chaque jour, et            sentant aussi les négociations engagées, se retrancha beaucoup plus que Louis XIV            n’aurait voulu dans la défensive. Louis XIV n’eût pas été fâché qu’il infligeât ou parût            prêt à infliger une troisième et dernière correction aux artifices et fourberies du            duc ; cela eût donné le coup de pouce à ses lenteurs toutes calculées. Il n’en fut rien.            Mais l’histoire de ce qui se passa en Piémont depuis la fin de l’année 1693 jusqu’à la            signature du traité, dans l’été de 1696, appartient moins encore à la biographie de            Catinat qu’à celle de Tessé : c’est sur ce dernier que le principal de l’affaire semble            rouler désormais, et la diplomatie prime la guerre. Autant les lettres de Tessé            racontant ses visites clandestines à Turin, ses conversations avec le duc et avec son            ministre, sont gaies, vives, amusantes, cachant le sérieux sous le badin<note resp="author">Ces lettres de Tessé, qu’on n’a jusqu’ici que morcelées et comme par              échantillons, mériteraient qu’on les publiât <hi rend="i">in extenso</hi><hi rend="i"> ;</hi> nous croyons savoir que M.C. Rousset en a la pensée. Ce serait de la part              de M. le maréchal ministre de la guerre un bienfait non moins littéraire qu’historique              que de vouloir bien l’y autoriser ; ce serait vraiment donner en la personne de Tessé              un épistolaire de plus et un écrivain de qualité à notre littérature. Tessé est un              chevalier de Grammont sérieux, et qui s’est appliqué aux grandes affaires. — Je crois              que M. le maréchal Randon avait en effet donné son agrément à ce travail. Il est à              désirer que ces publications historiquement pacifiques ne semblent pas aujourd’hui              hors de saison.</note>, autant la correspondance de Catinat qui prêche misère, qui ne            parle que vivres, rations, farines, mulets, caissons et charrettes, est sèche, ingrate,            toute spéciale et monotone. Louis XIV, malgré son amitié pour Catinat, avait fini par            être un peu ennuyé de cette disposition rétive, raisonneuse, de cette résistance            continuelle ; et un jour Barbezieux, écrivant au maréchal, crut devoir lui en toucher un            mot (22 décembre 1694) :</p><quote><p>« Par toutes les lettres que le roi reçoit de vous, il lui paraît que vous faites              beaucoup de difficultés sur l’entrée de l’armée de Sa Majesté en Italie, et elle              estime par tout ce que vous lui mettez devant les yeux sur cela, que votre goût n’est              point de faire une guerre offensive. Rien n’est cependant plus du sien, et Sa Majesté              est persuadée qu’il convient tout à fait à son service, de faire entrer son armée en              Piémont la campagne prochaine… Vous devez avoir reçu une lettre de Sa Majesté par              laquelle elle vous marque que, voulant absolument que son armée entre en Piémont la              campagne prochaine, elle ne vous rendra en aucune façon responsable des événements de              la campagne, et c’est ce qu’elle m’a encore ordonné de vous confirmer… Comme je crois              que vous voulez bien me compter au nombre de vos amis, j’ai cru ne pouvoir vous donner              une plus grande marque que j’en suis que de vous avertir pour vous seul, s’il vous              plaît, que Sa Majesté est persuadée que, si votre goût n’était point aheurté à une              guerre défensive, il ne se trouverait peut-être pas tant de difficultés à en faire une              offensive cette année : ainsi, quoique je ne sois pas capable de vous donner des              conseils, cependant je crois devoir vous donner celui de renouveler de soins et              d’attentions pour essayer de rendre facile, par l’avancement de la voiture (<hi rend="i">du voiturage)</hi> des farines, une chose que le roi désire aussi              ardemment. »</p></quote><p>Catinat répondait en remerciant Barbezieux de cet avis amical, et il protestait que la            défensive n’était point chez lui un parti pris et que son goût n’était point <hi rend="i">aheurté</hi> à ce genre de guerre ; qu’elle lui tenait, au contraire,            l’esprit dans une continuelle inquiétude dont il aimerait mieux se décharger en            agissant ; il ajoutait :</p><quote><p>« Le roi me demande des mémoires sur les dispositions de l’offensive : je ne puis que              me donner l’honneur de les lui envoyer aussi détaillés qu’il m’est possible avec les              difficultés qui se rencontrent dans leur exécution, afin qu’il lui plaise de donner              ses ordres pour les surmonter. »</p></quote><p>Louis XIV se rendait en dernier ressort aux raisons et démonstrations de Catinat ; mais            il se formait de lui peu à peu une idée qui n’était plus aussi avantageuse            qu’auparavant, ni aussi brillante. Il avait touché, en quelque sorte, les bornes de son            mérite.</p><p>Vers l’automne de 1695, le roi voyant que le duc de Savoie le lanternait toujours et            qu’or, ne concluait pas, voulut décidément être en mesure d’agir la campagne suivante ;            et Tessé, qu’il fit interroger sur cet article et sur le point précis où gisait la            difficulté, répondait avec sa finesse habituelle, et à la fois avec tout le respect            qu’il devait et qu’il portait en effet à Catinat ; — c’est un dernier jour ouvert, et            selon moi définitif, sur l’esprit et le moral du très brave, mais très prudent            maréchal :</p><quote><p>« Je vais parler franchement, écrivait donc Tessé (16 septembre 1695), puisque le roi              l’ordonne. Le tempérament des hommes est quasi ineffaçable : celui de M. le maréchal              de Catinat, fier l’épée à la main, est <hi rend="i">pétri de précaution</hi> et de              tous les talents qui tendent à l’épargne. Il aime le roi et l’État ; il sent que l’un              et l’autre sont chargés d’une guerre qui ne peut se soutenir partout avec supériorité.              Celle de Flandre est à la vue du roi, celle d’Allemagne est de même ; l’une et l’autre              intéressent sa gloire particulière, de sorte que nous regardons ici que nos besoins ne              peuvent être regardés que comme les troisièmes ; car, à l’égard de la Catalogne,              j’espère que cette guerre va reprendre son train de défensive… Je dis donc que ne nous              regardant ici qu’après les besoins de Flandre et d’Allemagne, M. le maréchal de              Catinat est prévenu que soit en qualité de troupes, soit en nombre, le roi ne nous              fournira que les troisièmes. Or, nous avons affaire ici à tout ce que l’Empereur a de              meilleures et de plus vieilles troupes. Ce que je dis pour la nature des troupes, je              le dis pour l’argent, pour les vivres, pour les voitures, et pour tout ce qui regarde              la dépense : on ne peut pas ôter de la tète de M. le maréchal de Catinat que le roi et              l’État ne seront pas en état de la fournir, de sorte que l’amas de toutes ces              difficultés le prévient qu’il n’y a rien de bon dans la suite de cette guerre-ci que              de l’entretenir sur le pied de l’épargne, d’où dérive la défensive. M. le maréchal de              Catinat craint toujours qu’il ne se trouve en nécessité de marchander, pour ainsi              dire, avec le roi, sur le plus ou sur le moins, et que ne voulant pas décider avec Sa              Majesté en lui disant : <hi rend="i">Il me faut tant de bataillons et tant                d’escadrons</hi>, Sa Majesté ne décide de son côté et ne retranche despotiquement.              Je vous avoue que tout cela ne tente pas un général à hasarder l’honneur des armes du              roi, et que, pour peu que l’on soit naturellement précautionné, les réflexions et              difficultés viennent en foule. »</p></quote><p>Catinat n’avait plus Louvois ; il se méfiait de Versailles ; il commençait, à tout ce            qu’on proposait d’un peu hardi, par se mettre en garde et par faire toutes les            difficultés « que la prévoyance et la pratique de l’algèbre lui pouvaient fournir. »            Après cela, il était autant et plus que personne en état, comme disait Tessé, de              <quote>« faire le possible »</quote> ; car il n’était pas de la race de ceux qui font            l’impossible. Telle est l’idée juste et nullement malveillante que donne de lui Tessé,            qui n’est pas un jaloux ni un rival de guerre.</p><p>À la fin, pressé par tous les bouts, après avoir bien marchandé et chicané, le duc de            Savoie capitula ; il remercia ses alliés espagnols et allemands, leur fit des adieux un            peu ironiques en leur souhaitant de bons quartiers d’hiver, mais hors d’Italie, et se            tourna du côté de la France. Catinat put écrire au roi, le 22 juillet 1696 :</p><quote><p>« L’échange des otages va se faire aujourd’hui… C’est une grande affaire que d’avoir              l’épine de cette guerre ici hors du pied, et je suis persuadé que ceux qui en              parleront autrement et qui en contrôleront les conditions, c’est qu’ils ne la              connaissent pas. »</p></quote><p>Il y a peu de militaires qui, pour tout chant de triomphe, à la fin d’une guerre où ils            ont acquis de la gloire, se félicitent et félicitent leur pays d’avoir « <quote>une              épine hors du pied »</quote>. C’est çe qu’on appelle du bon sens.</p><label rend="center">II. Seconde guerre d’Italie. — Disgraces. — Grandeur d’âme. — Campagne            d’Alsace.</label><p>Le duc de Savoie avait fait son arrangement ; la ligue était fort malade, mais la paix            générale n’était pas conclue encore. Louis XIV jugea à propos de ne pas laisser Catinat            inutile, et, au retour d’Italie, il lui donna le commandement d’une armée sur la Lys.            Catinat fit le siège d’Ath, qu’il prit le 5 juin 1697 ; la défense en avait été            médiocre. Puis on signa la paix, et Catinat ne reparaît sur la scène qu’au commencement            de la guerre de la Succession, en 1701. Ce qu’il fit dans ces trois années de repos ? on            aimerait à le savoir ; les ombrages seuls de Saint-Gratien pourraient nous le dire.</p><p>Le roi le chargea de nouveau, en 1701, du commandement de l’armée d’Italie, pour lequel            il était naturellement désigné par sa connaissance du pays et par ses succès dans la            guerre précédente. Ce commandement devait être compliqué : il s’agissait pour Catinat de            se concerter avec le prince de Vaudemont, général pour le roi d’Espagne notre allié, et            de plus d’être ainsi que lui sous les ordres du duc de Savoie notre allié également,            lorsque ce prince serait arrivé à l’année. Louis XIV, en annonçant au prince de            Vaudemont la nomination de Catinat, disait de lui : <quote>« C’est un homme sage que son              expérience et son mérite ont élevé à la place où il est, et dont vous aurez autant de              sujet d’être content que vous l’avez été jusqu’à présent du comte de Tessé. ».</quote>            L’adversaire était le prince Eugène, généralisme des troupes de l’Empereur, que sa            campagne contre les Turcs venait de rendre célèbre et qui marchait à pas rapides dans la            grande carrière. Inaugurant dès le début une guerre nouvelle, Eugène entra en Italie par            Trente, passa l’Adige à Carpi, pénétra dans le Bressan, déjoua partout Catinat et le            rejeta derrière l’Oglio. Ce fut l’affaire de deux mois.</p><p>Ici tout change, tout a changé, et nous n’aurions plus à enregistrer que des mécomptes            et des revers. Catinat, gêné d’abord par ses instructions, plus gêné encore par son            allure naturelle et par le fond de son tempérament, se montre plus que jamais le général            embarrassé qu’on a précédemment entrevu ; il tâtonne, il est incertain ; il ne connaît            pas bien cet échiquier nouveau, étendu, qui n’est plus celui du Piémont et des            frontières ; toujours en retard de coup d’œil sur l’ennemi, à force de prévision éparse            et inquiète il n’a nulle invention, tandis que celui qu’il a en face de lui en est            rempli et abonde en conceptions hardies et neuves. Catinat a trouvé son maître ; c’est            un bon général qui a affaire à un grand capitaine. La méthode qui veut être en règle se            sent déroutée devant le génie.</p><p>Il faut tout dire : Catinat, à son âge et avec ses habitudes d’esprit, était peu propre            à recommencer une telle guerre. Les hommes en général, même les meilleurs, n’ont qu’un            temps, soit par le ressort même de leur nature, soit par le concours et le rapport bien            ajusté des circonstances. Heureux ceux qui meurent ou qui se retirent à propos et qui ne            passent point la mesure ! les contemporains et l’histoire, adoratrice elle-même du            succès, leur accordent souvent plus qu’il n’est juste et au-delà de ce qu’ils ont            mérité. Dans le cas particulier et présent, on s’explique parfaitement le temps d’arrêt            pour Catinat, tel que nous l’avons étudié et vu, et comment il se trouvait un peu            au-dessous de la tâche nouvelle. Cette disposition à ne jamais agir qu’après avoir tout            considéré mène à ne plus agir du tout en vieillissant. La volonté chez la plupart des            hommes est sujette à se rouiller avant l’intelligence, et celle-ci me demeurant des plus            nettes et des plus lucides. La vieillesse est l’âge de la paresse, de la lenteur, des            délais indéfinis, des irrésolutions. Un homme naturellement indéterminé le devient bien            plus encore avec les ans. À force de vouloir prendre garde à tout, Catinat ne se            décidait plus à rien. On dira, à un moment, qu’il avait baissé ; il le donnera à            entendre lui-même dans sa méfiance et son esprit de mortification ; ce n’était pas            exact : son esprit n’avait pas baissé, mais son initiative, lente de tout temps, s’était            ralentie encore.</p><p>À tous les embarras dont le principe était en lui, il faut en ajouter un des plus            singuliers et pour le moins égal : le duc de Savoie avait changé de parti ; il était en            sa qualité de prince souverain le général en chef de toute l’armée, quand il y était            présent ; mais il faisait toujours le même métier, un métier double ; il n’y allait pas            franchement ; il s’entendait sous main avec le parti contraire et dénonçait, dit-on, nos            mouvements à l’ennemi, bien que résolu dans le même temps de se battre en brave dans nos            rangs et à notre tête. Catinat s’en aperçut ou s’en douta ; le soupçon seul, une fois            entré dans son esprit, devait achever de le déconcerter et le rejeter à l’excès du côté            de la prudence. Le mécontentement de Louis XIV fut des plus vils en apprenant les            disgrâces de son armée d’Italie et les fâcheuses conséquences de toutes ces marches en            arrière de Catinat ; il en était informé, à n’en pas douter, par des lettres de Tessé,            qui servait dans cette armée, et que nous retrouvons avec tout son entrain habituel et            son pittoresque de langage. Tessé écrivait à M. de Chamillard, du camp de Vavre sur            l’Adda, le 7 août 1701 :</p><quote><p>« Il faut, je crois, cacher au roi la désolation de Milan. Tout y fuit, personne n’y              croit être en sûreté : ceux qui sont à la campagne s’y réfugient, et ceux qui sont              dans la ville se réfugient à la campagne. La noblesse, le sénat, les femmes, tout              déloge depuis que l’armée du roi a repassé l’Oglio… Je n’ai jamais cru, conçu ni              compris que, la défense du Milanais étant l’objet principal, ce fût le défendre que de              repasser l’Oglio. Pour moi, je deviens fou par tout ce que je vois ; M. de Vaudemont              fait pitié, et nous nous consolons comme de bons serviteurs qui vont aux expédients et              qui les cherchent. Il y a quelque chose d’invisible, et un enchantement perpétuel et              impénétrable qui conduit cette machine… Encore une fois je deviens fou, mais mon état              ne fait rien au roi… »</p></quote><p>Je suis forcé de supprimer les détails et les raisons à l’appui. — Et dans une autre            lettre du 10 août, Tessé indiquant les mouvements en sens divers et les incertitudes            multipliées de Catinat, allait jusqu’à dire :</p><quote><p>« Le pauvre Pleneuf [le munitionnaire] fait au-delà de l’imagination ; mais les              ordres changent trois fois dans un jour ; encore si le bon maréchal voulait se faire              servir ou se laisser servir, patience ! mais il a ses opiniâtretés, et dans le moment              qu’il parle de remarcher aux ennemis, il songe à repasser l’Adda et dit qu’il n’y a              que cela à faire… Au bout du compte, le roi doit être informé qu’il n’y a en vérité              plus, comme l’on dit, personne au logis, et que sa pauvre tête s’échauffe,              s’embarrasse et puis qu’il n’en sort rien. »</p></quote><p>En rabattant de ces vivacités d’esprit et de plume tout ce qu’on voudra, il reste bien            démontré, quand on a lu les pièces, que Louis XIV avait raison d’être peu satisfait ;            son armée d’Italie avait perdu confiance en son général et n’était plus conduite :</p><quote><p>« Je vous avais mandé, écrivait-il à cette même date à Catinat, que vous aviez              affaire à un jeune prince entreprenant : il s’est engagé contre les règles de la              guerre ; vous voulez les suivre et vous le laissez faire tout ce qu’il veut. »</p></quote><p>Ce n’est pas d’avoir remplacé Catinat, c’est de l’avoir remplacé par Villeroy qu’on            peut blâmer Louis XIV. La substitution fut brusque, et Villeroy tomba à l’armée d’Italie            presque aussitôt que la nouvelle. Catinat, dès ce moment se relève ; en voyant arriver            son successeur, il va regagner dans un autre ordre, par sa grandeur d’âme, au-delà de ce            qu’il a perdu en renommée militaire ; il accepte l’infériorité, il se soumet sans            réserve au désagrément amer, et n’a qu’un désir, contribuer encore au succès des            affaires, à leur rétablissement, et payer de ses conseils si on l’écoute, ou, en tout            cas, de sa personne. Cependant à la première nouvelle de l’événement, ses amis de Paris            s’agitaient, s’émouvaient avec plus de délicatesse et de susceptibilité qu’il n’en avait            lui-même ; ils conféraient entre eux sur la conduite la plus convenable qu’il aurait à            tenir et lui dépêchaient courrier sur courrier pour lui faire part de leurs avis et du            résultat de leurs délibérations. Catinat les calmait de son mieux, et aurait voulu leur            inspirer quelque chose de son abnégation. On a d’admirables lettres de lui à ce sujet,            adressées à son frère, non plus son cher Croisilles (il était mort depuis peu, et la            douleur de cette perte s’ajoutait aux autres douleurs), mais à son frère aîné,            conseiller d’honneur au Parlement ; il lui disait :</p><p>« Au camp d’Antignate, le 22 août 1701.</p><quote><p>« J’ai reçu, mon très cher frère, votre lettre du 12, par laquelle vous m’informez de              tout ce qui se débite contre moi sur les affaires d’Italie. J’y ai fait de mon mieux ;              les événements en sont désagréables ; il faudrait bien des pages d’écriture pour              montrer comment ces disgrâces sont arrivées, les motifs qui y ont donné occasion, et              comment les fautes y ont été commises. Je ne vous en dirai pas davantage là-dessus. Je              suis bien persuadé de la part sensible que vous prenez à mon état présent. L’on n’est              pas toujours heureux à la guerre ; c’est un métier où la fortune met beaucoup du sien.              Ce qui me donne le plus grand déplaisir dans ces tristes conjonctures, c’est que j’en              connais les grandes conséquences pour les affaires générales de l’État ; la perte de              mes biens me laisserait plus de force à m’en consoler. J’ai reçu avant-hier une lettre              du roi et une autre de M. de Chamillart, par laquelle le départ de M. le maréchal de              Villeroy m’est mandé. Cela ne m’a pas fait de peine, et je suis disposé de la              meilleure foi du monde et du fond de mon cœur de joindre mes soins, mes peines et les              connaissances que je puis avoir, pour contribuer au rétablissement de la gloire et de              la réputation des armes du roi. J’aime mon maître et ma patrie. Je suis frappé de cet              objet au milieu de ma disgrâce, et de la mauvaise satisfaction que le roi a de mes              services pendant cette campagne ; j’y vois reluire quelques égards de sa bonté pour ne              me pas abattre ; je ressens cela comme je dois. Adieu, mon cher frère ; c’est vous en              dire assez sur ce sujet triste. »</p></quote><p>Il écrivait encore à son frère le lendemain 23, après avoir vu le nouveau général            arrivé de la veille au soir :</p><quote><p>« Je vous ai déjà écrit, par l’ordinaire, sur l’arrivée de M. le maréchal de              Villeroy ; je vous répéterai que <hi rend="i">je m’y mettrai jusqu’au cou</hi> pour              contribuer au rétablissement de la réputation des armées des deux couronnes en Italie.              Mon cœur et mon imagination ne sont point blessés en aucune manière de la gloire que              le maréchal de Villeroy pourra y acquérir, tant parce que je le crois un honnête homme              et de mes amis, que parce qu’elle est inséparable du bien et de l’utilité du service.              Je crois que bien des gens seraient surpris s’ils connaissaient jusqu’où va mon              intérieur sur ce sujet ; j’ai bien fait des réflexions en ma vie sur les révolutions              qui peuvent arriver aux hommes, et particulièrement à ceux qui sont honorés d’être en              place ; j’y ai trouvé quelque appui et quelque consolation dans l’étourdissement où ce              coup m’a mis. Je me recueillerai et me soutiendrai de toutes mes forces pour rendre              mes services utiles dans les opérations de guerre auxquelles on se prépare, et je              n’oublierai rien pour effacer la mauvaise satisfaction que Sa Majesté a témoignée de              mes services pendant cette campagne. Je vous expose, mon très cher frère, avec              sincérité de cœur, les sentiments dans lesquels je suis, non sans bien des réflexions              sur le passé et l’avenir de ce qui me regarde. »</p></quote><p>Et il terminait en s’appliquant cette parole de l’Écriture : <quote>« <hi rend="i">Deus                dédit, Deus abstulit…</hi> Dieu me l’a donné, Dieu me l’a ôté : que son saint nom              soit béni ! ».</quote></p><p>Admirables sentiments qu’il justifia par toute sa conduite ! Je ne sais rien de plus            beau en tout Marc-Aurèle. Dans ce dévouement même, il ne mit aucune affectation et ne            voulut point y donner une couleur de sacrifice. Il ne se posa point en victime. Il fit            demander au roi que, tout en restant à l’armée pour la fin de cette campagne, il lui fût            permis de se retirer après, et il en donna les raisons suivantes, ne craignant point de            fournir lui-même des motifs d’excuses et presque des armes à la sévérité dont il était            l’objet :</p><quote><p>« Je ne suis.plus jeune, écrivait-il à Chamillart (28 août), je suis près d’entrer              dans ma soixante-quatrième année. Les machines les mieux composées ont leur déclin :              je ne dis point que la mienne ait été de cette nature ; mais, quelle qu’elle ait été,              je suis assez homme de réflexion pour y reconnaître de la diminution et du              dépérissement. Nous ne finirions jamais si la vigueur de l’esprit et du corps était              égale dans tous les âges : joignez à cela que j’ai une infirmité qui ne laisse pas de              me rendre dures et pénibles les grandes fatigues à cheval. »</p></quote><p>Il continua donc de servir, en évitant tout air de plainte. Il assista à l’affaire de            Chiari (1<hi rend="sup">er</hi> septembre), où Villeroy fut battu à son tour par le            prince Eugène : il s’y exposa avec son intrépidité habituelle, et, on peut le croire,            avec un certain désir d’en finir. Il continuait d’ailleurs de conférer et de s’entendre            en tout avec les généraux et vivait sur le meilleur pied avec eux. Le 13 novembre, dans            une marche près d’Urago, l’ennemi ayant fait mine d’attaquer, Catinat, qui avait mis            pied à terre pour regarder plus commodément avec une lunette, fut blessé à l’avant-bras            gauche d’un coup de carabine qui lui déchira ensuite son justaucorps au-dessous de la            mamelle ; la balle ne fit que traverser les chairs. Louis XIV lui écrivit une lettre            d’intérêt sur cette blessure. L’hiver approchait ; Catinat, sa dette au devoir payée,            quitta peu après l’armée et revint en France.</p><p>La campagne suivante ne fut pas plus heureuse pour lui ni plus flatteuse. Louis XIV,            par manière de réparation, lui donna, dès le 2 mars 1702, le commandement de l’armée du            Rhin. Catinat y porta le même esprit de réserve et de circonspection qui avait fini par            ressembler à de l’abstention pure. C’est à n’y pas croire si l’on n’a lu les pièces et            preuves mêmes. Il ne propose rien pour secourir Landau menacé, puis investi ; il ne voit            partout que des difficultés, des impossibilités d’agir. Sa prévoyance est devenue de            plus en plus sombre ; il engendre les craintes et n’est occupé qu’à se précautionner en            cas d’insuccès. C’est un général résigné. Les stimulants de la Cour n’y font rien.            Villars au contraire, qu’on lui donne pour lieutenant, a des idées en nombre et suggère            toutes sortes de moyens. C’est un peu comme le prince Eugène, dont l’astre monte chaque            jour et éclate à tous les yeux : l’astre de Villars se lève, celui de Catinat baisse, et            il est déjà couché. On s’explique peu de voir un général de cette réputation être            témoin, sans rien tenter pour s’y opposer, de la prise de Landau (9 septembre) ; il est            témoin encore plus passivement, dans la seconde moitié de la campagne, témoin tout à            fait effacé et comme annulé de la victoire de Friedlingen (14 octobre) remportée par            Villars, et où le vainqueur est acclamé maréchal par ses soldats sur le champ de            bataille. Dès lors la présence de Catinat à l’armée d’Allemagne est un hors-d’œuvre : il            en a assez ; il n’aspire plus qu’à l’ombre de ses bois et à la retraite ; il donne à ses            troupes pour dernier mot d’ordre trop différé le vœu du sage : <quote>« Paris et              Saint-Gratien. ».</quote></p><p>Bien des points de cette dernière partie de la vie de Catinat en ce qui concerne ses            rapports exacts avec la Cour, avec Mme de Maintenon, avec le ministre Chamillart,            restent à éclaircir ; car il ne conviendrait pas de prendre à la lettre les dires de            Saint-Simon. Nous laissons à ceux qui ont plus de loisir que nous le soin de démêler le            vrai du faux, là où un véritable esprit de critique n’a point encore passé.</p><p>Soyons seulement avertis que, dès ce moment et pour les dernières années du règne de            Louis XIV, Catinat, sans le vouloir, était un peu devenu un nom d’opposition. Le            vertueux Catinat sacrifié par Chamillart ou à Chamillart était un thème des mécontents ;            on l’entrevoit par les Mémoires de La Fare, on fait plus que de l’entrevoir par            Saint-Simon. On sait aussi par Bayle une partie des propos qui coururent dans le public,            en France et hors de France, au sujet de la disgrâce de Catinat. Les deux lettres de lui            qu’on a lues précédemment, adressées à son frère, ne restèrent pas secrètes ; des copies            circulèrent ; elles furent imprimées. Une des curiosités de Bayle était de savoir si ces            lettres étaient bien authentiques ; il en écrivit à son correspondant de Paris, l’avocat            Matthieu Marais : on lui répondit que la famille les désavouait ; mais ce désaveu tout            verbal ne prouvait qu’une seule chose : c’est que la famille n’entendait pas être            responsable ni complice de l’impression. Bayle, dans sa <title>Réponse aux questions              d’un Provincial</title> (1703), a tout un chapitre là-dessus ; son doute n’existait            qu’avant d’avoir lu les lettres ; dès qu’il les a vues, il n’hésite pas à exprimer son            sentiment ; les faussaires n’ont pas de ces accents-là :</p><quote><p>« J’y trouvai, dit-il, tant de caractères d’ingénuité et la nature si parlante, qu’il              me sembla qu’un imposteur n’aurait jamais pu déguiser si heureusement son artifice. Je              ne voyais point le <hi rend="i">cui bono</hi> de la supposition. Il n’y a rien de              satirique dans ces deux lettres : on n’y médit de personne ni directement, ni              indirectement. Ainsi l’imposteur n’aurait eu rien qui le payât de sa peine… »</p></quote><p>À cette date, dans le public, on s’occupait donc beaucoup de Catinat, et l’on            commentait sa conduite et celle que la Cour avait tenue envers lui. On était dans une de            ces dispositions bien connues où l’opinion a besoin d’apprendre quelque injustice du            pouvoir et où elle s’en empare avidement, tout heureuse de l’exagérer.</p><label rend="center">III. Années de retraite. — Simplicité. — Jugements et témoignages.</label><p>Il y aurait maintenant à suivre Catinat dans cette retraite de Saint-Gratien si souvent            célébrée, et où il aimait tant à réfléchir et à se taire. On possède peu de détails            originaux et de renseignements écrits sur ces dix années de sa fin : la tradition            presque seule a parlé. Il est toujours délicat de prétendre analyser cette voix publique            que l’antique poète en son temps appelait la voix divine. Rendons-nous compte cependant.            L’admiration presque excessive et légendaire qu’on a pour le Catinat final est fondée            sur cette idée qui, pour être vulgaire, n’en est pas plus fausse, que d’ordinaire              <quote>« les honneurs changent les mœurs. ».</quote> Il n’en fut rien pour Catinat :            bon esprit, de tout temps ennemi de l’ostentation, simple par goût, contenu et ramené au            juste sentiment de lui-même, et à un sentiment moins que juste peut-être, depuis ses            disgrâces, poussant la modestie jusqu’à l’humilité, il fut après ce qu’il était devant.            Les pauvres gens savent gré au-delà de tout de cette bonté, de cet esprit d’égalité dans            un supérieur et un homme célèbre, à plus forte raison dans un guerrier. Il se promenait            sans épée ; il était mis comme un bonhomme ; il jouait avec les enfants, il parlait au            premier venu. Il cultivait lui-même un espalier qu’il avait planté, et là-dessus on se            montait l’imagination, et l’on faisait des vers qu’insérait le <title>Mercure              galant</title> ; l’un rimait une idylle ou des stances, Gacon faisait une ode, et            Rousseau ripostait par l’épigramme ?</p><quote><l>Ô Catinat, quelle voix enrhumée</l><l>De te chanter ose usurper l’emploi ?…</l></quote><p>Catinat n’allait plus à la Cour, et le moins possible à Paris. Compris en 1705 dans la            nomination qui, de tous les maréchaux de France, faisait des chevaliers de l’Ordre, il            remercia humblement le roi dans un entretien particulier, et s’excusa sur ce qu’il            n’aurait pu, sans supercherie, faire ses preuves de noblesse ; ce refus d’un homme            revenu de tout, et d’un ami de la vérité, fut plus applaudi au dehors qu’il n’aurait            voulu. Les malheurs de la France l’affligeaient, et, pour mieux en prendre sa part, il            ne réclamait plus ses pensions et traitements. On le consultait quelquefois encore, et            il n’était nullement boudeur. Dès qu’il s’agissait du Piémont et de la frontière            d’Italie, le souvenir de ses anciens succès, de son expérience et de sa spécialité en            pareil sujet, ramenait à lui ; on lui demandait des mémoires détaillés, et il se faisait            un plaisir de les donner. Ce côté de Catinat général consultant, a été mis en pleine            lumière depuis la publication de <title>Mémoires militaires</title> sur la guerre de la            Succession (années 1707, 1708, 1709). Il ne faudrait donc pas se figurer Catinat plus            méconnu et plus mal avec le ministre qu’il ne l’a réellement été ; on a dû beaucoup            grossir les choses. M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges, qui voyait de près et qui            savait les nuances, nous a montré Catinat au commencement de sa retraite sous le jour le            plus agréable et le plus vrai. Elle écrivait d’Ormesson, le 7 juillet 1703, à M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan ; — elle vient de parler de MM. de Boufflers et de            Villars :</p><quote><p>« Mais, madame, je m’amuse à vous parler des maréchaux de France employés, et je ne              vous dis rien de celui [Catinat] dont le loisir et la sagesse sont au-dessus de tout              ce que l’on en peut dire ; il me paraît avoir bien de l’esprit, une modestie              charmante ; il ne me parle jamais de lui, et c’est par là qu’il me fait souvenir du              maréchal de Choiseul ; tout cela me fait trouver bien partagée à Ormesson : c’est un              parfait philosophe, et philosophe chrétien ; enfin, si j’avais eu un voisin à choisir,              ne pouvant m’approcher de Grignon, j’aurais choisi celui-là… »</p></quote><p>De son côté, Fénelon, en décembre 1708, énumérant toutes les qualités nécessaires à un            général qui eût commandé une armée sous le duc de Bourgogne et qui, en même temps, lui            eût servi de mentor, écrivait au duc de Chevreuse :</p><quote><p>« Il faudrait qu’au lieu de M. de Vendôme, qui n’est capable que de le déshonorer et              de hasarder la France, on lui donnât un homme sage et ferme, qui commandât sous lui,              qui méritât sa confiance, qui le soulageât, qui l’instruisît, qui lui fît honneur de              tout ce qui réussirait, qui ne rejetât jamais sur lui aucun fâcheux événement, et qui              rétablît la réputation de nos armes. Cet homme, où est-il ? Ce serait M. de Catinat              s’il se portait bien ; mais ce n’est ni M. de Villars, ni la plupart des autres que              nous connaissons. »</p></quote><p>Voilà l’idée vraie et juste de Catinat, qui nous est donnée par les plus fins            connaisseurs en mérite et en vertu. Saint-Simon enfin, le grand peintre, — et aussi            grand par là qu’il est hasardé en ses anecdotes, — a achevé de le fixer au vif dans la            mémoire, quand il a dit à l’occasion de sa mort (22 février 1712) :</p><quote><p>« J’ai si souvent parlé du maréchal Catinat, de sa vertu, de sa sagesse, de sa              modestie, de son désintéressement, de la supériorité si rare de ses sentiments, de ses              grandes parties de capitaine, qu’il ne me reste plus à dire que sa mort dans un âge              très-avancé [74 ans], sans avoir été marié, ni avoir acquis aucunes richesses, dans sa              petite maison de Saint-Gratien, près Saint-Denis, où il s’était retiré, d’où il ne              sortait plus depuis quelques années, et où il ne voulait presque plus recevoir              personne. Il y rappela par sa simplicité, par sa frugalité par le mépris du monde, par              la paix de son âme et l’uniformité de sa conduite, le souvenir de ces grands hommes              qui, après les triomphes les mieux mérités, retournaient tranquillement à leur              charrue, toujours amoureux de leur patrie, et peu sensibles à l’ingratitude de Rome              qu’ils avaient si bien servie. Catinat mit sa philosophie à profit par une grande              piété. Il avait de l’esprit, un grand sens, une réflexion mûre ; il n’oublia jamais le              peu qu’il était. Ses habits, ses équipages, ses meubles, sa maison, tout était de la              dernière simplicité ; son air l’était aussi, et tout son maintien. Il était grand,              brun, maigre, un air pensif et assez lent, assez bas, de beaux yeux et fort              spirituels. Il déplorait les fautes signalées qu’il voyait se succéder sans cesse,              l’extinction suivie de toute émulation, le luxe, le vide, l’ignorance, la confusion              des états, l’inquisition mise à la place de la police ; il voyait tous les signes de              destruction, et il disait qu’il n’y avait qu’un comble très-dangereux de désordre qui              pût enfin rappeler l’ordre dans ce royaume. »</p></quote><p>Le corps de Catinat, enterré en l’église de Saint-Gratien, y reposa en paix jusqu’en            1793. À cette date, l’on ouvrit le cercueil pour enlever le plomb ; mais les gens du            lieu, toujours pleins de vénération pour les restes illustres, les remirent            religieusement dans la tombe. Saint-Gratien a gardé le culte de Catinat. De nos jours,            il y a quelques années, le 25 juin 1860, le corps du vertueux maréchal fut exhumé et            déposé dans un sarcophage qui se voit dans la nouvelle église du pays. Les pierres et            marbres, dont les inscriptions sont à peine mutilées, ont été replacés avec piété et            avec goût ; on y retrouve intacte l’élégante et ingénieuse épitaphe latine du Père            Sanadon. Le jour de cette translation à Ja fois solennelle et modeste, une oraison            funèbre de Catinat a été prononcée par M. Coquereau, et je crois que ç’a été la            première, Catinat n’ayant jamais reçu pareil hommage en son temps. Ceux qui l’ont            entendu, ont gardé le meilleur souvenir de cet Éloge véridique et approprié au sujet ;            des allusions à nos récentes victoires d’Italie fournirent d’heureux mouvements à            l’orateur. Toute cette cérémonie et les soins donnés à la tombe nouvelle ont été            suggérés, inspirés et surveillés par l’esprit et le cœur d’une princesse bien digne de            posséder le domaine historique de Saint-Gratien, et qui, aimant de prédilection sans            doute les grandeurs et les beautés de l’art et tout ce qui fait le charme de la vie, met            encore au-dessus le patriotisme, l’esprit de vérité, la droiture et les honnêtes            gens.</p><p>Les années n’ôteront rien à Catinat, et il est arrivé à la consécration dans son genre.            Il est plus qu’un homme, qu’un simple individu, c’est un caractère et un type. Il est le            chef, presque le père et le patron de toute une famille militaire. Quand on est un            guerrier brave, simple, modeste, dévoué, tout au devoir, sans jactance, quand on arrive            et quand on avance par son seul mérite, quand on garde et qu’on observe un esprit de            modération et d’équité dans un métier de violence, c’est qu’on a les yeux sur Catinat ;            on prend de loin Catinat pour exemple et pour modèle. Toutes les fois qu’une vertu            morale éclate dans les camps, un désintéressement parfait, une abnégation simple — et,            par exemple, ce qu’on a vu de nos jours, un général en chef remplacé et servant avec            dévouement, avec joie, sous son successeur ; — toutes les fois que le guerrier, heureux            ou malheureux, pensera plus à son pays qu’à lui-même et qu’il s’oubliera en servant, on            dit et l’on dira par une appellation bien méritée et toute française : <hi rend="i">C’est du Catinat</hi><note place="bottom" resp="author">Voulez-vous des noms pour cette famille              militaire de Catinat, je dirai ceux qui se présentent : maréchal Sérurier, maréchal              Macdonald, maréchal Saint-Cyr, général Reynier, Drouot… ; ses contraires sont les              violents, les terribles, maréchal Davout,Vandamme, etc.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

