<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la littérature anglaise – par M. Taine – (suite)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-06-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-06-06"><head>Histoire de la littérature anglaise <lb/>par M. Taine <lb/>(suite)</head><dateline><docDate when="1864-06-06">Lundi 6 juin 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>L’<title>Histoire de la Littérature anglaise</title> est un livre qui se tient d’un            bout à l’autre : il a été conçu, construit, exécuté d’ensemble ; les premiers et les            derniers chapitres se répondent. Cette barbarie, cette demi-civilisation saxonne,            croisée d’habileté et de finesse normande, le tout enfermé, tassé dans son île,            travaillé, trituré, pétri et mûri durant des siècles, selon ce que l’auteur nous a si            bien fait voir, se retrouve, dans la conclusion, à l’état de la plus forte, de la plus            solide, de la plus sensée, de la mieux tenue, de la mieux pondérée, de la plus positive            et de la plus poétique des nations libres. Tous les grands monuments littéraires, toutes            les œuvres significatives qui témoignent des diverses étapes et des progrès de cette            civilisation, ont été interrogés et décrits dans l’intervalle depuis le premier chantre            barbare et déjà biblique, le joueur de harpe Cœdmon, jusqu’à lord Byron.</p><p>On n’a que des témoignages abrupts et fragmentaires jusqu’après la conquête normande et            jusqu’à l’époque de formation de la nouvelle langue. La conquête de l’Angleterre par les            Normands (1066) est la dernière en date des grandes invasions territoriales qui ont            précédé partout le Moyen-Age, et le Moyen-Age était déjà commencé partout ailleurs quand            elle eut lieu ; la langue, et partant la littérature anglaise qui en devait sortir, se            trouva ainsi en retard sur les autres littératures du continent, particulièrement sur la            française : elle s’inspira, elle s’imprégna d’abord de celle-ci, et elle n’acquit            qu’avec le temps son juste tempérament, sa saveur propre. Chaucer, le premier en date            des poètes et conteurs anglais, est un disciple des trouvères et auteurs de fabliaux :            il y joint pourtant, dans le tour et la façon, quelque chose de bien à lui ; il a déjà            de ce qu’on appellera l'<hi rend="i">humour</hi> et une grande vivacité naturelle de            description : on l’a heureusement comparé à une riante et précoce matinée de printemps.            Ce qui est à remarquer de bonne heure dans les plus anciennes productions de nos            voisins, c’est comme le caractère saxon tient ferme et résiste en matière de langue et            de littérature, de même que pour la Constitution politique ; il conserve ses goûts, ses            traditions, son accent et son vocabulaire sous les couches brillantes superficielles.            Comparant les ballades de Robin Hood à nos fabliaux et les opposant à ce qui est            d’origine française, M. Taine fait bien sentir la différence des deux esprits, des deux            races que la conquête normande n’a nullement confondues :</p><quote><p>« Qu’est-ce qui amuse le peuple en France ? Les fabliaux, les malins tours de                <title>Renart</title>, l’art de duper le seigneur Ysengrin, de lui prendre sa femme,              de lui escroquer son dîner, de le faire rosser sans danger pour soi et par autrui,              bref le triomphe de la pauvreté jointe à l’esprit, sur la puissance jointe à ta              sottise ; le héros populaire est déjà le plébéien rusé, gouailleur et gai, qui              s’achèvera plus tard dans Panurge et Figaro… »</p></quote><p>Au lieu de cela, au lieu de ces tours d’écoliers qui remontent si haut, de ces            friponneries de Villon et de Patelin, qui font tant rire chez nous le vilain et le            populaire, qu’est-ce qui réjouit le peuple anglais et le distrait de tout, même du            sermon ? C’est le joyeux forestier en révolte et le roi des braconniers Robin Hood, le            vaillant compère, qui n’est jamais plus en gaieté, ni plus d’humeur à jouer de l’épée ou            du bâton que quand le taillis est brillant et que l’herbe est haute :</p><quote><p>« Robin Hood, c’est le héros national ; saxon d’abord et armé en guerre contre les              gens de loi, « contre les évêques et archevêques » ;… généreux de plus, et donnant à              un pauvre chevalier ruiné des habits, un cheval et de l’argent pour racheter sa terre              engagée à un abbé rapace ; compatissant d’ailleurs et bon envers le pauvre monde,              recommandant à ses gens de ne pas faire de mal aux yeomen ni aux laboureurs ; mais              par-dessus tout hasardeux, hardi, fier, allant tirer de l’arc sous les yeux du shérif              et à sa barbe, et prompt, aux coups, soit pour les embourser, soit pour les              rendre. »</p></quote><p>Partout, d’un bout à l’autre, dans tout ce livre de M. Taine respire le sentiment de ce            qu’il y a là-bas de robuste, de solide, de gaillard, de gai, de succulent, de loyal et            d’honnête jusque dans la violence et l’excès de la force. Cela est et sera vrai en            Angleterre depuis Robin Hood jusqu’à lord Chatham, jusqu’à Junius, et même lorsqu’il y            aura élégance et belles manières de salon au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quand il y aura assaut, de nous à eux, de conversations et de mots            piquants, nos beaux esprits en renom, nos Nivernais, nos Boufflers leur paraîtront bien            minces, bien émoussés, éreintés et fades, auprès de leurs joyeux vivants à saillies            éclatantes et à haute verve (<hi rend="i">high spirits)</hi> : demandez plutôt à ce juge            équitable et qui savait si bien les deux sociétés, à Horace Walpole.</p><p>Pope, que je goûte plus que ne fait M. Taine, parce que je ne l’étudie pas simplement            au point de vue de la race, distinguait les diverses époques de la poésie anglaise par            quatre noms, quatre fanaux lumineux : Chaucer, Spenser, Milton et Dryden. Entre Spenser            et Milton, il faut placer Shakespeare à la tête de sa puissante pléiade dramatique. Pope            lui-même mériterait de donner le nom à une sixième époque, et la septième, l’époque            moderne, proclame Byron le premier entre tant d’autres par l’éclat et par l’essor. Mais            ce n’est plus avec des noms et des individus qu’on écrit maintenant l’histoire des            poésies et des littératures ; l’individu brillant et de génie n’est que le            porte-étendard et le porte-voix, l’assembleur d’une quantité de sentiments et de pensées            qui flottaient et circulaient vaguement autour de lui. Je ne dirai pas avec un poète de            nos jours et des plus originaux : « Qu’est-ce qu’un grand poète ? C’est un corridor où            le vent passe. » Non, le poète n’est pas une chose si simple, ce n’est pas une            résultante ni même un simple foyer réflecteur : il a son miroir à lui, sa <hi rend="i">monade</hi> individuelle unique. Il a son nœud et son organe à travers lequel tout ce            qui passe se transforme et qui, en renvoyant, combine et crée ; mais le poète ne crée            qu’avec ce qu’il reçoit. C’est en ce point, je pense, que je redeviens tout à fait            d’accord avec M. Taine.</p><p>Son livre, dans sa composition, a l’avantage de mettre surtout en lumière les parties            les plus difficiles et les plus ardues, les hautes époques antérieures de la littérature            anglaise : la Renaissance y est admirablement traitée. La Renaissance, en Angleterre, ne            se comporta point comme chez nous ; elle ne mit pas fin brusquement au Moyen-Age ; elle            ne produisit point un <hi rend="i">sens-dessus-dessous</hi> dans l’art, dans la poésie,            dans le drame, une inondation destructive ; elle trouva un fonds riche, solide,            résistant comme toujours : elle le recouvrit par places et s’y mêla en se combinant.            M. Taine nous fait comprendre et presque aimer, à la façon éprise et enivrée dont il en            parle, les premiers moteurs et les héros de cette Renaissance littéraire anglaise : en            prose, Philippe Sidney, ce d’Urfé antérieur au nôtre ; en poésie, Spenser, le féerique,            qu’il admire au-delà de tout. À le décrire et à le dépeindre comme il fait, il semble            nager en plein lac et voguer comme un cygne dans son élément. Il aime, en effet, la            force jusque dans la grâce ; il ne hait pas la surabondance et l’excès. Il pourra            étonner les Anglais eux-mêmes par cette vivacité d’impression qui se confie résolument            en sa propre lecture. M. Taine a tout le courage de ses jugements. Il n’élude rien, il            ne se soucie de rien que de son objet. Il se porte à l’auteur qu’il lit, directement,            avec toute sa vigueur d’esprit, et y puise une impression nette et ferme, de première            main, de première vue (<hi rend="i">facie ad faciem</hi>) ; il en tire une conclusion            qui jaillit de source, qui bouillonne et déborde. Cela le mène en certains cas à            dépasser les jugements convenus, à en briser de consacrés ou à en introduire de neufs,            au risque de surprendre et de heurter ; peu lui importe ! il va son droit chemin et ne            prend pas garde. Il abaisse ou il élève, selon ce qu’il a senti : il méprisera Butler            pour son <title>Hudibras</title> si vanté ; il exaltera Bunyan le fanatique pour son              <title>Voyage du pèlerin</title>. Quand je dis qu’il l’exalte, je vais trop loin : il            le décrit lui et son œuvre, mais il les décrit de telle sorte que sa parole rend le            tableau à vous en faire venir l’impression au vif et jusqu’à la peau.</p><p>Dans ses descriptions ou analyses pittoresques, son style serré, pressé, procédant par            séries, par rangées et enfilades, à coups denses et répétés, par phrases et comme par            hachures courtes, aiguës, qui récidivent, a fait dire à un critique de l’ancienne école            qu’il lui semblait entendre la grêle rude et drue tombant et sautant sur les toits :</p><quote><l rend="i">Tam multa in tectis crepitans salit horrida grando.</l></quote><p>Ce style produit sur l’esprit, à la longue, une impression certaine, inévitable, qui va            quelquefois jusqu’aux nerfs. Ici, l’homme de science et l’homme de verve ont à se garder            de donner quelque fatigue à l’homme de goût.</p><p>Je le sais, la doctrine du trop, de l’exagération dite légitime, de la monstruosité            même, prise pour marque du génie, est à l’ordre du jour : je demande à n’en être que            sous toute réserve ; j’habite volontiers en deçà, et j’ai gardé de mes vieilles            habitudes littéraires le besoin de ne pas me fatiguer et même le désir de me plaire à ce            que j’admire.</p><p>Lui, la force et la grandeur lui vont, et il s’y attache avec une visible complaisance.            Il a excellé à nous rendre le théâtre anglais du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, cette scène et cet auditoire tumultueux, mélangés, faits l’un pour            l’autre, cette pléiade de vigoureux dramaturges dont Shakespeare n’a été que le plus            grand et qui compte les Marlowe, les Massinger, les Ford, les Webster et autres. Objet            de récentes études chez nous et d’une louable émulation de travaux<note resp="author">Voir les <title>Prédécesseurs</title> et <title>Contemporains de Shakespeare</title>,              par M. A. Mézières (1 vol. in-8°, librairie Charpentier, 1863); et aussi les                <title>Contemporains de Shakespeare</title>, à commencer par <title>Ben                Jonson</title>, traduits par M. Ernest Lafond (2 vol. in-8°, Hetzel, 1863).</note>,            ils n’ont nulle part été expliqués et exprimés aussi énergiquement que chez M. Taine :            il les remet sur pied et comme vivants, en pleine action. Ses traductions qui font corps            avec son texte sont le suc même des originaux, la chair et le sang de leurs drames.</p><p>Je livre aux admirateurs-connaisseurs de Shakespeare son explication particulière de ce            génie et de la faculté maîtresse qu’il lui reconnaît,<quote> « l’imagination ou la              passion pure »</quote>. Pour moi, je l’avouerai, ces sortes d’explications sur de            grands génies pris dorénavant comme types absolus et symboles, non pas précisément            surfaits, mais généralisés de plus en plus et comme élevés en idée au-dessus de leur            œuvre, si forte et si grande déjà qu’elle soit en elle-même, ces considérations chères à            la haute critique moderne restent à mes yeux nécessairement conjecturales ; ce sont            d’éternels problèmes qui demeurent au concours et où l’on revient s’essayer de temps à            autre : chacun, à son tour, y brise une lance. Il est bon, en effet, que chaque critique            qui s’applique de près à l’un de ces maîtres-génies et qui aspire à l’étreindre dise son            mot en toute franchise, se juge lui-même en jugeant, et que toute explication sorte et            s’épanouisse. À vrai dire, ce sont moins encore des explications que des épreuves :            c’est du moins la plus noble et la plus généreuse des disputes pour la race future, un            tournoi perpétuel autour des grands esprits.</p><p>Les prosateurs de la Renaissance, dont Bacon est le plus célèbre, mais dont quelques            autres ont repris depuis peu faveur et ont obtenu un riche regain de renommée, trouvent            une juste place dans le livre de M. Taine et s’y encadrent avec saillie. Robert Burtonr            auteur de l’<title>Anatomie de la Mélancolie</title>, Thomas Browne, un érudit non moins            bizarre, chercheur encyclopédique et poétique, nous sont définis de manière à ne plus            être oubliés. Ce dernier, Browne, en même temps qu’il est moderne et encourageant par            certaines de ses vues, a des retours d’une belle tristesse et d’un profond scepticisme            sur les naufrages du passé :</p><quote><p>« L’injuste oubli, dit-il, secoue à l’aveugle ses pavots, et traite la mémoire des              hommes sans distinguer entre leurs droits à l’immortalité. Qui n’a pitié du fondateur              des Pyramides ? Érostrate vit pour avoir détruit le temple de Delphes, et celui-là qui              l’a bâti est presque perdu. Le temps a épargné l’épitaphe du cheval d’Adrien, et              anéanti la sienne… Tout est folie, vanité nourrie de vent. Les momies égyptiennes, que              Cambyse et le temps ont épargnées, sont maintenant la proie de mains rapaces. Mizraïm              guérit les blessures, et Pharaon est vendu pour fabriquer du baume… Le plus grand              nombre doit se contenter d’être comme s’il n’avait pas été et de subsister dans le              livre de Dieu, non dans la mémoire des hommes. Vingt-sept noms font toute l’histoire              des temps avant le Déluge, et tous les noms conservés jusqu’aujourd’hui ne font pas              ensemble un seul siècle de vivants… »</p></quote><p>Pensée mémorable et qu’il faut répéter, même en présence du légitime orgueil de la            science, reconquérant par lambeaux le passé, mais par lambeaux seulement. Oui, même en            sortant de lire, hier encore, l’intéressant et lumineux rapport de M. de Rougé sur les            antiquités égyptiennes et sur ces quelques noms de plus arrachés à l’oubli, je ne            pouvais m’empêcher de me redire cette parole. Que de lacunes, en effet, hors de toute            proportion avec ce qu’on sait et ce qu’on saura jamais ! que de trouées immenses,            irréparables ! Hasard, Hasard, si l’on veut rester vrai, on ne fera jamais ta part assez            grande, ni l’on ne donnera jamais les coups de canif assez profonds dans toute            philosophie de l’histoire.</p><label rend="center">II.</label><p>Le plus beau et le plus compliqué génie poétique de l’Angleterre, Milton, est apprécié            et développé par M. Taine comme, à ma connaissance, il ne l’avait pas été encore : il            n’apparaît qu’à son moment et après un tableau caractérisé de la Renaissance chrétienne,            de ce puritanisme dont il est la fleur suave et douce et la couronne sublime, bien qu’un            peu bizarre. Sa complexité morale, son unité, les contradictions qu’il assemble et qu’il            coordonne en lui, sa stabilité d’âme et de génie, tout cela est peint, analysé,            reproduit en plus de cent pages qui sont des plus belles par la pensée comme par le ton,            et tout à fait à la hauteur de leur objet ; j’en détache quelques traits décisifs :</p><quote><p>« La science immense, la logique serrée et la passion grandiose, voilà son fond. Il a              l’esprit lucide et l’imagination limitée. Il est incapable de trouble, et il est              incapable de métamorphoses. Il conçoit la plus haute des beautés idéales, mais il n’en              conçoit qu’une. Il n’est pas né pour le drame, mais pour l’ode. Il ne crée pas des              âmes, mais il construit des raisonnements et ressent des émotions. Émotions et              raisonnements, toutes les forces et toutes les actions de son âme se rassemblent et              s’ordonnent sous un sentiment unique, celui du sublime, et l’ample fleuve de la poésie              lyrique coule hors de lui, impétueux, uni, splendide comme une nappe d’or…</p><p>« Il a été nourri dans la lecture de Spenser, de Drayton, de Shakespeare, de              Beaumont, de tous les plus éclatants poëtes, et le flot d’or de l’âge précédent,              quoique appauvri tout alentour et ralenti en lui-même, s’est élargi comme un lac en              s’arrêtant dans son cœur…</p><p>« Tout jeune encore et au sortir de Cambridge il se portait vers le magnifique et le              grandiose ; il avait besoin du grand vers roulant, de la strophe ample et sonnante,              des périodes immenses de quatorze et de vingt-quatre vers. Il ne considérait point les              objets face à face, et de plain-pied, en mortel, mais de haut comme les archanges… Ce              n’était point la <hi rend="i">vie</hi> qu’il sentait, comme les maîtres de la              Renaissance, mais la <hi rend="i">grandeur</hi>, à la façon d’Eschyle et des prophètes              hébreux, esprits virils et lyriques comme le sien, qui, nourris comme lui dans les              émotions religieuses et dans l’enthousiasme continu, ont étalé comme lui la pompe et              la majesté sacerdotales. Pour exprimer un pareil sentiment, ce n’était pas assez des              images et de la poésie qui ne s’adresse qu’aux yeux ; il fallait encore des sons, et              cette poésie plus intime qui, purgée de représentations corporelles, va toucher              l’âme : il était musicien et artiste ; ses hymnes s’avançaient avec la lenteur d’une              mélopée et la gravité d’une déclamation…</p><p>« Il fait comprendre ce mot de Platon, son maître, que les mélodies vertueuses              enseignent la vertu… »</p></quote><p>Et ce mot encore : <quote>« Les paysages de Milton sont une école de            vertu. »</quote></p><p>La vertu de Milton s’était accommodée de Cromwell. On se demande comment ? Je tâcherai            d’y répondre.</p><p>C’est que Cromwell n’était pas, ne fut d’abord ni jamais ce que nous sommes habitués à            le voir à travers Bossuet et d’après nos pensées de réaction monarchique, que nous            gardons pour les autres, lors même que nous les avons secouées pour nous. Cromwell fut            longtemps le rempart de tout ce qu’il y avait d’énergique, de vertueux, de religieux,            d’intègre, de radicalement anglais dans la nation.</p><p>Milton, qui de loin nous paraît isolé, ne fut pas le seul poète de son bord qui le            célébra, et en y regardant bien, on verrait aussi que, s’il n’y eut pas pléiade autour            de Milton comme autour de Shakespeare, à cause de l’orage des temps, il y eut pourtant            d’autres poètes énergiques, ses émules et ses rivaux.</p><p>Il existe une ode d’Andrew Marwell<note place="bottom" resp="author">Elle était restée longtemps              inconnue des Anglais eux-mêmes ; elle se trouve à la page 50 d’un charmant petit              livre, <title>Trésor des meilleures chansons et poèmes lyriques (The golden                Treasury…)</title>, recueilli par M. Francis Turner Palgrave, et publié en 1861, à              Cambridge. Ce petit recueil est tout un trésor, en effet, de forte ou suave              poésie.</note> qui appartient au même mouvement de renaissance chrétienne et            patriotique. Elle est dans la forme et presque dans le rythme des odes d’Horace            lorsqu’il célèbre Auguste au retour de quelque victoire : elle a pour sujet et pour            thème le retour de Cromwell de son expédition d’Irlande en cette mémorable année 1649,            qui fut le 93 de l’Angleterre ; elle prédit les exploits de l’année suivante et nous            montre Cromwell empressé d’accomplir son destin, bien qu’encore soumis aux lois. Jamais            le feu de l’enthousiasme pour la chose publique, jamais la grandeur et la terreur            qu’inspirent ces grands sauveurs révolutionnaires, hommes de glaive et d’épée, ne            trouvèrent de plus vibrants et de plus vrais accents s’échappant à flots pressés d’une            poitrine sincère :</p><quote><p>« C’est folie, s’écrie le poète, de braver ou d’accuser l’éclair et la foudre du Ciel              irrité : et, à parler franc, beaucoup est dû à cet homme qui, de l’enclos de ses              vergers domestiques, où il vivait retiré et austère comme si son plus profond dessein              eût été de planter ses poiriers et de greffer sa bergamote, a su par son industrieuse              valeur gravir et s’élever jusqu’à ruiner l’œuvre antique des temps et à jeter ces              vieux royaumes dans un nouveau moule. »</p></quote><p>On sent ici comme la réalité anglaise et la franchise du ton se contiennent mal sous            l’imitation classique, comme elles percent et crèvent en quelque sorte l’enveloppe            d’Horace.</p><p>Le poète compare Cromwell encore modeste, selon lui, et fier seulement d’obéir à la            République et aux Communes, au généreux oiseau de proie, docile au chasseur, et qui            n’ensanglante les airs que pour lui : <quote>« Ainsi, quand le faucon s’abat pesamment              des hauteurs du ciel, une fois sa proie mise à mort, il ne pense plus qu’à percher sur              la branche verte voisine où, au premier appel, le fauconnier est sûr de le              trouver. »</quote> Ainsi la République est sûre de son Cromwell. — Rapprochez cette            ode du généreux et fervent sonnet que Milton adressait à Cromwell vers le même            temps :</p><quote><p>« Cromwell, notre chef d’hommes, qui, à travers un nuage non seulement de guerre,              mais de détractions violentes et de calomnies, guidé par la foi et par une fortitude              incomparable, as enfoncé ton glorieux sillon vers la paix et la vérité !… de nouveaux              ennemis s’élèvent, menaçant de lier nos âmes avec des chaînes séculaires ; aide-nous à              sauver notre libre conscience des ongles des loups mercenaires qui pour tout Évangile              ont leur panse. »</p></quote><p>C’est le même sentiment que chez Marwell, plus héroïque et plus martial chez celui-ci,            plus purement chrétien chez Milton. Cromwell, je le répète, était, en effet, le            boulevard et le bouclier de tous les hommes de conscience et de libre foi. On ne juge            pas incidemment un tel homme : c’est un des plus compliqués et des plus complets en son            genre, le plus complet peut-être et le plus carré par la base qu’il y ait eu.            Chateaubriand a dit de lui <quote>« qu’il avait du prêtre, du tyran, du grand              homme »</quote> : il ajoute <quote>« qu’il ruina les institutions qu’il rencontra ou              qu’il voulut donner, comme Michel-Ange brisait le marbre sous son ciseau »</quote>.            Cromwell ne brisa pas le caractère de la nation ; il le pétrit, il le cimenta et le            consolida. C’est encore mieux qu’un code et qu’une législation qu’on lui dut ; il a            fondé une politique. Il a préparé les éléments d’une révolution glorieuse et définitive            (1688) ; seul il a rendu possible, à l’heure dite, le triomphe régulier des patriotes de            cette époque. Plus qu’aucun roi de ce royaume, <title>Mylord protecteur</title> a            contribué à faire passer le caractère hautain de la nation dans sa politique extérieure,            à faire d’elle ce qu’elle se vanta d’être si longtemps, l’arbitre et la modératrice des            tempêtes, la souveraine des mers (<hi rend="i">celsa sedet Æolus arce</hi>). Il a porté            le défi au monde, non seulement comme régicide, mais comme Anglais. Son caractère            sombre, triste ou grossièrement gai, la teinte de fanatique et de visionnaire dont il            s’est revêtu et qui recouvre le noyau solide, qui dissimule à des yeux superficiels le            bon sens le plus sain et le mieux équilibré, tout le sépare des figures héroïques qui            sont de nature à séduire le génie français : il n’en est que plus foncièrement d’accord            avec le génie de sa race ; il en est comme l’incarnation énergique. Nul ne s’est            incrusté plus profondément dans la grandeur anglaise. C’est assez et trop parler de lui            pour le moment, mais Milton est mon excuse ; Milton fut son poète.</p><p>Après Milton, Dryden, le multiple, le fécond, le flexible, l’inégal, l’homme de            transition et d’entre-deux, le premier en date des classiques, mais large encore et            puissant, n’a pas trop à se plaindre de M. Taine : le critique nous fait bien comprendre            cette vie mélangée, besogneuse, et ce talent qui va un peu au hasard comme la vie, mais            ample, abondant, imaginatif, et qu’une sève vigoureuse anime, qu’une veine de copieuse            poésie nourrit et arrose.</p><p>C’est plutôt le grand poète de l’âge suivant, c’est le classique dans toute sa            correction et sa concise élégance, c’est Pope qui n’a pas à se louer de M. Taine ; et            puisqu’il faut bien, sous peine de monotonie, varier la louange par quelque chicane, je            me permettrai de venir le contrarier un peu sur ce point.</p><label rend="center">III.</label><p>Non pas que ce soit l’élégance même et la politesse qui déplaisent à M. Taine dans la            personne et dans le talent de Pope ; car nul n’apprécie mieux que lui Addison, le            premier type de l’urbanité anglaise, en tant qu’il y a urbanité : il juge excellemment            Addison et son genre moyen, discret, moral, bienséant, ce <hi rend="i">Quod decet</hi>            que le premier il enseigna à ses compatriotes ; il rend toute justice aux divers            personnages si bien esquissés dans son <title>Spectateur</title>, et qui sont si anglais            toujours de physionomie. Mais, en ce qui est de Pope, M. Taine ne fait pas cet effort            qu’il convient à l’historien littéraire d’exercer au besoin sur lui-même et contre            lui-même, et il nous présente, avec une défaveur et une déplaisance marquées, ce poète            réputé si longtemps le plus parfait de sa nation et que Byron saluait comme tel            encore.</p><p>Il n’y a rien de plus aisé que de faire de Pope une caricature ; mais rien n’est plus            injuste que de prendre d’excellents esprits par leurs défauts uniquement et par les            petits côtés ou les côtés faibles de leur nature. Ne faut-il voir d’abord dans Pope              <quote>« qu’un nabot, haut de quatre pieds, tortu, bossu, maigre, valétudinaire, et              qui, arrivé à l’âge mûr, ne semble plus capable de vivre ? »</quote> Convient-il            d’abuser tout aussitôt contre son esprit charmant de ses infirmités corporelles et de              dire :<quote> « Il ne peut se lever ; c’est une femme qui l’habille ; on lui enfile              trois paires de bas les unes par-dessus les autres, tant ses jambes sont grêles ; puis              on lui lace la taille dans un corset de toile roide, afin qu’il puisse se tenir droit,              et par-dessus on lui fait endosser un gilet de flanelle… »</quote> Ce n’est pas moi            qui blâmerai un critique de nous indiquer, même avec détail, la physiologie de son            auteur et son degré de bonne ou mauvaise santé, influant certainement sur son moral et            sur son talent ; le fait est que Pope n’écrivait point avec ses muscles et ne se servait            que de son pur esprit. Je ne suis choqué, dans la description que j’ai citée et que            j’abrège, que du choix des mots, de la façon rude, désobligeante, dont on le traite, et            qui tend à le ridiculiser dans l’esprit du lecteur. Laissons cette manière à ceux qui ne            tiennent qu’à amuser en écrivant ou qui se livrent à leurs antipathies sans y prendre            garde. Si l’on avait connu Horace, il eût été possible, je le crois, de faire de lui            quelque caricature ; car il était très-petit de taille, et, vers la fin, replet à            outrance. Encore une fois, revenons au vrai, et à ce vrai littéraire qui n’oublie jamais            l’humanité, et qui implique une sorte de sympathie pour tout ce qui en est digne ; si            nous sommes justes pour l’ex-chaudronnier Bunyan qui, dans ses visions fanatiques, a            fait preuve de force et d’imagination, n’écrasons point d’autre part cette gentille et            spirituelle créature, cette quintessence d’âme, cette goutte de vif esprit dans du            coton, Pope. Ne le rudoyons pas et, en le prenant par la main pour le faire asseoir dans            notre fauteuil médical et quasi anatomique, ayons attention (s’il vivait encore) à ne            pas le faire crier. J’aimerais en littérature à proportionner toujours notre méthode à            notre sujet et à entourer de soins tout particuliers celui qui les appelle et qui les            mérite.</p><p>L’histoire naturelle de Pope est bien simple : les délicats, a-t-on dit, sont            malheureux, et lui il était deux fois délicat, délicat d’esprit, délicat et infirme de            corps ; il était deux fois irritable. Mais que de grâce, que de goût, quelle promptitude            à sentir, quelle justesse et quelle perfection en exprimant !</p><p>Il est vrai qu’il fut précoce : est-ce un crime ? Tout enfant, doué d’un doux regard,            doué surtout de la plus douce voix, on l’appelait <quote>« le petit rossignol »</quote>.            Ses premiers maîtres furent insignifiants ; ce fut lui qui s’éleva lui-même ; à douze            ans il apprenait le latin et le grec, concurremment, et presque sans maître ; à quinze,            il résolut d’aller à Londres, d’y apprendre le français et l’italien, de manière à lire            les auteurs. Sa famille, retirée du commerce et catholique, habitait, à ce moment, une            propriété dans la forêt de Windsor. On prit cette envie de sa part pour un caprice            bizarre, car sa santé dès lors ne lui permettait guère de se déplacer. Il persista et il            vint à bout de son projet ; il apprit presque tout ainsi de lui-même, allant à son gré à            travers les auteurs, se faisant tout seul sa grammaire, et son plaisir était de traduire            en vers les plus beaux passages qu’il rencontrait chez les poètes grecs ou latins. Vers            l’âge de seize ans son goût était formé, disait-il, autant qu’il le fut plus tard.</p><p>Je ne vois rien à tout cela de ridicule ni qui ne fasse honneur à ce jeune et fertile            esprit. S’il existe telle chose que le tempérament littéraire, il ne se dessina jamais            chez personne d’une manière plus caractérisée et plus nettement définie que chez Pope.            On est ordinairement classique par le fait de la discipline et de l’éducation : lui, il            le fut par vocation, pour ainsi dire, et par une naturelle originalité. En même temps            que les poètes, il lisait les meilleurs d’entre les critiques et se préparait à dire son            mot après eux. Il eut de bonne heure du goût pour Homère et le lisait dans l’original ;            après Virgile, c’était Stace entre les Latins qu’il aimait le mieux. Il préférait dès            lors le Tasse à l’Arioste, préférence qu’il garda toujours.</p><p>Il dut à sa condition de papiste de n’être point élevé dans les universités et de ne            point passer par la voie commune et par les méthodes ordinaires.</p><p>Sa précocité comme auteur le mit en rapport dès l’adolescence avec des poètes et des            personnages en renom. Il ne fit pourtant que voir Dryden : celui-ci mourut en mai 1701,            quand Pope allait avoir douze ans. Mais le merveilleux enfant avait pris de lui, en le            lisant, une si haute et si chère idée, qu’il obtint de quelques amis qu’on le menât dans            le café que fréquentait Dryden, et il revint tout heureux de l’avoir vu. Il put se dire            comme Ovide : <hi rend="i">Virgilium vidi tantum…</hi> Il ne parlait jamais de cet            illustre devancier, sans une entière révérence et en se défendant de toute idée de            rivalité. <quote>« J’ai appris, disait-il, tout l’art des vers de la seule lecture des              œuvres de Dryden, et, lui-même, il eût sans doute mené cet art à sa dernière              perfection, s’il avait été moins commandé par la nécessité. »</quote> Pope avait ce            signe caractéristique des natures littéraires, le culte fidèle du génie.</p><p>S’il haïssait trop les sots auteurs et les méchants poètes, il n’en admirait que mieux            les bons et les grands. Il avait du Malherbe et du Boileau réunis en lui ; importation            hardie, transplantation toute nouvelle en si libre terre.</p><p>Exposé à bien des périls dans son enfance et plus d’une fois en danger de mort par            accident ou par suite de sa fragilité de complexion et de nature, on a conservé des            preuves touchantes de sa tendre et durable reconnaissance pour ceux qui lui avaient            porté intérêt ou qui avaient contribué à le sauver. Quoi qu’on ait pu dire de son            irritabilité de critique et des excès regrettables où elle le porta, il avait une âme            humaine et faite pour l’amitié. Quelques faits qu’on a essayé de produire après sa mort,            pour le noircir, ont été depuis expliqués à son honneur : l’ensemble de son œuvre parle            pour lui.</p><p>Averti de bonne heure par un ami, le poète Walsh, qu’il connut vers l’âge de quinze            ans, il se dit qu’après tout ce qui avait été fait en poésie il n’y avait plus qu’une            voie qui lui était laissée pour exceller. «<quote> Il y a eu plusieurs grands génies              jusqu’ici, lui disait Walsh, mais nous n’avons pas eu encore un grand poète qui fût à              la fois correct ! soyez ce poète-là. »</quote> Pope suivit le conseil, et toute sa            vie, qui dura cinquante-six ans, fut consacrée à cette étude et à ce noble but qu’il sut            atteindre et remplir.</p><p>Les soins qu’il prenait pour cela et pour se rendre capable, avec sa santé chétive, de            cette tâche difficile et immortelle, peut-on lui en faire un reproche et un tort ? Oui,            il était attentif à tout, même dans la conversation ; oui, quand une pensée, une            expression heureuse, délicate ou vive, passait devant lui ou lui venait à l’esprit, il            était empressé à la recueillir : toujours inquiet du mieux et de l’excellent, il            l’amassait goutte à goutte et n’en laissait volontairement distraire aucune parcelle ;            il s’y consumait, il se relevait la nuit quand il le fallait, et, comme il ne pouvait se            servir seul, il faisait relever son monde, même en hiver, pour écrire une pensée qu’il            craignait de perdre, et qui lui aurait échappé au réveil ; car plus d’une de nos            pensées, et des meilleures, sont souvent noyées et englouties à jamais entre deux            sommeils, comme les Égyptiens dans la mer Rouge. Sourions, je le veux bien, de ces soins            excessifs, de cette curiosité fébrile et parcimonieuse, mais sourions-en avec indulgence            et comme il sied à des esprits humanisés aux Lettres et qui en ont connu eux-mêmes la            douce manie. N’ayons pas deux poids et deux mesures.</p><p>Vous admirez Balzac ; vous le citez plus d’une fois, vous l’introduisez volontiers au            milieu de ces auteurs anglais, et même là où il n’a que faire : je le prends donc comme            un exemple, à vous familier. Je me rappelle d’intéressantes révélations que j’entendais            faire un jour sur sa préoccupation étrange et son égoïsme d’auteur en composant. Combien            de fois, au milieu de la nuit, Balzac n’arriva-t-il pas au lit de Jules Sandeau endormi            et qui vivait alors sous le même toit ! Il le réveillait sans pitié, en sursaut, pour            lui montrer et lui lire <hi rend="i">dare dare</hi> ce qu’il venait de produire tout            chaud encore et tout fumant. Car il habitait dans son œuvre comme dans un antre de            Vulcain, où il forgeait et frappait à coups redoublés sur l’enclume ; et, durant tout ce            temps-là, le monde extérieur n’existait pas pour lui. Vous lui parliez de votre mère, de            votre sœur, de votre maîtresse : <quote>« Allons, disait-il, c’est très-bien, mais              revenons à la réalité… Que ferons-nous de Nucingen, de la duchesse de              Langeais ?… »</quote> Il avait retourné la vie ; la réalité pour lui était le rêve. Un            jour que Jules Sandeau revenait de son pays natal où il avait assisté à une perte            cruelle, à la mort d’une sœur, Balzac le revoyant et après les premières questions sur            sa famille, lui dit tout à coup comme en se ravisant : <quote>« Allons, assez de              raisonnement comme cela, revenons aux choses sérieuses. »</quote> Il s’agissait de se            remettre au travail et, je le crois, au <title>Père Goriot</title>.</p><p>On trouvera cela beau peut-être au point de vue de l’inspiration et de la verve ; c’est            original du moins, et on y doit admirer une faculté de transposition singulière et            puissante. Eh bien ! en sortant de l’ordre de création, de cette création aveugle et un            peu fumeuse, en daignant entrer dans la sphère sereine et tempérée des idées morales,            des pensées justes, lucides, des réflexions élevées ou fines qui sont proprement l’objet            et, comme dirait Montaigne, le gibier des philosophes et des sages, ne raillons pas trop            ce curieux et aimable Pope d’avoir écouté si soigneusement la voix de son démon à lui et            de son génie, d’avoir prêté l’oreille aux inspirations purement abstraites et            spirituelles qui s’élèvent dans la solitude du cabinet ou dans l’entretien à deux quand            on se promène en quelque allée de Tibur ou de Tusculum ; et quand l’esprit, tout en            restant calme, se sent excité par l’émulation ou la douce contradiction d’un ami, ne            nous scandalisons pas si lui-même, venant avec une sorte d’ingénuité nous initier à sa            préoccupation littéraire constante, il nous fait la confidence que voici :</p><quote><p>« Une fois que Swift et moi nous étions ensemble à la campagne pour quelque temps, il              m’arriva un jour de lui dire que si l’on prenait note des pensées qui viennent à              l’esprit, à l’improviste, quand on se promène dans les champs ou qu’on flâne dans son              cabinet, il y en aurait peut-être quelques-unes qui vaudraient bien celles qui ont été              le plus méditées. Et là-dessus, ajoute-t-il, nous convînmes de jeter sur le papier              toutes les réflexions spontanées qui nous passeraient ainsi par la tête, tout le temps              que nous serions ensemble. Nous le fîmes, et c’est ce qui donna matière aux maximes              publiées ensuite dans nos mélanges ; celles de la fin d’un des volumes sont de moi,              celles de l’autre volume sont du docteur Swift. »</p></quote><p>Ce sont là des passe-temps ingénieux, des jeux de gens d’esprit et de gens de lettres ;            on est loin de Shakespeare sans doute et même de Milton ; mais je ne vois rien en tout            cela qui prête si fort au ridicule, et dans une Histoire de la littérature, la partie            littéraire proprement dite, même en ce qu’elle offre d’un peu calculé et d’artificiel, a            droit, ce semble, de trouver place et grâce. C’est ainsi, à la rigueur, que Pline le            Jeune et Tacite, se trouvant pour quelque temps ensemble dans la villa du lac de Côme ou            en cette maison de Laurentinum qui nous a été si bien décrite, auraient pu, pendant            quelques semaines, faire assaut et gageure de philosophie et de morale. La grande époque            d’inspiration est passée ; l’époque rassise et de déclin laisse lieu à bien des            agréments encore, et même (Tacite et Swift l’ont prouvé) à de la véritable            éloquence.</p><p>J’ai encore plus d’une chose à dire, et que je crois utile, à propos de Pope. Ce nom            qui représente la poésie morale, la poésie correcte et ornée dans tout son fini et dans            tout son charme de diction, est pour moi un prétexte et une occasion favorable, on le            sent bien, pour maintenir un certain côté trop menacé et qu’on méprise trop aujourd’hui,            après lui avoir tout accordé autrefois. La vue historique a tout envahi dans les            Lettres : elle domine désormais toute étude, elle préside à toute lecture. Le livre de            M. Taine n’est point en ceci combattu par moi : c’est plutôt un supplément que je lui            demande et quelques correctifs pour l’avenir. Ce livre d’une critique originale et            hardie est comme un arbre venu en pleine terre et qui pousse tous ses rameaux dans le            sens et au profit de la sève anglo-saxonne. À ce point de vue, il est sûr que la poésie            de Pope doit paraître comme un rameau avorté : c’est la moins anglo-saxonne des poésies            anglaises. Ce n’est pas une raison pour la sacrifier en elle-même.</p><p>Et en général je dirai : combinons nos efforts, ne les opposons pas et ne détruisons            rien, Vous nous invitez, vous nous obligez, à force de talent, à marcher avec vous vers            le grand, le fort, le difficile, vers ce que nous n’aurions pas abordé à ce degré sans            vous ; mais aussi ne nous supprimez pas nos points de vue habituels et agréables, nos            paysages de Windsor et nos jardins de Twickenham. Agrandissons-nous du côté des hautes            vallées et des hautes terres, mais gardons aussi nos riants domaines.</p><p>En un mot, n’allez pas donner raison à ce pessimiste qui me disait pas plus tard            qu’hier encore :<quote> « Le moment n’est pas bon pour Pope, et il commence à devenir              mauvais pour Horace. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

