<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La reine Marie Leckzinska (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-08-01"><head>La reine Marie Leckzinska (suite et fin.)</head><head type="sub">Étude historique par madame la Comtesse d’Armaillé, née de Ségur. </head><dateline><docDate when="1864-08-01">Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> août          1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Honneur aux maîtres du crayon et du pinceau ! c’est par eux encore qu’on prend la plus            parfaite et la meilleure idée de cette bonne, honnête, charitable, et assez spirituelle            reine. Ce côté spirituel et fin, ils l’ont surtout marqué, et il n’est pas permis de le            méconnaître quand une fois on a vu de ces portraits qui sont des chefs-d’œuvre. Il y en            a plus d’un dans nos galeries de Paris et de Versailles : je ne parlerai que de ceux que            j’ai eu le temps de revoir. La Tour, le premier, dans un admirable pastel, nous montre            la reine à l’âge de quarante-cinq ans environ : elle est à mi-corps ; elle tient d’une            main un éventail fermé ; elle se retourne vers le spectateur comme quelqu’un qui pense            et qui va dire une légère malice, une malice innocente. Le cheveu est légèrement            poudré : elle porte sur la tête une pointe de dentelle noire, une sorte de petit fichu            dit fanchonnette. Un mantelet de soie bleu pâle avec des rubans ou bouillons d’un jaune            éteint tombe sur une robe d’un blanc gris ; les nuances se marient jusqu’à se mêler et            se confondre : une harmonie tranquille a passé sur tous les tons. Mais la figure surtout            est parfaitement étudiée ; la lèvre fine, un peu mince, retroussée à l’angle, l’œil            petit et brillant, le nez un peu mutin, tout respire dans cette physionomie douceur,            finesse, malice. Ignorez le rang, ignorez le nom, cette personne entre deux âges a            certainement la répartie juste et à propos, le grain de sel sans amertume.</p><p>Vous passez à Van Loo, à son grand portrait en pied, de cérémonie et d’apparat : c’est            la même physionomie ; l’œil est d’une extrême finesse. On dit que pour la tête il a            étudié le pastel de La Tour plus que l’original même. On remarque ici de petites mains            charmantes qui sont plus en vue ; de l’une la reine tient une petite fleur blanche, de            l’autre un éventail. La taille est pleine et n’est pas belle ; mais l’ensemble est du            plus grand air. Les accessoires sont largement entendus : sur une console aux pieds            dorés, un buste de Louis XV pose près d’un coussin fleurdelisé et à côté d’un vase de            fleurs. La reine, qui a une magnifique robe à ramages, porte sur les épaules le grand            manteau royal de velours bleu semé de fleurs de lis d’or, et dont la doublure d’hermine            roule à ses pieds : derrière elle, le fauteuil du trône. Un petit chien <hi rend="i">King’s-Charles</hi> est à ses pieds sur le devant. Une tapisserie jaune, suspendue            dans le fond, laisse un vaste jour ouvert sur un parc dont on entrevoit de hauts            ombrages. Il règne dans tout ce tableau un ton chaud et doré qui circule des draperies            aux pieds de la console, aux rubans ou soutaches de la robe : c’est la note dominante.            La reine n’y paraît point écrasée, et malgré cette gloire d’apparat et cette ampleur            d’alentour, elle est mignonne.</p><p>Le portrait par Tocqué, moins agréable peut-être au premier aspect, est plus original :            elle est plus jeune, plus en mouvement, un peu théâtrale. Elle est de face, elle montre            d’une main la couronne posée sur un coussin, elle semble dire : <quote>« Après tout, je              suis reine. »</quote> Elle a également le manteau royal, une robe à grands ramages,            étoffe de Lyon, soie et or. Ici les tons sont plus clairs, moins fondus que dans le            portrait précédent. C’est plus hardiment fait et plus de parti pris. Il y a des bleus            qui reviennent de place en place : c’est le ton dominant. Van Loo est plus riche avec            ses tons dorés : Tocqué est plus gai. Même console d’ailleurs, même coussin fleurdelisé.            La figure se détache plus décidément dans un ton plus clair et demande qu’on la regarde.            Deux petites boucles dites <hi rend="i">repentirs</hi> lui tombent de chaque côté sur le            cou, non sans coquetterie. Elle est souriante, maligne et un peu tendre. Elle n’a pas            abdiqué, elle n’a pas renoncé à toute prétention, elle n’a pas perdu toute espérance du            côté du roi. Que vous dirai-je ? si la reine avait été plus souvent dans la vie ce            qu’elle paraît sur cette toile de Tocqué, elle aurait eu plus d’entrain, plus d’empire ;            elle n’aurait pas été si effacée.</p><p>Conclusion générale : après avoir vu ces trois portraits de la reine, toute idée de            fadeur a disparu ; ces hommes de talent lui ont rendu le plus grand des services auprès            de la postérité. Il semble qu’ils se soient défiés de l’insipidité comme d’un écueil :            ils ont poussé au piquant<note place="bottom" resp="author">Si j’avais la moindre prétention d’être              complet dans des indications si rapides, je n’aurais pas manqué de parler d’autres              portraits encore de la reine, et notamment de celui qui se voit à Versailles et qui              est l’œuvre célèbre de Nattier. C’est le même qui a été si bien gravé par Tardieu              (voir tome II, page 358, des <title>Mémoires inédits sur la Vie et les Ouvrages des                Membres de l’Académie royale de Peinture</title>, par MM. Dussieux, Soulié, de              Chennevières, Mantz et de Montaiglon). Nattier avait reçu l’ordre exprès de la reine              de ne la peindre qu’en habit de ville. De tous les portraits de Marie Leckzinska, nous              dit un bon juge, M. Ph. Burty, <quote>« c’est, je crois, le plus intime, et la                physionomie de cette reine, si fine et si douce, y a une teinte de résignation qui                fait pénétrer plus avant dans l’histoire de ses secrètes            douleurs. »</quote></note>.</p><p>Après des œuvres d’art si distinguées, les portraits écrits vont nous paraître bien            pâles et ternes. Voyons pourtant : commençons par le bourgeois avocat Barbier, qui vit            la reine après trois ans de mariage. Il faut savoir que cette reine, couronnée en            septembre 1725 à Fontainebleau et de là installée à Versailles, n’était pas encore venue            à Paris trois ans après ; elle y vint pour la première fois le 4 octobre 1728 pour une            sorte de vœu ou de pèlerinage. Mais laissons parler l’exact chroniqueur :</p><quote><p>« Octobre. — Lundi 4, notre bonne reine a vu Paris ; elle est venue à Notre-Dame              demander un Dauphin à la Vierge, et de là elle est allée à Sainte-Geneviève, à la même              fin. Elle a fait ce voyage en quelque façon incognito, c’est-à-dire que ce n’était              point une entrée. Elle n’avait que son train ordinaire, qui se compose de quatre              carrosses à huit chevaux, dont il y en a deux magnifiques… »</p></quote><p>Et après une description minutieuse de la cérémonie :</p><quote><p>« Quant à ce qui est de la personne de la reine, elle est petite, plus maigre que              grasse, point jolie, sans être désagréable, l’air bon et doux, ce qui ne lui donne pas              la majesté requise pour une reine. Elle avait l’air bien contente. Elle a fait un              assez grand tour dans Paris, et elle a vu une affluence de monde étonnante. On a jeté              de l’argent à la portière de sa voiture pour douze mille livres, dit-on. »</p></quote><p>Tel fut l’effet que produisit, à vingt-cinq ans, sur le bourgeois de Paris cette bonne            reine, très aimée et très populaire.</p><p>Après Barbier, prenez d’Argenson, une autre manière de bourgeois sous son nom plus            noble. D’Argenson, on le sait de reste aujourd’hui, était un singulier personnage ; son            arrière-petit-neveu a bien été forcé de nous le livrer à la fin, tel qu’il était, dans            sa peau rugueuse et avec toutes ses verrues : l’excellente et complète édition de ses            Mémoires, par M. Bathery, nous le déroule dans toutes ses boutades et ses rêveries,            relevées d’amour du bien public et assaisonnées de bon sens. Il parle de la reine en            cent endroits ; il raconte d’elle des histoires de ruelle et d’alcôve, et il les tient            de source, dit-il, ayant pris soin de faire causer des dames d’atours ou même des valets            de chambre et des domestiques qui lui ont tout dit. Seul, d’Argenson a osé insinuer à un            endroit que la reine avait un certain faible pour son vieux chevalier d’honneur,            M. de Nangis. Il n’y avait qu’un chroniqueur aussi saugrenu pour se repaître de            pareilles incongruités. Que ne nous dit-il pas, au reste, que ne nous apprend-il pas, de            ces choses qu’on n’aurait jamais l’idée de demander !</p><quote><p>« … Elle faisait faire de longs jeûnes au roi sous prétexte de sa santé. Elle              semblait dédaigner ce qu’elle pleure amèrement aujourd’hui… Il faut savoir que la              reine a peur des esprits. Pour la rassurer, il lui faut toujours une de ses femmes à              sa portée pendant la nuit, et il faut que cette femme lui fasse des contes pour              l’endormir. À peine s’éloignait-elle quand le roi arrivait. La reine ne dort presque              pas. Elle se lève cent fois dans une nuit pour chercher sa chienne. Enfin elle met              positivement un matelas sur elle, tant elle est frileuse, de sorte que le roi              étouffait… »</p></quote><p>Mais voici la page historique, qui vise au portrait :</p><quote><p>« La marquise de Prie, maîtresse de M. le duc de Bourbon, a élevé la reine au trône,              où elle ne donne que de bons exemples. Elle fit en elle un excellent choix, selon ses              vues : fécondité, piété, douceur, humanité, surtout grande incapacité aux affaires. Il              fallait encore à cette politique de Cour une femme <hi rend="i">sans attraits et sans                coquetterie</hi>, qui ne retînt son mari que par le devoir et le besoin de donner              des héritiers à la couronne.</p><p>« La reine ignore l’art de s’attacher des créatures dans sa propre Cour. Elle n’est              ni haïe ni aimée. Elle attire par quelques attentions ; elle rebute en rendant son              amitié trop banale. L’esprit manque au cœur. Elle n’a rien à elle dans ce qu’elle dit              et ce qu’elle prétend sentir ; à peine a-t-elle une contenance à elle. Elle se méprend              souvent du rire aux pleurs ; elle se réjouit des causes funestes et s’afflige              d’événements comiques. Elle est charitable par bigoterie et dévote d’une superstition              étrangère, ce qui est plus ridicule qu’édifiant aux yeux des Français. Cependant elle              ne manque pas d’esprit ; mais la nature lui a refusé la suite dans l’esprit.</p><p>« Son rang est un drapeau de ralliement, et, depuis que le roi a des maîtresses              déclarées, ceux qui crient au scandale s’attachent à elle, pour déplaire au roi et à              la favorite… Sans le vouloir, la reine a donc un parti. Le Dauphin et Mesdames ont en              elle une confiance d’enfants mal élevés… »</p></quote><p>D’Argenson veut dire que cette confiance les porte à médire en petit comité de leur            père et de ses maîtresses. Un seul trait, dans ce rude <hi rend="i">crayon</hi>, me            paraît tout à fait juste et caractéristique : la reine <hi rend="i">ne manque pas              d’esprit</hi>, mais elle manque de <hi rend="i">suite dans l’esprit</hi>.</p><p>Le rédacteur des <title>Mémoires du Maréchal de Richelieu</title>, qui travaillait sur            de bons documents, a parlé d’elle en termes plus choisis et plus convenables, qui            s’accordent mieux avec les traits de nos peintres précédents, les Tocqué et les La Tour.            Il nous la montre <quote>« aimable dans ses reparties, ingénieuse dans le <hi rend="i">détail</hi> de ses réponses et de ses propos ; ayant le cœur droit,              excellent »</quote>, très aimée, populaire même ; digne fille d’un vertueux père              <quote>« qui avait répandu en elle toute la bonté et la candeur d’un monarque honnête              homme ; ennemie de la dépense, souffrant des tourments réels et des supplices quand              elle apprenait quelque calamité publique »</quote> ; une vraie mère des Français ;            adoptant et admirant tout des grandeurs de la nation ; ne se considérant d’ailleurs que            comme la première sujette de son époux :</p><quote><p>« Véridique avec le cardinal Fleury, hardie même auprès de lui plutôt que fausse,              elle sortait, mais rarement, de cet état d’indifférence où elle s’était mise, et lui              reprochait avec esprit et doucement les petites tracasseries qu’il lui faisait auprès              du roi ; elle souriait un peu malignement, le déconcertait quelquefois et prenait              alors le ton de reine de France ; elle lui disait que c’était à lui qu’elle était              redevable d’une telle parole du roi. <hi rend="i">Elle faisait allusion à la lettre                fort dure que le roi lui avait écrite le jour même de l’avènement de Fleury au                ministère, et que cette Éminence en personne lui avait remise</hi>). Mais              sur-le-champ elle lui montrait que pour Dieu elle souffrait ces tribulations, et              l’attaquait sans cesse du côté de la religion, qui dominait en elle et qui y régnait              absolument. »</p></quote><p>Toute cette appréciation est fort juste et dans la nuance précise. La reine avait ce            genre d’esprit-là ; et quant à son cœur, il était d’une bonté et d’une charité sans            réserve. Quand il s’agissait des dépenses de sa maison, il lui arrivait de demander :              <quote>« Combien cela a-t-il coûté ? — L’argent est le produit, disait-elle, de la              sueur des peuples. »</quote> Elle était l’aumône même, et sa sollicitude s’étendait            au-delà des misères et des besoins qui se recommandaient en Cour à divers titres et qui            tombaient sous ses regards. Elle avait pensé à établir des retraites pour les <hi rend="i">Savoyards</hi> et pour les ouvriers.</p><p>Je garde, pour la fin, un dernier portrait de la reine, un pastel de société par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui est du La Tour en littérature, et je me hâte vers            les dernières années où ce portrait s’applique parfaitement à elle ; mais il faut            absolument dire un mot de la période la plus pénible et de ce que souffrit la reine              <quote>« du temps des <hi rend="i">quatre sœurs.</hi> »</quote></p><label rend="center">II.</label><p>On se le représentera facilement, si l’on pense que cette reine aimait à la passion son            époux, qu’elle le voyait lui échapper entièrement, dans la fleur encore de sa jeunesse à            lui, et à l’âge où elle-même elle commençait à se flétrir ; qu’elle avait pour dames du            palais, nommées pour l’accompagner et la servir, précisément ces mêmes sœurs rivales qui            lui enlevaient à tour de rôle le cœur du roi et se le disputaient entre elles, de            manière à compromettre aussi le salut éternel de son âme.</p><quote><p>« Certes, disait ce même d’Argenson qui ne mâche pas ses propos, c’est lui rendre un              grand service que de se trouver à l’après-souper en tiers entre elle et M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly. La reine croit, et cela paraît certain, que M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly l’examine sans cesse pour lui trouver de nouveaux              ridicules et égayer le roi à ses dépens dès qu’elle l’a quittée : c’est une              indignité. »</p></quote><p>Lors même que cela n’était pas (car M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly n’avait point ce            caractère de méchanceté), il suffisait que la reine se figurât qu’il en était ainsi pour            qu’elle éprouvât un lent et continuel supplice.</p><p>Il y eut, entre autres, un moment de crise, d’inquiétude suprême et d’amertume            dernière, d’une amertume d’autant plus cuisante et plus sensible qu’elle avait été            précédée d’un éveil de joie et d’espérance : ce fut pendant la maladie de Metz et à la            convalescence du roi. On sait l’histoire : M<hi rend="sup">me</hi> de Mailly ne régnait            plus alors, elle faisait déjà pénitence ; c’était sa sœur, M<hi rend="sup">me</hi> de            Châteauroux, beauté altière, imposante et tendre, de celles qui sont faites pour un rôle            historique, pour agir et dominer, c’était cette vaillante qui régnait véritablement sur            Louis XV et qui tenait le gouvernail de ce triste cœur. Dans la campagne de 1744, tout            ce qui entourait le roi, maîtresse, favoris, ministres, ce qu’on appelait la jeune Cour,            avait entrepris de faire décidément de Louis XV un héros et un vainqueur, un vrai            petit-fils de Henri IV ; M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux en personne y veillait            et y tenait la main, lorsque tout à coup la maladie du roi se déclara et vint effrayer            et consterner la France. On l’apprit à Versailles le soir du 9 août. Le roi était tombé            malade à Metz le 8, et son mal avait pris aussitôt le plus pernicieux caractère. Il dut            être confessé et administré ; la condition, la conséquence immédiate des sacrements            était le renvoi de M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux qui l’avait accompagné à            l’armée et qui était à Metz avec lui. Le 13 au soir, cette dame eut ordre de quitter la            ville avec sa sœur, M<hi rend="sup">me</hi> de Lauraguais. En partant, les deux sœurs            n’obéissaient pas moins à la prudence qu’à l’ordre du roi, car le déchaînement du peuple            eût mis leur vie en danger. Elles ne s’étaient d’abord retirées qu’à trois lieues de            Metz ; elles eurent bientôt l’ordre d’aller plus loin et de ne point approcher de la            Cour plus près que de cinquante lieues. L’extrémité du roi, son agonie, sa            convalescence, se succédèrent rapidement. La reine partit de Versailles dès qu’elle en            eut la permission, le samedi 15, s’avança jusqu’à Lunéville et passa outre. Le Dauphin            de son côté, ses sœurs aussi, Mesdames filles du roi, partirent le même jour, n’écoutant            que leur passion filiale. La reine vit le roi convalescent le 24 au soir seulement ;            nous avons ici la chronique même, la plus fidèle :</p><quote><p>« Dès qu’il vit la reine le lundi au soir vers minuit, il l’embrassa et lui demanda              pardon du scandale et des peines qu’il lui avait donnés. Le lendemain il adressa la              parole à M<hi rend="sup">me</hi> de Luynes (<hi rend="i">dame d’honneur</hi>), et              après lui avoir demandé pardon du scandale, il lui fit des excuses des peines qu’elle              avait eues et dont il avait été cause. — Le roi était si occupé de cette idée, qu’il              envoya le lendemain, dès quatre heures et demie du matin, réveiller M<hi rend="sup">me</hi> de Villars (<hi rend="i">dame d’atours</hi>), en qui il sait que la reine a              beaucoup de confiance, pour lui demander si la reine lui avait pardonné. »</p></quote><p>Il ne manquait à ces excellents sentiments que de se soutenir, et la reine, dans sa            piété confiante, dut espérer qu’il en serait ainsi. Elle se trompa. Le séjour de Metz se            prolongea tout un mois encore jusqu’au 28 septembre, avec toutes sortes de vicissitudes            intérieures plus ou moins dissimulées. La reine aurait bien désiré accompagner le roi le            reste de la campagne ; elle se risqua un soir à lui dire qu’ayant appris qu’il allait à            Saverne et à Strasbourg elle espérait qu’il lui permettrait de l’y suivre.</p><quote><p>« Le roi lui répondit assez froidement : « Ce n’est pas la peine » ; et sans paraître              vouloir entendre un plus long discours, il alla faire la conversation avec gens qui              étaient dans sa chambre ; ensuite il commença sa partie de quadrille. La reine n’a pu              en savoir davantage. »</p></quote><p>La glace, un moment fondue, s’était évidemment reformée. À Lunéville, où l’on se rendit            en quittant Metz, la reine fit une nouvelle tentative auprès du roi pour avoir la            permission d’aller à Strasbourg, cette permission qui l’eût réintégrée en pied            publiquement dans ses honneurs de reine et d’épouse.</p><quote><p>« Le roi (nous dit le <title>Journal</title> de Luynes) lui a répondu avec la même              sécheresse : « Ce n’est pas la peine, je n’y serai presque pas. » Elle lui a demandé              ensuite si au moins elle ne pourrait pas rester ici ; il lui a répondu sur le même              ton : « Il faut partir trois ou quatre jours après moi. » — La reine est, comme l’on              peut juger, fort affligée d’un traitement aussi dur. »</p></quote><p>Tous ces beaux sentiments, enfants de la maladie et de la peur, étaient dissipés et            avec la santé étaient revenus les désirs, les habitudes, toutes les ivresses de la vie.            M. de Luynes, l’honnête homme circonspect, en recherche les raisons un peu            mollement :</p><quote><p>« Dans le commencement que la reine est arrivée ici, dit-il, il y avait assez lieu              d’espérer que l’indifférence du roi trop connue pour elle pourrait peut-être changer.              Non seulement il lui avait demandé pardon, comme je l’ai marqué, mais il avait paru              lui faire amitié. Depuis le séjour de Metz, les choses paraissent bien changées, et le              froid est aussi grand que jamais ; soit que les conversations trop vives et trop              fréquentes de la reine avec M. le Dauphin en sa présence lui aient déplu ; soit que ce              soit l’effet des sentiments qu’il avait pour elle depuis longtemps et que l’on avait              cherché à entretenir et à augmenter ; soit enfin que la mauvaise humeur du roi en soit              la seule cause : peut-être toutes ces raisons ensemble y contribuent-elles. »</p></quote><p>M. de Luynes ne soupçonne pas ou fait semblant d’oublier la vraie raison. Un spirituel            observateur qui était du parti de M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux, la duchesse de            Brancas, dans un curieux <title>Fragment</title> de mémoires, va nous en dire plus. On            ne saurait montrer d’une manière plus maligne et plus piquante qu’elle ne le fait l’état            des deux camps et des deux Cours sitôt le danger passé et pendant la convalescence du            roi. Louis XV était un peu honteux de tout ce qu’on lui avait fait faire, et comme les            gens faibles qui ont baissé pavillon, il en voulait à ceux qui l’avaient mis ou surpris            en cet état ; il avait hâte de prendre sa revanche. Les amis de la favorite, voyant la            reine paraître et espérer dans sa candeur reconquérir d’une seule fois tout le terrain            perdu, y compris le point essentiel du <hi rend="i">conjungo</hi>, usèrent de l’arme,            alors si en usage, du ridicule. On piqua par cet endroit l’amour-propre du roi, et on            refit en ce sens une troisième <hi rend="i">Journée des dupes</hi>, ou, si l’on veut,            une <hi rend="i">Nuit des dupes.</hi> Vous qui voulez prendre idée de ce malin esprit de            Cour et d’ancien régime tel qu’on l’attribue sans cesse aux Richelieu, aux d’Ayen, aux            Stainville, aux Maurepas, et aux femmes qui les égalaient au moins à ce jeu            d’épigrammes, si elles ne les surpassaient point, lisez et relisez la page suivante qui            en est le chef-d’œuvre. M<hi rend="sup">me</hi> de Brancas vient de parler des            transports frénétiques qui accueillirent partout dans les provinces la nouvelle de la            convalescence du roi :</p><quote><p>« Pendant ces transports vraiment populaires, la reine et Mesdames, rassurées sur la              santé du roi, à mesure qu’elles approchèrent de Metz, y arrivèrent avec bien des              espérances nouvelles. La vieille Cour avait peu de peine à se persuader que Dieu,              après avoir frappé le roi, toucherait son cœur. La dame d’honneur en était si              dévotement persuadée qu’un jour, trouvant le roi en état de donner à la reine des              marques certaines d’une réconciliation sincère, elle fit changer le lit de la reine en              une couche nuptiale et mettre deux oreillers sur le traversin. Vous comprenez que tant              d’espérances furent révélées par la joie des uns et l’étonnement des autres. La reine,              depuis la convalescence du roi, était mise à merveille ; elle portait des robes              couleur de rose. Les vieilles dames annonçaient leurs espérances par des rubans              verts ; enfin, depuis longtemps, la parure de la toilette n’avait été aussi              spirituelle : on lui confiait le soin de tout annoncer sans se compromettre ; cela              rappelait l’ancienne galanterie. Mais vous concevez également le plaisir qu’eurent le              duc de Bouillon et le duc de Richelieu à parler au roi de celui qu’on lui préparait              dans l’intérieur du palais de la reine. Il en parut si mécontent que ces messieurs              crurent ne pas lui déplaire en avertissant les mères des églises (de l’Église)              qu’elles avaient tort de préparer un <hi rend="i">Te Deum</hi> qu’elles ne              chanteraient pas, et que rien n’était plus incertain que la conversion du roi. C’en              était assez pour déterminer ces dames à changer leur toilette. Les unes prirent des              couleurs plus modestes, les autres baissèrent leurs coiffures, d’autres mirent moins              de rouge ; enfin les vieilles dames poussèrent la prudence jusqu’à replacer dans leurs              cheveux le <hi rend="i">bec noir</hi>. »</p></quote><p>Le <hi rend="i">bec noir</hi> est un détail de toilette qui demanderait tout un            commentaire. — Mais n’ai-je pas raison de dire que la méchanceté de cette date (celle du              <title>Méchant</title> de Gresset), dans toute son allure féminine et avec sa griffe            la plus fine, nous a été conservée dans ce passage. C’est une page toute vive de la            conversation la plus satirique du moment ; elle s’est fixée par hasard sous une plume de            grande dame qui s’est mise un matin à écrire et qui bientôt ne s’est plus donné la peine            de continuer : parler, entendre, être entendu à demi-mot est si amusant et si facile ;            écrire est si long et si ennuyeux !</p><p>La reine perdit donc une dernière fois la bataille et subit sa dernière mortification.            À deux mois de là M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux était rappelée triomphalement ;            elle mourut presque aussitôt, emportée d’une mort subite ; et comme cette bonne reine            qui avait peur des revenants prit effroi dans la nuit qui suivit cette mort, et appela            une de ses femmes en s’écriant : <quote>« Mon Dieu ! cette pauvre duchesse, si elle              revenait ! je crois la voir ! — « Eh ! Madame, répondit la femme de chambre              impatientée, si elle revenait, ce ne serait pas Votre Majesté qui aurait sa première              visite. »</quote> On ne règne pas véritablement quand on a de ces faiblesses et qu’on            s’attire de ces réponses.</p><label rend="center">III.</label><p>L’âge paisible avance ; on y touche, on y est arrivé : ce n’est pas sans péril et sans            peine. Qu’importent maintenant à la reine les maîtresses futures ? Quand je dis <hi rend="i">qu’importe</hi>, j’ai tort : la conduite du roi avec la reine, sa manière            d’être en public avec elle, dépendait beaucoup des impressions qu’on lui donnait            journellement ; rien n’était plus facile que de l’indisposer. M<hi rend="sup">me</hi> de            Pompadour, du moins, eut le tact de comprendre qu’elle ne pouvait avoir vis-à-vis de            cette reine vertueuse et offensée qu’une ligne de conduite et qu’une attitude            tolérable : le respect le plus profond, la soumission la plus entière, le désir de lui            complaire en tout et de la servir ; faire dire d’elle en un mot : <quote>« Mieux vaut              celle-là qu’une autre. »</quote> Cet éloge tel quel, M<hi rend="sup">me</hi> de            Pompadour le mérita. Elle agit sur l’esprit du roi de manière à le rendre moins glacial            et plus agréable à l’égard de la reine. Rassurée de ce côté, Marie Leckzinska, durant            quelques années et avant les pertes cruelles dont elle fut atteinte, put jouir d’une            société douce, intime, amicale, dont les détails nous ont été conservés par le président            Hénault qui avait l’honneur d’en faire partie, et encore plus par le duc de Luynes.</p><p>Et d’abord, pour comprendre ce qu’il pouvait y avoir de distraction et de soulagement            pour elle dans un intérieur si uni et si peu accidenté, il faut se bien rendre compte de            la gêne et de l’ennui immense, solennel, qu’apportait en ce temps-là l’étiquette de Cour            dans une journée dont tous les actes étaient réglés et consacrés par des cérémonies            invariables. On en peut prendre idée dans le <title>Journal</title> de Luynes, où sont            minutieusement relatés toutes les formalités des présentations et les moindres détails            sur la serviette de la reine, sur le bouillon de la reine, sur les glaces de la reine ;            les collations elles-mêmes étaient sujettes à pointilleries. Elle ne dînait qu’en public            et le plus souvent seule. Casanova, le joyeux conteur, nous a fait assister à l’un de            ces dîners dont il fut témoin à Fontainebleau :</p><quote><p>« J’arrive dans une salle superbe où je vois une douzaine de courtisans qui se              promenaient et une table d’au moins douze couverts, qui cependant n’était préparée que              pour une seule personne.</p><p>« Pour qui est ce couvert ? » — Pour la reine. La voilà qui vient. »</p><p>« Je vois la reine de France, sans rouge, simplement vêtue, la tête couverte d’un              grand bonnet, ayant l’air vieux et la mine dévote. Dès qu’elle fut près de la table,              elle remercia gracieusement deux nonnes qui y déposaient une assiette avec du beurre              frais. Elle s’assit, et aussitôt les douze courtisans se placèrent en demi-cercle à              dix pas de là table : je me tins auprès d’eux, imitant leur respectueux silence.</p><p>« Sa Majesté commence à manger sans regarder personne, tenant les yeux baissés sur              son assiette. Ayant trouvé bon un mets qu’on lui avait servi, elle y revint, et alors              elle parcourut des yeux le cercle devant elle, sans doute pour voir si, dans le nombre              de ses observateurs, il n’y avait pas quelqu’un à qui elle dût compte de sa friandise.              Elle le trouva et dit : « Monsieur de Lowendal ! »</p><p>« À ce nom, je vois un superbe homme qui s’avance en inclinant la tête, et qui dit :              « Madame !</p><p>— Je crois que ce ragoût est une fricassée de poulets. — Je suis de cet avis,              Madame. »</p><p>« Après cette réponse, faite du ton le plus sérieux, la reine continue à manger, et              le maréchal reprend sa place à reculons. La reine acheva de dîner sans dire un mot de              plus et rentra dans son appartement comme elle en était venue. Je pensai que si la              reine de France faisait ainsi tous ses repas, je n’aurais pas envié l’honneur d’être              son commensal. »</p></quote><p>De son côté, Voltaire, dont l’esprit était un peu cousin de celui de Casanova, ne put            se taire sur cet ennui qui s’exhalait à Versailles autour du jeu de la reine, et il fit            ces vers dont il voulut ensuite se justifier, mais qu’elle ne put s’empêcher de prendre            pour elle, car elle jouait tous les soirs au cavagnole :</p><quote><l>On croirait que le jeu console,</l><l>Mais l’ennui vient à pas comptés</l><l>S’asseoir entre des Majestés,</l><l>À la table d’un cavagnole.</l></quote><p>L’ennui donc, il faut partir de là pour se bien rendre compte des amusements tempérés            et des distractions toutes relatives de la reine. Après ce dîner qu’on vient de lui voir            faire, elle dérobait dans l’après-midi quelques heures pour causer et travailler. Le            président Hénault la suivait alors dans son cabinet :</p><quote><p>« C’est ici un autre climat, nous dit-il ; ce n’est plus la reine, c’est une              particulière. Là on trouve des ouvrages de tous les genres, de la tapisserie, des              métiers de toutes sortes ; et, pendant qu’elle travaille, elle a la bonté de raconter              ses lectures ; elle rappelle les endroits qui l’ont frappée, elle les apprécie.              Autrefois elle s’amusait à jouer de quelques instruments, de la guitare, de la vielle,              du clavecin, et se moquait d’elle-même, quand elle se méprenait… Elle me renvoie vers              les trois heures pour aller dîner, et alors commencent ses lectures. »</p></quote><p><hi rend="i">Pour aller dîner</hi>, c’est-à-dire pour que le président aille dîner, car            elle, la reine, avait dîné bien auparavant. — Les lectures de la reine étaient sérieuses            et roulaient particulièrement sur l’histoire. Elle faisait grand cas du Père Griffet.            Elle lisait au reste en toute langue, et, avec cette facilité des Polonais, elle n’en            savait pas moins de cinq. Cette variété d’occupations la menait jusqu’à six heures du            soir environ, où la Cour s’assemblait chez elle pour jouer à ce fameux cavagnole, comme            qui dirait au loto. Une fois quitte de ce jeu, la reine, tant que vécut le duc de            Luynes, se retirait volontiers chez la duchesse, sa dame d’honneur, où elle soupait et            où elle continuait assez tard de converser avec sa société intime et ce qu’elle appelait              <quote>« ses honnêtes gens. »</quote> Son bonheur était de pouvoir faire tous les            jours de la vie la même chose. On a noté que dans le courant de l’année 1747 la reine            soupa 198 fois chez la duchesse de Luynes, sans compter les jours où elle y vint après            souper. C’était son moment le plus agréable de récréation et de repos. Dans une Cour où            la méchanceté était le genre transcendant et le bel-air, elle s’était fait avant tout            une société sans médisance. Le tableau fidèle de ce petit cercle et des menus incidents            qui l’occupaient nous a été tracé à merveille par MM. Dussieux et Soulié<note resp="author">Voir l’Introduction aux <title>Mémoires</title> du duc de Luynes,              tome I, pages 25-52.</note>. C’était proprement une coterie, mais une coterie douce et            sûre, sans ombre de tracasserie et où l’on ne songeait entre soi qu’à se complaire. Il y            régnait de l’affection. On s’y donnait de petits noms d’amitié. Le comte d’Argenson (le            doux et le poli, frère du brusque), s’appelait <hi rend="i">Cadet</hi> ; M<hi rend="sup">me</hi> de Villars s’appelait <hi rend="i">Papète</hi> ; la duchesse de Luynes avait            nom <hi rend="i">la Poule.</hi> On n’y était point prude ; la reine ne l’était pas<note resp="author">Je dois à l’obligeance de M. Rathery un détail qui montre bien ce coin              de bon esprit chez la reine : <quote>« L’intendant des menus. Papillon, lui présentant                la liste des pièces qu’on devait jouer à, la Cour, n’osait nommer <title>le Cocu                  imaginaire</title> et l’avait laissé en blanc. Elle l’interroge et le force de le                lui nommer. « Apprenez, Monsieur, lui dit-elle, que jamais ces sortes de mots ne                sauraient choquer la pudeur de mes filles, et qu’il vaut mieux jouer devant elles                ces excellentes pièces que toutes les pièces à sentiments dont nous sommes                inondés. »</quote> (<title>Mémoires</title> manuscrits de Dufort, introducteur des              ambassadeurs sous Louis XV.)</note>. Elle tolérait fort bien le petit mot pour rire.            Tressan, du temps qu’il était de cette Cour, risquait quelquefois de légères            gaillardises qui faisaient sourire la bonne reine. Moncrif y faisait des niches, et un            jour qu’on feuilletait un recueil de vieilles chansons, on était tout surpris d’y            rencontrer celle-ci, qui avait échappé jusque-là et qui semblait faite tout exprès pour            célébrer la reine sous le nom de <hi rend="i">Sophie</hi> :</p><quote><l>Il est une <hi rend="i">Sophie</hi>, onc il n’en sera d’autre,</l><l>Ravissant d’un souris mon âme, aussi la vôtre…</l></quote><p>Le refrain de ce couplet marotique était :</p><quote><l>Tenez, je vous adore !</l><l>Tenez, je vous adore !</l></quote><p>Un autre jour, la reine entrant chez la duchesse de Luynes la trouva occupée à écrire            au président Hénault ; elle prit la plume, écrivit quelques lignes en déguisant sa main            et en ajoutant : <quote>« Devinez qui ! »</quote> Ce qui donna l’occasion au président            de répondre par ce madrigal ;</p><quote><l>Ces mots, tracés par une main divine,</l><l>Ne m’ont causé que trouble et qu’embarras ;</l><l>C’est trop oser si mon cœur la devine,</l><l>C’est être ingrat s’il ne devine pas.</l></quote><p>La reine demandait quelquefois au galant président et à Moncrif, les deux beaux esprits            de son petit monde, de lui faire des Cantiques et des poésies chrétiennes qui se            chantaient sur des airs assez voisins des romances profanes. On trouve dans les Œuvres            de Moncrif de ces Cantiques spirituels à la suite de deux contes mythologiques des plus            légers. Ce n’est pas un Voltaire qui eût été homme à se plier à de pareils jeux avec            cette facilité de société, et l’on ne se serait pas fié à lui non plus.</p><p>Quelques lettres de la reine écrites à M<hi rend="sup">me</hi> de Luynes pendant des            maladies ou des absences donnent bien le ton de cette intimité unie et sans orage. Il            s’y glisse par-ci par-là de légères plaisanteries, de petites allusions. Un jour,            l’évêque de Bayeux (futur cardinal de Luynes) s’était endormi pendant la conversation            chez M<hi rend="sup">me</hi> de Luynes devant la reine ; il ronflait presque aussi fort            que <hi rend="i">Tintamarre</hi>, un des chiens de la duchesse. Tout d’un coup il se            réveille en disant : <quote>« Il faut assembler le Chapitre. »</quote> Il était question            de tout autre chose. Je laisse à penser si l’on dut rire. Ceci me rappelle qu’un soir            que Dugas-Montbel lisait, chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, une tragédie traduite            d’Eschyle ou de Sophocle, le marquis de Vérac qui s’était endormi se réveilla quand la            lecture était déjà finie depuis quelques instants, et il dit tout haut :              <quote>« L’intérêt se soutient. »</quote> On rit beaucoup. Heureuses les sociétés qui            ne sont égayées que par des incidents de cette innocence !</p><p>Il ne reste plus, ce me semble, qu’à prendre congé de la reine dont M<hi rend="sup">me</hi> d’Armaillé nous a rafraîchi si gracieusement la mémoire, et qu’à présenter le            Portrait accompli qu’a tracé d’elle M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, cette fois toute            bonne, toute désarmée et d’autant plus spirituelle :</p><quote><p>« <hi rend="i">Thémire</hi> a beaucoup d’esprit, le cœur sensible, l’humeur douce, la              figure intéressante.</p><p>« Son éducation lui a imprimé dans l’âme une piété si véritable qu’elle est devenue              un sentiment en elle et qu’elle lui sert à régler tous les autres.</p><p>« <hi rend="i">Thémire</hi> aime Dieu, et, immédiatement après, tout ce qui est              aimable ; elle sait accorder les choses agréables et les choses solides ; elle s’en              occupe successivement et les fait quelquefois aller ensemble.</p><p>« Ses vertus ont, pour ainsi dire, le germe et la pointe des passions.</p><p>« Elle joint à une pureté de mœurs admirable une sensibilité extrême ; à la plus              grande modestie, un désir de plaire qui suffirait seul pour y réussir.</p><p>« Son discernement lui fait démêler tous les travers et sentir tous les ridicules ;              sa bonté, sa charité, les lui font supporter sans impatience, et lui permettent              rarement d’en rire.</p><p>« Les agréments ont tant de pouvoir sur <hi rend="i">Thémire</hi>, qu’ils lui font              souvent tolérer les plus grands défauts ; elle accorde son estime aux personnes              vertueuses, son penchant l’entraîne vers celles qui sont aimables. Cette faiblesse, si              c’en est une, est peut-être ce qui rend <hi rend="i">Thémire</hi> charmante.</p><p>« Quand on a le bonheur de connaître <hi rend="i">Thémire</hi>, on quitterait tout              pour elle ; l’espérance de lui plaire ne paraît point une chimère.</p><p>« Le respect qu’elle inspire tient plus à ses vertus qu’à sa dignité ; il n’interdit              ni ne refroidit point l’âme et les sens ; on a toute la liberté de son esprit avec              elle ; on le doit à la pénétration et à la délicatesse du sien : elle entend si              promptement et si finement qu’il est facile de lui communiquer toutes les idées qu’on              veut, sans s’écarter de la circonspection que son rang exige.</p><p>« On oublie, en voyant <hi rend="i">Thémire</hi>, qu’il puisse y avoir d’autres              grandeurs, d’autres élévations que celle des sentiments ; on se laisserait presque              aller à l’illusion de croire qu’il n’y a d’intervalle d’elle à nous que la supériorité              de son mérite : mais un fatal réveil nous apprendrait que cette <hi rend="i">Thémire</hi> si parfaite, si aimable, c’est — la <hi rend="sc">Reine.</hi> »</p></quote><p>Et voilà aussi comme la plume reprend ses avantages en regard du pinceau, et comment la            fine analyse morale, la propriété, la concision et le choix des termes, une certaine            distribution et un ordre naturel de pensées, une certaine marche graduelle en si petit            espace, réussissent, presque en jouant, à faire un Portrait qui a sa beauté et tout son            effet. L’indulgence que Marie Leckzinska eut pour M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand,            l’amie de son cher président, et à laquelle il est fait allusion en un endroit avec bien            de la délicatesse, a été généreusement récompensée. La satire en personne s’est exécutée            de bonne grâce et s’est mise en frais pour louer la vertu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

