<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Jean-Bon Saint-André, sa vie et ses écrits – par M. Michel Nicolas.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-06-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-06-20"><head>Jean-Bon Saint-André, sa vie et ses écrits <lb/>par M. Michel Nicolas<note resp="author">1 vol. in-18, à Montauban, 1848.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-06-20">Lundi 20 juin 1864</docDate>.</dateline><p>L’idée que je voudrais développer ici sous forme historique et biographique est une idée          plutôt morale que littéraire. Elle m’est venue, il y a quelques années déjà, en lisant le          volume de M. Michel Nicolas sur Jean-Bon Saint-André, d’abord pasteur protestant, puis          conventionnel montagnard, membre du Comité de salut public, en mission auprès des armées          navales ; puis dénoncé, mis en arrestation ; puis consul de France à l’étranger, captif en          Orient, éprouvé par la persécution et le malheur ; puis enfin, à sa rentrée en France et          pendant douze années, excellent préfet de Mayence sous le Consulat et sous l’Empire, un          administrateur modèle, mort à son poste, au champ d’honneur, en décembre 1813, sous le          coup de nos désastres, cerné par la guerre, les maladies, par tous les fléaux qu’amènent          avec elles les défaites, et lui-même atteint et frappé du typhus qui sévissait dans ces          contrées des bords du Rhin. Nul exemple ne me paraît plus propre à montrer à quel point          des hommes, même énergiques de trempe et de volonté, sont assujettis et soumis au milieu          où ils vivent, dépendant des circonstances, changeant de face sans changer de caractère ;          combien il est juste, même après des excès et des torts, de ne pas désespérer de ceux qui          ont une valeur réelle et un vertueux principe d’énergie ; comment le malheur éprouve et          épure, même à leur insu, certaines natures restées saines au fond ; et ce que peuvent          devenir d’honorable et d’utile pour la société et pour la patrie ceux qui, hors des cadres          réguliers et durant l’orage des interrègnes, dans la convulsion des mouvements          révolutionnaires, cherchaient vainement leur niveau et leur emploi. Insuffisants et          impuissants aux premiers rôles où le hasard des événements les avait portés, on les          retrouve, à peu d’années d’intervalle, aux seconds rangs, devenus de bons, de fermes,          d’intègres et infatigables serviteurs du pays. Le premier Consul, avec son coup d’œil et          sa parfaite connaissance des hommes, sut démêler dès le premier jour, dans les débris des          anciens partis, tous les matériaux vivants, toutes les pierres ouvrières, si j’ose dire,          qui pouvaient servir à l’œuvre de reconstruction sociale qu’il entreprenait. Il s’adressa          dans sa haute et froide impartialité à toutes les nuances, à toutes les couleurs          d’opinions qui s’étaient dessinées depuis 1789 jusqu’au 18 brumaire, sans en exclure          aucune, au côté droit comme au côté gauche des diverses Assemblées qui s’étaient succédé :          il convenait pourtant que les Constituants lui donnaient plus de mal que d’autres à          réduire et à employer ; les Conventionnels lui en donnèrent moins : ils avaient été amenés          à comprendre mieux que les premiers que la liberté n’est pas tout, que le salut public          doit passer même avant les principes, et que dans la vie des nations il y a telle chose          qu’on ne saurait supprimer, le gouvernement avec ses nécessités à certaines heures. Il          prit donc parmi eux des ministres, des préfets surtout ; et dans les choix qu’il fit il          n’en est pas un peut-être qui ait mieux répondu à ses vues que Jean-Bon, celui que désigna          bientôt l’inévitable calembour populaire <quote>« Jean-Bon de Mayence »</quote>. Cette          figure sévère et probe m’a paru à moi-même pouvoir offrir, dans son entière précision, le          type de cette race d’hommes violents, emportés, chimériques, incomplets du moins,          foncièrement honnêtes toutefois à l’état révolutionnaire, et devenus à la fin des          instruments exacts, sûrs et pratiques sous une main habile, dans un Empire organisé. Il a          cela de tout à fait honorable et de particulier, d’avoir été dans ses divers rôles sans          arrière-pensée ni calcul et avec une entière franchise.</p><p>Je ne me suis pas contenté de lire le volume fort bien fait de M. Michel Nicolas, je me          suis adressé à lui-même pour avoir les moyens, à mon tour, de remonter directement aux          sources ; j’ai questionné par lettres des membres de la famille de Jean-Bon qui avaient          gardé des récits de tradition orale ; j’ai reçu, de Montauban, la communication de pièces          originales et rares, difficiles à retrouver<note place="bottom" resp="author">Je les dois à l’obligeance            de M. Forestié neveu, imprimeur de la préfecture à Montauban, éditeur et l’un des            collaborateurs de la <title>Biographie de Tarn-et-Garonne</title>.</note>. J’ai obtenu          enfin du savant et aimable directeur des Archives de l’Empire, M. le comte de Laborde,          l’autorisation de faire dépouiller la correspondance administrative du préfet du          Mont-Tonnerre (c’était le titre de la préfecture de Jean-Bon). Voilà, va-t-on dire, bien          de l’appareil et des préparations pour de simples articles ; mais quand une idée nous a          une fois saisis, nous autres gens de pensée et de caprice, elle nous mène plus loin          souvent que nous ne voudrions ; elle nous tient et nous obsède jusqu’à ce que nous l’ayons          conduite à bonne fin et mise au jour.</p><label rend="center">I.</label><p>Jean-Bon, né à Montauban le 25 février 1749, était d’une bonne famille de foulonniers            ou fabricants de draps, protestante de religion. Son père, tenant à lui donner une            éducation libérale, le mit bien jeune au collège des Jésuites ; mais l’enfant ne voulait            pas apprendre. Un jour, le père le prit par la main, et le conduisit au chef de son            atelier auquel il dit :<quote> « Je t’amène mon fils ; tu lui feras carder la laine              comme un simple ouvrier, et, s’il ne travaille pas comme il faut, voici un fouet avec              lequel tu le châtieras. »</quote> On dit que depuis ce moment l’enfant ne se plaignit            plus du travail du collège. Il fit de bonnes études, et au sortir de là son inclination            eût été d’embrasser la profession d’avocat. Mais, pour avoir droit de l’exercer, il            aurait fallu dissimuler sa qualité, de protestant ; car les odieux Édits étaient encore            en vigueur. Il se tourna alors vers le commerce et pensa à entrer dans la marine            marchande. Il étudia le pilotage à Bordeaux et fit quelques voyages sur mer, d’abord            comme lieutenant, ensuite comme capitaine. Mais ayant fait deux fois naufrage et ayant            perdu en dernier lieu, à son retour de Saint-Domingue, tout le fruit de ses économies,            il se dégoûta de la mer et conçut l’idée de se consacrer au ministère évangélique.</p><p>C’était s’embarquer sur une autre mer encore périlleuse. Le temps, bien que les            rigueurs se fussent un peu adoucies, n’était pas bon pour les Églises protestantes. On            peut voir dans le livre éloquent de M. Napoléon Peyrat et dans l’<title>Histoire des              Protestants de France</title> de M. de Félice quelle était alors la condition de ceux            qu’on appelait les <hi rend="i">Pasteurs du Désert.</hi> Aussi le père de Jean-Bon            s’opposa-t-il au désir de son fils ; mais celui-ci, doué d’une grande volonté, persévéra            dans son projet, et, après avoir mis sa mère dans le secret, il partit, laissant sur le            bureau de son père une lettre dans laquelle il lui ouvrait son cœur et lui expliquait            ses sentiments. Une telle lettre, si on l’avait conservée, donnerait la clef de cette            âme ardente et droite à son point de départ. Jean-Bon se rendit à Lausanne pour étudier            dans le séminaire qu’y avait fondé Antoine Court, père du célèbre Gébelin ; c’est de là            que sont sortis tous les pasteurs protestants de France jusqu’au règne de Napoléon. En            vingt-six mois ses études furent terminées, et il reçut la consécration. Il fut d’abord            nommé pasteur à Castres où il se maria. C’est alors qu’il prit le nom de <hi rend="i">Saint-André</hi> sous lequel il resta connu. Les pasteurs protestants français            prenaient ainsi,à leur entrée en fonction ; un nom nouveau qui déguisait celui de            famille ; c’était leur nom du désert. Jean-Bon se fit une réputation de prédicateur ; il            fut appelé comme pasteur à Montauban, en 1788. <quote>« Une personne qui l’avait entendu              me disait, il y a vingt-cinq ans (je cite un des témoins que j’ai interrogés), qu’il              avait un genre différent de M. Adolphe Monod, mais qu’il était aussi éloquent que              lui. »</quote> C’eût été dans ce cas un grand orateur, ce qui ne s’est pas vérifié            plus tard à la Convention, où il se montra un homme d’action plutôt encore que de            tribune. Ce qui paraît vrai, c’est qu’il avait surtout une facilité étonnante. Un jour            son collègue s’étant trouvé mal en chaire après son exorde, Jean-Bon prit sa place            immédiatement, et sur le plan même que le collègue venait de tracer, il fit un discours            des mieux accueillis. On raconte le même tour de force de l’archevêque M. de Harlay.</p><p>On a de lui quelques sermons imprimés ; cela avait besoin du débit ; son expression            manque d’originalité et de caractère. Il serait puéril aujourd’hui de venir rechercher            minutieusement, dans ces discours de profession ou de circonstance, des contrastes ou de            lointains rapports avec le langage qu’il tint depuis lors comme conventionnel et            représentant du peuple. On voit bien percer çà et là quelques-unes des idées radicales            qui sortirent plus tard à la chaleur de la fournaise ; mais ce ne sont que de faibles            indices et qui, à eux seuls, ne prouveraient rien. Jean-Bon fut comme la plupart des            hommes de cette époque : son esprit qui était ferme et net, et non supérieur, s’excitant            et s’enflammant au foyer du cœur et au souffle de la passion, marcha avec les événements            sans les devancer de beaucoup, et il est de ceux qui auraient pu dire en toute vérité            avec le moraliste : <quote>« Les occasions nous font connaître aux autres, et encore              plus à nous-mêmes. »</quote></p><p>Le 30 avril 1789, à l’occasion de l’Édit de Louis XVI en faveur des Protestants et en            vertu duquel il leur était permis de s’avouer tels désormais sans péril et sans crainte,            de pratiquer leur culte, de contracter mariage selon les lois et de jouir des avantages            et des droits de citoyens, Jean-Bon prononçait à titre et en qualité de pasteur,<quote>              « devant quelques vrais serviteurs de Dieu et divers citoyens amis de la religion, de              la tolérance, de la patrie et de l’humanité »</quote>, un discours ou sermon où il se            montrait pénétré de reconnaissance envers <quote>« le bienfaisant monarque »</quote>, et            d’une sensibilité autant que d’une modération qu’il n’a que trop tôt démenties :</p><quote><p>« Mais peut-on se le dissimuler ? disait-il en prévenant les objections ; quelque              précieux que soit à nos yeux l’état civil que nous venons d’obtenir et qui influe à              divers égards sur notre état religieux, nos temples restent encore ensevelis sous              leurs ruines. Pleins de confiance en la bonté paternelle de notre monarque et rassurés              par sa parole royale, nous devons attendre avec soumission l’abrogation de ces lois              rigoureuses qui nous menacent encore… Ah ! ne soyons pas injustes ! si les              circonstances n’ont pas permis au Gouvernement de guérir entièrement les plaies de la              nation qui saignent encore, bien loin de l’en blâmer, c’est à nous de louer sa              profonde sagesse qui ne met des bornes à ses bienfaits que pour nous en assurer la              jouissance. Pour nous placer où nous sommes, que de préjugés n’a-t-il pas fallu              dissiper ! que d’obstacles n’a-t-il pas fallu surmonter ! La prudence est encore plus              nécessaire aux princes qu’aux simples particuliers… »</p></quote><p>Et il parlait avec sensibilité de la prochaine réunion des États Généraux, exhortant            chacun de ceux qui y étalent appelés à faire effort pour le bien dans sa ligne et dans            sa mesure, à concourir au règlement de la chose publique, au rétablissement de l’ordre            dans les diverses parties de l’administration, <quote>« afin de redonner à notre bon              roi, disait-il, la tranquillité et le bonheur qu’il a perdus et dont il est si              digne. »</quote> Celui qui lui aurait prédit alors, et ce jour-là, que trois ans et            demi après, nommé membre d’une Convention avec mandat de juger ce même roi, il aurait            hâte d’en finir au plus tôt avec lui et de faire le plus sommairement tomber sa tête,            — celui qui lui aurait prédit que son premier discours à cette Convention nationale            serait non plus pour louer ce bon roi, mais pour célébrer<quote> « le bon              peuple »</quote> qui l’y avait porté et qui venait de lui conférer à ses collègues et            à lui une mission terrible, souveraine, une mission de nivellement estimée par lui            légitime, irrésistible et régénératrice, l’aurait certainement bien étonné.</p><p>Un second discours ou sermon <quote>« sur la vocation à la liberté et sur les              obligations qu’elle impose »</quote>, prononcé à Montauban le dimanche 9 octobre 1791,            jour où la Constitution y fut proclamée, un vrai sermon encore, commençant par <hi rend="i">Mes frères</hi>, et finissant par <hi rend="i">Amen</hi>, nous le montre            également dans l’exercice de son ministère pastoral ; et il serait difficile de deviner,            en le lisant, ce qui devait éclater le lendemain, ce qui s’était déjà passé la            veille.</p><p>Bien des violences avaient déjà eu lieu en effet, desquelles il paraît par ce discours            avoir sincèrement désiré l’effacement et l’oubli. Pour se rendre compte des sentiments            qui bouillonnaient alors dans son âme et dans bien des âmes autour de lui, il faut se            reporter à sa situation particulière, à celle de ses compatriotes et coreligionnaires du            Midi.</p><p>Jean-Bon n’avait pas été de ceux que les électeurs envoyèrent tout d’abord à            l’Assemblée constituante ; il est possible que s’il avait été membre de cette première            Assemblée comme le fut son collègue dans le ministère pastoral, l’estimable Rabaut            Saint-Étienne, et s’il avait vu les choses de plus près, il se fût mûri, assagi, et que,            son premier feu jeté, il eût bientôt jugé les événements d’un autre œil. Au lieu de            cela, il resta dans sa province, à la tête du parti du mouvement, le chef de la Société            populaire de Montauban, qu’il chauffait en se chauffant lui-même, et se maintenant dans            un état d’incandescence que tout, à l’entour, favorisait. Le conflit au sein d’une seule            ville était extrême, la lutte incessante et comme forcenée. Notez que les adversaires            étaient violents et les plus forts ; les protestants à peine émancipés, les patriotes            eurent d’abord le dessous. Une conspiration royaliste et religieuse organisée contre les            décrets de la Constituante embrassait ces ardentes contrées du Midi, de Montauban à            Toulouse, de Toulouse à Nîmes. Le principal foyer était à Montauban même, où plusieurs            patriotes, et surtout des protestants, avaient été massacrés dans une émeute ; quarante            autres, presque tous négociants et de la religion réformée, étaient emprisonnés et            menacés d’être sacrifiés aux fureurs du parti contre-révolutionnaire. Cet événement            avait soulevé d’indignation la ville de Bordeaux dont la garde nationale avait pris les            armes et s’était portée sur Montauban.</p><p>Qui dit cela ? C’est Mathieu Dumas qui, à l’occasion d’une mission militaire dont il            fut chargé en 1790, a exposé dans ses Mémoires l’état de ces villes du Midi, les haines            civiles, religieuses, partout aux prises et exaspérées. Après cela, peut-on s’étonner            que Jean-Bon Saint-André, menacé à cette date par la rage des réactionnaires, forcé de            quitter Montauban et se trouvant à Toulouse, nous soit signalé comme agitateur, comme            excitant par ses prédications les gardes nationaux de cette ville, et qu’il lui soit            échappé de dire à Mathieu Dumas, en le sommant de prendre quelques mesures dans un            intérêt patriotique : <quote>« C’est le jour de la vengeance, et nous l’attendons depuis              plus de cent ans ? »</quote> Paroles malheureuses, s’il les a prononcées telles en            effet, deux fois malheureuses dans la bouche d’un pasteur qui avait dû prononcer si            souvent des paroles contraires de conciliation et de charité ! Le révolutionnaire tuait            en lui le chrétien. Mais il y avait en effet des siècles de persécution amassés dans ces            âmes-là. Elles faisaient tout pour se contraindre et se tenaient à quatre aux heures de            trêve, en répétant les conseils du divin Maître ; le lendemain, la lutte se rengageant            de plus belle, elles ne pouvaient s’empêcher d’éclater. Le vieux levain remuait,            remontait à la surface et aigrissait tout. C’était une double et triple guerre de            religion, de classe et de caste, le tout mêlé et confondu. Ces <hi rend="i">out-law</hi>            de la veille arrivaient à leur délivrance triomphante avec une force de détente et            d’impulsion dont ils n’étaient pas maîtres, et proportionnée à la résistance, à la            longue oppression qui avait pesé sur eux. Encore une fois, peut-on s’en étonner ?</p><p>Le récit émoussé et assez vague de l’honnête Mathieu Dumas nous a ouvert un jour sur            les circonstances locales qui enflammaient et attisaient les passions. La suite des            événements, de 1789 à 1792, dans ces villes du Midi, nous échappe et s’est déjà effacée.            Les biographes du pays sont forcés eux-mêmes de glisser là-dessus. On en sait assez du            moins pour voir qu’il entrait nécessairement bien du salpêtre et de la colère dans la            composition de ces âmes.</p><p>Ce n’est point avec la froideur des années apaisées et régulières qu’il convient de            juger les hommes et les produits d’une époque toute volcanique. La mesure qu’on voudrait            leur appliquer serait fausse autant qu’injuste. Il ne s’agit ni de les grandir et de les            diviniser, ni de les dégrader et de les démolir ; un de ces excès appelle l’autre : il            est mieux de se les bien expliquer et de les comprendre. Je m’y efforce dans cet exemple            nettement circonscrit et défini, qui me paraît prêter à une démonstration parfaite.            Jean-Bon Saint-André, quinze ans après environ, et déjà préfet de Mayence, ayant à            prononcer un discours pour la première séance publique de la <hi rend="i">Société des              Sciences et Arts</hi> dont on l’avait nommé membre (1804), y disait dans un sentiment            de vérité et de modestie qu’il nous faut tout d’abord invoquer à sa décharge :</p><quote><p>« Citoyens, en paraissant pour la première fois au milieu de vous, étonné de la place              que vos bontés m’ont assignée, je me demande à moi-même quels sont mes titres pour              l’occuper. Homme obscur, ignoré dans la république des lettres ; jeté, <hi rend="i">par cette force invisible qui maîtrise nos destinées</hi>, dans les agitations              d’une vie errante et toujours malheureuse ; <hi rend="i">appelé, par un concours de                circonstances extraordinaires, à des emplois redoutables, où le moment de la                réflexion était sans cesse absorbé par la nécessité d’agir</hi> ; remplissant encore              aujourd’hui des fonctions administratives, bien plus par l’amour de la justice et              l’instinct du devoir que par la connaissance approfondie des principes sur lesquels              nos grands maîtres ont établi l’art si difficile de l’administration publique ;              demeuré, par une captivité longue et douloureuse, presque entièrement étranger aux              nouveaux progrès que des savants recommandables ont fait faire à la science, mon              premier devoir, Citoyens, est de faire ici l’aveu public de mon insuffisance, et de              vous déclarer que tout ce que je puis offrir à cette Société respectable est l’hommage              sincère, mais sans doute impuissant, de ma bonne volonté… »</p></quote><p>Et se voyant amené, par l’ordre des idées qu’il développait dans ce discours, à parler            de la Révolution française, explosion et couronnement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de <quote>« cette Révolution à jamais étonnante qui, déplaçant              tout, renversant tout, après des essais pénibles, souvent infructueux, quelquefois              opposés, avait fini par tout remettre à sa véritable place »</quote>, il s’écriait,            cette fois avec le plein sentiment de son sujet et avec une véritable éloquence :</p><quote><p>« La Révolution ! quel mot ai-je prononcé ? Qui peut se flatter d’avoir une idée              nette et précise de la série de ces événements tour à tour glorieux et déplorables,              fruits du génie et de l’audace, des vertus les plus sublimes et des vices les plus              bas, de la droiture la plus respectable et de l’iniquité la plus perverse, qui ont              ébranlé le globe entier ? Assez d’écrivains, pressés de donner, comme les récits de la              vérité, les rêveries de leur esprit ou les préventions de leur cœur, ont publié des              ouvrages, prétendus historiques, de cette grande crise politique. Mais que celui qui,              pendant la durée de l’orage, n’a été froissé par aucune secousse douloureuse, qui n’a              sacrifié à aucune passion, n’a épousé aucun parti, n’a éprouvé aucun sentiment de              haine ou de ressentiment, dont l’opinion a toujours été calme, l’esprit toujours              froid, le jugement toujours impartial ; que celui qui peut dire avec Tacite, non dans              une épigraphe pompeusement inscrite sur le frontispice de son livre, mais dans              l’intérieur de sa conscience : <hi rend="i">Mihi Galba, Otho, Vitellius, nec amicitia,                nec odio cogniti</hi>, que celui-là écrive pour nos contemporains l’histoire de la              Révolution. Cette histoire appartient à nos neveux… »</p></quote><p>Nous sommes de ces neveux ; répondons à son appel : soyons justes enfin, tâchons, s’il            est possible, de nous montrer impartiaux et équitables, sans revenir à notre tour            passionner et renflammer l’histoire à l’égal de la réalité. Jean-Bon Saint-André, porté            et véritablement bombardé à la Convention par un parti longtemps combattu et qui avait            comme enlevé sa nomination de vive force en demandant et en obligeant de faire            l’élection <hi rend="i">à haute voix</hi>, y arrivait plein d’idées absolues, de rêves            de progrès et d’amélioration immédiate. Il s’étonna bientôt de se trouver au milieu de            partis divisés, irrités et aux prises sur des questions personnelles. Les Girondins,            avec lesquels il était lié au début, ne le satisfirent pas. Ces hommes de talent et            d’ambition qui, la plupart, depuis l’Assemblée législative avaient déjà tâté de la vie            politique et étaient chaque jour en scène, avaient des engagements pris, des liaisons,            des antipathies vives, des amis et des ennemis déclarés : lui, il arrivait sur le grand            théâtre, à l’état abstrait, pour ainsi dire, neuf, pur du moins de toute prévention            personnelle, et l’on peut dire qu’à cet égard il offrait table rase. Les souvenirs et            les antécédents de la Constituante et de la Législative ne l’embarrassaient pas. C’était            et ça allait être un franc conventionnel, ayant purement et simplement l’esprit qu’il            croyait devoir être celui de cette grande Assemblée. Il se considérait comme nommé par            le peuple pour faire des choses radicales, extraordinaires, égalitaires, et pour les            faire vite en fauchant les résistances. Retenant quelque chose de son ancien langage de            prédicateur, il eût été homme à dire : <quote>« Il nous faut un nouveau Ciel, un nouveau              peuple, une nouvelle terre. »</quote> Cela le conduisit tout d’abord à siéger à la            Montagne.</p><label rend="center">II.</label><p>Les illusions théoriques dont il était nourri se montrent et s’étalent avec naïveté            dans une <title>Opinion sur l’Éducation nationale</title> qui fut imprimée par ordre de            la Convention. Il s’attache à y faire une distinction continuelle entre l’<hi rend="i">instruction</hi> et l’<hi rend="i">éducation</hi>, ajournant l’une et la dépréciant            même, tandis qu’il insiste sur la nécessité absolue et la priorité naturelle de l’autre.            Comme la plupart des régénérateurs de son temps, il paraissait croire, moyennant            méthode, à une refonte complète possible de la constitution morale, intellectuelle et            physique de l’homme : <quote>« La société a besoin, disait-il, que chacun de ses membres              ait une constitution vigoureuse, un esprit éclairé et un cœur droit. »</quote>            Prêchant l’excellence de l’éducation, il est en garde à tout instant contre            l’instruction proprement dite, et semble demander qu’il n’y en ait pas trop, absolument            comme Jean Reynaud parut le dire un jour dans sa fameuse circulaire. <quote>« Il est à              remarquer, disait Jean-Bon, que les deux hommes qui ont le moins estimé les sciences              soient précisément ceux qui ont le mieux senti le prix de l’éducation, Socrate et              Jean-Jacques Rousseau. »</quote> Et, s’emparant de l’exemple de Socrate, dont la            méthode était celle de la nature ; qui favorisait le développement des facultés morales            et ne le forçait pas, et qui n’était, selon sa propre définition, qu’un accoucheur des            esprits :</p><quote><p>« Eh bien ! s’écriait Jean-Bon, ce sont des écoles formées sur ce modèle qu’il nous              faut. Il nous faut des maîtres plus sensibles qu’instruits, plus raisonnables que              savants, qui dans un lieu vaste et commode, hors des villes, hors de l’infection de              l’air qu’on y respire et de la dépravation des mœurs qui s’introduit par tous les              pores, soient les égaux, les amis, les compagnons de leurs élèves ; que toute la              peine, que tout le travail de l’instruction soit pour le maître, et que les enfants ne              se doutent même pas qu’ils sont à l’école ; que dans des conversations familières, en              présence de la nature et sous cette voûte sacrée dont le brillant éclat excite              l’étonnement et l’admiration, leur âme s’ouvre aux sentiments les plus purs ; qu’ils              ne fassent pas un seul pas qui ne soit une leçon ; que le jour, la nuit, aux heures              qui seront jugées les plus convenables, des courses plus ou moins longues dans les              bois, sur les montagnes, sur les bords des rivières, des ruisseaux ou de la mer, leur              fournissent l’occasion et les moyens de recevoir des instructions aussi variées que la              nature elle-même, et qu’on s’attache moins à classer les idées dans leur tête qu’à les              y faire arriver sans mélange d’erreur ou de confusion. »</p></quote><p>Vous voyez d’ici le tableau idéal et enchanteur de toutes ces écoles primaires et            rurales de la République française, où chaque enfant serait traité comme Montaigne,            Rabelais ou Jean-Jacques ont rêvé de former et de cultiver leur unique élève.</p><p>On raconte que dans les premiers mois où il siégeait à la Convention, Jean-Bon, au            milieu de tous les soins et soucis que lui donnait la chose publique, trouvait encore le            temps de diriger de loin l’instruction du fils de sa sœur, le jeune Belluc<note resp="author">J’ai sous les yeux une lettre de Jean-Bon, datée de Castres, du 17 mai              1787, dans laquelle, s’adressant à sa sœur et à son beau-frère, il leur parle de ce              jeune enfant, et en toute cordialité : <quote>« Tu sais combien j’ai été enchanté de                ton petit bonhomme ; je me nourris de l’espoir de lui être un jour utile, et de                contribuer peut-être à en faire un honnête homme. Mais, mes chers amis, faites tout                ce qui dépendra de vous pour que les impressions qu’il va recevoir ne lui nuisent                point ; travaillez à nourrir sa sensibilité. S’il ne la perd point, il aura de                l’honneur, et par l’honneur nous pourrons le conduire à toute sorte de bien. Vous                avez vu jusqu’à quel point ma femme s’était emparée de l’esprit et des volontés de                cet enfant ; personne ne le caressait plus qu’elle, et personne ne s’en faisait                mieux obéir qu’elle. C’est parce qu’elle lui avait inspiré le désir d’être aimé, et                cette petite adresse réussira toujours… »</quote></note>, et que chaque courrier            apportait à l’enfant ses devoirs <hi rend="i">corrigés.</hi> Quelle que fût sa théorie,            en pratique il ne négligeait donc pas l’instruction, tout en donnant le pas à            l’éducation.</p><p>Sa spécialité, son titre, comme membre de la Convention, n’est pas dans ces exposés de            théories : il fut un homme de vigueur et d’action. Et d’abord, nous n’avons nulle envie            de le dissimuler, il se montra sans pitié, sans scrupule dans le procès de Louis XVI, et            se prononça contre tout délai et atermoiement. Il souffrait (ce qui vaut mieux) des            débats irritants, des récriminations violentes qui remettaient toujours en avant les            noms de Marat et de Robespierre ; il accusait les Girondins et surtout le ministre            Roland d’avoir perdu bien du temps à des querelles jalouses : il avait hâte qu’on prît            les grandes et décisives mesures pour la défense du territoire. Nommé du Comité de Salut            public lors du renouvellement en juillet 1793, il en devint aussitôt un des membres les            plus actifs et les plus employés. Ayant navigué autrefois, il prit pour son département            la marine et s’en tira, somme toute, avec honneur. La question de guerre primait tout à            ses yeux ; il la voulait active, brûlante, offensive, conforme au génie français. Chargé            avec Prieur (de la Marne) d’une mission aux armées du Nord en août 1793, après la            capitulation de Valenciennes, il se prononça vivement contre Custine et ce qu’il            appelait le <hi rend="i">Custinisme</hi>, c’est-à-dire le système prudent et défensif.            Jean-Bon a l’instinct d’un autre système de guerre, mais il n’en indique pas les moyens.            Il se confiait aux bruits populaires, à la voix du soldat. Il en est aux déclamations du            temps : <quote>« J’ai vu les braves gardes nationaux, disait-il, et je l’atteste parce              que je l’ai vu, chacun de ces volontaires est un héros. »</quote> Pendant vingt-deux            mois de Convention il vécut dans une fièvre ardente.</p><p>Envoyé bientôt à Brest avec le même Prieur (septembre 1793), il y prend le rôle qu’il            ne quittera plus qu’à de rares instants, celui de délégué de la Convention auprès des            armées navales, et chargé par elle de les réorganiser. La marine traversait alors sa            crise la plus périlleuse et qui en compromettait toute l’existence. Le port et l’escadre            même de Toulon venaient d’être livrés aux Anglais ; la flotte de l’Océan était en proie            à de séditieux désordres. La plupart des officiers, ou nobles ou partisans de            l’aristocratie, avaient émigré ou quitté le service ; plusieurs de ceux qui restaient            étaient suspects. Si on n’improvise pas des généraux et des officiers pour les armées de            terre, à plus forte raison cela est-il vrai pour le service naval qui exige tant de            connaissances et une si longue pratique. Jean-Bon, malgré sa méthode expéditive de            suppléer à l’instruction par le patriotisme, s’en aperçut assez. Il essaya plus tard de            subvenir aux vides des cadres de la ci-devant marine royale à l’aide des recrues de la            marine marchande. Ce fut tout un système, aventureux, hasardé et commandé comme les            systèmes d’alors. Ce qu’il fit de mieux, ce fut de pourvoir aux nécessités immédiates.            Il y avait eu révolte des équipages contre leurs chefs dans la rade de Quiberon ; on dut            donner en partie raison à la clameur militaire et à l’émeute. On parvint toutefois à            rétablir la discipline et à refaire une escadre respectable. Ces mois passés à Brest            dans un travail incessant sont l’honneur de la carrière conventionnelle de Jean-Bon. Il            leur dut aussi d’échapper à quelques-unes des luttes intestines de la Convention et de            servir la patrie sans trop entrer dans ces discordes sanglantes. Une journée à jamais            illustre dans les fastes de la Révolution couronna son effort ; un grand convoi de            grains était signalé arrivant d’Amérique (mai 1794). La famine qui sévissait chez nous            le rendait deux fois précieux. Le convoi était escorté par le contre-amiral              Vanstabel<note place="bottom" resp="author">Jomini écrit ainsi le nom (<title>Histoire critique et                militaire des Guerres de la Révolution</title>, tome V, page 284) ; Jean-Bon, dans              ses comptes rendus des opérations, écrit également Vanstabel : M. Michel Nicolas              l’appelle <hi rend="i">Wenstabel.</hi></note>, trop faible pour lutter contre les            croisières anglaises : il fut décidé que la flotte française sortirait de Brest            commandée par Villaret-Joyeuse, irait au-devant du convoi attendu et combattrait au            besoin les forces anglaises pour protéger son entrée. Jean-Bon Saint-André, fidèle à sa            mission, voulut être à bord, et il monta le vaisseau <hi rend="i">la Montagne</hi>, de            130 canons, sur lequel le pavillon amiral fut arboré.</p><p>Lord Howe croisait sur les côtes de Bretagne et de Normandie avec une flotte de            trente-trois vaisseaux et douze frégates. Sept de ces vaisseaux étaient pour le moment            rentrés à Portsmouth sous les ordres de l’amiral Montagu ; il en restait vingt-six avec            les douze frégates dans les eaux de Brest.<quote> « C’était une tâche pénible, a dit              Jomini, d’aller à la rencontre de ces vétérans de l’Europe avec une escadre novice et              à laquelle il fallait apprendre en voguant les manœuvres nautiques. »</quote></p><p>On n’avait pas encore aperçu le convoi lorsqu’on rencontra lord Howe ; on résolut par            honneur de le combattre. Jean-Bon Saint-André décida qu’il en serait ainsi. Trois jours            se passèrent en manœuvres et en attaques incomplètes à travers la brume. Enfin le soleil            du 1<hi rend="sup">er</hi> juin (13 prairial), <quote>« jour à jamais              mémorable »</quote>, se leva et éclaira sur une mer houleuse un engagement terrible.            Il y eut des fautes, il y eut de l’inexpérience ; mais l’héroïsme des équipages et des            hommes couvrit tout. Les deux vaisseaux amiraux furent longtemps aux prises. Jean-Bon,            si ardent à l’attaque, fut accusé d’avoir ordonné trop tôt la retraite sur Bertheaume et            de s’être opposé ensuite à une seconde sortie. On n’est pas très bon juge à distance de            ces sortes de reproches. Ayant pris sur lui d’ordonner le combat, il n’avait pas tardé à            comprendre à son tour qu’à la guerre le patriotisme ne suffit pas à tout, et qu’il y a            parfois nécessité de se contenir ou de reculer.</p><p>Au total, l’effet de cette journée, pourtant, fut des plus glorieux, et elle eut ses            résultats. Le convoi attendu arrivant peu après, trouva la voie ouverte, la mer jonchée            de débris et gagna le port sans dommage. Les Anglais vainqueurs reconnurent qu’ils            avaient rencontré sur cet élément des adversaires et une nation. Ce qui importait le            plus ce jour-là, c’était moins encore le gain ou la perte de la bataille que l’énergie            constatée de la lutte et de la résistance. De notre côté, l’enthousiasme patriotique se            sentit rehaussé comme après une victoire. La tribune par l’organe de Barère, la poésie            par l’organe de Le Brun, célébrèrent l’héroïsme du vaisseau <hi rend="i">le Vengeur</hi>            dont on avait cru tout l’équipage englouti dans son désastre. Jean-Bon Saint-André,            quels que soient les reproches de conduite ou de tactique qu’on lui peut faire ainsi            qu’à l’amiral, eut l’honneur de rester durant le combat sur le pont du vaisseau <hi rend="i">la Montagne</hi>, exposé à tous les feux, et il fut même légèrement blessé à            la main.</p><p>Il a ce que bien peu obtiendront, il a par là sa journée marquée dans l’histoire ; il a            sa place parmi ces représentants plus généreux qu’expérimentés, prodigues d’eux-mêmes et            des autres, qui durent tout improviser, tout organiser, et la victoire et jusqu’à la            défaite, cette fois glorieuse ; dont les uns moururent en chargeant l’ennemi, comme            Fabre ; dont les autres, comme Merlin de Thionville, figurent en artilleurs sur la            brèche dans des défenses mémorables. Lui aussi il apparaît à son poste dans l’histoire,            debout sur le tillac balayé de feux, et lançant la foudre, du vaisseau <hi rend="i">la              Montagne.</hi></p><p>J’ai sous les yeux copie du portrait de Jean-Bon par David, à cet âge de quarante-cinq            ans environ. Il n’est pas en représentant ni en délégué ; il lui manque les insignes, le            panache et l’écharpe ; il est en bourgeois, la tête couverte d’un chapeau ordinaire et            commun, aux larges bords, les bras croisés, les cheveux longs, flottants, avec la queue            derrière, dans l’attitude de l’observation sévère, ardente, pénétrante ; le profil est            grave, attentif ; l’œil à moitié dans l’ombré lance un regard perçant : tout dans cette            physionomie veut dire sévérité, vigilance, fermeté.</p><p>Jean-Bon ne prit point de part directe au 9 thermidor, et il en approuva le résultat.            Il était absent et occupé dès lors à une autre mission dans le Midi, à Toulon qui,            repris sur les Anglais et découronné de son nom, s’appelait <hi rend="i">le Port de la              Montagne.</hi> Il y fit preuve, à défaut de génie spécial, du même zèle qu’à Brest,            d’une faculté de labeur infatigable, et, dans quelques-uns de ses projets, d’instincts            vastes et généreux. Les vues qui lui tenaient à cœur, plus grandioses que pratiques, et            qui dans leur exagération embrassaient toute la Méditerranée, allaient à contrecarrer            les plans autrement positifs du jeune général qui avait tant contribué à la prise de            Toulon, et les propositions détaillées qu’il faisait dans le même temps pour la défense            et l’armement des côtes ; les deux systèmes durent être, un instant, en présence et en            balance. Quoi qu’il en soit des erreurs, et par l’impulsion qu’il donna, Jean-Bon,            pendant ces deux années de 93, 94, fut véritablement, et à son degré, le second de            Carnot et, peu s’en faut, son semblable pour la marine.</p><p>Mais la réaction thermidorienne devait bientôt l’atteindre. De retour de sa mission,            ayant repris place dans la Convention soi-disant restaurée et si partagée encore,            restant fidèle à sa ligne, il se vit dénoncé, recherché pour ses actes et mis un moment            en arrestation. Il se justifia et fut couvert par l’amnistie finale. Ses amis,            toutefois, jugèrent prudent de l’éloigner, et on le fit nommer consul de France à Alger            en 1795.</p><p>Ici commence une toute nouvelle partie de sa vie qui, pour moins de ressemblance encore            avec la première, va en être séparée par un intervalle de captivité, d’épreuves et de            souffrance. Le vieil homme aura ainsi tout le temps de se calmer et de s’apaiser : le            nouvel homme aura tout le temps de se former et de naître.</p></div></body>
</text>
</TEI>

