<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la littérature anglaise par M. Taine.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-05-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-05-30"><head>Histoire de la littérature anglaise par M. Taine.<note place="bottom" resp="author">Trois volumes            in-8°, librairie Hachette.</note></head><dateline><docDate when="1864-05-30">Lundi 30 mai 1864</docDate>.</dateline><p>Je me suis laissé traîner à la remorque pour parler de ce livre important : c’est que,          malgré le désir que j’avais de lui rendre toute justice, je sentais mon insuffisance pour          en juger pertinemment et en pleine connaissance de cause, pour l’explorer et l’embrasser,          comme il le faudrait, dans ses différentes parties. J’en dirai pourtant, après bien des          sondes fréquentes et réitérées, ce que j’en ai rapporté de plus certain ou de plus          probable. C’est, tout compte fait, un grand livre, et qui, ne dut-il atteindre qu’un quart          de son objet, avance la question et ne laissera pas les choses, après, ce qu’elles étaient          auparavant. La tentative est la plus hardie qu’on ait encore faite dans cet ordre          d’histoire littéraire, et l’on ne saurait s’étonner qu’elle ait soulevé tant d’objections          et de résistances chez des esprits prévenus et accoutumés à des manières de voir          antérieures. On ne déloge pas en un jour les vieux procédés ni les routines. L’auteur eût          diminué peut-être le nombre des contradicteurs s’il avait donné au livre son vrai titre :            <title>Histoire de la race et de la civilisation anglaises par la littérature</title>.          Les lecteurs de bonne foi n’auraient eu alors qu’à approuver le plus souvent et à admirer          la force et l’ingénieux de la démonstration. La littérature, en effet, n’est pour M. Taine          qu’un appareil plus délicat et plus sensible qu’un autre pour mesurer tous les degrés et          toutes les variations d’une même civilisation, pour saisir tous les caractères, toutes les          qualités et les nuances de l’âme d’un peuple. Mais, en abordant directement et de front          l’histoire des œuvres littéraires et des auteurs, sa méthode scientifique non ménagée a          effarouché les timides et les a fait trembler. Les rhétoriciens en désarroi se sont          réfugiés derrière les philosophes ou soi-disant tels, eux-mêmes ralliés pour plus de          sûreté sous le canon de l’orthodoxie ; ils ont tous vu dans la méthode de l’auteur je ne          sais quelle menace apportée à la morale, au libre arbitre, à la responsabilité humaine, et          ils ont poussé les hauts cris.</p><p>Il n’est pas douteux pourtant que, quoi que l’homme veuille faire, penser ou <hi rend="i">écrire</hi> (puisqu’il s’agit ici de littérature), il dépend d’une manière plus ou          moins prochaine de la <hi rend="i">race</hi> dont il est issu et qui lui a donné son fonds          de nature ; qu’il ne dépend pas moins du <hi rend="i">milieu</hi> de société et de          civilisation où il s’est nourri et formé, et aussi du <hi rend="i">moment</hi> ou des          circonstances et des événements fortuits qui surviennent journellement dans le cours de la          vie. Cela est si vrai que l’aveu nous en échappe à nous tous involontairement en nos          heures de philosophie et de raison, ou par l’effet du simple bon sens. Lamennais, le          fougueux, le personnel, l’obstiné, celui qui croyait que la volonté de l’individu suffît à          tout, ne pouvait s’empêcher à certain jour d’écrire :</p><quote><p>« Plus je vais, plus je m’émerveille de voir à quel point les opinions qui ont en nous            les plus profondes racines dépendent du temps où nous avons vécu, de la société où nous            sommes nés, et de mille circonstances également passagères. Songez seulement à ce que            seraient les nôtres si nous étions venus au monde dix siècles plus tôt, ou, dans le même            siècle, à Téhéran, à Bénarès, à Taïti. »</p></quote><p>C’est si évident, qu’il semblerait vraiment ridicule de dire le contraire. Hippocrate, le          premier, dans son immortel <title>Traité des Airs, des Eaux et des Lieux</title>, a touché          à grands traits cette influence du milieu et du climat sur les caractères des hommes et          des nations. Montesquieu l’a imité et suivi, mais de trop haut et comme un philosophe qui          n’est pas assez médecin de son métier ni assez naturaliste. Or, M. Taine n’a fait autre          chose qu’essayer d’étudier méthodiquement ces différences profondes qu’apportent les          races, les milieux, les moments, dans la composition des esprits, dans la forme et la          direction des talents. — Mais il n’y réussit pas suffisamment, dira-t-on ; il a beau          décrire à merveille la race dans ses traits généraux et ses lignes fondamentales, il a          beau caractériser et mettre en relief dans ses peintures puissantes les révolutions des          temps et l’atmosphère morale qui règne à de certaines saisons historiques, il a beau          démêler avec adresse la complication d’événements et d’aventures particulières dans          lesquelles la vie d’un individu est engagée et comme engrenée, il lui échappe encore          quelque chose, il lui échappe le plus vif de l’homme, ce qui fait que de vingt hommes ou          de cent, ou de mille, soumis en apparence presque aux mêmes conditions intrinsèques ou          extérieures, pas un ne se ressemble<note place="bottom" resp="author">Il semble que Théophraste, l’auteur            des <title>Caractères</title>, ait devancé l’objection, lorsqu’il dit tout au            commencement de son livre. <quote>« J’ai admiré souvent, et j’avoue que je ne puis              encore comprendre, quelque sérieuse réflexion que je fasse, pourquoi toute la Grèce              étant placée sous un même ciel, et les Grecs nourris et élevés de la même manière, il              se trouve néanmoins si peu de ressemblance dans leurs mœurs. »</quote> C’est cette            différence d’homme à homme dans une même nation, et jusque dans une même famille, qui            est le point précis de la difficulté.</note>, et qu’il en est un seul entre tous qui          excelle avec originalité. Enfin l’étincelle même du génie en ce qu’elle a d’essentiel, il          ne l’a pas atteinte, et il ne nous la montre pas dans son analyse ; il n’a fait que nous          étaler et nous déduire brin à brin, fibre à fibre, cellule par cellule, l’étoffe,          l’organisme, le parenchyme (comme vous voudrez l’appeler) dans lequel cette âme, cette          vie, cette étincelle, une fois qu’elle y est entrée, se joue, se diversifie librement (ou          comme librement) et triomphe. — N’ai-je pas bien rendu l’objection, et reconnaissez-vous          là l’argument des plus sages adversaires ? Eh bien ! qu’est-ce que cela prouve ? C’est que          le problème est difficile, qu’il est insoluble peut-être dans sa précision dernière. Mais          n’est-ce donc rien, demanderai-je à mon tour, que de poser le problème comme le fait          l’auteur, de le serrer de si près, de le cerner de toutes parts, de le réduire à sa seule          expression finale la plus simple, de permettre d’en mieux peser et calculer toutes les          données ? Tout compte fait, toute part faite aux éléments généraux ou particuliers et aux          circonstances, il reste encore assez de place et d’espace autour des hommes de talent pour          qu’ils aient toute liberté de se mouvoir et de se retourner. Et d’ailleurs, le cercle          tracé autour de chacun fût-il très-étroit, chaque talent, chaque génie, par cela même          qu’il est à quelque degré un magicien et un enchanteur, a un secret qui n’est qu’à lui          pour opérer des prodiges dans ce cercle et y faire éclore des merveilles. Je ne vois pas          que M. Taine, s’il a trop l’air de la négliger, conteste et nie absolument cette          puissance : il la limite, et, en la limitant, il nous permet en maint cas de la mieux          définir qu’on ne faisait. Certes, quoi qu’en disent ceux qui se contenteraient volontiers          de l’état vague antérieur, M. Taine aura fait avancer grandement l’analyse littéraire, et          celui qui après lui étudiera un grand écrivain étranger, ne s’y prendra plus désormais de          la même manière ni aussi à son aise qu’il l’aurait fait à la veille de son livre.</p><label rend="center">I.</label><p>J’aimerais à pouvoir lui appliquer sa propre méthode à lui-même, pour le présenter et            l’expliquer de mon mieux à nos lecteurs.</p><p>Taine est né à Vouziers, dans les Ardennes, en 1828. — Et tout d’abord je voudrais être            peintre et paysagiste comme lui pour savoir décrire les Ardennes et ce qu’il a pu devoir            de sensations d’enfance, continues et profondes, à ce grand paysage des forêts. Ces            Ardennes, en effet, puissantes et vastes, ce grand lambeau subsistant des antiques            forêts primitives, ces collines et ces vallées boisées qui recommencent sans cesse et où            l’on ne redescend que pour remonter ensuite comme perdu dans l’uniformité de leurs plis,            ces grands aspects mornes, tristes, pleins d’une vigueur majestueuse, ont-ils contribué            en effet à remplir, à meubler de bonne heure l’imagination du jeune et grave enfant ? Ce            qui est certain, c’est qu’il y a dans son talent des masses un peu fortes, des suites un            peu compactes et continues, et où l’éclat et la magnificence même n’épargnent pas la            fatigue. On admire cette drue végétation, cette sève verdoyante, inépuisable, moelle            d’une terre généreuse ; mais on lui voudrait parfois plus d’ouvertures et plus            d’éclaircies dans ses riches Ardennes.</p><p>Son milieu de famille fut simple, moral, affectueux, d’une culture modeste et saine.            Son grand-père était sous-préfet à Rocroi, en 1814-1815, sous la première Restauration ;            son père, avoué de profession, aimait par goût les études ; il fut le premier maître de            son fils et lui apprit le latin : un oncle revenu d’Amérique lui apprenait l’anglais en            le tenant tout enfant sur ses genoux. Il perdit son père âgé de quarante et un ans et            quand lui-même n’en avait que douze. Sa mère, cousine de son père, est une personne            d’une grande bonté, et elle est tout l’amour de son fils ; il a deux sœurs mariées. Cet            esprit si fort de pensée, si ferme et si rigoureux de doctrine, se trouve être l’âme la            plus douce et la plus tendre dans le cercle du foyer.</p><p>Venu à Paris vers 1842 avec sa mère, il fit ses études depuis la troisième au collège            Bourbon, c’est-à-dire en externe. Il eut au concours le prix d’honneur en rhétorique, et            les deux seconds prix en philosophie. Il entra à l’École normale en 1848, le premier de            sa promotion ; M. Edmond About était de cette même année. M. Prevost-Paradol fut de la            promotion suivante, comme M. Weiss avait été de la précédente. Tous ces noms se            pressaient et se rencontrèrent un moment dans le cercle des trois années d’études que            comprend l’École. M. Taine pourrait seul raconter tout ce que lui et ses amis trouvèrent            moyen de faire tenir en ces trois ans. On jouissait alors, à l’École, d’une grande            liberté pour l’ordre et le détail des exercices, à tel point qu’avec son extrême            facilité M. Taine faisait le travail de cinq ou six semaines en une seule, et les quatre            ou cinq semaines restantes pouvaient être ainsi consacrées à des travaux personnels, à            des lectures. Il y lut tout ce qu’on pouvait lire en philosophie depuis Thalès jusqu’à            Schelling ; en théologie et en patrologie, depuis Hermas jusqu’à saint Augustin. Un            pareil régime absorbant, dévorant, produisait son effet naturel sur de jeunes et            vigoureux cerveaux ; on vivait dans une excitation perpétuelle et dans une discussion            ardente. Pour que rien ne manquât au contraste et à l’antagonisme, il y avait quelques            élèves catholiques fervents qui sont entrés depuis à l’Oratoire ; c’était donc une lutte            de chaque jour, une dispute acharnée, le pêle-mêle politique, esthétique, philosophique,            le plus violent. Les maîtres très-larges d’esprit, ou très-indulgents, laissaient            volontiers courir devant eux bride abattue toutes ces intelligences émules ou rivales,            et n’apportaient aucun obstacle, aucun <hi rend="i">veto</hi> aux questions            controversées. On avait là, à côté de M. Dubois (de la Loire-Inférieure), directeur en            chef et administrateur de l’École, M. Va-cherot, directeur plus spécial des études ; on            avait M. Havet, M. Jules Simon, M. Géruzez, M. Berger, maîtres de conférences. Ces            messieurs, fidèles à leur titre, faisaient assez peu de leçons proprement dites, mais            ils en faisaient faire aux élèves et les corrigeaient ensuite : on <hi rend="i">conférait</hi> véritablement. Le maître assistait à la leçon de l’élève en manière            d’arbitre et déjugé du camp. Tel professeur de nos amis, à l’œil mi-clos et au fin            sourire, un demi-Gaulois homme de goût<note place="bottom" resp="author">On a reconnu              M. Géruzez.</note>, trouvait moyen de la sorte d’être à la fois légèrement paresseux            et avec cela excitateur. Ce que nous connaissons de plus d’un de ces élèves, depuis lors            célèbres, peut donner idée du piquant et de l’animation qu’offraient ces joutes            véritables. Figurez-vous M. Edmond About faisant une leçon sur la politique de Bossuet            devant des catholiques sincères qui s’en irritaient, mais qui prenaient leur revanche en            parlant à leur tour dans la conférence suivante. M. Taine eut à faire une leçon, entre            autres, sur le mysticisme de Bossuet. Le professeur en était quitte, toutes plaidoiries            entendues, pour donner un résumé des débats, comme fait au Palais le président.</p><p>Ce résumé, on peut le croire, ne terminait rien : la cohue d’opinions subsistait ; il y            avait en ces jeunes têtes si doctes, si enivrées de leurs idées et si armées de la            parole, excès d’intolérance, d’outrecuidance, c’était inévitable ; on s’injuriait, mais            on ne se détestait pas ; les récréations, avec leur besoin de mouvement et d’exubérance            physique, raccommodaient tout, et quelquefois le soir on dansait tous ensemble tandis            que l’un d’eux jouait du violoncelle et un autre de la flûte.</p><p>C’étaient, somme toute, de bonnes et inappréciables années, et l’on conçoit que tous            ceux qui y ont passé en aient gardé, avec la marque à l’esprit, la reconnaissance au            cœur. Les avantages d’une telle palestre savante, d’un tel séminaire intellectuel, sont            au-delà de ce qu’on peut dire, et c’est ainsi qu’en doivent juger surtout ceux qui ont            été privés de cette haute culture privilégiée, de cette gymnastique incomparable, ceux            qui, guerriers ordinaires, sont entrés dans la mêlée sans avoir été nourris de la moelle            des lions et trempés dans le Styx. A côté du bien et de l’excellent, quelques            inconvénients sautent aux yeux et se font aussitôt sentir : on n’est pas impunément            élevé dans les cris de l’École ; on y prend le goût de l’hyperbole, comme disait            Boileau. On contractait nécessairement, dans cette vie que j’ai décrite, un peu de            violence ou de superbe intellectuelle, trop de confiance aux livres, à ce qui est écrit,            trop d’assurance en la plume et en ce qui en sort. Si l’on connaissait bien les Anciens,            on accordait trop aussi à certains auteurs modernes, à ceux dont on s’exagérait de loin            le prestige à travers les grilles ; on prenait trop au sérieux et au pied de la lettre            des ouvrages qui mêlaient à l’esprit et au talent bien des prétentions et de petits            charlatanismes ; on leur prêtait de sa bonne foi, de son sérieux, de sa profondeur ; il            en reste encore quelque chose aujourd’hui après des années, même dans les jugements plus            mûrs.</p><p>Légers inconvénients ! les avantages l’emportaient de beaucoup, et l’on sait quelle            forte et brillante élite est sortie de cette éducation féconde, orageuse, toute            française. Nul, en s’émancipant, n’y est resté plus fidèle que M. Taine et ne fait plus            d’honneur à la sévérité de ses origines. Lorsqu’il sortit de l’École, en 1851, de grands            changements pourtant, et qui étaient devenus nécessaires, s’accomplissaient ; mais on            était passé, selon l’usage, d’un excès à l’autre ; on entrait en pleine réaction. Un            honorable directeur de l’École, M. Michelle, était occupé à apaiser, à éteindre de tout            son froid ce que le foyer des intelligences et des âmes mis en contact avec le souffle            du dehors avait allumé au dedans d’ardeurs et d’incendies. Après avoir trop poussé et            trop laissé faire, voilà qu’on se mettait à tout mortifier à plaisir<note resp="author">On n’y réussit d’abord qu’incomplétement, et l’on pourrait citer plus d’une exception              heureuse, plus d’un élève distingué qui, par son tour et son ressort d’esprit déjoua              le régime mortifiant de ces froides années, — l’israélite Bréal, l’ingénieux              mythologue de l’école de Renan ; le protestant George Perrot, savant archéologue et              voyageur ; le spirituel voltairien Goumy, et bien d’autres encore. — (Voir à l’<hi rend="i">Appendice</hi>, à la fin du volume, une lettre d’un ancien élève sur              l’École normale de ce temps ; j’aime à noter et à recueillir ces témoignages              directs.)</note>. Il y eut dispersion, tout aussitôt, de la jeune génération            brillante. Edmond About, plus avisé, s’en alla en Grèce et prolongea un stage animé,            élargi et d’une variété amusante autant qu’instructive. Plusieurs allèrent en province ;            d’autres donnèrent leur démission. M. Taine, pour toute faveur et après des            interventions sans nombre, obtint d’être envoyé à Nevers d’abord, comme suppléant de            philosophie, — il y resta quatre mois, — et ensuite à Poitiers, comme suppléant de            rhétorique ; il y resta quatre autres mois. Les ennuis, les misères, les petites            tracasseries, on les supprime. Revenu à Paris et comptant sur une classe de troisième en            province (ce qui n’était certes pas une ambition bien excessive), il se vit nommé <hi rend="i">chargé de cours</hi> de <hi rend="i">sixième</hi> à Besançon. Il n’y alla pas            et demanda à être mis en disponibilité. Est-ce la peine, pourrait-on dire, de fabriquer            et de nourrir à grands frais de jeunes géants, pour les occuper ensuite, non pas à            fendre des chênes, mais à faire des fagots ? M. Taine aima donc mieux rester à Paris            étudiant ; mais quel étudiant ! Il se mit aux mathématiques, aux sciences, surtout à la            physiologie. Il avait conçu, pendant son séjour à Nevers, toute une psychologie            nouvelle, une description exacte et approfondie des facultés de l’homme et des formes de            l’esprit. Il comprit bientôt qu’on ne saurait être un vrai philosophe psychologue sans            savoir d’une part la langue des mathématiques, cette logique la plus déliée, la plus            pénétrante de toutes, et de l’autre l’histoire naturelle, cette base commune de la vie ;            une double source de connaissances qui a manqué à tous les demi-savants, si distingués            d’ailleurs, de l’école éclectique. Il se mit donc, durant trois années, à pousser            l’analyse mathématique (moins pourtant qu’il n’aurait voulu), et à suivre assidûment les            cours de l’École de médecine, en y joignant ceux du Muséum<note place="bottom" resp="author">M. Taine              m’écrit à ce sujet que je l’ai fait trop savant en ce qui est des mathématiques :                <quote>« J’ai à peine touché les mathématiques ; je n’ai fait qu’effleurer                l’analyse : j’en entends l’idée et la marche, voilà tout. »</quote> Ses études se              sont presque toutes concentrées autour de la psychologie, et c’est pourquoi il dut              s’appliquer principalement à la physiologie humaine et comparée.</note>. A ce rude            métier, il devint ce qu’il est surtout et au fond, un savant, l’homme d’une conception            générale, d’un système exact, catégorique, enchaîné, qu’il applique à tout et qui le            dirige jusque dans ses plus lointaines excursions littéraires. Tout y relève d’une idée            première et s’y rattache ; rien n’est donné au hasard, à la fantaisie, ni, comme chez            nous autres frivoles, à l’aménité pure.</p><p>Sa thèse sur La Fontaine, en 1853, fut très remarquée : la forme, le fond, tout y était            original et jusqu’à paraître singulier ; il l’a retouchée depuis, et fort perfectionnée,            montrant par là combien il est docile aux critiques, à celles du moins qui concernent la            forme et qui n’atteignent pas trop le fond et l’essence de la pensée. Vers le même            temps, il préparait pour l’Académie française son travail sur Tite-Live qui fut couronné            en 1855. Souffrant d’excès de travail, il dut faire une promenade aux Pyrénées, et ce            fut l’occasion de ce <title>Voyage</title> écrit par lui, illustré par Doré, et où il se            montrait lui-même un paysagiste du premier ordre. Il a, depuis lors, tout entier récrit            et refondu ce <title>Voyage</title><hi rend="i"> ;</hi> comme il avait fait pour sa            thèse de La Fontaine. Cet homme qu’on croirait si absolu quand on le lit est le plus            doux, le plus aimable et le plus tolérant dans les rapports de la vie, même de la vie            littéraire, celui de tous les auteurs qui accepte le mieux la contradiction directe et à            bout portant, je parle de celle qui est loyale et non hypocrite.</p><p>Il écrivait dès lors dans les revues et dans les journaux : à la <title>Revue des Deux              Mondes</title>, un article sur la philosophie de Jean Reynaud, <title>Ciel et              Terre</title>, signala son début ; à la <title>Revue de l’Instruction            publique</title>, il débutait par un article sur La Bruyère ; au <title>Journal des              Débats</title>, par trois articles sur Saint-Simon.</p><p>Sa place partout était faite. Il ne modifie nullement sa manière selon les lieux et les            milieux ; il lui est presque indifférent d’écrire ici ou là : c’est la même philosophie,            ce sont les applications diverses, les divers aspects d’une même pensée, ce sont les            fragments d’un même tout qu’il distribue toujours.</p><p>Il se juge lui-même admirablement et avec une modestie charmante, et je résumerai            presque ses pensées autant que les miennes, en disant :</p><p>D’une génération formée par la solitude, par les livres, par les sciences, il n’a pas            reçu (comme nous autres plus faibles, mais plus croisés, plus mélangés), la tradition            successive. Eux, ils ont dû tout retrouver, tout recommencer pour leur compte à nouveau.            Cette habitude insensible des comparaisons, des combinaisons conciliantes, des            accroissements par rencontre et par relation de société, leur a manqué ; les nuances,            les correctifs ne sont pas entrés dans leur première manière : ils sont tranchés et            crus. La pensée est sortie un jour de leur cerveau tout armée comme Minerve, et d’un            coup de hache comme elle. Par M. Guizot pourtant, qu’il a eu l’avantage de voir d’assez            bonne heure, par M. Dubois aussi, M. Taine a reçu quelque chose de ces informations            contemporaines qui redressent ou qui abrègent ; mais cela n’a pas été fréquent ni assez            habituel. Il est d’une génération qui n’a pas perdu assez de temps à aller dans le            monde, à vaguer çà et là et à écouter. S’il a interrogé (et il aime à le faire), ç’a été            d’une manière pressée, avec suite et dans un but, pour répondre à la pensée qu’il avait            déjà. Il a causé, disserté, avec des amis de son âge, avec des artistes, des médecins ;            il a échangé, dans de longues conversations à deux, des vues infinies sur le fond des            choses, sur les problèmes qui saisissent et occupent de jeunes et hautes intelligences :            il n’a pas assez vu les hommes eux-mêmes des diverses générations, des diverses écoles            et des régimes contraires, et ne s’est pas rendu compte, avant tout, du rapport et de la            distance des livres ou des idées aux personnes vivantes et aux auteurs tout les            premiers. Cela ne se fait pas en un jour, ni en quelques séances, mais au fur et à            mesure, et comme au hasard : souvent le mot décisif qui éclaire pour nous une nature            d’homme, qui la juge et la définit, n’échappe qu’à la dixième ou à la vingtième            rencontre. La science, la campagne et la nature solitaire ont, en revanche, agi            puissamment sur lui, et il leur a dû ses sensations les plus contrastées, les plus            vives. Lorsqu’au sortir de cette fournaise intellectuelle de l’École normale il            retournait dans ses Ardennes en automne, quelle brusque, profonde et renouvelante            impression il en recevait ! quel bain d’air libre et de salubrité sauvage ! Il a souvent            exprimé l’âme et le génie de tels paysages naturels avec des couleurs et une saveur            d’une âpreté vivifiante. Au point de vue moral complet et de l’expérience, ce qui peut            sembler surtout avoir fait défaut à ces existences si méritantes, si austères, et ce            qui, par son absence, a nui un peu à l’équilibre, ç’a été de toutes les sociétés la plus            douce, celle qui fait perdre le plus de temps et le plus agréablement du monde, la            société des femmes, cette sorte d’idéal plus ou moins romanesque qu’on caresse avec            lenteur et qui nous le rend en mille grâces insensibles : ces laborieux, ces éloquents            et ces empressés dévoreurs de livres n’ont pas été à même de cultiver de bonne heure cet            art de plaire et de s’insinuer qui apprend aussi plus d’un secret utile pour la pratique            et la philosophie de la vie.</p><p>Ils ont gagné du moins à cette abstinence de ne point s’amollir et se briser, comme            d’autres, en leurs plus vertes années. Une grande et solide partie des jours ne s’est            point passée pour eux, comme pour ceux des générations antérieures, dans les regrets            stériles, dans les vagues désirs de l’attente, dans les mélancolies et les langueurs qui            suivent le plaisir. Leur force active cérébrale est restée intègre. Ils avaient tout            d’abord un grand poids à soulever ; ils s’y sont mis tout entiers et y ont réussi ; le            poids soulevé, ils ont pu se croire vieux de cœur et se sentir lassés ; le duvet de la            jeunesse s’était envolé déjà ; le pli était pris ; c’est le pli de la force et de            l’austère virilité ; on l’a payé de quelques sacrifices. M. Taine, quand on a le plaisir            de le connaître personnellement après l’avoir lu, a un charme à lui, particulier, qui le            distingue entre ces jeunes stoïciens de l’étude et de la pensée : à toutes ses maturités            précoces, il a su joindre une vraie candeur de cœur, une certaine innocence morale            conservée. Il m’offre en lui l’image toute contraire à celle du poëte qui parle « d’un            fruit déjà mûr sur une tige toute jeune et tendre » ; ici, c’est une fleur tendre et            délicate sur une branche un peu rude.</p><label rend="center">II.</label><p>Il me faut pourtant dire un mot de sa méthode et y revenir ; je ne vise en ce moment            qu’à le faire mieux connaître dans son ensemble et à discourir sur lui dans tous les            sens. Une fois il lui est arrivé (car le talent prend tous les tons) de tracer un            portrait d’une délicatesse infinie, un portrait de femme, celui de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette ou plutôt celui de la princesse de Clèves, l’héroïne du roman            le plus poli du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il s’y est surpassé ; il a            allégé sa méthode, tout en continuant de l’appliquer. Sa pensée générale, qui est fort            juste, est qu’un tel roman ne pouvait éclore et fleurir qu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au sein de cette société choisie, la seule capable de goûter            toutes les noblesses, les finesses et les pudeurs des sentiments et du style, et que            rien de tel ne saurait plus se refaire désormais.</p><p>Je l’accorde volontiers et, en général, quand je lis M. Taine, je suis si entièrement            d’accord avec lui sur le fond et le principal, que je me sens vraiment embarassé à            marquer l’endroit précis où commence mon doute et ma dissidence. Je demande donc qu’il            me soit permis de le faire dans ce cas particulier, qui est un des plus agréables de sa            manière, et à poser avec précision ma limite, puisque je me trouve y avoir dès longtemps            pensé à part moi et pour mon seul plaisir. Nous en viendrons ensuite à l’ouvrage            considérable qui doit nous occuper ; mais si, sur un point, je parviens à faire sentir            ce que je concède pleinement à M. Taine et aussi ce que je désire de lui en plus et ce            que je lui demande de nous accorder, j’aurai abrégé le jugement à tirer, qui ne serait            guère partout que le même, à varier plus ou moins selon les exemples.</p><p>Après avoir montré avec beaucoup d’art et de finesse en quoi le langage employé dans              <title>la Princesse de Clèves</title> est parfaitement délicat et comment il ressemble            fort peu à ce qui, chez des poëtes ou des romanciers spirituels de nos jours, a été            salué de la même louange ; après avoir reconnu l’accord et l’harmonie des sentiments et            des émotions avec la manière de les exprimer, et avoir donné plus d’un exemple des            scrupules et des exquises générosités de l’héroïne jusque dans la passion, M. Taine            ajoute en concluant :</p><quote><p>« Ce style et ces sentiments sont si éloignés des nôtres, que nous avons peine à les              comprendre. Ils sont comme des parfums trop fins : nous ne les sentons plus ; tant de              délicatesse nous semble de la froideur ou de la fadeur. La société transformée a              transformé l’âme. L’homme, comme toute chose vivante, change avec l’air qui le              nourrit. Il en est ainsi d’un bout à l’autre de l’histoire ; chaque siècle, avec des              circonstances qui lui sont propres, produit des sentiments et des beautés qui lui sont              propres ; et à mesure que la race humaine avance, elle laisse derrière elle des formes              de société et des sortes de perfection qu’elle ne rencontre plus. Aucun âge n’a le              droit d’imposer sa beauté aux âges qui succèdent ; aucun âge n’a le devoir d’emprunter              sa beauté aux âges qui précèdent. Il ne faut ni dénigrer ni imiter, mais inventer et              comprendre. Il faut que l’histoire soit respectueuse et que l’art soit original. Il              faut admirer ce que nous avons et ce qui nous manque ; il faut faire autrement que nos              ancêtres et louer ce que nos ancêtres ont fait. »</p></quote><p>Et après quelques exemples saillants empruntés à l’art du Moyen-Age et à celui de la            Renaissance, si originaux chacun dans son genre et si caractérisés, passant à l’art tout            littéraire et spirituel du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il continue en            ces termes :</p><quote><p>« Ouvrez maintenant un volume de Racine ou cette <title>Princesse de Clèves</title>,              et vous y verrez la noblesse, la mesure, la délicatesse charmante, la simplicité et la              perfection du style qu’une littérature naissante pouvait seule avoir, et que la vie de              salon, les mœurs de Cour et les sentiments aristocratiques pouvaient seuls donner. Ni              l’extase du Moyen-Age, ni le paganisme ardent du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ni la délicatesse et la langue de la Cour de Louis XIV ne              peuvent renaître. L’esprit humain coule avec les événements comme un fleuve. De cent              lieues en cent lieues le terrain change : ici, des montagnes brisées et toute la              poésie de la nature sauvage ; plus loin, de longues colonnades d’arbres puissants qui              enfoncent leur pied dans l’eau violente ; là-bas, de grandes plaines régulières et de              nobles horizons disposés comme pour le plaisir des yeux ; ici la fourmilière bruyante              des villes pressées, avec la beauté du travail fructueux et des arts utiles. Le              voyageur qui glisse sur cette eau changeante a tort de regretter ou de mépriser les              spectacles qu’il quitte, et doit s’attendre à voir disparaître en quelques heures ceux              qui passent en ce moment sous ses yeux. »</p></quote><p>Admirable et agréable page ! mais il y manque quelque chose. Pardon, dirai-je à            l’auteur, votre conclusion est excessive, ou du moins elle ne dit pas tout ; critique,            vous avez raison dans ces éloges si bien déduits et motivés, tirés des circonstances            générales de la société à ses divers moments ; mais vous avez tort, selon moi, de ne            voir absolument, dans les délicatesses que vous admirez et que vous semblez si bien            goûter, qu’un résultat et un produit de ces circonstances. Il y a eu, il y aura            toujours, espérons-le, des âmes délicates ; et, favorisées ou non par ce qui les            entoure, ces âmes sauront chercher leur monde idéal, leur expression choisie. Et si            elles ont reçu le don en naissant, si elles sont douées de quelque talent d’imagination,            elles sauront créer des êtres à leur image.</p><p>Je parle, bien entendu, dans la supposition, qui est la vraie, que le cadre de la            civilisation ne sera pas entièrement changé, que la tradition ne sera pas brisée tout            entière, et qu’il y aura lieu, même dans des sociétés assez différentes, aux mêmes            formes essentielles des esprits.</p><p>Si vous nous transportez en idée dans des régimes entièrement différents, je ne sais            plus que dire, bien que je croie toujours à la permanence d’une certaine délicatesse,            une fois acquise, dans l’âme humaine, dans l’esprit des hommes ou des femmes.</p><p>Critique, il ne faut pas, pour un simple passage d’un siècle à l’autre, prendre si vite            son parti de la perte de la délicatesse.</p><p>Ainsi vous nommez, à propos de <title>la Princesse de Clèves</title>, un roman de            Balzac, <title>le Lys dans la vallée</title>, et vous convenez qu’on le trouve            « grossier et médical » auprès de l’autre. Mais laissez-moi vous dire que vous supposez            trop aisément que ces romans tout modernes, ces passages de dialogue cités par vous,            sont acceptés ou l’ont été à leur naissance comme des types de délicatesse actuelle.            Pour moi, j’avoue n’avoir vécu dans ma jeunesse qu’avec des gens que cela choquait,            quoiqu’ils rendissent justice d’ailleurs aux auteurs en d’autres parties de leur talent.            Je puis vous assurer que ces endroits, qui ne vous semblent indélicats que par            comparaison avec <title>la Princesse de Clèves</title>, paraissaient, de mon temps, à la            plupart des lecteurs, tout à fait indélicats en eux-mêmes. Nos balances, même en ce                <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle si différent des autres, étaient moins            grossières que vous ne le supposez. Il est vrai que la bonne critique sincère et            véridique ne se faisait et ne se fait peut-être encore qu’en causant : on n’écrit que            les éloges. Cela prouverait seulement qu’il faut beaucoup rabattre des écrits, et que            lorsqu’on dit et qu’on répète que la littérature est l’expression de la société, il            convient de ne l’entendre qu’avec bien des précautions et des réserves.</p><p>« L’esprit humain, dites-vous, coule avec les événements comme un fleuve. » Je            répondrai oui et non. Mais je dirai hardiment <hi rend="i">non</hi> en ce sens qu’à la            différence d’un fleuve l’esprit humain n’est point composé d’une quantité de gouttes <hi rend="i">semblables.</hi> Il y a distinction de qualité dans bien des gouttes. En un            mot, il n’y avait qu’une âme au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour faire              <title>la Princesse de Clèves</title> : autrement il en serait sorti des            quantités.</p><p>Et en général, il n’est qu’une âme, une forme particulière d’esprit pour faire tel ou            tel chef-d’œuvre. Quand il s’agit de témoins historiques, je conçois des équivalents :            je n’en connais pas en matière de goût. Supposez un grand talent de moins, supposez le            moule ou mieux le miroir magique d’un seul vrai poëte brisé dans le berceau à sa            naissance, il ne s’en rencontrera plus jamais un autre qui soit exactement le même ni            qui en tienne lieu. Il n’y a de chaque vrai poëte qu’un exemplaire.</p><p>Je prends un autre exemple de cette spécialité unique du talent. <title>Paul et              Virginie</title> porte certainement des traces de son époque ; mais, si <title>Paul et              Virginie</title> n’avait pas été fait, on pourrait soutenir par toutes sortes de            raisonnements spécieux et plausibles qu’il était impossible à un livre de cette qualité            virginale de naître dans la corruption du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :            Bernardin de Saint-Pierre seul l’a pu faire. C’est qu’il n’y a rien, je le répète, de            plus imprévu que le talent, et il ne serait pas le talent s’il n’était imprévu, s’il            n’était un seul entre plusieurs, un seul entre tous.</p><p>Je ne sais si je m’explique bien : c’est là le point vif que la méthode et le procédé            de M. Taine n’atteint pas, quelle que soit son habileté à s’en servir. Il reste toujours            en dehors, jusqu’ici, échappant à toutes les mailles du filet, si bien tissé qu’il soit,            cette chose qui s’appelle l’individualité du talent, du génie. Le savant critique            l’attaque et l’investit, comme ferait un ingénieur ; il la cerne, la presse et la            resserre, sous prétexte de l’environner de toutes les conditions extérieures            indispensables : ces conditions servent, en effet, l’individualité et l’originalité            personnelle, la provoquent, la sollicitent, la mettent plus ou moins à même d’agir ou de            réagir, mais sans la créer. Cette parcelle qu’Horace appelle divine <hi rend="i">(divinæ              particulam auræ)</hi>, et qui l’est du moins dans le sens primitif et naturel, ne            s’est pas encore rendue à la science, et elle reste inexpliquée. Ce n’est pas une raison            pour que la science désarme et renonce à son entreprise courageuse. Le siège de Troie a            duré dix ans ; il est des problèmes qui dureront peut-être autant que la vie de            l’humanité même.</p><p>Nous tous, partisans de la méthode naturelle en littérature et qui l’appliquons chacun            selon notre mesure à des degrés différents<note place="bottom" resp="author">Je songe, en parlant              ainsi, au livre spirituel et plein de faits que vient de publier M. Émile Deschanel,              sous le titre de <title>Physiologie des Écrivains et des Artistes</title><hi rend="i">, ou</hi><title>Essai de Critique naturelle</title> (1 vol. in-18, librairie Hachette) ; il              mérite un examen tout particulier.</note>, nous tous, artisans et serviteurs d’une            même science que nous cherchons à rendre aussi exacte que possible, sans nous payer de            notions vagues et de vains mots, continuons donc d’observer sans relâche, d’étudier et            de pénétrer les conditions des œuvres diversement remarquables et l’infinie variété des            formes de talent ; forçons-les de nous rendre raison et de nous dire comment et pourquoi            elles sont de telle ou telle façon et qualité plutôt que d’une autre, dussions-nous ne            jamais tout expliquer et dût-il rester, après tout notre effort, un dernier point et            comme une dernière citadelle irréductible.</p><p>Nous arriverons la prochaine fois à parler du grand ouvrage (l’<title>Histoire de la              Littérature anglaise</title>) qui partage en ce moment les esprits, qui a tenté            d’abord et puis qui a fait reculer l’Académie française. M. Taine avait quelque chose de            plus simple à faire, c’était de ne pas le lui soumettre. Les hommes de sa force ne sont            pas des lauréats, ce sont des juges.</p></div></body>
</text>
</TEI>

