<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame Roland</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-07-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-07-11"><head>Mémoires de madame Roland</head><head type="sub">Publiés d’après les manuscrits. <lb/>Étude sur la même <lb/>(<hi rend="sc">suite</hi>) <lb/>Par M. Dauban.</head><dateline><docDate when="1864-07-11">Lundi 11 juillet 1864</docDate>.</dateline><p>Évidemment ce qu’on a retrouvé et ce qu’on publie aujourd’hui doit déranger et contrarier          un peu les anciens amis et admirateurs de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, ceux du moins          qui étaient restés à son égard dans la ligne correcte et pure, dans la ligne girondine          étroite. En présence des jugements passionnés et contradictoires, les historiens          eux-mêmes, — je parle des historiens amis, — se sont comportés comme des avocats dans un          procès. On sait quel est le devoir d’un bon avocat : il est des points sur lesquels il ne          cède que lorsqu’il se voit forcé et vaincu par l’évidence : jusque-là il plaide, pour plus          de sûreté, la parfaite innocence de son client, et il nie. Il n’y avait pas ici de crime          ni de faute à celer ; mais il y a des faits compliqués et sujets à commentaires ou même à          calomnie : on s’est efforcé, tant qu’on l’a pu, de les recouvrir et de les supprimer.          L’éditeur des <title>Mémoires</title> de Buzot en 1823, M. Guadet, écrivant la Vie de ce          girondin, et se trouvant en face de la difficulté, c’est-à-dire de la tendre liaison          présumée entre M<hi rend="sup">me</hi> Roland et Buzot, s’en tirait d’une manière évasive          et sauvait la situation dans les termes suivants :</p><quote><p>« On a dit que des relations d’un autre genre avaient existé entre Buzot et M<hi rend="sup">me</hi> Roland. M<hi rend="sup">me</hi> Roland parle souvent de Buzot dans            ses <title>Mémoires</title>, mais la manière même dont elle en parle me semble repousser            cette idée. <hi rend="i">(Je le crois on avait supprimé les passages où elle avoue son              sentiment et où elle s’en fait gloire.)</hi> Buzot nous parle à son tour de ses            relations d’amitié avec Roland, et ce n’était pas un homme à jouer avec l’un et avec            l’autre deux rôles aussi opposés, Je sais bien que lorsque Buzot apprit à Saint-Émilion            la mort de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, il en perdit l’esprit pendant quelques            jours ; mais l’intimité dans laquelle il vécut avec elle, l’estime qu’il eut pour ses            talents, peuvent facilement expliquer cette circonstance, de la part d’une âme            ardente. »</p></quote><p>Honorable héritier du nom et des sentiments de l’un des hommes les plus purs de          l’ancienne Gironde, ce même M. Guadet qui, à quarante ans de distance, dans deux volumes          consciencieux assez récemment publiés<note place="bottom" resp="author"><title>Les Girondins, leur vie              privée, leur vie publique, leur proscription et leur mort</title>, par <hi rend="sc">M. J. Guadet</hi>, neveu du représentant (2 volumes in-8°, chez Didier,          1861).</note>, a discuté et contrôlé les récits et les dires des nouveaux historiens de la          Révolution, n’a pu ni voulu se dépouiller de ce rôle d’avocat, et il le revendique          hautement au contraire. Qu’est-il arrivé ? Lorsqu’il a eu à parler de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, comme s’il s’agissait avant tout de la disculper et de la défendre, il          a essayé de diminuer son rôle actif auprès de son mari et sa part virile d’influence : il          s’est refusé également à admettre qu’il se fût logé dans ce cœur de femme aucun sentiment          autre que le conjugal et le légitime, ni aucune passion romanesque :</p><quote><p>« Écoutez-les, disait-il hier encore, en s’adressant par la pensée aux différents            historiens ses prédécesseurs et en les indiquant du geste tour à tour : ceux-là, soit            admiration sincère pour le mérite de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, soit désir de            rabaisser celui des hommes qui l’entouraient, voient dans la femme du ministre la tête            qui dirige et son mari et les législateurs qui le fréquentent, et répétant un mot            célèbre : <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> Roland</hi>, disent-ils, <hi rend="i">est              l’homme du parti de la Gironde ;</hi> — ceux-ci, habitués à se laisser aller à            l’imagination du romancier ou du poète, transforment l’être qu’ils ont créé en nouvelle            Armide, fascinant du charme de ses paroles ou de la douceur de son sourire ceux qu’elle            réunit dans ses salons ou qu’elle convie à sa table ; — d’autres enfin, scrutateurs            indiscrets de la vie privée, se placeront entre la jeune femme et son vieux mari,            commenteront de cent façons un mot jeté au hasard par cette femme, chercheront à            pénétrer jusqu’aux plus secrets sentiments de son âme, compteront les pulsations de son            cœur agité, selon que telle ou telle image, tel ou tel souvenir l’impressionne, et            montreront sous un voile transparent l’être vers lequel s’élancent sa pensée et ses            soupirs ; car à leur roman il faut de l’amour. »</p></quote><p>Et il ajoute, plein de confiance dans le témoignage qu’il invoque : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> Roland a raconté elle-même avec une simplicité charmante ce qu’elle            a pensé, ce qu’elle a senti, ce qu’elle a dit, ce qu’elle a fait. »</quote> Eh bien !          oui, elle l’a raconté, et c’est précisément cette vérité et cette franchise d’aveux qui, à          votre tour, avocat excellent et honnête, va vous forcer à en rabattre et vous donne tort          aujourd’hui. Ce n’est pas que je veuille dire que ces aveux qu’elle fait accusent M<hi rend="sup">me</hi> Roland. La vérité morale et humaine est plus large que nous ne          pensons.</p><label rend="center">I.</label><p>Mais il est un point que j’ai à cœur moi-même de maintenir, nonobstant les critiques            que j’ai été ou que je serai amené à faire à l’occasion des passages réintroduits dans            le texte ou des lettres retrouvées : c’est la grâce de la femme chez M<hi rend="sup">me</hi> Roland. Elle n’était ni une pédante, ni une précieuse et un bas bleu, pas le            moins du monde ; et bien qu’il y ait dans ce qu’elle a écrit et ce qu’on a sous les yeux            des pages qui, à distance et avec un peu de mauvaise volonté, permettraient de juger            d’elle autrement, je reste persuadé et je soutiens que ces taches ou ces roideurs ne            sont pas essentielles, qu’elles n’allaient pas en elle jusqu’à affecter et gâter la            femme vivante ; c’est de la littérature écrite imitée, un pli de la mode, rien de plus.              M<hi rend="sup">me</hi> Roland, en personne, était et paraissait avant tout fort            aimable.</p><p>Pour me confirmer dans cette idée et dans cette bonne opinion, j’ai consulté dès            longtemps et j’invoquerai le témoignage de tous ceux qui l’ont connue ou rencontrée. Les            amis politiques (c’est tout simple) disent du bien d’elle, et ils jetteraient au besoin            un voile sur les défauts ; mais les hommes d’un autre parti, les adversaires ou ceux qui            ne la voyaient pas sans prévention, s’ils sont d’honnêtes gens, parlent aussi en sa            faveur et à son avantage ; ils sont tous d’accord sur le charme et la grâce : nous            n’avons qu’à les écouter. M. Beugnot, tout le premier, parlant de l’arrivée de M<hi rend="sup">me</hi> Roland à la Conciergerie où il était détenu lui-même, s’exprime            ainsi :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> Roland était âgée de trente-cinq à quarante ans. Elle avait              la figure non pas régulièrement belle, mais très agréable, de beaux cheveux <hi rend="i">blonds</hi>, les yeux <hi rend="i">bleus</hi> et bien ouverts. Sa taille se              dessinait avec grâce, et elle avait la main parfaitement faite. Son regard était              expressif, et même dans le repos sa figure avait quelque chose de noble et              d’insinuant. Elle n’avait pas besoin de parler pour qu’on lui soupçonnât de l’esprit,              mais aucune femme que j’aie entendue ne parlait avec plus de pureté et d’élégance.              Elle avait dû à l’habitude de la langue italienne le talent de donner à la langue              française un rythme, une cadence véritablement neuve. Elle relevait encore l’harmonie              de sa voix par des gestes pleins de grâce et de vérité, par l’expression de ses yeux              qui s’animaient avec le discours, et j’éprouvais chaque jour un charme nouveau à              l’entendre, moins par ce qu’elle disait que par la magie de son dédit. Elle réunissait              à ces dons, déjà si rares, beaucoup d’esprit naturel, des connaissances étendues en              littérature et en économie politique. C’est ainsi que j’ai vu M<hi rend="sup">me</hi> Roland, et j’avouerai que je la voyais avec une prévention défavorable. »</p></quote><p>Une remarque de M. Prosper Faugère (car je reçois à l’instant et j’ai sous les yeux les            bonnes feuilles de son édition des <title>Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Roland</title> qui va paraître) m’avertit que les souvenirs de M. Beugnot            sont ici en défaut sur un point : M<hi rend="sup">me</hi> Roland n’était pas blonde,            elle avait les cheveux et les yeux noirs, comme elle le dit elle-même ; mais, sauf cette            légère inadvertance, l’impression charmante et morale qui ressortait de toute sa            personne est vivement et fidèlement rendue par M. Beugnot, et plus encore dans les pages            qui suivent, et auxquelles je ne puis que renvoyer<note place="bottom" resp="author">Voir à la page              CCXXXVI de <title>l’Étude</title> de <hi rend="sc">M. Dauban</hi>. Mais le mieux est              de chercher le morceau entier dans <hi rend="i">la</hi><title>Revue française</title> du mois d’octobre 1838. (Les <title>Mémoires</title> du              comte Beugnot ont été depuis publiés par son petit-fils, 2 vol., 1866.)</note>. On            aura remarqué cette élocution nombreuse et pure qui découlait de ses lèvres, cette            accentuation plus prononcée qu’elle ne l’est d’ordinaire dans la conversation, et que            M. Beugnot attribue à l’usage de la langue italienne. Lemontey, qui était de Lyon et qui            y avait vu M<hi rend="sup">me</hi> Roland avant que la Révolution l’eût transformée, a            dit également avec la finesse et la curiosité de nuance où s’aiguisait la plume de cet            écrivain maniéré, mais distingué :</p><quote><p>« J’ai vu quelquefois M<hi rend="sup">me</hi> Roland avant 1789 ; ses yeux, sa tête              et sa chevelure étaient d’une beauté remarquable. Son teint délicat avait une              fraîcheur et un coloris qui, joints à son air de réserve et de candeur, la              rajeunissaient singulièrement. Je ne lui trouvai point l’élégance aisée d’une              Parisienne qu’elle s’attribue dans ses <title>Mémoires</title> ; je ne veux point dire              qu’elle eût de la gaucherie, parce que ce qui est simple et naturel ne saurait manquer              de grâce. Je me souviens que la première fois que je la vis, elle réalisa l’idée que              je m’étais faite de la petite fille de Vévay qui a tourné tant de têtes, de la Julie              de J.-J. Rousseau : et, quand je l’entendis, l’illusion fut encore plus complète. M<hi rend="sup">me</hi> Roland parlait bien, trop bien. L’amour-propre aurait bien voulu              trouver de l’apprêt dans ce qu’elle disait, mais il n’y avait pas moyen : c’était              simplement une nature trop parfaite. Esprit, bon sens, propriété d’expression, raison              piquante, grâce naïve, tout cela coulait sans étude entre des dents d’ivoire et des              lèvres rosées : force était de s’y résigner. »</p></quote><p>Le portrait est brillanté, mais convenez qu’il est des plus jolis. On ne peut mieux            nous donner l’idée de cette grâce correcte et parfaite, non pas affectée ni étudiée, et            dans laquelle la nature et l’art semblaient ne faire qu’un. L’observation est applicable            à plus d’une de ces femmes distinguées qui se sont faites elles-mêmes, qui ont tout            appris toutes seules, et qui ont eu à se travailler dès l’enfance. L’énergie, le soin et            la vigilance dont elles ont eu besoin pour se former et s’élever, pour conquérir            l’éducation et la perfection du bien penser et du bien dire, laissent des marques et            passent à l’état d’habitude, lors même qu’il n’y a plus d’effort à faire : que vous            dirai-je ? elles ont quelque chose de trop accompli. Il n’est donné qu’à une Caylus, née            et nourrie dans les élégances de Cour et dans la politesse de Saint-Cyr, de se jouer            ensuite dans l’urbanité légère et de se permettre les grâces négligées.</p><p>Un homme qui n’est pas suspect quand il s’agit de juger les femmes célèbres, qui ne les            aimait ni savantes, ni politiques, ni philosophes, et qui n’a jamais pu pardonner à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël une certaine affectation de sentimentalité et une teinte            de métaphysique, Fontanes, ennemi d’ailleurs de la Révolution et des révolutionnaires,            écrivait dans un journal, <title>le Mémorial</title>, à l’occasion d’une <title>Histoire              du Siège de Lyon</title> qui venait de paraître (1797) :</p><quote><p>« L’auteur dévoile très bien les intrigues assez basses du ministre Roland qui              réunissait à quelques connaissances un orgueil sans bornes et un pédantisme              insupportable ; mais il paraît injuste envers M<hi rend="sup">me</hi> Roland. J’ai eu              occasion de passer quelques jours avec elle en 1791 ; cette femme, il faut en              convenir, joignait un esprit supérieur à toutes les grâces de son sexe ; elle avait              tout l’art nécessaire pour faire croire que tout chez elle était l’ouvrage de la              nature. On voyait seulement qu’elle ne pardonnait pas à la société la place inférieure              qu’elle y avait longtemps occupée. C’est l’histoire de Jean-Jacques et de tant              d’autres qui valaient moins que lui. »</p></quote><p>Voilà ce que j’appelle des jugements irréfragables, de première main, et qui tous            concourent dans une même impression. M<hi rend="sup">me</hi> Roland, malgré les qualités            viriles dont elle a fait preuve, n’avait rien de masculin dans tout son aspect ni dans            son ensemble ; elle était femme et très femme. Je joindrai encore ici le témoignage d’un            écrivain adversaire, Mallet du Pan, qui rédigeait à Londres le <title>Mercure              britannique</title> en 1798. Dans un admirable article sur les difficultés qu’il y            aurait, pour plus d’un demi-siècle encore, à composer une véritable histoire de la            Révolution française, parlant des <title>Mémoires</title> nombreux qui commençaient à            paraître et dans lesquels chacun plaidait pour son parti et pour son saint et ne            présentait que <quote>« la portion de vérité qui pouvait servir le mieux à noircir              l’adversaire »</quote>, l’éminent publiciste indiquait, à l’appui de sa pensée, les            deux exemples le plus en vue :</p><quote><p>« Beaucoup de gens, disait-il, écrivent leurs <title>Mémoires</title> pour faire              l’histoire personnelle de leurs talents, de leur mérite et de leur conduite. Dans les              temps de troubles et de factions, ces écrits intéressés doivent être très suspects.              J’aurais plus de confiance dans les <title>Mémoires</title> de Dumouriez si, à chaque              page, je n’y lisais l’éloge de ses démarches, de ses avis, de ses variations, de sa              politique, et la condamnation de tous ceux qui lui refusèrent confiance. En lisant les                <title>Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Roland</title>, on aperçoit l’actrice qui              travaille pour la scène et qui noie dans une foule de puérilités l’apologie de ses              amis et la satire de ses ennemis : toutes les figures y sont peintes en buste et le              plus souvent par le pinceau des passions. J’ai connu personnellement cette femme dont              la mort héroïque a expié l’égarement ; dont l’âme ardente et la tête ambitieuse              eussent mérité un cloître ou une principauté ; dont l’esprit fin et turbulent était              aussi propre à diriger des intrigues qu’incapable d’écrire avec fidélité les scènes              d’horreur où elle n’avait pas craint de jouer un rôle. »</p></quote><p>Ce jugement est sévère, et je ne le donne qu’à raison de l’autorité que j’accorde aux            paroles de Mallet du Pan. On y voudrait plus de développement et quelques explications.            Il avait connu M<hi rend="sup">me</hi> Roland. Elle avait été liée d’assez bonne heure            avec Linguet, le maître de Mallet, et avec bien des Genevois de sa connaissance ; il            l’avait vue à Paris à l’œuvre, sur le théâtre de l’action, et il eût été curieux de            l’entendre motiver ce jugement si plein, mais trop sommaire.</p><p>Dumont de Genève, dans ses <title>Souvenirs</title> sur la Révolution, a parlé d’elle            très pertinemment aussi, avec bien de la discrétion et une incontestable justesse ; il            regrettait de l’avoir moins connue qu’il ne l’aurait pu, et il nous en dit la            raison :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> Roland, à tous les agréments personnels, joignait tout le              mérite du caractère et de l’esprit. Ses amis en parlaient avec respect : c’était une              Romaine, une Cornélie, et si elle avait eu des fils, ils auraient été élevés comme les              Gracques. J’ai vu chez elle plusieurs comités de ministres et des principaux <hi rend="i">Girondistes.</hi> Une femme paraissait là un peu déplacée ; mais elle ne se              mêlait point des discussions ; elle se tenait le plus souvent à son bureau, écrivait              des lettres, et semblait ordinairement occupée d’autre chose, quoiqu’elle, ne perdît              pas un mot. Sa modeste parure n’ôtait rien à ses grâces, et quoique ses travaux              fussent d’un homme, elle ornait son mérite de tous les charmes extérieurs de son sexe.              Je me reproche de n’avoir pas connu toute l’étendue de ses qualités ; j’avais un peu              de prévention contre les femmes politiques, et je lui trouvais trop de cette              disposition défiante qui tient à l’ignorance du monde. »</p></quote><p>Cette ignorance du monde, — une ignorance relative, — a été l’un des malheurs de M<hi rend="sup">me</hi> Roland au moment de son entrée dans la politique. Quelque distingué            que fût le groupe des Girondins, il ne s’y trouvait aucun homme réellement supérieur par            le coup d’œil, et, comme Dumont l’a également remarqué, elle en fut réduite à s’exalter            et à se monter la tête pour des esprits qui ne la valaient pas :</p><quote><p>« Il a manqué à son développement intellectuel (c’est encore Dumont qui parle) une              plus grande connaissance du monde, et des liaisons avec des hommes d’un jugement plus              fort que le sien. Roland avait peu d’étendue dans l’esprit ; tous ceux qui la              fréquentaient ne s’élevaient point au-dessus des préjugés vulgaires. »</p></quote><p>Il aurait fallu à M<hi rend="sup">me</hi> Roland quatre ou cinq années de plus de cette            scène publique, pour atteindre à tout son développement et à sa maturité sous sa seconde            forme, pour sortir de ses vues de coterie, de ses préventions exclusives et de son            intolérance contre tout ce qui s’écartait d’un premier type voulu, pour comparer entre            eux les hommes, apprécier chacun à sa valeur et se dégoûter des médiocres de son bord            qu’elle surfaisait. En un mot, il lui aurait fallu cette grande foire humaine et à            marché ouvert qu’on appelle le Directoire ; toutes les ambitions, toutes les            compétitions, toutes les cupidités à nu ; et les plaisirs à l’avenant : une Régence. Ces            quatre ou cinq années de plus lui ont manqué pour entière et dernière école : elle y a            suppléé, et amplement, par une mort sublime ; l’héroïsme t’a dispensée et exemptée de            trop d’expérience. Un ancien poète aurait dit d’elle : <quote>« Ils sont favorisés des              Dieux ceux qui meurent ainsi. »</quote></p><label rend="center">II.</label><p>Un autre point sur lequel je dois revenir, un trait qui est essentiel chez M<hi rend="sup">me</hi> Roland, c’est celui qu’a accusé Fontanes et qu’elle-même a marqué            dans ses <title>Mémoires</title>, le sentiment de la place inférieure qu’elle avait            longtemps occupée dans la société et dont elle avait souffert. Si elle n’en souffrit            plus depuis son mariage, qui l’avait si honorablement classée dans une bourgeoisie plus            que moyenne, elle ne cessa d’y penser, de mesurer les distances sociales, de sentir sur            elle les prérogatives des rangs et d’aspirer sourdement à son niveau. M. de Lamartine a            là-dessus une fort belle page<note place="bottom" resp="author"><title>Histoire des Girondins</title>,              tome II, page 14, première édition.</note> : c’est au point de départ de la jeune            fille et à l’époque où Manon Phlipon voyait encore le monde et ses horizons lointains de            sa fenêtre du quai de l’Horloge :</p><quote><p>« Du fond de cette vie retirée, elle apercevait quelquefois le monde supérieur qui              brillait au-dessus d’elle ; les éclairs qui lui découvraient la haute société              offensaient ses regards plus qu’ils ne l’éblouissaient. L’orgueil de ce monde              aristocratique qui la voyait, sans la compter, pesait sur son âme. Une société où elle              n’avait pas son rang lui semblait mal faite. C’était moins de l’envie que de la              justice révoltée en elle. Les êtres supérieurs ont leur place marquée par leur nature,              et tout ce qui les en écarte leur semble une usurpation… »</p></quote><p>M. Louis Blanc, de son côté, a scruté ce sentiment qui fit d’elle une républicaine et            s’en est rendu compte par une analyse précise<note place="bottom" resp="author"><title>Histoire de la                Révolution française</title>, tome VI, page 150.</note>. Il la considère comme la            personnification la plus brillante de la classe moyenne bourgeoise, étouffée, et de            cette élite intellectuelle qui aspirait à prendre son rang par son mérite. En même temps            qu’il la voit disciple de Rousseau et modelant en partie ses <title>Mémoires</title> sur            les <title>Confessions</title>, il cherche à l’en distinguer par un caractère            fondamental : il ne découvre dans ses écrits, dit-il, <quote>« ni la tragique              sollicitude de Rousseau pour les âmes simples et ignorantes, ni la douloureuse anxiété              avec laquelle celui-ci remue et sonde les bas-fonds de la société, ni sa haine contre              l’inégalité, même quand ce n’est pas sur le talent qu’elle pèse, ni les cris vengeurs              que lui arrache la vue du paysan opprimé par un publicain barbare ou celle de l’homme              du peuple étouffant dans les étreintes de la misère. Voilà, s’écrie M. Louis Blanc, ce              qu’on ne trouve pas chez elle ; le sort de la classe la plus nombreuse et la plus              pauvre ne paraît pas occuper beaucoup déplacé dans ses préoccupations ; du moins, il              n’en tient guère dans son livre. »</quote> La remarque est fine ; je la crois juste,            bien que trop généralisée. Je trouve, en effet, dans le <title>Voyage en              Angleterre</title> de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, voyage instructif et très            consciencieux qu’elle fit en 1784 avec son mari, un passage sur la différence des moyens            de fondation en France et en Angleterre, la puissance de l’association suffisant là-bas            à de magnifiques établissements qui ne se font chez nous que par voie d’autorité :</p><quote><p>« Nous avons, dit-elle, de belles choses en France, mais toutes faites par le prince              aux dépens de ses sujets arbitrairement imposés et pleurant au fond des provinces le              bien auquel ils ne participent que par leurs sueurs et leurs souffrances. »</p></quote><p>Voilà précisément la note dont M. Louis Blanc regrettait l’absence. Il est vrai qu’elle            est plus rare chez M<hi rend="sup">me</hi> Roland que chez Rousseau. Confinée au cercle            domestique et n’ayant pas mené, comme l’illustre vagabond de Genève, une vie errante et            souvent pédestre, elle ne pouvait qu’entrevoir, sans les sonder, les misères profondes :            elle était digne de les sentir.</p><p>M. Louis Blanc a dit encore en parlant du groupe de la Gironde et pour le              définir :<quote> « Ce furent des artistes égarés dans la politique. »</quote>            Artistes, je l’accorde ; mais il convient encore de se bien entendre sur le mot ; ils            l’étaient peut-être (l’un d’entre eux du moins, Vergniaud), par l’éloquence ; comme            écrivains, ils n’étaient artistes nullement. Il n’y a rien de plus terne que leurs              <title>Mémoires</title>, de plus déclamatoire dans les termes, de plus farci de Rome            et de Sparte. S’ils furent des artistes, ils ne furent en rien des artistes originaux,            et M<hi rend="sup">me</hi> Roland, supérieure à la plupart, et je dirais hardiment, à            tous s’il n’y avait Vergniaud, n’échappe point en cela à la condition commune.</p><p>J’ai eu par devers moi une preuve piquante et particulière de cette absence totale            d’originalité chez les Girondins ; j’ai pu lire, grâce à l’obligeance de M. Guadet, une            tragédie manuscrite en cinq actes et en vers, <title>Charlotte Corday</title>, composée            par Salles, député à la Convention, l’un des Girondins proscrits, et qui l’écrivait            pendant sa proscription même, sous le coup de la mort<note place="bottom" resp="author">Cette tragédie              de Salles a été publiée depuis par les soins de M. Georges Moreau-Chaslon (in-4°,              Miard, 1804).</note>. Aberration du goût ! cet homme qui a vécu en pleine tourmente,            au milieu des Jacobins, qui a entendu tous les jours Danton, Robespierre, les fait            parler dans le style élégamment délayé de la tragédie classique du troisième ordre :            c’est une troisième décoction de Campistron. Danton parle comme un traître de tragédie            (passe encore si c’était Rarère) ; il harangue en ces termes ses complices Robespierre,            Rarère, Hérault-Séchelles, etc. : c’est à Rarère effrayé et qui vient de tracer de la            situation un tableau très sombre, qu’il répond :</p><quote><l>Avant de m’expliquer sur ces grands intérêts,</l><l>Je dois de ce récit adoucir quelques traits.</l><l>Le jour de crise, amis, sans doute est difficile ;</l><l>Le peuple est agité, mais l’armée est tranquille.</l><l>Le soldat, chaque jour au combat occupé,</l><l>Sur nos divisions est aisément trompé.</l><l>Plus heureux dans les camps, l’on nous croit : leur entrée</l><l>Aux plaintes des proscrits n’a point été livrée…</l></quote><p>Ainsi ces Girondins, qui osaient combattre les Jacobins et mourir, n’osaient sortir de            la phraséologie fade et plate en poésie. Il fallut près de soixante ans encore pour que            Ponsard, dans sa <title>Charlotte Corday</title>, produisant ces hommes sur la scène,            leur fit tenir un mâle langage et revînt par la tradition cornélienne à une sorte de            vérité révolutionnaire.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Roland, qui rimait aussi comme Salles et qui faisait avec            facilité des vers quelconques, écrivait bien en prose, d’une plume gracieuse et virile,            avec nombre, fermeté, élégance ; mais l’originalité également fait un peu défaut, et            cela est sensible surtout lorsqu’elle s’applique et qu’elle veut s’élever. Elle choisit            noblement ses modèles, mais elle a toujours des modèles sur lesquels elle tâche            expressément de se former. Dans son admiration enthousiaste pour Rome, ainsi que toute            l’école à laquelle elle appartient, elle se vante et s’enorgueillit de tout ce qui sera            un calque direct. Sa plus grande ambition littéraire (et ce n’en est pas une petite en            effet) eût été de s’exprimer à l’imitation de Tacite ; elle revient à cette idée à plus            d’une reprise dans sa prison, et avec des alternatives de regret ou d’espérance :              <quote>« Si j’échappe à la ruine universelle »</quote>, écrit-elle à un ami,              <quote>« j’aimerai à m’occuper de l’histoire du temps ; ramassez de votre côté les              matériaux que vous pourrez. J’ai pris pour Tacite une sorte de passion ; je le lis              pour la quatrième fois de ma vie avec un goût tout nouveau, je le saurai par cœur ; je              ne puis me coucher sans en avoir savouré quelques pages. »</quote> Et elle redit la            même chose dans ses <title>Mémoires</title> : <quote>« Il me semble que nous voyons de              même (Tacite et moi), et avec le temps, sur un sujet également riche, il n’aurait pas              été impossible que je m’exprimasse à son imitation. »</quote> Mais pourquoi imiter            Tacite ? On y parvient pendant quelques pages ; il y a un tour, un procédé, une entorse            vigoureuse de pensée qu’il s’agit de saisir ; mais, à la longue, cela devient bien            lassant. Daunou a essayé dans ce style une <title>Histoire de la Convention</title>, et            il n’est pas allé au-delà du premier chapitre. Laissons Tacite avec sa manière à lui et            son génie. Les hommes ne sont pas faits généralement pour être ainsi frappés en médaille            d’un coup et coulés en bronze. De tout temps ils sont chose ondoyante et diverse : dans            le cours d’une révolution, ils sont encore plus sujets à changement et à métamorphose.            Pour les réfléchir et les montrer fidèlement, l’histoire ne saurait trop ressembler à un            grand fleuve. Moins de talent, moins d’art, et plus de largeur et d’impersonnalité :            c’est là aussi une belle manière de talent.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Roland est parfois originale ou bien près de l’être. Savez-vous            quand ? C’est quand elle y songe le moins et là où elle est le plus naturelle ; c’est            dans ses lettres à ses amis, particulièrement dans les lettres à Bosc pour lesquelles            j’ai un faible. En maint endroit de cette libre et charmante Correspondance elle a des            gaietés, des élans et des entrains à ravir, — quand elle parle de la vie des champs, de            ses occupations au Clos, de ses différentes manières d’être à Villefranche, à Lyon, à la            campagne : <quote>« A la campagne, je pardonne tout…, à Lyon, je me moque de tout…, à              Villefranche, je pèse tout… »</quote> La campagne surtout l’inspire :              <quote>« Pends-toi, friand Crillon, nous faisons des confitures, du raisiné et du vin              cuit, des poires tapées et du bonbon, et tu n’es pas ici pour les goûter !… »</quote>            Elle a de ces débuts de lettres d’automne qui respirent en plein la vendange et qui            sentent leur fruit ; ceci encore, par exemple :</p><quote><p>« Eh ! bonjour donc, notre ami. Il y a bien longtemps que je ne vous ai écrit ; mais              aussi je ne touche guère la plume depuis un mois, et je crois que je prends              quelques-unes des inclinations de la bête dont le lait me restaure : j’<hi rend="i">asine</hi> à force et m’occupe de tous les petits soins de la vie <hi rend="i">cochonne</hi> de la campagne. Je fais des poires tapées qui seront délicieuses ;              nous séchons des raisins et des prunes ; on fait des lessives, on travaille au linge ;              on déjeune avec du vin blanc, on se couche sur l’herbe pour le cuver ; on suit les              vendangeurs, on se repose au bois ou dans les prés ; on abat les noix, on a cueilli              tous les fruits d’hiver, on les étend dans les greniers. Nous faisons travailler le              docteur, Dieu sait ! Vous, vous le faites embrasser ; par ma foi, vous êtes un drôle              de corps. »</p></quote><p>Dans tous ces endroits, elle est naturelle, pleine de verve et d’abondance ; elle n’est            plus tout à fait cette dame parfaite que Lemonteya vue à Lyon ; elle se livre, elle a du            jet ; elle est ce qu’il faut, selon les lieux et les moments ; elle est ce qu’elle veut            être, familière et vive quand le cœur lui en dit ; la plume alors prend le galop et            court à bride abattue : nous avons une Sévigné de la bourgeoisie, et mieux que cela, une            Sévigné George Sand.</p><label rend="center">III.</label><p>Venons-en à ce qui semblera un peu moins naturel, à ses lettres d’amour, à cette            passion des derniers temps à laquelle l’enhardit la Révolution et dont elle a dit avec              justesse :<quote> « J’ai connu ces sentiments généreux et terribles qui ne              s’enflamment : jamais davantage que dans les bouleversements politiques et la              confusion de tous les rapports sociaux. »</quote> Elle avait de bonne heure trop            réfléchi à l’amour pour le ressentir dans toute sa naïveté. Jamais elle n’avait connu ce            premier attrait invincible, le plus simple, le plus éternel de tous, celui dans lequel            les sens jouent leur rôle, même à leur insu, l’amour de Chloé pour Daphnis, ou même            celui de Virginie pour Paul. On a d’elle, lorsqu’elle était encore jeune fille,            c’est-à-dire avant son mariage, à l’âge de vingt-deux ou vingt-trois ans, un Essai            moral, une espèce de dissertation <hi rend="i">sur l’amour</hi> qui commence              ainsi :<quote> « Je pense à l’amour et je prends la plume… Que prétends-je faire ? Je              le connais à peine ; de quelles idées puis-je m’entretenir moi-même sur un pareil              sujet ? »</quote> Après quelques raisonnements d’une banalité un peu novice, elle en            vient à se peindre elle-même sous le nom de <hi rend="i">Chloé</hi> ; elle semble y            faire allusion à son goût de jeune fille pour La Blancherie. Chloé nous est présentée            comme une personne d’une raison précoce, <quote>« d’un naturel docile mais pénétrant,              cultivé par une éducation aisée et prudente, d’un esprit juste mais gai »</quote>,            d’une humeur enjouée et vive, sur qui les amorces qui s’adressent à la vanité ne            prennent pas, mais dont le cœur peut se laisser gagner au vrai mérite et au charme d’un            entretien spirituel et instructif ; une conversation <quote>« gaiement sensée ou              finement badine »</quote> a des chances de lui plaire. Ce La Blancherie, qui la            préoccupa d’abord plus qu’elle n’a voulu le dire, n’avait que le vernis de l’agréable,            rien de solide ; elle s’en aperçut assez vite. Roland plus tard, le vertueux Roland,            n’eut que le solide et le sérieux sans rien d’aimable : elle finit aussi par s’en trop            apercevoir à la longue. Les conditions qu’elle eût désiré trouver associées et réunies,            elle ne les rencontrait que séparées. Il lui fallut longtemps attendre. Elle n’y            comptait probablement plus lorsque tout d’un coup, un beau jour, dans l’agitation des            tempêtes publiques, et avec le rehaussement des vertus de citoyen, elle crut avoir            trouvé son premier idéal agrandi en la personne de Buzot. Il était, ne l’oublions pas,            de six ans plus jeune qu’elle, ce qui, de la part de la femme, favorise l’illusion et la            tendresse, — marié lui-même à une femme estimable, mais peu distinguée ; on pouvait            l’aimer sans aller sur les brisées d’aucune rivale. Elle s’éprit de lui ; elle se monta            la tête et s’enflamma le cœur (car bien hardi qui tranche en pareil cas !) pour son            mérite renfermé et un peu sombre. Elle lui prêtait de son rayon, et, en l’aimant, elle            restait fidèle encore à son programme de jeune fille : <quote>« Dans les âmes honnêtes              et délicates, l’amour ne se présente jamais que sous le voile de            l’estime. »</quote></p><p>Je viens de relire les <title>Mémoires</title> de Buzot ou ce qu’on appelle ainsi, les            pages d’apologie écrites par lui au milieu de sa proscription : elles sont assez            véhémentes et animées d’une vertueuse indignation, mais ternes, sans intérêt pour nous            aujourd’hui, sans un éclair. Quelques portraits à peine, tels que celui de Garat, s’y            détachent. Victime lui-même de la persécution et de la calomnie, Buzot se montre d’une            extrême injustice pour tous ses adversaires et les confond dans une commune et banale            injure : ce sont d’inévitables représailles ; et il serait encore plus élevé            d’intelligence que de cœur, celui qui saurait s’en abstenir. Formé par la double lecture            de Plutarque et de Jean-Jacques, admirant également Montesquieu et Mably et les mettant            sur la même ligne, Buzot a tous les nobles préjugés, toutes les lumières incomplètes de            son époque : il est, lui aussi, de Rome et de Sparte plutôt qu’un législateur moderne ;            mais de près, dans la familiarité sérieuse, il pouvait avoir un certain charme contenu            et voilé, et M<hi rend="sup">me</hi> Roland le subit. Dans les lettres récemment            retrouvées, elle lui écrit d’abord de la prison de l’Abbaye, à la date du 22 juin 1793 ;            elle venait de recevoir des lettres de lui où il lui annonçait qu’il était avec            quelques-uns de leurs amis en sûreté dans le Calvados :</p><quote><p>« Combien je les relis ! s’écrie-t-elle ; je les presse sur mon cœur, je les couvre              de mes baisers ; je n’espérais plus d’en recevoir 1… J’ai fait inutilement chercher              des nouvelles de M<hi rend="sup">me</hi> Ch… ; j’avais écrit une fois à M. Le Tellier,              à E. (<hi rend="i">Évreux)</hi>, pour que tu eusses de moi un signe de vie ; mais la              poste est violée ; je ne voulus rien t’adresser, persuadée que ton nom ferait              intercepter la lettre et que je t’aurais compromis. Je suis venue ici, fière et              tranquille, formant des vœux et gardant encore quelque espoir pour les défenseurs de              la Liberté ; lorsque j’ai appris le décret d’arrestation contre les vingt-deux, je me              suis écriée : <hi rend="i">Mon pays est perdu</hi> ! — J’ai été dans les plus cruelles              angoisses jusqu’à ce que j’aie été assurée de ton évasion ; elles ont été renouvelées              par le décret d’accusation qui te concerne : ils devaient bien cette atrocité à ton              courage ! Mais, dès que je t’ai su au Calvados, j’ai repris ma tranquillité. Continue,              mon ami, tes généreux efforts, Brutus désespéra trop tôt du salut de Rome aux champs              de Philippes… »</p></quote><p>Voilà notre défaut tout cru. Il y a loin de Caen aux champs de Philippes. On rougit            presque, dans une situation pareille, de venir relever des fautes de goût ; mais à quoi            serions-nous bon sans cela ? Des délicatesses d’ailleurs, propres à elle seule, les            rachètent bientôt. Elle confesse à Buzot qu’elle n’a pas été très fâchée d’être arrêtée,            puisque Roland est parvenu à se dérober aux poursuites ; mais il faut l’entendre ici            dans un langage qui est bien le sien et qu’elle n’emprunte à personne, pas plus que le            sentiment compliqué et très élevé qui l’inspire :</p><quote><p>« Ils en seront moins furieux, moins ardents contre Roland, me disais-je ; s’ils              tentent quelque procès, je saurai le soutenir d’une manière qui sera utile à sa              gloire ; il me semblait que je m’acquittais ainsi envers lui d’une indemnité due à ses              chagrins : mais ne vois-tu pas aussi qu’en me trouvant seule, c’est avec toi que je              demeure ? — Ainsi, par la captivité, je me sacrifie à mon époux, je me conserve à mon              ami, et je dois à mes bourreaux de concilier le devoir et l’amour : ne me plains pas !              — Les autres admirent mon courage, mais ils ne connaissent pas mes jouissances ; toi,              qui dois les sentir, conserve-leur tout leur charme par la constance de ton              courage. »</p></quote><p>Faut-il insister sur ce tutoiement perpétuel qui aura certainement frappé et peut-être            étonné quelques lecteurs ? il est en partie cornélien, en partie révolutionnaire.            Tutoyer ainsi un homme à qui on n’a pas appartenu, à qui on ne s’est pas donnée, est un            peu rude. Le Père Rapin, autrefois, dissertant sur le <hi rend="i">tu</hi> et sur le <hi rend="i">toi</hi> qui sont d’usage en notre ; poésie, en recherchait les raisons, et            il ajoutait qu’une des principales était qu’on ne s’en servait pas en prose, même dans            le commerce de l’amour. Sur quoi Bussy-Rabutin lui répondait assez agréablement :              <quote>« En amour il n’est pas vrai, mon Révérend Père, qu’on ne tutoie jamais sa              maîtresse ; mais vous n’êtes pas obligé de savoir cela. »</quote> Ici c’est la femme            qui aime, qui tutoie son ami, et elle n’est pas sa maîtresse. C’est un cas singulier.            Cela me paraît guindé et tendu encore plus que familier et tendre. Prenons garde            toutefois de trop porter de nos habitudes de société dans nos jugements. Qui sait ?            peut-être ce qui nous déplaît, à nous, paraîtra-t-il charmant à d’autres.</p><p>Dans une seconde lettre de Buzot, du 3 juillet, M<hi rend="sup">me</hi> Roland revient            sur la même idée d’un contentement austère au sein de la captivité, et elle l’exprime            avec une rare noblesse :</p><quote><p>« Mon ami, ne nous égarons pas jusqu’à frapper le sein de notre mère en disant du mal              de cette vertu qu’on achète, il est vrai, par de cruels sacrifices, mais qui les paye,              à son tour, par des dédommagements d’un si grand prix. Dis-moi, connais-tu des moments              plus doux que ceux passés dans l’innocence et le charme d’une affection que la nature              avoue et que règle la délicatesse, qui fait hommage au devoir des privations qu’il lui              impose, et se nourrit de la force même de les supporter ?… Les méchants croient              m’accabler en me donnant des fers. Les insensés ! que m’importe d’habiter ici ou là ?              ne vais-je pas partout avec mon cœur, et me resserrer dans une prison, n’est-ce pas me              livrer à lui sans partage ? »</p></quote><p>Vous l’entendez : se peut-il plus nobles accents ? C’est là son thème favori et sur            lequel elle se plaît à appuyer, le thème d’amante où se complairait aussi une héroïne de            Corneille. Deux choses l’enhardissent et lui délient la langue dans la prison, deux            pensées l’absolvent à ses yeux : la considération du danger présent et de la mort, et la            conscience qu’elle a de faire honneur bientôt à Roland en le suppléant de sa personne            devant le tribunal inique et de lui payer ainsi en monnaie historique son <hi rend="i">indemnité</hi> de mari. Le mot est d’elle. Il n’y a pas moyen, même en admirant, de            ne pas sourire. La passion a de ces biais uniques. Supposez Porcie infidèle de cœur à            Brutus, elle ne parlerait pas autrement. — Mais je ne puis tout dire cette fois, et            mieux vaut remettre que d’écourter une si riche matière. Le sujet est noble et beau : il            mérite qu’on y insiste et qu’on y séjourne. J’ai d’ailleurs à parler de l’édition de            M. Faugère, qui a ses avantages particuliers et qui est rehaussée d’une Introduction            écrite avec vigueur et précision, avec élévation d’âme. Il y a aussi, à l’occasion de              M<hi rend="sup">me</hi> Roland, à dire quelque chose de la femme moderne, de celle de            la société présente et à venir ; car elle est un des chefs du cortège, un des guides de            la procession future.</p></div></body>
</text>
</TEI>

