<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Catinat (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-09-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-09-12"><head>Catinat (suite.)</head><dateline><docDate when="1864-09-12">Lundi 12 septembre 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I. Campagnes pénibles, méritantes. — Critique et apologie. — Genre de talent.</label><p>Nous en sommes à la période ascendante de la gloire de Catinat et au plus beau moment            de sa carrière militaire. Il a fait sa première campagne de Piémont, illustrée par la            victoire de Staffarde. On est au commencement de l’année 1691, année des plus            accidentées et des plus pénibles, mal inaugurée en janvier par la tentative manquée sur            Veillane, relevée et signalée en mars-avril par la prompte et brillante conquête de            Nice, qui se fit comme d’un revers de main, continuée et poursuivie en Piémont avec des            succès divers et fort balancés. Louvois, qui devait mourir foudroyé le 16 juillet et            manquer irréparablement à Louis XIV, à la France et à Catinat, avait conçu, au début de            cette campagne (M. Camille Rousset nous l’a appris), une combinaison stratégique digne            d’un grand capitaine : c’était de concerter une double invasion des troupes françaises            en Piémont, Catinat y entrant de front par Pignerol et Suse, et une autre armée arrivant            par la Savoie, pénétrant par le petit Saint-Bernard, la vallée d’Aoste, et prenant à            revers et à dos l’armée ennemie pour venir rejoindre sur ses débris l’armée principale.            Mais de telles combinaisons sans la volonté qui les surveille de près, et sans le bras            qui les exécute, ne sont que des lueurs et restent à l’état d’idées pures ; Louvois,            tout absolu qu’il était, dut bientôt céder aux objections. Catinat lui en fit beaucoup ;            La Hoguette, le général chargé de l’autre partie de l’expédition, lui en fit encore            plus, et s’étant engagé sans entrain dans un commencement d’exécution ou plutôt dans une            simple reconnaissance du pays, il vint échouer faute de canon au fort de Bard. On se            contenta donc, au lieu de préluder à la grande guerre et, par un coup d’essai immortel,            de frayer la route à la campagne de Marengo, de faire une campagne dans le vieux style,            le style ordinaire, selon la bonne méthode chicanière, savante, manœuvrière, pied à            pied. On fit des sièges. Catinat prit en mai Veillane qu’on avait manquée en janvier ;            il s’y exposa tellement de sa personne qu’il en reçut des réprimandes du roi, de            Louvois, de sa famille ; il promit de se corriger, mais il n’y réussit            qu’imparfaitement ; tout général en chef qu’il était, les jours d’action il aimait à            être au feu. Il prit encore Carmagnole. On manqua en revanche Coni, dont l’entreprise            avait été confiée par Catinat à un officier, M. de Bulonde, qui ne répondit point à ses            vues et que Feuquières conseilla mal, et, assure-t-on, malignement. Ce fut un échec qui            fit beaucoup parler et sur lequel il courut plus d’une version. La violente contrariété            que ressentit Louvois à cette nouvelle fut peut-être de quelque chose dans sa mort.            Catinat, en apprenant la perte soudaine de l’homme qui l’avait toujours apprécié,            poussé, protégé et aimé jusque dans les rudesses et brusqueries qu’il ne ménageait à            personne, écrivait à Barbezieux, son fils et son successeur (20 juillet) :</p><quote><p>« Je suis dans une situation où je me fais de grandes violences pour ne me point              laisser aller à la vive douleur que je ressens de la grande perte que vient de faire              le roi, l’État, et moi de mon protecteur, dont l’affection m’a toujours cent fois plus              touché que tous les biens qu’il pouvait me faire. »</p></quote><p>Louvois de moins, tout changeait ; Catinat perdait un point d’appui solide et            puissant ; il dut être porté à en devenir plus circonspect encore. Louis XIV, pris au            dépourvu, envoyait Chamlay, un militaire de confiance, le meilleur officier d’état-major            et l’homme des bureaux de la guerre, auprès de Catinat pour se renseigner, tout voir de            ses yeux et lui rapporter une idée nette des choses. L’ennemi était en forces ;            l’Électeur de Bavière, avec un corps considérable de troupes, ayant joint le duc de            Savoie, Catinat n’eut plus qu’à se tenir sur la défensive, et il parut, dans le reste de            cette campagne, <quote>« prendre continuellement la leçon de ses adversaires et ne              régler ses mouvements que sur les leurs. »</quote> C’est ainsi, du moins, qu’en            jugeaient les critiques sévères. Il ne put éviter que les alliés ne reprissent            Carmagnole ; mais il déconcerta par de savantes manœuvres leur dessin sur Suse, les            força à y renoncer et termina cette campagne en battant leur arrière-garde. Catinat, se            jugeant lui-même, appréciant sa propre conduite durant cette année 1691, mérite bien            pourtant d’être entendu, et ce qu’il dit là-dessus à son avantage est peut-être la            meilleure définition de sa méthode de guerre et de son <hi rend="i">moral</hi> de            général d’armée. Après la reprise de Carmagnole par les alliés, il écrivait à son frère            Croisilles, du camp de Saluces, le 6 octobre 1691 :</p><quote><p>« Je te répéterai que je n’ai nul lieu de me repentir de la conduite que j’ai tenue ;              je n’en aurais pas d’autre si cela était à recommencer. Les affaires difficiles, et              dont le succès a quelque chose ae fâcheux, laissent toujours beaucoup à raisonner, et              la bonne conduite que l’on y tient est peu connue et peu pénétrée. Il faut que ce soit              des gens du métier et qui suivent bien une affaire. »</p></quote><p>Et dans le même temps :</p><quote><p>« Notre campagne n’est pas brillante, mais je te réponds qu’elle a été difficile, et              qu’il a fallu bien prévoir des choses pour qu’elle ne fût pas dangereuse, ou au moins              d’être obligé de sortir bien plus tôt du Piémont. Les gens de bien, d’honneur, bons              juges en pareil cas, et témoins de tout ce qui s’est passé, me feront peut-être plus              d’honneur que je n’en mérite, par l’approbation qu’ils donneront à ma conduite. Ceux              qui en jugeront malicieusement et superficiellement, n’étant touchés que des              événements heureux, diront ce qu’ils voudront de quantité de choses mal arrangées et              qui pourraient se détruire par maintes bonnes raisons et sans réplique. Je crois que              M. de Feuquières pourra bien jouer des siennes et faire valoir des sentiments fondés              sur des raisons bonnes pour ceux qui ne voient pas les choses… »</p></quote><p>Je ne me fais pas juge entre Catinat et Feuquières, ce serait une grande impertinence ;            je ne me fais point le défenseur de Feuquières, ce n’est point mon rôle, et il y aurait            à ceci de l’impertinence encore et, qui plus est, de l’injustice ; mais enfin, pour voir            le double côté de la question, pour l’envisager à sa juste hauteur et la dégager autant            que possible des personnalités dont elle est restée masquée jusqu’à ce jour, qu’on            veuille supposer un instant ceci : il y a dans l’armée de Catinat un militaire,            incomplet dans la pratique, mais d’un génie élevé, qui a, dès 1690, l’instinct et le            pressentiment des grandes opérations possibles sur cet admirable échiquier de la haute            Italie ; ce militaire, à tout moment, conçoit ce qu’on pourrait faire et ce qu’on ne            fait pas ; il blâme, il critique, il raille même, il hausse les épaules, il est ce qu’on            appelle un <hi rend="i">coucheur</hi>, et ce qu’on appelait alors être <hi rend="i">incompatible</hi> : tel était Feuquières, qui à des vues supérieures joignait, il            faut en convenir, une malignité particulière. Mais, spéculativement parlant, il n’avait            pas si tort en jugeant comme il fit Catinat. Qu’a dit Napoléon sur le même              sujet ?<quote> « L’Empereur, parlant de Catinat, disait l’avoir trouvé fort au-dessous              de sa réputation, à l’inspection des lieux où il avait opéré en Italie et à la lecture              de sa Correspondance avec Louvois. »</quote> Napoléon ne le trouvait nullement            comparable à Vendôme ; il eût dit de Catinat, servant sous ses ordres, ce qu’il disait            de Saint-Cyr : <quote>« Saint-Cyr, général très-prudent. »</quote></p><p>Toute la manière de voir et d’agir de Catinat a été exposée au long par lui-même dans            ses lettres confidentielles à son frère Croisilles ; il le fait dans une langue naïve et            forte, un peu enveloppée, médiocrement polie, grosse de raisons, et qui sent son fonds            d’esprit solide ; il faut en passer par là, si on veut le comprendre, et bien posséder            son Catinat, nature originale et compliquée, un peu difficile à déchiffrer, et qui ne se            laisse pas lire couramment :</p><quote><p>« Si je t’entretenais au coin du feu de notre campagne, disait-il à ce frère qui              était un autre lui-même (31 octobre 1691), j’aurais bien du plaisir à te faire toucher              au doigt et à l’œil ma conduite et les prévoyances que j’ai eues sur ce qui pouvait              arriver, et comme il a fallu charrier droit pour faire aller la campagne aussi loin              qu’elle a été, sans exposer tout le gros des affaires. Il est vrai que les ennemis              auraient pu faire des démarches qui l’auraient abrégée ; mais celles de notre armée              ont pu contribuer à leur en ôter les vues. Enfin, pour te le faire court, les ennemis              avaient une armée fraîche, entrée en campagne seulement les premiers jours d’août ;              ils avaient trente escadrons de la plus vieille et meilleure cavalerie de l’Empereur,              et douze des meilleures troupes de M. l’Électeur, et trois vieux régiments de dragons…              Ils avaient assurément cent escadrons dans leur armée, cavalerie ou dragons, et quinze              à seize mille hommes de pied. Cette armée connaissait son avantage et ne demandait              qu’à combattre. Il n’y avait que nos démarches et le choix de nos postes qui pouvaient              nous le faire éviter.</p><p>Nous n’avions dans notre armée que quarante-huit escadrons de cavalerie, dont              seulement treize de vieux régiments. Le reste était tous nouveaux régiments, dont              plusieurs étaient à demi ruinés, dix-neuf escadrons de dragons… Nous leur avons              abandonné Carmagnole que l’on ne pouvait soutenir et que l’on voulait quitter. Les              mesures ont été prises juste pour se défaire de la cavalerie que l’on ne pouvait plus              faire subsister, et soutenir notre frontière avec l’infanterie. L’affaire qui vient              d’arriver à Suse est un bon témoignage. Je ne sais quel jugement fera le public de              cette campagne ; mais je t’assure qu’à la suivre de près, j’ai plus de mérite que de              celle de l’année passée. <hi rend="i">La fortune en a décidé l’année passée, et, si                j’ose le dire, la bonne conduite à celle-ci.</hi> Je crois que j’en recevrai plus de              louanges chez nos ennemis que parmi nous ; car je sais bien tous les discours qu’ils              tiennent là-dessus. Je te parle confidemment comme à mon frère, et tu crois bien que              je ne m’étale pas de cette manière en public. M. de Saint-Sylvestre (<hi rend="i">l’un                de ses généraux</hi>), qui est un bon cœur et de mes amis, me faisait encore, il n’y              a que deux jours, le même reproche qu’il m’a fait plusieurs fois : que j’étais trop              modeste et que je ne faisais pas assez valoir cette campagne et ce qui venait de se              passer ; que j’en étais la dupe. Je lui ai répondu qu’il fallait se laisser juger ;              que les campagnes heureuses sautaient aux yeux, que les autres demandaient trop de              discours en public pour en faire connaître le mérite. Comme j’ai tenu le roi au              courant de cette campagne et que j’ai pu en donner des idées à M. de Chamlav et de la              nature de cette guerre, Sa Majesté me paraît très-contente de la conduite que j’ai              tenue. Voilà bien t’entretenir. »</p></quote><p>L’apologie est un peu longue ; je n’ai pas promis qu’elle serait élégante ; il manque            un coup de rabot à cette façon d’écrire de Catinat ; mais on a l’homme, on a la forme            d’esprit, on a les raisons. Ce sera presque toujours ainsi avec lui : il a besoin d’être            écouté, et sur la fin on ne l’écoutera pas assez, et lui-même il ne prendra plus guère            la peine de s’ouvrir et de s’expliquer. Mais on n’en est plus à deviner après cela            quelles pouvaient être ses réponses aux critiques de Feuquières : si l’on prend la peine            de chercher celles-ci dans les Mémoires de leur auteur, on aura sous les yeux les pièces            du procès, et surtout (car c’est le seul point qui nous intéresse aujourd’hui) l’on            verra nettement dans quelle catégorie de capitaines, dans quelle école et quelle famille            d’hommes de guerre il convient de ranger Catinat.</p><p>Il était, du reste, alors dans sa meilleure veine, et sa prudence savait se relever au            besoin d’actions de vigueur. C’est ainsi que la forteresse de Montmélian, seule place du            duché de Savoie qui ne fût pas encore en notre pouvoir, lui parut une conquête possible            malgré la saison avancée et la forte position qui était <quote>« hideuse pour un              assiégeant »</quote> ; il s’en rendit maître le 21 décembre de cette année 1691 si            remplie.</p><p>Les conséquences de la mort de Louvois se faisaient sentir : on n’embrassait plus tous            les points de la circonférence à la fois. En 1692, l’attention qui se portait presque            exclusivement à l’armée de Flandre et vers le siège de Namur fit négliger le Piémont.            Louis XIV se refusa de ce côté aux dépenses nécessaires, et l’on se borna au <hi rend="i">statu quo</hi> comme si c’était possible. Catinat, qu’on avait laissé en            sentinelle à la frontière durant tout l’hiver, ne reçut que plus tard les dernières            instructions de Louis XIV écrites au pied levé et au moment même où le roi partait pour            l’armée de Flandre (10 mai). Tout rempli des projets de conquête qu’on lui préparait sur            ce prochain théâtre, le roi s’en remettait à Catinat de tout ce qui était à faire dans            la guerre restreinte qu’il désirait à cette autre frontière. Il se résumait ainsi :</p><quote><p>« Au surplus, je suis fort persuadé de votre application : que vous voyez tout et que              vous prendrez tous les partis qui seront les plus avantageux pour le bien de mes              affaires. Il vaut mieux hasarder que les ennemis fassent quelques petites courses dans              mon pays ou dans la Savoie que d’abandonner les lieux les plus importants. »</p></quote><p>Le dernier cas prévu arriva, et au-delà de ce qu’on supposait. Le duc de Savoie,            sentant la faiblesse à laquelle était réduit l’adversaire, s’enhardit, passa à            l’offensive et à l’invasion de notre territoire, pénétra jusqu’à Embrun qu’il assiégea,            s’en rendit maître sur les derrières de Catinat, brûla le pays jusqu’à Gap, et il serait            même descendu dans la plaine du Dauphiné sans la petite vérole qui le prit à Embrun et            dont il fut fort mal. Catinat, asservi à ses ordres, ne s’en écarta en rien, garda ses            postes et points importants de Pignerol, Suse, Nice et la Savoie, mais n’entreprit rien            d’actif pour inquiéter le duc et l’obliger à lâcher prise dans sa pointe en France. Ce            fut un léger affront pour nous que cette invasion, même interrompue et arrêtée sitôt par            un accident. Il est difficile de ne pas être de l’avis de Feuquières dans la double            critique qu’il fait de cette campagne, la première remontant à Louis XIV, la seconde            s’adressant à Catinat qui se tint trop longtemps sur des hauteurs près de Pignerol et ne            rayonna pas assez vivement. Il n’y a pas de système absolu ; la défensive n’est bonne            qu’autant qu’elle peut se convertir, à un moment donné, en offensive rapide, et l’un des            plus grands talents d’un général est de savoir saisir à point l’initiative, même dans            une lutte de pure défense. Je répète les préceptes des maîtres. Catinat aurait eu sans            doute à faire de bonnes réponses ; s’il n’avait pas la soudaineté, l’éclair et le coup            de foudre, il avait le reste. Au mois de septembre 1692, à son camp d’Aspre, pendant la            petite vérole du duc à Embrun, il se considérait dans une situation fort bonne pour être            à portée de tout, et fort dangereuse pour les ennemis, s’ils faisaient un mouvement de            plus en avant dans notre pays. Il écrivait de là à son frère, le 13 septembre :</p><quote><p>« Je crois toujours de plus en plus que nos ennemis seront hors des États du roi dans              la fin de ce mois et que le mal qu’ils nous auront fait aura plus de réputation que              d’effet. L’on en tirera le profit que Sa Majesté connaîtra l’attention que mérite              cette frontière et qu’il ne sera pas si aisément détourné de ce qui lui est proposé              pour sa sûreté, par le sentiment de ceux qui ne la connaissent point, et qui ont pu              lui faire concevoir là-dessus des facilités qui n’y sont point. »</p></quote><p>Catinat ne croyait pas cette utilité réelle pour l’avenir trop payée d’un léger            désagrément personnel. Voilà bien l’homme avec son principe d’abnégation.</p><p>Louis XIV, qui devait savoir mieux que personne à quoi s’en tenir, était content de            Catinat et mettait cette fin de campagne au nombre de ses bons services. Ce fut (chose            assez piquante) pendant cette suite de marches destinées à couper à l’ennemi les moyens            de subsister et à l’obliger à la retraite, que les amis de Catinat en Cour, M. le            Peletier, M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles, songèrent à le marier et lui en firent            des propositions, même des instances. Il était en belle passe et à la veille d’être            maréchal de France ; en vieillissant il était devenu un parti. Ses amis, sa famille,            désiraient qu’il fît souche et qu’il plantât sa race. Lui, il s’y refusa : il avait            cinquante-cinq ans ; il était amoureux de sa liberté à laquelle un tel lien porterait            une grande atteinte :</p><quote><p>« Je me fais vieux, écrivait-il à Croisilles, et je me trouve même assez                défiguré<note place="bottom" resp="author"><quote><hi rend="i">Défiguré</hi></quote>, l’expression                est un peu forte. On aura déjà remarqué que, dans sa langue inélégante mais saine,                Catinat prend volontiers les mots dans une acception un peu plus ancienne que sous                Louis XIV ; quand il écrit, il est comme Vauban, un peu suranné de langage. Cela ne                sied pas mal à des hommes d’un caractère antique.</note>. Ma foi ! mon ami, je crois              qu’il faut que je continue à vivre comme j’ai vécu… Défais-moi des propositions de              mariage et laisse-moi la liberté : j’appelle assurément liberté que d’être garçon.</p><p> Toutes les considérations, disait-il encore, que l’on peut me représenter là-dessus              me sont connues ; mais, en vérité, elles regardent plutôt les successeurs que les              vivants. »</p></quote><p>Il resta donc ce qu’il était, célibataire et philosophe, <quote>« génie libre et sans              façon »</quote>. En tout, l’une des marques de son caractère et de son tempérament,            c’est la continuité des mêmes mœurs, l’égalité, la constance.</p><label rend="center">II. Le bâton de Maréchal. — Joie, modestie. — Félicitations.</label><p>Au moment où la campagne de 1693 allait s’ouvrir, le roi fit une promotion de sept            maréchaux de France, et Catinat y fut compris. Il était à son poste, à la frontière            d’Italie : le roi lui écrivit de sa main, de Versailles, le 27 mars 1693 :</p><quote><p>« Les services que vous me rendez me sont si utiles et agréables, que je crois ne              pouvoir mieux vous le témoigner qu’en vous faisant maréchal de France. Vous pouvez en              prendre la qualité et en recevoir les honneurs. Vous en prêterez le serment quand le              bien de mes affaires vous permettra de vous rendre auprès de moi. ».</p></quote><p>Catinat, tout ému, s’empressa de répondre :</p><quote><p>« A Oulx, le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1693.</p><p>« Votre Majesté a donné un témoignage de sa puissance et de sa bonté en me faisant              maréchal de France ; c’est une élévation qui ne me fera que mieux connaître qui je              suis, et d’où elle m’a tiré. Cette grâce si grande et si distinguée dont elle vient de              m’honorer, donne une exemple qui doit élever les sentiments et le courage de tout ce              qui a l’honneur de la servir. J’ai assurément reçu, Sire, cette nouvelle <hi rend="i">avec tout le trouble de joie</hi> qu’elle mérite, et je ne puis exprimer à Votre              Majesté combien l’on est agité de sentiments d’obligation et de reconnaissance, quand              on reçoit une pareille marque de l’honneur de son estime et de son affection. »</p></quote><p><hi rend="i">Le trouble de joie !</hi> Catinat, en écrivant, avait de ces mots heureux            et d’autant plus remarqués qu’ils ne lui sortaient pas en abondance. Il parlait du cœur            plutôt que des lèvres. — Catinat ressentit en effet, avec un esprit d’humilité et un            vrai trouble, ce <quote>« comble d’élévation »</quote> que le roi mettait dans sa            famille ; sa correspondance avec son frère, à ce moment, est touchante et d’un naturel            charmant. Les grâces du roi avaient alors un tel pouvoir de grandir, que le frère de            Catinat, Croisilles, si tendrement lié avec lui dès l’enfance, n’osait plus le traiter            par lettres sur le même pied qu’auparavant, et qu’il changea de ton aussitôt. Depuis que            le roi appelait Catinat son <hi rend="i">cousin</hi>, Croisilles ne se permettait plus            de tutoyer son illustre frère. Catinat s’en fâcha :</p><quote><p>« Tes lettres cérémonieuses me chagrinent ; comme je les lis toujours de la vue, j’y              mets le <hi rend="i">tu</hi> et le <hi rend="i">toi</hi>, à la place du <hi rend="i">vous</hi> <hi rend="i">;</hi> de bonne foi je ne te ferai plus réponse si tu              continues… Tu te moques de moi de penser à m’écrire autrement qu’à l’ordinaire. »</p></quote><p>Catinat connut bientôt des circonstances particulièrement flatteuses pour lui dans            cette nomination du roi, et il les apprit de l’intendant des vivres Bouchu, qui était            l’homme de son armée. Bouchu se trouvait dans la chambre du roi au moment où Louis XIV,            dans son cabinet, déclara les nouveaux maréchaux, et les personnes qui étaient dans la            chambre, c’est-à-dire dans la pièce voisine, en eurent la première nouvelle : ce fut            l’archevêque de Paris, M. de Harlay, qui, sortant du cabinet, le dit à Bouchu, et le            pria de mander à Catinat cette circonstance que le roi, en lisant au Père de La Chaise            et à lui archevêque la liste des sept nouveaux maréchaux, avait dit, en répétant le nom            de Catinat : <quote>« <hi rend="i">C’est bien la vertu couronnée ! ».</hi></quote>            Catinat, répétant confidemment cet éloge à Croisilles, ajoutait, de peur de l’ébruiter :              <quote>« Épargne, je te prie, cela à ma sœur Pucelle, et même à tout autre, c’est le              plus sûr ».</quote> Mme Pucelle, la mère du célèbre abbé de ce nom, méritait-elle donc            qu’on lui appliquât le mot de La Fontaine :</p><quote><l>Rien ne pèse tant qu’un secret :</l><l>Le porter loin est difficile aux dames.</l></quote><p>La lettre de Catinat au roi réussit fort par sa simplicité ; le roi dit qu’il la            trouvait très bien. Catinat avait là-dessus une certaine inquiétude :</p><quote><p>« Je l’ai faite si agité et avec tant de précipitation, écrivait-il à son frère, que              je ne sais si tu la trouveras bien ; je te prie que le tout ne soit que pour              toi. »</p></quote><p>Et en apprenant l’approbation qu’elle avait reçue :</p><quote><p>« Je l’écrivis dans l’enthousiasme ; quand elle fut partie, je la relus et je n’en              avais pas trop bonne opinion, je te l’ai même mandé : c’est qu’il y a des occasions où              il faut laisser parler la nature. Je crois que c’est l’approbation qu’elle              mérite. »</p></quote><p>Tout cela est d’une grande bonhomie et simplicité d’âme. Les embarras dont Catinat            s’ouvre à son frère sur la manière de répondre aux compliments qui lui pleuvent en foule            et de varier le thème selon les rangs et les convenances, font sourire et nous initient            aux mœurs de cette digne et honnête bourgeoisie, non gâtée par les honneurs :</p><quote><p>« Je suis accablé de réponses à faire à tous les compliments dont petits et grands              m’honorent. Il y en a une infinité à me donner la vanité que tu m’inspires dans tes              lettres ; mais, de bonne foi, cela ne me change point sur le jugement que je fais de              moi-même, et je réfléchis combien aisément la fortune pouvait changer les événements              qui m’ont procuré tant d’honneur, et <hi rend="i">toutes les raisons pour une affaire                deviennent bien faibles contre me seule qui les fait manquer</hi>. Ne me vas-tu pas              trouver bien moral pour un homme qui doit être enivré ? »</p></quote><p>Dans la quantité de félicitations qu’il reçoit, il faut distinguer celles de l’abbé de            Fénelon, non archevêque encore :</p><quote><p>« Je viens de lui faire réponse à une lettre toute des plus obligeantes qu’il m’a              fait l’honneur de m’écrire, où ton nom est mêlé : il paraît bien qu’il t’aime ou pour              mieux dire, qu’il te chérit. »</p></quote><p>Croisilles, fort pieux et d’une piété tendre, était un des fils spirituels de Fénelon.            On distingue aussi ce que Catinat dit de Vauban ; ce grand homme de bien dont on aime à            unir le nom avec le sien l’avait félicité de l’honneur auquel il était promu, et Catinat            l’en avait remercié en exprimant l’espérance d’une réciprocité prochaine. Vauban était            un peu chagrin à cette heure ; il avait perdu Louvois, son grand appui ; il avait dit            plus d’une fois à Catinat en l’entretenant à Pignerol quand il était allé visiter les            positions de cette frontière : <quote>« Vous serez maréchal de France ; je vois bien que              je ne le serai point et que l’on pense autrement sur moi. ».</quote> Catinat faisait            tout pour le rassurer et lui ôter de ces ombrages. Vauban dut attendre dix années            encore.</p><p>À côté des amis chagrins, des amis inattendus, des amis enthousiastes que vous fait            tout grand bonheur, il y avait aussi les ulcérés et les irréconciliables. Catinat en fit            l’épreuve en un ancien camarade du régiment des gardes, M. de Rubentel, excellent            officier, mais qui ne pardonnait pas chez un autre une élévation à laquelle il s’était            cru en état de prétendre. Catinat le connaissait bien ; à peine apprend-il sa            nomination : <quote>« Ah ! pour le coup, écrit-il à son frère, je crois que me voilà              bien achevé d’être brouillé avec Rubentel : après ce qui vient d’arriver, il n’y a              plus de retour ; je l’ai trop offensé. ».</quote> Catinat ne s’est pas trompé ; il n’y            a pas de retour de la part d’un jaloux : <quote>« Le parfait silence de M. de Rubentel,              écrit-il quelques jours après, ne t’a point surpris ainsi que moi ; je suis bien sûr              que ce sera très fort malgré lui s’il se trouve dans quelque endroit où tu              seras. »</quote></p><p>Cherchez vite si vous êtes curieux, lisez dans Saint-Simon le portrait de ce Rubentel,            ancien lieutenant colonel du régiment des gardes, ancien lieutenant général, brave homme            de guerre, mais difficile à vivre, d’une humeur à faire damner les gens, d’autant plus            roide et plus cassant qu’on lui fait plus d’avances, et furieux si on le néglige ; enfin            un fagot d’épines. Alceste paraît avoir été un Philinte auprès de ce Rubentel qu’on ne            put garder au service malgré son mérite et qui s’en alla vivre et mourir seul à Paris,            disgracié, irrité, pestant contre les humains et gardant une dent contre quiconque était            plus heureux que lui. Le mot de Catinat achève de nous le peindre.</p><p>Demandez à La Rochefoucauld, à La Bruyère ! L’humanité est ainsi faite : après tout            grand succès et pour le compléter, il y a toujours un M. de Rubentel, un monsieur aigri,            outré, impossible, qui vous en veut à mort de ce jour-là, qui vous saluait la veille et            qui ne vous salue plus.</p><label rend="center">III. Campagne ingrate, lente, patiente. — Tessé négociateur. — Victoire de la            Marsaille.</label><p>Le bâton obtenu, il s’agissait de le justifier par quelque action d’éclat, et Catinat            n’y manqua point en cette année même. Il y eut pourtant bien de la peine et de la            difficulté avant d’en pouvoir saisir l’occasion. L’exposé de cette campagne de 1693 et            de tout ce qui s’y mêla d’accessoire ou d’essentiel sous-main dépasserait ce que nous            pouvons nous permettre ici. On avait donné à Catinat pour servir sous lui depuis 1691            M. de Tessé, homme d’infiniment d’esprit et plus propre certainement à être habile            négociateur que grand général. M. de Tessé, obéissant à ses instincts et donnant cours à            ses talents, s’était arrangé pour entrer en relations secrètes avec le duc de Savoie, et            Catinat, informé de ce double rôle qu’autorisait la Cour, n’en avait conçu nulle            jalousie ; il croyait peu à la réussite de cette intrigue et s’occupait surtout de son            métier. Cependant la maladie du duc de Savoie, le ralentissement qui s’en était suivi            dans les opérations militaires, avaient donné naturellement à Tessé l’occasion de            renouer les fils si souvent rompus. Le fait est qu’à cette date il était on ne saurait            mieux informé de tout ce qui se passait jusque dans l’intimité de l’alcôve, pendant            cette convalescence du duc de Savoie, entrecoupée parfois de rechutes ; il écrivait, de            ce ton plaisant et badin qui était le sien, au ministre de la guerre Barbezieux, qui ne            manquait pas d’en amuser le roi (29 mars 1693) :</p><quote><p>« … La comtesse de Verrue a eu des conversations particulières qui dérangent en un              instant ce que les médecins ont cru arranger… Une fois pour toutes, le roi doit être              informé que cette dame à part aux affaires et qu’elle est aimée. Elle est jeune et              plus belle que jamais. Elle a jusqu’à présent tout le crédit qu’une jolie femme peut              avoir ; elle a dans l’esprit tout l’enjouement et l’amusement qui peut plaire,              menteuse avec un air naïf, n’aimant rien, point de vues pour l’avenir, hardie,              ordurière, nulle teinture de modestie, livrée aux présents de M. le prince d’Orange,              prenant de l’Empereur et du roi d’Espagne, et ce qu’il y a de beau, c’est que              M. de Savoie le sait et qu’il trouve en cela le ménagement d’un méchant cœur ravi que              sa maîtresse rencontre dans la libéralité d’autrui ce qu’elle ne pourrait pas trouver              dans la sienne… Il redit tout à sa maîtresse, et sa maîtresse redit tout aux alliés…              Dans tout cela Mme la Duchesse Royale ne fait qu’aimer son mari, le servir, vouloir ce              qu’il veut et ne se mêler de rien ; Madame Royale (<hi rend="i">la mère</hi>) n’ose              parler, et M. et Mme de Carignan sont dans une circonspection si craintive que, si              M. de Savoie meurt, vingt-quatre heures après ils craindront qu’il n’en              revienne. »</p></quote><p>Toute cette correspondance de Tessé que nous connaissons par des extraits de M. Camille            Rousset est des plus piquantes et souvent des plus comiques ; ces lettres d’un homme de            qualité que Mme de Maintenon appelait <quote>« la politesse même »</quote> font le plus            parfait contraste avec le ton et le sans-façon assez rudes de celles de Catinat. Ainsi            il se jouait en Piémont une partie double : Tessé, à la fois homme d’épée et diplomate            officieux, menant une intrigue en vue de la paix ; Catinat faisant son métier de            général, et le faisant en toute conscience, mais bien péniblement, à cause du peu de            secours qu’on lui donnait et du manque d’argent, de moyens de transport, de            subsistances, de tout. Le jeu du duc de Savoie qui envoyait de temps à autre à Tessé son            intendant des finances, Grupel, déguisé en paysan, en attendant que Tessé allât lui-même            à Turin travesti en postillon, sa ressource habituelle et son excuse étaient de dire            qu’il ne pouvait rien sur ses alliés que de les ralentir tout au plus un peu, et que            c’était bien à contrecœur qu’il faisait la guerre au roi. Cependant, dans ces allées et            venues il cherchait à tirer des lumières, pour se guider et nous duper. Catinat, sourd à            tout, ne pensait qu’à justifier la confiance du roi, à se rendre digne de son nouvel            honneur, et dès que le duc fut remis de sa maladie et que les hostilités recommencèrent,            il se vit avec peine réduit d’abord à l’immobilité, à une défensive presque inerte ; il            dut se résigner à voir Pignerol investi et se retirer du poste de La Pérouse qu’il jugea            intenable. Il écrivait à son frère, du camp de Fénestrelles, le 29 juillet 1693 :</p><quote><p>« J’ai envoyé un courrier exprès pour avertir le roi que Pignerol était investi. Je              n’ai pu éviter ce coup ; les raisons seraient longues à t’en déduire ; tu peux compter              que ma conduite n’est exposée qu’aux mauvais discours des gens qui ne connaissent              point la nature de cette guerre ; c’est une ample matière à en tenir. Je t’assure que              c’est ma moindre inquiétude, et que je ne suis agité d’aucune attention ni réflexion              là-dessus : je suis dans une douleur qui me perce le cœur, par rapport aux affaires du              roi. J’ai été quatre ou cinq jours bourrelé et n’ai presque point dormi, ayant besoin              d’efforts pour manger ; à quoi j’ai suppléé pour aliment en prenant quelques écuellées              de lait pour apaiser le sang… »</p></quote><p>C’était pour un homme de cœur une position cruelle en effet que de se voir obligé            d’attendre des renforts, des moyens d’agir, et de supporter cette infériorité évidente            d’un air d’indécision et de timidité. Les discours à Paris ne tarissaient pas ;            d’honnêtes gens blâmaient sans rien y entendre ; M. de Pomponne, parent de Feuquières,            parlait plus qu’il n’était séant à un homme si sage et si ignorant de la matière. Mais,            ce qui était pis, Vauban, l’autorité même, Vauban semblait croire que Catinat aurait pu            agir autrement et tenir le poste de La Pérouse ; il le disait à qui voulait            l’entendre :</p><quote><p>« Je t’assure, écrivait Catinat à son frère, qu’il n’y a ombre de raison à ce dire,              et qu’il aurait de la confusion de l’avoir avancé s’il était sur les lieux et qu’on              lui dît de disposer ce poste pour être soutenu contre une armée qui a du canon… Je              suis assurément rempli d’un grand fonds d’estime et d’affection pour M. de Vauban ;              mais je voudrais bien voir jusqu’où iraient ses lumières et la tranquillité de son              esprit, s’il était chargé en chef des affaires de ce pays-ci : je crois qu’il y serait              pour le moins aussi <hi rend="i">fécond en inquiétudes</hi> qu’il l’était à Namur, où              il était demeuré après la prise. »</p></quote><p>Catinat d’ailleurs n’en veut point à Vauban, et il trouve, pour l’excuser de ce léger            tort à son égard, une belle explication amicale :</p><quote><p>« M. de Vauban est de mes amis ; <hi rend="i">sa franchise naturelle l’a surpris</hi>              et l’a fait parler d’une chose qu’il a pensée et qu’il ne sait point, et avec peu de              ménagement pour un homme qu’il aime ou qui est en droit de le croire. »</p></quote><p>Bien qu’endurci par l’expérience à tous les propos, Catinat était donc en ce moment            fort <hi rend="i">fécond</hi> en soucis et des plus travaillés d’esprit ; toutes ses            lettres adressées du camp de Fénestrelles à son frère nous ouvrent le fond de son            âme :</p><quote><p>« Personne n’est à l’abri du discours, c’est un mal commun à tous ceux qui sont              honorés du commandement : il faudrait que je fusse bien abîmé dans un esprit de              présomption pour que je pusse imaginer que cela fût autrement à mon égard. Aussi,              puis-je t’assurer que je ne suis point travaillé de tout ce qui se dit, mais bien de              la dureté et de la difficulté des affaires dont je suis chargé. »</p></quote><p>La patience lui donna finalement raison. Le duc de Savoie avait bloqué Pignerol ; il            venait de prendre le fort de Sainte-Brigitte tout proche et au-dessus ; il se disposait            à bombarder Pignerol avant de l’assiéger, ce qui n’était pas d’usage dans une guerre            polie et entre honnêtes gens. Ce duc, fertile en expédients, imagine alors une nouvelle            batterie, et il dépêche à Tessé, qui commandait dans Pignerol, Grupel, ce messager            ordinaire de l’intrigue. Grupel se glisse dans la place le 22 septembre, à la faveur            d’un travestissement qui le rendait méconnaissable ; il est porteur de belles paroles.            Le duc s’excusait de la marche des alliés sur sa maladie ; il affirmait avoir ralenti            leurs opérations et promettait de les ralentir encore. Il proposait de reprendre un            projet de traité qui avait été discuté précédemment. Tessé répondit avec fierté et comme            il sied à un homme que le canon menace :</p><quote><p>« Mais que faire donc ? dit Grupel ; car ce qui est fait est fait. » — Nous              bombarder, lui dis-je <hi rend="i">(c’est Tessé qui parle)</hi>, ce qui sera pour lui              et pour ses alliés un divertissement de quatre jours, et puis Son Altesse le payera              par le bombardement que nous ferons dix jours après de Turin. Quand le roi est              mécontent de Gênes ou d’Alger et qu’il abîme leur ville pour les punir de leur              mauvaise conduite, c’est une dépense et une vengeance de grand seigneur qui peut              convenir au roi à l’égard de ses inférieurs ; mais que M. de Savoie prenne avec le              roi, pour une ville qu’il ne peut pas assiéger, les mêmes airs que le roi prend avec              une république, c’est ce que Son Altesse doit croire que Sa Majesté ne lui pardonnera              peut-être jamais… »</p></quote><p>En même temps le duc, pour mieux en venir à ses fins, faisait demander à Tessé de prier            Catinat <quote>« de sauver son honneur en s’avançant dans la vallée de Suse, de façon à              lui permettre de partir honorablement de devant Pignerol sous prétexte de le              combattre. ».</quote> On était au 23 septembre ; il promettait, pour donner de la            marge, que le bombardement serait différé jusqu’au 26 inclusivement ; mais Catinat            informé par Tessé ne put ni ne voulut faire ce mouvement qu’on lui demandait. Pignerol,            d’ailleurs, fut bombardé dès le 25 et jusqu’au 1<hi rend="sup">er</hi> octobre. Tout            cela n’était que feinte et fourberie ; c’était un piège que le duc tendait à Catinat.              <quote>« Ce prince, disait Tessé qui le connaissait bien, en sait plus à 27 ans en              subtilités, en mauvaises finesses et en indécisions que le vieux duc de Lorraine n’en              savait à 60. »</quote> Les faibles qui ont de l’esprit apprennent vite la ruse.</p><p>C’est alors que Catinat, qui avait employé le temps à se mettre en mesure, sentit que            le moment était venu de prendre sa revanche et de jouer vaillamment de l’épée. Il a tout            prévu et tout préparé. Catinat n’est pas un gros joueur ; il joue serré. Il sait qu’il y            a cinquante manières d’échouer et qu’il n’y en a qu’une de réussir ; mais, s’il voit            celle-ci à sa portée, il ne la manque pas. Il a de ces lenteurs, de ces ardeurs            concentrées qui se résolvent en exécutions vigoureuses ; ce fut le cas ici.</p><quote><p>« Nous aurons, écrivait-il au roi le 15 septembre, toutes les troupes que Votre              Majesté a fait marcher (<hi rend="i">on attendait de jour en jour un renfort</hi><hi rend="i">)</hi> ; tout est rempli de désir et d’envie d’agir et de contribuer              glorieusement au bien de l’État, et avec confiance a l’heureuse étoile de Votre              Majesté. »</p></quote><p>C’est la seconde fois que je surprends Catinat parlant de l’étoile du roi ; il en avait            déjà parlé après le prompt et heureux siège de Nice. Jamais général n’a moins cru à son              <hi rend="i">étoile</hi> que Catinat ; mais l’étoile du roi, il y croit encore ; il a            besoin d’y croire, car il va risquer un grand coup, et elle va en effet le conduire à sa            plus belle et sa plus glorieuse journée.</p><p>Sans se laisser amuser par les espions, par les messages perfides, il tient l’ennemi en            suspens jusqu’à la fin sur le point par où il doit entrer en Piémont. Sera-ce par La            Pérouse ? sera-ce par Suse ? C’est ce dernier côté qu’il a choisi. Il trouve cette fois,            pour assembler son armée et la porter au-delà des monts, une vivacité de mouvement            inaccoutumée ; il était rendu en Italie le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre et tenait la            plaine. Il envoya, par attention expresse et par suite des ordres reçus, brûler et            dévaster la maison de plaisance du duc de Savoie dite La Vénerie, et la maison de            campagne également de M. de Saint-Thomas, premier ministre du duc : c’était un            prêté-rendu pour le bombardement inutile de Pignerol et pour les ravages du Dauphiné de            l’année précédente. Le duc de Savoie était surpris à son tour et au dépourvu ; Catinat,            vif et joyeux comme il ne l’était guère volontiers que les jours d’action. Il avait            écrit gaiement et pour dernier mot à Tessé enfermé et bloqué dans Pignerol, en lui            promettant une prompte délivrance : <quote>« Préparez de l’oseille pour nous faire des              soupes vertes. »</quote> Catinat chercha immédiatement l’ennemi et le joignit entre            Turin et Pignerol ; il lui livra bataille le 4 octobre, à La Marsaille.</p><p>On a et l’on peut connaître par une conversation fort curieuse que Tessé eut deux mois            après, à Turin même, avec le marquis de Saint-Thomas, toute la version piémontaise des            préliminaires de cette bataille. Tessé ayant reproché à M. de Saint-Thomas la ruse du            duc et le panneau dans lequel il avait voulu faire tomber Catinat à propos du            bombardement de Pignerol, comme si un mouvement en avant du général français eût suffi            pour l’en détourner, Saint-Thomas l’interrompit et lui dit :</p><quote><p>«  Moi, je vais vous conter l’histoire de la bataille que nous avons perdue, et je              vous jure par tout ce qu’il y a de plus saint et de plus sacré que je vous parlerai              vrai. Son Altesse royale a été trompée en tout… <hi rend="i">Il</hi> vous envoya dire              qu’il différerait le bombardement de Pignerol jusqu’au 27 ; c’était non seulement son              intention, mais fiez-vous à ma parole que le marquis de Leganez commença d’un jour              plus tôt qu’il ne l’avait promis, et malgré Son Altesse qui ne commença le              bombardement <hi rend="i">qu’il</hi> ne pouvait plus différer que le 26 ; encore              fut-ce faiblement… Quant à la bataille qui s’est donnée, en voici l’histoire : nous              n’avons jamais cru jusqu’au 2, — et la bataille s’est donnée le 4, — que M. de Catinat              vînt par la plaine ; l’on n’a pas cru praticable que l’armée de secours vînt par la              vallée de Suse, persuadé qu’on était que l’armée du roi entrerait en Piémont par la              vallée de Barcelonnette. Leganez et Caprara<note place="bottom" resp="author">C’étaient les généraux                alliés qui commandaient les troupes d’Espagne et celles de l’Empereur.</note>              étaient d’avis de se retirer par Orbassan, mais le duc dit qu'<hi rend="i">il fallait                bien boire le vin tiré</hi> et que, puisqu’il y avait au moins autant de péril à ne              pas combattre qu’à combattre, le temps était cher et qu’il ne fallait plus songer qu’à              mettre l’armée en bataille. On la mit tout le plus diligemment que l’on put, et voilà              comment se passa cette journée que l’on avait résolu la veille d’éviter ; à six heures              du matin du même jour, il n’était pas décidé encore si l’on en viendrait à une affaire              décisive. »</p></quote><p>On en croira ce qu’on voudra, mais il paraît bien certain que c’est le duc de Savoie            qui, dans sa présomption, décida en effet de livrer la bataille. Elle fut rude, menée            par Catinat avec une forte et sûre tactique. Elle dura de huit ou neuf heures du matin à            trois heures du soir, sur un terrain fourré et couvert, semé de haies et de vignes. On            s’était tâté la veille, et on avait prévenu l’ennemi en occupant avec lui une hauteur            que nous avions à droite. La victoire fut des plus complètes et vraiment parfaite selon            l’art, exécutée et gagnée (en grande partie au pas de charge et à la baïonnette) dans            l’ordre même où elle avait été conçue. Marcher en avant, la baïonnette au bout du fusil,            sans tirer un coup, c’était l’ordre du maréchal :</p><quote><p>« D’abord que nous fûmes dans l’ordre que je viens de marquer, dit-il dans sa              Relation au roi, nous marchâmes droit devant nous pour charger tout ce que nous              trouverions. Du moment que notre attaque fut indiquée par notre marche et le feu des              décharges, toute la ligne s’ébranla comme en même temps et marcha dans le plus bel              ordre que l’on saurait dire à Votre Majesté et avec une telle furie qu’elle enfonça              tout. Les ennemis avaient mêlé des escadrons de distance en distance, surtout en front              de bandière. Ceux qui se trouvèrent dans l’infanterie furent chargés sans tirer, la              baïonnette au bout du fusil, et furent renversés. »</p></quote><p>Et dans un second rapport :</p><quote><p>« Je ne crois pas, Sire, qu’il y ait encore eu d’action où l’on ait mieux connu de              quoi l’infanterie de Votre Majesté est capable. »</p></quote><p>Le brave La Hoguette, officier de vertu et de mérite, qui commandait notre centre, fut            blessé à mort. Le duc de Vendôme, ayant avec lui son frère le Grand-Prieur, qui y fut            blessé, commandait à gauche, où il y eut le plus de difficultés et d’inégalités dans le            choc, et où la gendarmerie, nouvellement arrivée à l’armée d’Italie, fit merveille :            elle avait à soutenir sa réputation d’invincible. L’artillerie aussi servit en            perfection. Chacun fit bien et de son mieux. <hi rend="i">Valeur et bon ordre</hi>            jusqu’en pleine action, c’est le trait qui distingue cette journée : Catinat avait            obtenu ce résultat et imprimé son caractère et ses propres qualités à sa victoire.            C’était, du reste, si l’on excepte cette gendarmerie d’élite arrivée de l’avant-veille,            une armée toute formée par lui, toute dans sa main ; elle avait pleine et entière            confiance dans son guide, le <hi rend="i">père La Pensée</hi>, comme on l’appelait            familièrement. L’ennemi perdit 8000 hommes tués sur place, et au-delà ; nous en eûmes            2000 au plus hors de combat ; on prit 30 pièces de canon, 99 drapeaux et 4 étendards. On            raconte que Catinat le soir, s’étant endormi sous une tente improvisée, se trouva au            réveil entouré de tous ces drapeaux que les soldats avaient plantés en manière de            trophée pour décorer son triomphe. On n’avait pris que quatre drapeaux à Staffarde : ici            on en eut des quantités, de quoi ombrager le sommeil du vainqueur. Un rayon brille sur            ce point de la vie de Catinat, un beau rayon d’automne ; c’est l’endroit le plus            lumineux de sa carrière, son moment de plein éclat. Notons-le bien : depuis lors, il            aura presque toujours le contraire de la bonne étoile.</p></div></body>
</text>
</TEI>

