<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame Roland</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-07-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-07-04"><head>Mémoires de madame Roland</head><head type="sub">Publiés d’après les manuscrits. <lb/>Étude sur la même <lb/>Par            M. Dauban<note place="bottom" resp="author">Deux volumes in-8°, avec portrait, fac-similé ; chez Henri            Pion, 8, rue Garancière.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-07-04">Lundi 4 juillet 1864</docDate>.</dateline><epigraph><p>« Les œuvres de M<hi rend="sup">me</hi> Roland excitèrent mon admiration. L’apparition            de pareils talents et de pareils caractères sera peut-être le principal avantage que des            temps malheureux auront procuré à la postérité. Ce sont ces caractères qui donnent une            si haute valeur aux jours les plus abominables de l’histoire du monde. »</p><p rend="right"><hi rend="sc">Gœthe</hi> (<title>Annales</title>, 1820).</p></epigraph><p>On pouvait croire que tout était dit sur M<hi rend="sup">me</hi> Roland : toutes les          opinions s’étaient produites, et toutes les révélations semblaient faites à son sujet.          Après ses <title>Mémoires</title> plusieurs fois publiés et accompagnés d’éclaircissements          — par Bosc d’abord (1795), — puis par Champagneux (1800), — puis par M. Barrière (1820),          — on avait retrouvé et donné des séries de sa <title>Correspondance privée</title>, ses            <title>Lettres à Bancal des Issarts</title> (1835), — d’autres <title>Lettres de sa            première jeunesse</title>, adressées aux demoiselles Cannet (1841). Nos célèbres          historiens, Thiers, Lamartine, Michelet, Louis Blanc, avaient tour à tour parlé d’elle et          fait entendre les accents de la patrie, de la poésie et de l’histoire. L’espèce          d’insurrection montagnarde qui s’était tout à coup réveillée et soulevée contre elle avec          fureur, grâce à je ne sais quel appel insensé (je ne puis trouver un autre mot) et à je ne          sais quelle aberration d’auteurs d’ailleurs estimables, MM. Bûchez et Roux, dans leur            <title>Histoire parlementaire de la Révolution française</title>, était de nouveau          apaisée, vaincue et mise à la raison. Ces esprits prévenus, en s’avisant de contester          contre toute évidence l’authenticité des <title>Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Roland</title>, n’avaient persuadé personne et n’avaient réussi qu’à faire          douter d’eux-mêmes et de leur sens critique. Les doux et sensibles montagnards comme          Esquiros semblaient, par un mouvement de sympathie meilleure, accepter et amnistier M<hi rend="sup">me</hi> Roland. Cette noble figure n’avait contre elle que les casse-cou de          l’histoire et les invectives qui honorent. En un mot, toutes les nuances possibles          d’opinion, comprises dans une admiration commune pour le caractère et la destinée d’une          pure et illustre victime, étaient sorties au grand jour et se maintenaient en présence.          Qu’arrive-t-il donc d’imprévu aujourd’hui ? que se passe-t-il ? Voilà des études nouvelles          qui s’annoncent, des éditions de ses Mémoires qui se font concurrence et qui se vantent          d’effacer et d’anéantir toutes les précédentes. M. Dauban nous en donne une, et avec luxe,          avec magnificence ; M. Faugère nous en promet une autre, et cet homme exact ne fait rien à          demi. M. Dauban joint à la sienne une Étude détaillée avec des lettres inédites et neuves.          C’est une suite de coups de trompette ; c’est à qui arrivera le premier. On s’enflamme          comme pour une découverte, comme pour une primeur de vérité. Examinons un peu de          sang-froid ce qui en est et l’état de la question.</p><label rend="center">I.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> Roland avait péri le 9 novembre 1793 : Robespierre tombait le 9            thermidor (27 juillet 1794) ; moins d’un an après, dans l’été de 1795, parurent les              <title>Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Roland</title> ; ils avaient pour titre :              <title>Appel à l’impartiale Postérité par la citoyenne Roland, femme du ministre de              l’intérieur ; ou Recueil des écrits qu’elle a rédigés pendant sa détention aux prisons              de l’Abbaye et de Sainte-Pèlagie ; imprimé au profit de sa fille unique, privée de la              fortune de ses père et mère, dont les biens sont toujours séquestrés</title>.            L’ouvrage ne parut d’abord que par parties ; il se vendait chez Louvet, l’un des            Girondins échappés à la mort et qui, rentré à la Convention, s’était établi, avec sa            Lodoïska, libraire dans la galerie de Bois, au Palais-Royal, autrement dit            Maison-Égalité. C’était Bosc, le fidèle ami de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, qui se            hâtait de donner cette première édition, accueillie avidement par le sentiment public.            On était alors dans le plein torrent du mouvement thermidorien, et tout ce qui était            dans ce sens en faveur des proscrits de la veille, avait la vogue et faisait fureur.            Transportons-nous un peu en idée à ce moment-là et demandons-nous quelles étaient les            conditions d’une publication pareille. Bosc dut nécessairement faire quelques            retranchements au manuscrit : et lesquels ? On les indiquerait d’ici presque à coup sûr,            rien qu’en y ressongeant. Ildut retrancher, s’il y en avait, quelques passages trop            naturels, trop véridiques, sur des accidents de jeune fille, des confidences trop vives            ou trop nues. Convenait-il qu’un livre, publié au profit de la fille de l’auteur, et            d’une fille d’un âge si tendre, contînt de semblables passages ? S’il y avait trace            aussi et aveu de quelque passion d’âge mûr, de quelque mystère de cœur, opposé au            sentiment parfait d’une épouse fidèle, convenait-il de laisser de tels endroits et de            découvrir le sein au défaut de la cuirasse ? L’éditeur dut également retrancher ces            endroits et faire de son mieux pour les dissimuler. Remarquez que M<hi rend="sup">me</hi> Roland, quand elle écrivait ainsi ses confidences et qu’elle notait ses            souvenirs, ne pouvait prévoir le moment exact où on les publierait ; elle pouvait juger            ce moment beaucoup plus éloigné qu’il ne devait l’être en effet. Ce qu’il y a de            certain, c’est qu’au gré des amis de l’auteur, Bosc ne prit point encore assez de            précautions ; car, au milieu de remerciements et d’éloges mérités, on lui reprocha non            seulement d’avoir laissé <quote>« des redites qu’il eût été aussi facile que nécessaire              d’éviter »</quote>, mais encore de n’avoir pas émoussé ou retiré certains traits            cruels et injustes. La <title>Décade</title>, organe des plus purs amis de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, s’exprimait en ces termes par la plume de Ginguené :</p><quote><p>« Dans les <title>portraits</title>, il y a quelquefois de la justesse, quelquefois              des peintures hasardées et même fausses, et souvent une exagération soit en bien, soit              en mal, qui peut mécontenter les amis de ceux que l’auteur loue, presque autant que              les amis de ceux qu’elle censure. Quelques adoucissements, quelques suppressions              étaient de la prudence et peut-être du devoir de l’éditeur. L’idée récente encore et,              pour ainsi dire, présente de son amie était si grande et si honorable, son image              empreinte dans l’âme de tous les amis de la patrie et de l’humanité était si noble et              si touchante, qu’il fallait, en quelque sorte, avoir pour elle un respect religieux et              ne rien laisser paraître sous son nom qui pût mêler une idée de malignité d’esprit, de              préventions et de petitesses féminines, à celle d’un si beau caractère, d’une telle              virilité d’âme et d’un si auguste malheur. »</p></quote><p>Tel était le sentiment des contemporains immédiats, et il ne faut jamais le perdre de            vue dans nos appréciations à distance. C’est un sentiment analogue qui, le lendemain de            la mort de Pascal et lorsque ses amis avaient à publier ses <title>Pensées</title> qui            ne sont pour la plupart que les extraits de ses informes petits papiers, les porta            presque unanimement à atténuer ou à éclaircir plus d’un passage, à sauver plus d’une            hardiesse, à adoucir plus d’une témérité. Encore une fois, mettons-nous à la place de            ces premiers éditeurs : il n’est pas un seul d’entre nous qui, chargé au lendemain de la            mort d’un ami célèbre de mettre en ordre ses papiers et d’en tirer la matière d’une            publication réclamée et opportune, ne prenne garde, n’hésite plus d’une fois en vue même            d’une mémoire respectée, ne conçoive des scrupules et n’estime quelques retranchements            nécessaires, provisoirement du moins. Les plus rigoureux partisans de l’entière fidélité            seraient eux-mêmes de cet avis assurément, s’ils avaient affaire à des reliques non            refroidies. M. Cousin, qui a poussé à fond l’application de sa doctrine à propos des            papiers de Pascal et qui l’a proclamée sur tous les tons jusqu’à en faire une sorte            d’article de foi littéraire, a-t-il trouvé mauvais, par exemple, que dans la publication            du Journal intime de Maine de Biran, on ait retranché tous les passages où lui,            M. Cousin, était montré au naturel et qui lui eussent été désagréables ? En supprimant            ces endroits, on a fait un sacrifice à la convenance et peut-être à la justice, puisque            M. Cousin s’était toujours posé on défenseur et admirateur de Maine de Biran ; une            entière fidélité eût ressemblé ici à de l’ingratitude. M. Dauban, l’éditeur actuel des              <title>Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Roland</title> et qui arrive à sa date, 71            ans après la mort de cette femme illustre, a beau jeu pour venir nous développer            aujourd’hui sa doctrine austère ; il est bon, toutefois, de l’entendre à ce sujet. Nous            avons vu de quelle nature étaient les reproches adressés par la <title>Décade</title> et            par les contemporains amis au premier éditeur : écoutons le dernier éditeur maintenant,            et admirons la contrariété des points de vue :</p><quote><p>« Nous avons poussé le scrupule, dit M. Dauban, jusqu’à reproduire non seulement ce              qui avait été précédemment omis, mais ce que d’autres mains que celle de M<hi rend="sup">me</hi> Roland ont effacé. À cet égard, nous ferons avec une entière              franchise notre déclaration de principes. Toute altération d’un manuscrit de                <title>Mémoires</title>, quelle que soit l’intention qui l’a inspirée, lorsqu’elle              modifie la donnée fournie par l’auteur, la base de l’étude du <hi rend="i">moi</hi>              humain, nous paraît un abus de confiance soit envers le mort qui ne peut protester,              soit envers le public qui se trouve abusé. Nul n’a le droit de dénaturer le sujet qui              se met sur la table de dissection pour l’enseignement du genre humain. Vous voulez              défendre contre lui-même, dites-vous, le souvenir d’un mort illustre ? Mais ne              voyez-vous pas que c’est aux dépens de la société, qui a intérêt à ce que, devant ses              contemporains comme devant la postérité, chacun soit jugé selon ses œuvres, estimé à              son prix, et qui peut tirer un immense profit de la sincérité de l’expérience dont on              lui a transmis les résultats ? Vous voulez faire prendre un morceau d’alliage pour de              l’or ; vous fraudez. Vous supprimez des <title>Confessions</title> l’histoire du ruban              et de M<hi rend="sup">me</hi> de Warens ; vous ne voulez pas que je sache que Rousseau              a mis ses enfants à l’hospice, qu’il a laissé accuser un innocent du vol dont il était              l’auteur ; et cependant Rousseau avait voulu que ces choses fussent connues. Ces              renseignements, qui à certains égards me mettent en défiance contre les séductions de              ce grand esprit, vous les faites disparaître. De quel droit, je vous le demande ? Qui              vous permet de mutiler la créature de Dieu, de cacher l’infirmité, le défaut, le vice,              la difformité, le malheur qu’a fait naître ou développer en lui telle passion, telle              doctrine, telle habitude, tel milieu social ?… Ce détail est cynique, dites-vous ? Eh              bien, il caractérise la personne ou l’époque ; laissez-le… »</p></quote><p>Cela est juste à la rigueur, mais cela est dit d’un ton bien solennel et vraiment un            peu déclamatoire. On ne le prendrait pas de plus haut s’il s’agissait de la              <title>Déclaration des Droits de l’Homme</title>. <hi rend="i">Mutiler la créature de              Dieu</hi> ! est-ce bien la peine de faire intervenir Dieu et de prendre à témoin la            société tout entière, la postérité et le genre humain, pour se donner le droit de            rétablir, au profit d’une édition plus complète et qu’on veut autoriser, quatre ou cinq            passages, quelques-uns lestes en effet et assez indécents, qu’un peu de réflexion ou un            bon conseil eussent très probablement fait retrancher à l’auteur, s’il avait eu le temps            de consulter ou de se relire ? Mais enfin je reconnais que la doctrine exprimée par            M. Dauban est bonne dans son ensemble et doit être suivie dans la généralité de l’usage,            à la condition toutefois qu’on y mettra un correctif : c’est que lorsqu’on est appelé à            publier les écrits inédits d’un auteur mort d’hier, les considérations les plus            respectables peuvent déterminer celui qui en est l’éditeur non pas à altérer (il ne le            faut jamais), mais à affaiblir ou mieux à ajourner en quelque point l’expression entière            des pensées ou des jugements.</p><p>C’était précisément le cas au lendemain de la mort de M<hi rend="sup">me</hi> Roland,            et quand ses <title>Mémoires</title> furent publiés pour la première fois ; c’était le            cas encore tant que vécut sa fille, à laquelle il eût été pénible de laisser percer dans            les écrits de sa mère un sentiment dont son père aurait rougi et dont il avait souffert.            Je le demande à tous ceux qui ont le sentiment et le culte de la famille : M<hi rend="sup">me</hi> Roland avoue qu’elle aima à la fin un autre homme que son mari,            qu’elle l’aima en tout bien, tout honneur, mais enfin qu’elle l’aima d’amour et de            passion ; elle confesse que son mari, à qui elle crut en devoir faire l’aveu, en            souffrit, comme c’était bien naturel et en ressentit de la jalousie. Le premier éditeur,            Bosc, qui est le tuteur ou comme le tuteur de l’orpheline Eudora, supprime ces            passages : était-ce à M. Champagneux, le beau-père de cette même Eudora qui avait épousé            l’un de ses fils, était-ce plus tard à M<hi rend="sup">me</hi> Champagneux elle-même,            cette fille pieuse, d’introduire et de laisser rétablir de tels passages dans les            éditions qui ont suivi ? Nous pouvons le faire, nous, aujourd’hui ; nous le devons même,            je l’admets avec M. Dauban ; mais est-ce la peine de tant se targuer de sa rigidité de            doctrine ? Elle est bien facile à appliquer présentement, cette doctrine : il s’agit            d’aller à la Bibliothèque impériale où le manuscrit est déposé, de bien lire et de            copier exactement.</p><label rend="center">II.</label><p>Les passages, rétablis avec beaucoup de soin d’ailleurs et d’exactitude par              M. Dauban<note place="bottom" resp="author">Je me permets pourtant de lui signaler une faute évidente              de transcription, page 377 ; il faut lire : <quote>« Rabaut, que l’on croit à Nîmes à                répandre la vérité, végète obscurément dans un coin de Paris » ; et non pas :                « Rabaut, que l’on croit à Nîmes, <hi rend="i">a répandu</hi> la              vérité. »</quote></note>, sont de plus d’un genre et de plus d’une nature ; je les            énumérerai eu peu de mots.</p><p>1° Ce sont des passages qui touchent la pudeur ou la décence. Il en est un entre            autres, de quatre grandes pages, qui est rétabli dans l’édition de M. Dauban (pages            21-26) ; c’est l’histoire d’une tentative de séduction exercée sur la jeune Phlipon par            un jeune apprenti qui travaillait dans l’atelier de son père. <quote>« Je suis un peu              embarrassée »</quote>, dit M<hi rend="sup">me</hi> Roland lorsqu’elle en vient à cette            histoire, <quote>« de ce que j’ai à raconter ici ; car je veux que mon écrit soit              chaste, puisque ma personne n’a pas cessé de l’être, et pourtant ce que je dois dire              ne l’est pas trop. »</quote> Et en finissant ce récit, de tout point fort            circonstancié, elle ajoute :</p><quote><p>« L’impression de ce qui s’était passé demeura si forte chez moi que, même dans l’âge              des lumières et de la raison, je ne me le rappelais qu’avec peine ; que je n’en ai              jamais ouvert la bouche à une intime amie qui eut toute ma confiance ; que je l’ai              constamment tu à mon mari, à qui je ne cèle pas grand’chose, et qu’il m’a fallu faire              dans ce moment même autant d’efforts pour l’écrire que Rousseau en fit pour consigner              l’histoire de son ruban volé, avec laquelle la mienne n’a pourtant pas de              comparaison. »</p></quote><p>Je sais bien d’autres histoires des <title>Confessions</title> avec lesquelles celle-ci            a plus de ressemblance qu’avec <hi rend="i">le ruban volé</hi>, et ce sont les plus            laides ; il suffit, je ne les indiquerai pas avec plus de précision. Eh bien !            franchement, si ami que je sois de la réalité, je regrette que M<hi rend="sup">me</hi> Roland n’ait pas obéi jusqu’à la fin au sentiment de répulsion instinctive qui            lui avait fait ensevelir en elle ce triste détail, et qu’elle ait cru devoir consigner            si au long un incident plus que désagréable ; pour l’excuser, pour m’expliquer cette            franchise que personne au monde ne lui demandait à ce degré, j’ai besoin de me            représenter l’autorité suprême et l’ascendant prestigieux que l’exemple de Rousseau            avait pris sur elle et sur les personnes de sa génération. Nous y avons tous cédé plus            ou moins dans nos propres confessions aussi, en vers ou en prose ; mais elle, elle était            femme et devait s’en souvenir ; elle pouvait, si elle le voulait absolument, indiquer le            fait en glissant un peu ; il y a manière de tout faire comprendre et de tout dire ; mais            cette confidence de sang-froid, sous la plume d’une belle personne restée honnête et qui            s’appesantit sur une sale image, est tout à fait déplaisante. Ajoutez qu’elle part de là            tout aussitôt pour prêcher et moraliser : <quote>« Arrêtons-nous ici un moment,              dit-elle, et que les mères considèrent avec effroi l’étendue de la vigilance qui leur              est imposée ; tout conspire contre les tendres dépôts qui leur sont confiés, et la              conservation de leur intégrité n’appartient qu’à une rare prudence… »</quote> Et voilà            toute une leçon de vertu qui commence : il est bien temps ! Comme si, en consignant ce            vilain détail dans ses <title>Mémoires</title>, — un de ces détails pour lesquels le            président d’un tribunal ordonne le huis-clos, — elle n’avait pas commis par là même un            acte immortel d’impudeur et n’avait pas donné jour à un récit que désormais les mères ne            seraient pas seules à y chercher et que les jeunes filles, en ouvrant le volume,            pourraient également y lire. C’est une faute, et plus qu’une faute ; c’est un manque de            tact de la part d’une femme qui en avait cependant beaucoup. En ceci le ton de la            Révolution et l’imitation de Jean-Jacques l’ont égarée.</p><p>Je dis <hi rend="i">imitation</hi>, car avec son talent d’écrire M<hi rend="sup">me</hi> Roland n’est pas originale. Il y a, je le maintiens, dans cette vilaine page,            de la mauvaise imitation de Rousseau, et de la pire. C’est le cynisme du philosophe que            la femme pure s’est crue obligée de suivre à la trace, même quand elle le faisait avec            dégoût. On dirait vraiment qu’elle y a mis de la conscience comme pour un devoir            pénible. Ah ! que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, disciple également de Jean-Jacques,            mais disciple plus libre dès ses débuts et bien autrement originale que M<hi rend="sup">me</hi> Roland par le tour d’esprit et la manière de dire, ah ! que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ne commettait point de ces fautes-là ! Et puis M<hi rend="sup">me</hi> de Staël savait la vie, le grand monde, les vraies fautes, et par cela même            était plus contenue et plus chaste en paroles. M<hi rend="sup">me</hi> Roland a ici            l’impudeur d’une honnête femme qui fait la forte. Quelqu’un me dit, après avoir lu ce            récit : <quote>« C’est le dévergondage de la vertu. »</quote></p><p>Je n’aime pas à prédire, et je désire me tromper ; mais soyez sûr que la page            déshonnête, inutile, et qu’un coup de ciseau filial aurait bien fait de couper, va            prendre désormais une place disproportionnée dans les <title>Mémoires</title> restaurés            de M<hi rend="sup">me</hi> Roland. Oh ! la belle arme aux mains des ennemis ! Quel            triomphe pour tous ceux qui lui contestent la délicatesse !</p><p>D’autres passages, relatifs à l’époque de la puberté, déjà donnés, puis ôtés, puis            remis tour à tour par les précédents éditeurs, se trouvent entièrement rétablis par            M. Dauban, avec une jolie phrase en sus et dont la grâce vive est, après tout, sans            inconvénient (page 66).</p><p>Une autre phrase plus que risquée, à propos de Tacite (p. 181), et qui aurait bien pu            sans dommage rester au bout de sa plume, prouverait tout au plus que M<hi rend="sup">me</hi> Roland, lorsqu’elle écrivait, n’était pas moins gaillarde que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Mais, à la différence de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, les            gaillardises de M<hi rend="sup">me</hi> Roland ne viennent pas de tempérament ni de            nature ; elles ne rappellent de près ni de loin le Rabelais ni le Molière ; elles sont,            de parti pris, philosophiques, et on sent trop que l’auteur ne se les permet que d’après            le ton d’alentour et comme pour être soi-même à la hauteur. Aussi elles déplaisent et            détonnent. La gaudriole ni l’extrême gaieté ne sont pas le fait de cette noble et            sensible nature qui avait de l’égalité, et dont la sphère habituelle et coutumière était            le sérieux varié d’enjouement. M<hi rend="sup">me</hi> Roland peut, par instants, faire            la gaillarde ; elle ne l’est pas.</p><p>2° Quelques rectifications et additions ont un sens politique ou personnel. Bosc avait            eu d’abord à prendre garde de blesser bien des vivants qui n’étaient pas du groupe pur            des Girondins et qui appartenaient à d’autres fractions moins tranchées de la            Convention. À un endroit, par exemple, M<hi rend="sup">me</hi> Roland avait englobé tous            les prêtres, mêlés à la Révolution, de quelque communion qu’ils fussent, dans une même            accusation d’hypocrisie, dans un seul et même anathème. Cette page inique et faite pour            offenser indistinctement ceux qui étaient nommés comme ceux qui ne l’étaient pas, et les            Grégoire, et les Sieyès, et les Daunou, cette page outrageuse pour des morts et des            victimes de la veille comme Rabaut et Fauchet, avait été biffée, et avec grande raison.            Quoiqu’on ait reproché à Bosc d’avoir laissé subsister trop de personnalités blessantes,            il avait adouci ou écourté quelques jugements.</p><p>3° Une suppression singulière et qui, selon la remarque de M. Dauban, devient pour nous            un symptôme significatif de l’esprit du temps où l’ouvrage fut d’abord publié, est            celle-ci. À la fin des <title>Mémoires particuliers</title> qui traitent de son enfance            et de sa jeunesse, antérieurement à la vie publique, M<hi rend="sup">me</hi> Roland,            dans une apostrophe ardente, s’écriait : <quote><hi rend="i">Nature, ouvre ton sein !                Dieu juste, reçois-moi</hi> !</quote> Cela fait un vers. Or Rose avait jugé à propos            de ne laisser que le premier hémistiche, la moitié du cri et du vœu exprimé : <quote><hi rend="i">Nature, ouvre ton sein</hi> !</quote> Le <hi rend="i">Dieu juste</hi> avait            disparu, et la suppression avait été maintenue depuis par Champagneux, en 1800. M<hi rend="sup">me</hi> Roland était pourtant déiste, de la religion philosophique de            Jean-Jacques ; c’est notoire. Mais, apparemment, il avait semblé aux éditeurs plus sûr            et de meilleur goût de supprimer cette partie de l’invocation. L’idée de Dieu était fort            à la baisse en l’an<num> iii</num> ; il semblait que Robespierre l’eût compromise en la            proclamant.</p><p>4° La plupart des additions et des rectifications de texte, dans l’édition présente,            portent sur la passion secrète que nourrissait M<hi rend="sup">me</hi> Roland, et qui            avait pour objet Buzot : elle n’en avait pas fait mystère à son mari ; elle ne crut pas            non plus devoir la dissimuler par-devant le public et la postérité. Ces passages assez            nombreux, réintroduits dans le texte, donnent un sens particulier à bien des pages et            achèvent de nous révéler cette âme généreuse et combattue. C’est là véritablement une            conquête biographique et psychologique importante, que les Lettres inédites à Buzot            viennent compléter et couronner.</p><p>En ce qui est de cette veine de sentiments secrets éprouvés par M<hi rend="sup">me</hi> Roland et seulement soupçonnés jusqu’ici, on avait passé par des suppositions            successives et des tâtonnements qu’il n’est pas inutile de rappeler.</p><label rend="center">III.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> Roland, jeune, belle, spirituelle, mariée à vingt-cinq ans à un            mari de vingt ans au moins plus âgé qu’elle, dut avoir bien des occasions et des            tentations d’aimer ailleurs et à côté. C’est ce qu’on s’était dit, et, n’admettant pas            qu’elle pût avoir placé tous ses trésors de cœur sur l’ami respectable qu’elle avait            agréé, on a cherché quel pouvait être pour elle l’objet d’une affection plus vive et            plus tendre. Quelques mots qu’on avait oublié de rayer dans ses <title>Mémoires</title>            donnaient le droit de s’en enquérir. Il était évident, toutefois, pour quiconque            étudiait de près M<hi rend="sup">me</hi> Roland avec l’intérêt et l’attention qu’elle            mérite, que pendant des années, — durant les dix premières années de son mariage, — elle            avait été tout entière occupée et absorbée par les soins maternels, les devoirs            domestiques, le désir de cultiver son esprit et d’accroître ses connaissances ; l’amour            près d’elle avait eu tort ; elle n’avait ni cherché ni rencontré. Plusieurs s’étaient            offerts ; ils n’avaient trouvé en elle qu’une femme bonne, charmante, affectueuse, toute            à ses devoirs, indulgente et enjouée avec ses amis. <quote>« Faire, disait-elle, le              bonheur d’un seul et le lien de beaucoup par tous les charmes de l’amitié, de la              décence, je n’imagine pas un sort plus beau que celui-là. »</quote> Elle disait encore            en ces années dans une lettre à Bosc, l’un de ses jeunes amis, — et dans ce tableau            d’une de ses journées elle offrait l’image de toutes les autres :</p><quote><p>« Vous me demandez ce que je fais, et vous ne me croyez pas les mêmes occupations              qu’à Amiens <hi rend="i">(elle venait de s’établir à Ville franche)</hi> ; j’ai              véritablement moins de loisir pour m’y livrer ou pour les entremêler d’études              agréables. Je suis maintenant femme de ménage avant tout… Voici comme mon temps              s’emploie. En sortant de mon lit, je m’occupe de mon enfant et de mon mari ; je fais              lire l’un, je donne à déjeuner à tous deux, puis je les laisse ensemble au Cabinet, ou              seulement la petite avec la bonne quand le papa est absent, et je vais examiner les              affaires de ménage, de la cave au grenier ; les fruits, le vin, le linge et autres              détails fournissent chaque jour à quelque sollicitude ; s’il me reste du temps avant              le dîner (et notez qu’on dîne à midi, et qu’il faut être alors un peu débarbouillée,              parce qu’on est exposé à avoir du monde que la maman aime à inviter), je le passe au              cabinet, aux travaux que j’ai toujours partagés avec mon bon ami. Après dîner, nous              demeurons quelque temps tous ensemble ; et moi assez constamment avec ma belle-mère,              jusqu’à ce qu’elle ait compagnie : je travaille de l’aiguille durant cet intervalle.              Dès que je suis libre, je remonte au cabinet commencer ou continuer d’écrire ; mais,              quand le soir arrive, le bon frère nous rejoint ; on lit des journaux ou quelque chose              de meilleur ; il vient parfois quelques hommes ; si ce n’est pas moi qui fasse la              lecture, je couds modestement en l’écoutant, et j’ai soin que l’enfant ne l’interrompe              pas, car il ne nous quitte jamais, si ce n’est lors de quelque repas de cérémonie :              comme je ne veux point qu’il embarrasse personne ni qu’il occupe de lui, il demeure à              son appartement ou il va promener avec sa bonne et ne paraît qu’à la fin du dessert.              Je ne fais de visites que celles d’une absolue nécessité ; je sors quelquefois, mais              ç’a été rare jusqu’à présent, pour me promener un peu l’après-dîner avec mon ami et              Eudora. À ces nuances près, chaque jour voit répéter la même marche, parcourir le même              cercle. L’anglais, l’italien, la ravissante musique, tout cela demeure loin derrière ;              ce sont des goûts, des connaissances qui demeurent sous la cendre, où je les              retrouverai pour les insinuer à mon Eudora, à mesure qu’elle se développera. L’ordre              et la paix dans tout ce qui m’environne, dans les objets qui me sont confiés, parmi              les personnes à qui je tiens ; les intérêts de mon enfant toujours envisagés dans mes              différentes sollicitudes, voilà mes affaires et mes plaisirs. Ce genre de vie serait              très austère, si mon mari n’était pas un homme de beaucoup de mérite que j’aime              infiniment ; mais, avec cette donnée, c’est une vie délicieuse dont la tendre amitié,              la douce confiance, marquent tous les instants ; où elles tiennent compte de tout et              donnent à tout un prix bien grand. C’est la vie la plus favorable à la pratique de la              vertu, au soutien de tous les penchants, de tous les goûts qui assurent le bonheur              social et le bonheur individuel dans cet état de société ; je sens ce qu’elle vaut, je              m’applaudis d’en jouir… »</p></quote><p>Voilà la vie de M<hi rend="sup">me</hi> Roland pendant des années et son intérieur            moral, calme, contenu, sain et purifiant ; voilà les tableaux dignes de sa première vie,            ceux qu’on ne saurait trop rappeler à son sujet et que je regretterais de voir ternir ;            car ils donnent l’expression vraie et fidèle. À un moment, un ami s’était joint à eux,            Lanthenas, une de ces âmes tendres et de ces têtes peu sûres d’elles-mêmes qui ont            besoin de s’appuyer et de se donner. Il s’était donné en effet (c’était le mot) aux            époux Roland, et il était, jusqu’au sein du foyer conjugal, un de ces amoureux discrets,            silencieux, obéissants, dormant sous la cendre, qui désirent moins qu’ils ne le croient,            qui espèrent peu et ne demandent rien, un Ballanche (moins la haute intelligence), un de            ces êtres dévoués et doux, tels que les femmes honnêtes pourraient en garder près            d’elles sans inconvénient pendant une éternité.</p><p>Mais la Révolution vint ; le cadre s’élargit, la scène s’embrasa, tous les souffles se            déchaînèrent ; le milieu favorable aux passions était trouvé. Roland, de plus, avait            vieilli, et de son côté M<hi rend="sup">me</hi> Roland était arrivée à cet âge de            trente-cinq ans environ où la pudeur diminue, même aux plus honnêtes, et où la plus sage            a fort à se défier des désirs qui, dans leur dernier réveil, et avec tout un arriéré            formidable, sentent qu’ils n’ont plus qu’un jour, une heure, une suprême saison.</p><p>Il était difficile, on en conviendra, et à peu près impossible que dans ce groupe            brillant, éloquent, qui l’entourait et dont elle était l’âme, M<hi rend="sup">me</hi> Roland ne fît pas un choix ; qu’elle n’eût pas une préférence secrète, un            faible. Pour qui était-il ? C’était seulement la question.</p><p>Un moment, à la veille et à l’entrée de la politique, elle noua une espèce de lien de            cœur, elle fila une espèce de petit roman sentimental avec Bancal des Issarts. Mais ce            n’était qu’un sentiment, non une passion, — non la passion véritable contre laquelle            elle avait eu à lutter et dont elle parle en ses <title>Mémoires</title> comme d’une            chose actuelle, disant de l’orage où elle vit et où elle se sent comme enveloppée            qu’elle a besoin de toute la <hi rend="i">vigueur d’un</hi> pour <hi rend="i">sauver à              peine l’âge mûr.</hi> Ce mot d’elle si énergique, si frémissant, et qu’on avait laissé            par mégarde, donnait la note et ne permettait pas de s’y méprendre. Aussi, ayant eu à            écrire l’Introduction au volume des <title>Lettres</title> par elle adressées à Bancal            des Issarts, je m’attachai à bien marquer la nuance et à montrer que, dans son goût            assez vif pour ce personnage peu connu, il y avait eu plus d’imagination et de            désœuvrement de cœur que de sérieux entraînement.</p><p>M. Michelet, au tome III de son <title>Histoire de la Révolution</title>, m’a fait            l’honneur de me reprocher, en des termes d’ailleurs d’une extrême bienveillance, de            n’avoir point assez indiqué et de m’être plutôt efforcé d’atténuer le <hi rend="i">caractère passionné</hi> de cette liaison ; il doit reconnaître aujourd’hui que            l’orage était effectivement ailleurs et que ce n’était là qu’un faible prélude. Il doit            reconnaître aussi qu’il n’était point déraisonnable ni absurde de chercher dans quelques            phrases, et d’après les seules traces qu’on eût laissées subsister dans les              <title>Mémoires</title>, les indices d’un autre amour plus brûlant, plus tumultueux.            Nos conjectures d’alors se trouvent pleinement justifiées aujourd’hui.</p><p>Mais pour qui cet autre amour ? Le préjugé vulgaire nommait Barbaroux,              — <quote>« Barbaroux dont les peintres ne dédaigneraient pas de prendre les traits              pour une tête d’Antinoüs !… »</quote> C’étaient les premiers mots du portrait célèbre            qu’elle lui avait consacré. Il n’en fallait pas davantage pour la croire éprise de lui.            C’est ainsi que juge le peuple des lecteurs : une femme déclare qu’un homme est beau,            donc elle l’aime. Mais c’est précisément parce qu’elle le déclarait si beau et qu’elle            le disait sans plus de façon, qu’il y aurait eu à gager qu’elle n’en était pas éprise.              M<hi rend="sup">me</hi> Roland n’était guère femme à aimer par les yeux et à se            laisser prendre à la beauté physique. Fille de Corneille comme Pauline, elle devait être            séduite par l’intellectuel avant tout, par un mérite grave et un peu sombre.</p><p>On nommait tout bas Buzot. C’était le nom qu’on se disait à l’oreille quand on causait            de M<hi rend="sup">me</hi> Roland entre admirateurs et amis bien informés, comme il en            était un certain nombre alors. Mais les preuves manquaient : elles sortent aujourd’hui,            elles se produisent ; et c’est ici véritablement un trait essentiel, caractéristique,            qu’on est heureux de ressaisir et de voir se dessiner avec éclat.</p><p>Elle est explicite là-dessus dans ses <title>Mémoires</title> tels qu’on nous les rend            aujourd’hui ; elle se vante et s’honore de cette passion tardive et profonde, elle s’y            rattache en toute rencontre avec orgueil, avec élévation ; et je dirai nettement que            dans tout cet inédit dont on fait tant de bruit, il n’y a que cela de bien et qui en            vaille la peine ; il n’y avait que cela qui méritât véritablement de nous être donné.            Que ce soit agréable ou non à lire, ce n’est pas la question ; que l’effet de ces            nouveaux passages doive être très favorable et ajouter en bien à l’idée qu’on a pu se            faire de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, surtout pour l’agrément, pour la grâce, je n’en            réponds pas du tout ; mais c’est très remarquable et infiniment curieux. Ainsi, en un            endroit :</p><quote><p>« J’honore, je chéris mon mari comme une fille sensible adore son père vertueux, à              qui elle sacrifierait même son amant ; mais j’ai trouvé l’homme qui pouvait être cet              amant, et, demeurant fidèle à mes devoirs, mon ingénuité n’a pas su cacher les              sentiments que je leur soumettais. Mon mari, excessivement sensible et d’affection et              d’amour-propre, n’a pu supporter l’idée de la moindre altération dans son empire ; son              imagination s’est noircie, sa jalousie m’a irritée ; le bonheur a fui loin de nous ;              il m’adorait, je m’immolais à lui, et nous étions malheureux. Si j’étais libre, je              suivrais partout ses pas pour adoucir ses chagrins et consoler sa vieillesse ; une âme              comme la mienne ne laisse jamais les sacrifices imparfaits ; mais Roland s’aigrit à              l’idée d’un sacrifice, et la connaissance une fois acquise que j’en fais un pour lui              renverse sa félicité ; il souffre de le recevoir, et ne peut s’en passer. »</p></quote><p>Roland avait raison, et tous les hommes à sa place auraient souffert comme lui. Ô            Vertu, que tu es cruelle ! tu tiens à la main un poignard, et tu l’enfonces sans            ménagement dans le sein que tu respectes le plus. Pour moi, j’en sais qui pensent que              M<hi rend="sup">me</hi> Roland aurait mieux fait de ne rien dire du tout à M. Roland,            de lui épargner ce chagrin, de le tromper plutôt s’il le fallait. Avertir ce digne homme            qu’elle ne l’aime plus, mais qu’elle lui restera fidèle à son corps défendant, c’est            dur, c’est impitoyable ; c’est par trop se faire valoir soi-même et trop peu accorder à            la sensibilité des autres. Une moins ingénue qu’elle aurait mieux trouvé en pareil cas            et aurait agi plus humainement ; je n’ose dire, plus moralement. Une vertu plus brisée            aurait eu plus d’adresse et moins de rudesse. Et Lanthenas donc ! le pauvre amoureux, le              <hi rend="i">patito</hi> qui s’était donné aux époux Roland et qui, depuis des années,            brûlait à petit feu sans le dire, il n’avait pas tort non plus de se fâcher et de se            révolter comme il fit. Dès qu’il vit Buzot plus en pied que lui et plus favorisé, il            s’irrita, s’ulcéra et prit la fuite :</p><quote><p>« C’était un bon et tendre frère, nous dit M<hi rend="sup">me</hi> Roland, parlant de              Lanthenas ; mais il ne pouvait être autre pour mon cœur, et ce sentiment me rendait              d’autant plus libre et franche dans l’intimité établie entre nous trois. Lanthenas,              apparemment comme le vulgaire, content de ce qu’il a lorsque d’autres n’obtiennent pas              davantage, s’aperçut que je ne demeurais point insensible, en devint malheureux et              jaloux ; rien ne rend si maussade et même injuste : je le sentis, et j’étais trop              fière pour l’épargner : il s’éloigna d’autant plus furieux, imaginant le pis ; ses              opinions même prirent une nouvelle teinte ; son cœur l’empêchait d’être féroce comme              les montagnards, mais il ne voulut plus voir comme moi, et bien moins comme celui              qu’il me voyait chérir ; il prétendit se mettre entre le Côté droit dont il blâmait              les passions, et le Côté gauche dont il ne pouvait approuver les excès ; il fut moins              que rien, et se fît mépriser des deux parts. »</p></quote><p>C’est bien dur et bien écrasant pour Lanthenas, qui avait souffert pour elle, qui ne            s’éloignait qu’à cause d’elle, et qui était dans le vrai en étant jaloux. Naturellement            elle aurait dû le plaindre ; mais la passion de M<hi rend="sup">me</hi> Roland, doublée            et cuirassée de cette vertu dont elle se montre si fière, et encore exaltée par les            orages d’alentour, ne songe qu’à l’héroïsme et sort tout à fait de la gamme naturelle.            Dans les pages d’adieux intitulées <title>Mes dernières Pensées</title>, et qu’elle            écrivit à un moment où elle avait pris le parti de ne point attendre l’échafaud et de se            donner la mort, après une apostrophe à son mari, à sa fille, elle continuait ainsi, à            l’adresse de Buzot fugitif et persécuté :</p><quote><p>« Et toi que je n’ose nommer ! toi que l’on connaîtra mieux un jour en plaignant nos              communs malheurs, toi que la plus terrible des passions n’empêche pas de respecter les              barrières de la vertu, t’affligerais-tu de me voir te précéder aux lieux où nous              pourrons nous aimer sans crime, où rien ne nous empêchera d’être unis ? — Là se              taisent les préjugés funestes, les exclusions arbitraires, les passions haineuses et              toutes les espèces de tyrannies ! Je vais t’y attendre et m’y reposer ; reste encore              ici-bas, s’il est un asile ouvert à l’honnêteté ; demeure pour accuser l’injustice qui              t’a proscrit. Mais si l’infortune opiniâtre attache à tes pas quelque ennemi, ne              souffre point qu’une main mercenaire se lève sur toi ; meurs libre comme tu sus vivre,              et que ce généreux courage qui fait ma justification l’achève par ton dernier              acte. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Roland dans sa prison lisait beaucoup Tacite et cherchait à se            pénétrer de sa forme : on s’en aperçoit à la condensation et à l’obscurité de la            dernière phrase. — Cette apostrophe à la Caton, cette tirade à la Sénèque ou à la            Lucain, très raturée dans le manuscrit, a été reconquise par le présent éditeur. Voilà            des résultats ; ils sont peu de chose encore au prix des quatre lettres adressées par              M<hi rend="sup">me</hi> Roland à Buzot et qui rentrent dans ce même ton tout            cornélien, qui rappellent également le tour et la façon de M<hi rend="sup">me</hi> de            Wolmar. Quelle singularité pourtant, dans l’ordre littéraire et moral, que ces sortes de            pastiches si visiblement empruntés et si parfaitement sincères ! Quoi qu’on en pense, et            dût-on n’y voir qu’un noble travers, c’est une veine ouverte à l’étude, et nous ne            saurions la négliger.</p></div></body>
</text>
</TEI>

