<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie-Antoinette (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-08-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-08-15"><head>Marie-Antoinette (suite.)</head><head type="sub">Correspondance inédite publiée <lb/>par M. le comte Paul Vogt d’Hunolstein.          <lb/>Lettres de Louis XVI, de Marie-Antoinette et de Madame Élisabeth <lb/>Publiées par          M. Feuillet de Conches. </head><dateline><docDate when="1864-08-15">Lundi 15 août 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Il est impossible, au moment où la mort de Louis XV les porta un peu prématurément au            trône, d’avoir une plus grande envie de faire le bien, un plus haut sentiment de la            responsabilité que ne l’avaient Marie-Antoinette et Louis XVI. <quote>« Nous avions beau              nous attendre, écrivait-elle à sa mère, à l’événement devenu inévitable depuis deux              jours, le premier moment a été atterrant, et nous n’avions pas plus l’un que l’autre              de parole. Quelque chose me serrait à la gorge comme un étau. »</quote> Leur premier            mouvement est de se jeter à genoux et d’invoquer les lumières du Ciel. Puis elle écrit            le jour même à sa mère (10 mai 1774) et se montre à elle dans la vérité de son trouble            et de sa sollicitude : <quote>« Mon Dieu, qu’allons-nous devenir ? M. le Dauphin et moi,              nous sommes épouvantés de régner si jeunes. Ô ma bonne mère ! ne ménagez pas vos              conseils à vos malheureux enfants. »</quote> Jamais deux souverains jeunes, honnêtes            et bons, ne furent animés d’un plus ardent désir de suffire à leurs immenses devoirs, et            il fallait qu’il y eût dans la force inhérente des choses et dans les difficultés            accumulées dont ils héritaient une bien grande résistance pour qu’avec cette bonne            volonté si sincère, un esprit juste, chacun, et des idées qui n’étaient pas tant en            désaccord avec celles de l’époque, ils n’y aient pas réussi.</p><p>Peut-être tout n’échoua-t-il que parce qu’il manqua à Louis XVI, à ce souverain de            vieille race, une seule petite chose, ce qui fait le souverain même, la fermeté. Il            était trop bon, de cette bonté naïve, expansive, qui se confie en celle des autres, qui            va au-devant, qui abonde dans l’idée de l’amour des peuples comme en des amours de            nourrice ; qui ne compte pas assez sur les sentiments très mélangés, très équivoques,            dont est formée en soi et par lesquels se présente surtout à un prince la nature            humaine. Serait-il vrai que les peuples ne savent gré à un souverain de sa bonté que            quand il a commencé par leur prouver sa force et par montrer à tous qu’il pouvait se            faire craindre ? Entre les divers sentiments publics, c’est le mépris avant tout, et à            tout prix, qu’il faut éviter et dont celui qui gouverne ne doit jamais laisser approcher            de lui l’ombre même et le soupçon. Or, les hommes sont ainsi faits qu’ils se sentent            portés à mépriser jusqu’à la bonté en personne chez un supérieur, s’il est faible.</p><p>Oserai-je éclairer ici ma pensée par un exemple ? Au moment le plus beau et le moins            endommagé encore de son règne, Louis XVI, pénétré de la lecture des Voyages de Cook et            jaloux pour la France de cette gloire des conquêtes géographiques, voulut donner            lui-même à Laperouse, en le chargeant d’une expédition lointaine, des instructions en            quelque sorte morales, et, dans sa sollicitude de philanthrope, il les rédigeait            ainsi :</p><quote><p>« Si des circonstances impérieuses, qu’il est de la prudence de prévoir, obligeaient              jamais le sieur de La Peyrouse à faire usage de la supériorité de ses armes sur celles              des peuples sauvages, pour se procurer, malgré leur opposition, les objets nécessaires              à la vie, telles que des subsistances, du bois, de l’eau, il n’userait de la force              qu’avec la plus grande modération et punirait avec une extrême rigueur ceux de ses              gens qui auraient outrepassé ses ordres. Dans tous les autres cas, s’il ne peut              obtenir l’amitié des sauvages par les bons traitements, il cherchera à les contenir              par la crainte et les menaces, mais il ne recourra aux armes qu’à la dernière              extrémité, seulement pour sa défense et dans les occasions où tout ménagement              compromettrait décidément la sûreté des bâtiments et la vie des Français dont la              conservation lui est confiée. Sa Majesté regarderait comme un des succès les plus              heureux de l’expédition qu’elle pût être terminée sans qu’il en eût coûté la vie à un              seul homme. »</p></quote><p>C’est touchant, c’est honorable dans son principe ; mais, faut-il le dire ? cet excès            de précaution contre soi-même poussé à ce degré est puéril. Se flatter d’exécuter de si            grandes choses sans un seul accident et sans coup férir, décèle aussi par trop            d’innocence ; c’est méconnaître la part de péril nécessaire que contient toute            entreprise humaine et ce qu’il faut y hasarder. La civilisation est et sera longtemps            encore une œuvre coûteuse en sacrifices de tout genre. Sans tomber dans le            machiavélisme, on peut assurer que si les sauvages, qui sont fins en tout pays,            s’aperçoivent d’abord et viennent à soupçonner qu’on ne fera usage de ses armes qu’à la            dernière extrémité, ils en abuseront. Et ces sauvages-là se retrouvent partout : ils            n’étaient pas alors dans la Polynésie seulement ; Louis XVI les eut plus d’une fois            autour de son palais. Dès qu’on fut bien assuré de sa faiblesse et de sa répugnance à se            défendre, on s’enhardit à l’insulte, on osa tout, et la vie des hommes, si précieuse et            si chère à Louis XVI, n’en fut pas plus épargnée pour cela. Il est des faiblesses plus            meurtrières dans leurs conséquences que ne le serait une première et mâle énergie<note resp="author">Louis XVI, au mois de juin 1789 et dès les premières divisions qui              signalèrent l’ouverture des États-Généraux, dit au duc de Luxembourg qui lui              proposait, à tort ou à raison, l’appui résolu de sa fidèle noblesse : <quote>« Je suis                déterminé à tous les sacrifices ; je ne veux pas qu’il périsse un seul homme pour ma                querelle. »</quote> Toujours le même esprit d’abdication. Il redira le même mot dans              la nuit du 10 août. Que n’abdiquait-il dès le premier jour ! Pauvre roi qui n’était              bon qu’à être martyr !</note>.</p><p/><p>Mais la catastrophe involontairement m’attire ; quand on parle de Louis XVI, on a            toujours, quoi qu’on fasse, le cinquième acte devant les yeux, et j’anticipe trop. — La            reine, en ces commencements du règne, prise à partie par son frère Joseph qui ne            demandait qu’à la conseiller, et questionnée par lui sur les qualités et défauts de son            époux, lui répondait (27 juin 1774) :</p><quote><p>« Vous voulez, pour m’en dire davantage, que j’entre dans des détails particuliers et              confidentiels, et à cœur ouvert, sur le caractère du roi : c’est quelque chose de bien              délicat à écrire. Je ne sais pas s’il est possible d’être meilleur que lui et d’avoir              en tout une conscience plus sévère ; il n’a pas d’autre pensée, j’en suis sûre, que de              faire du bien ; mais par quels moyens ? Je ne sais ce qui lui roule dans l’esprit, il              ne s’en ouvre pas tout à fait, et il est très agité. Je ne peux pas dire qu’il me              traite en dessous et en enfant, et qu’il ait de la défiance pour moi : au contraire ;              il lui échappait l’autre jour un long discours devant moi et comme s’il parlait à              lui-même sur les améliorations à introduire dans les finances et dans la justice ; il              disait que je devais l’aider, que je devais être la bienfaisance du trône et le faire              aimer, qu’il voulait être aimé ; mais il n’a pas énuméré ses moyens d’action, soit              qu’il ne les ait pas encore combinés, soit qu’il les garde pour ses ministres ; il              leur écrit beaucoup ; c’est au vrai un homme qui est tout en lui, qui a l’air d’être              fort inquiet de la tâche qui lui est tombée tout à coup sur la tête, qui veut              gouverner en père. Comme je ne veux pas le blesser, je ne le questionne pas trop. Il              fait tout aussi bien de ne pas me consulter ; je suis plus embarrassée que lui, et je              suis déterminée à suivre le conseil de notre bonne maman, c’est-à-dire d’aller tout              droit devant mon chemin et de profiter de toutes les occasions de faire bien. »</p></quote><p>Ce que la reine disait là de son inaptitude aux affaires et de son peu de goût d’y            entrer était très véritable. Dix années, et plus de dix années, se passèrent en effet            sans qu’elle se mêlât directement et essentiellement de politique ; elle contribua à            faire M. de Castries ministre de la marine (1780), et, peu après, elle fit remplacer            M. de Montbarey à la Guerre par M. de Ségur : son monde intérieur la détermina à            intervenir activement dans ces deux cas. En ce temps de jeunesse, lorsqu’elle voulait            quelque chose, elle le voulait avec vivacité, ardeur, exigence même ; elle se piquait et            s’irritait des contradictions, des résistances ; elle y mettait aussi de la séduction et            de l’adresse, l’art de la femme ; et l’objet qu’elle avait en vue une fois atteint, elle            revenait à ses jeux, à ses distractions de chaque heure, aux surprises aimables où elle            excellait et dont elle animait ses journées, aux habitudes délicieuses de l’amitié la            plus charmante. Elle caressait et réalisait le mieux qu’elle pouvait le doux roman d’une            royauté simple et pastorale, élégante et familière. Le roi, après bien des timidités,            commençait à lui témoigner quelque attachement et avait pour elle un faible bien            naturel. Quand, dès les premières années du règne, d’infâmes chansons (comme c’était            alors l’usage) cherchaient à diffamer les gaietés et les étourderies innocentes, elle            n’en tenait compte, s’en consolait aisément, et il lui suffisait de répondre à qui lui            en parlait, que le roi en était plus indigné qu’elle. Elle disait de lui cette belle            parole : <quote>« Son estime est ma protection. »</quote></p><p>Détail singulier pourtant, presque incroyable et inimaginable, mais qui depuis la            publication des Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Campan est devenu l’un des points            avérés de l’histoire : après six ou sept ans de mariage, Marie-Antoinette n’était pas            encore mère et n’avait pas lieu d’espérer de l’être. Près d’elle, grâce à je ne sais            quelle particularité obscure, ce roi de 22 ans n’osait être un homme ; il ne paraissait            pas songer à donner au trône un héritier. On a entendu Marie-Antoinette s’écrier dans            cette réponse où elle parlait du Zamore de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry :              <quote>« Si j’étais mère !… »</quote> Elle souffrait de ne pas l’être, elle en était            humiliée tout bas ; elle voyait sa jeune belle-sœur, la comtesse d’Artois, mère déjà de            deux enfants, et elle n’avait pour elle-même aucun commencement d’espérance. Il fallut,            le croirait-on ? que son frère Joseph vînt en France, qu’il accablât de questions les            époux, qu’il morigénât son royal beau-frère, pour qu’un tel état de choses cessât. Nous            n’inventons rien, et nous ne pouvons éviter les textes que nous rencontrons en chemin et            qui tous concordent. Dans une des lettres à sa sœur Marie-Christine, publiée par            M. d’Hunolstein, la reine dit, à la date du 19 mai 1777, ces paroles bien vagues et qui            renferment une allusion que les rapprochements confirment : <quote>« Non… mais              taisez-vous, voilà ma réponse ; mais tout maintenant fait espérer le              contraire. »</quote> De son côté, Louis XVI, dans son curieux Journal-itinéraire,            conservé aux Archives de l’Empire, inscrivait à la date du 18 août 1777 un mot décisif.            D’autre part encore, dans une lettre du jour de l’an 1778, publiée par M. Feuillet de            Conches, Joseph II écrivait à Louis XVI avec une véritable cordialité et de            l’effusion :</p><quote><p>« Vous savez que je ne suis pas un diseur de belles phrases ; mais ce n’en sont              certainement point, si je vous assure que je vous aime de tout mon cœur et que mon              estime et amitié la plus sincère vous sont vouées pour la vie. Jugez de là ce que je              vous désire pour l’année que nous venons de commencer. Les nouvelles que vous voulez              bien me donner des heureux progrès dans votre lien conjugal me font le plus grand              plaisir, et vous voulez même presque me laisser l’espérance d’y avoir contribué par              mes propos, qui étaient bien épurés par l’intention unique de cimenter par là les              liens et le bonheur de deux personnes qui me sont si chères et précieuses. »</p></quote><p>Enfin le 19 décembre 1778, la reine accouche de son premier enfant qui sera Madame,            duchesse d’Angoulême. En annonçant sa naissance à Marie-Thérèse, elle parlait du roi, de              <quote>« son bien-aimé roi »</quote>, d’un ton de tendresse :</p><quote><p>« Je ne lui ai pas donné un Dauphin, disait-elle, mais la pauvre petite qui est venue              ne m’en sera pas moins chère. Un fils ne m’eût pas appartenu ; elle sera toujours              auprès de moi, elle m’aidera à vivre, me consolera dans mes peines, et nous serons              heureuses à deux. Elle est ici à mes côtés qui ne demanderait qu’à me tendre ses              petits bras et à me sourire. Le roi est pour moi d’une attention de mère… »</p></quote><p>C’est d’elle, c’est de cet enfant son premier-né, que quelques années après,            Marie-Antoinette, dont on a déjà vu la justesse de coup d’œil en ce genre d’observations            familières, écrivait (25 décembre 1784) :</p><quote><p>« Ma fille qui a six ans fait beaucoup de progrès ; elle a le caractère un peu              difficile et d’une fierté excessive ; elle sent trop qu’elle a du sang de              Marie-Thérèse et de Louis le Grand dans les veines ; il faut qu’elle s’en souvienne              pour être digne de son sang, mais la douceur est une qualité aussi nécessaire et aussi              puissante que la dignité, et une nature orgueilleuse éloigne les affections… »</p></quote><p>On sent dans ce peu de lignes le trait de nature et la ligne primitive qui fera de la            plus vertueuse et de la plus respectable des princesses une personne moins aimable qu’on            n’aurait voulu.</p><p>Durant les douze ou treize premières années de règne (1774-1787) les lettres qu’on a de            Marie-Antoinette, même après cette dernière collecte et cette double publication rivale,            sont très clair-semées. On en a vu de très vives et agréables sur son intérieur, quand            elle n’était que Dauphine ; il ne paraît pas qu’elle ait continué avec ce détail depuis            qu’elle était reine. Que faisait-elle cette reine de vingt ans ? Elle vivait, elle            plaisait, elle se jouait aux enchantements de la vie : on n’écrit pas les riens, les            mille inventions fugitives, les dissipations, les plaisirs.</p><label rend="center">II.</label><p>Tandis que nous en sommes encore avec Marie-Antoinette à la période de première            jeunesse, je dirai pourtant un mot en passant d’une question incidente qui s’y rattache.            Il s’est élevé dans ces dernières années une assez bizarre et assez vive querelle à son            sujet, et cette querelle s’est produite sous une forme qui est particulière à ce            temps-ci, et qui, nous paraissant très simple à nous, paraîtra peut-être ridicule plus            tard et pédantesque : c’est à propos de catalogues. On s’est avisé d’imprimer et            d’éditer le catalogue — et même plusieurs catalogues — des livres que Marie-Antoinette            avait dans ses bibliothèques, soit à Versailles, soit au Petit-Trianon, livres qu’elle            lisait ou qu’elle ne lisait pas, et l’on a raisonné là-dessus à perte de vue ; on a            voulu tirer ou du moins insinuer des conséquences : frivolité, et plus que frivolité,            galanterie, que sais-je ? Il y a eu toute une dispute à cette occasion, dits et            contredits, attaque, apologie, défense<note place="bottom" resp="author">Il y eut même un procès devant              les tribunaux et un acquittement. Une note que je reçois à l’instant m’apprend ce              détail qui m’avait échappé. M. Louis Lacour, qui avait publié le catalogue des                <title>Livres du Boudoir</title> de la reine, et M. Gay, son libraire-éditeur,              furent mis en cause comme prévenus d’avoir commis le délit de contrefaçon, en éditant,              sans autorisation du Gouvernement, un manuscrit (c’est-à-dire le catalogue même)              appartenant à une bibliothèque publique et conséquemment à l’État. Il y avait déjà une              saisie opérée à la poursuite du ministère public pour ce volume et quelques autres              d’une même collection, sous l’imputation d’outrage à la morale publique. On              incriminait à ce titre les extraits de livres galants produits en manière              d’échantillons dans le catalogue. Il est résulté des explications données par M. Louis              Lacour, qu’il n’avait jamais eu l’intention, en imprimant cette liste de romans et en              produisant ces extraits, de faire tort à la mémoire de Marie-Antoinette. <quote>« Et                d’abord, comme le remarquait très-opportunément son avocat M. Gallien, ce n’est pas                elle sans doute qui a composé sa bibliothèque. Et puis toutes les grandes dames de                ce temps, les plus honnêtes et les plus vertueuses, avaient dans leur bibliothèque                ces livres en vogue, ces romans à la mode qui nous paraissent aujourd’hui scandaleux                et qui alors ne produisaient pas cet effet. »</quote> — De son côté, le bibliophile              Paul Lacroix, qui a publié le catalogue des livres du <title>Petit-Trianon</title>, et              qui a mis en tête une préface sous forme de lettre adressée à Jules Janin, ne dit pas              autre chose : <quote>« Car pour être reine, on n’en est pas moins femme, et les                femmes, avant la Révolution, ne lisaient guère que des romans, des poésies et des                pièces de théâtre. »</quote> Si tout le monde est à peu près d’accord, on se demande              pourquoi donc tout ce bruit et cette querelle. C’est ce qu’on pourrait souvent se              demander six mois après bien des querelles. — Et puis (car il faut tout voir) on s’est              peut-être fait après coup un peu plus inoffensif d’intention et plus candide qu’on ne              l’était dans le principe.</note>. C’est, en vérité, choisir bien étrangement son champ            de bataille. Avant même de parcourir ces catalogues, on aurait pu gager, ce me semble,            que du moment où Marie-Antoinette avait une bibliothèque de boudoir, on devait y trouver            à peu près indifféremment tous les romans, bons ou mauvais, qui avaient fait quelque            bruit dans le temps, toutes les <hi rend="i">nouveautés</hi> dont on avait parlé autour            d’elle et qu’elle avait fait prendre, sauf, à elle, à les rejeter bien vite après en            avoir lu les premières pages. La vérité est que Marie-Antoinette lisait peu, qu’elle            devait en avoir très peu le temps, et que dans ses courts intervalles de loisir, si elle            en avait, elle n’allait pas apparemment ouvrir des livres qui l’auraient ennuyée. Un mot            de Louis XVI nous apprend que la lecture de <title>Vert-Vert</title> avait fort amusé la            reine. Elle avait lu <title>Vert-Vert</title> et n’avait pas lu Montesquieu. Qu’y a-t-il            là d’étonnant ? Le sérieux lui viendra par les choses, non pas les livres. Ses premiers            goûts étaient ailleurs. M<hi rend="sup">me</hi> Campan, plus sévère en cela que tous les            catalogueurs du monde, est allée jusqu’à dire d’elle <quote>« qu’il n’a jamais existé de              princesse qui eût un éloignement plus marqué pour toutes les lectures              sérieuses. »</quote> Soyez bien sûrs, Messieurs les savants, que, dans cette suite de            volumes, même frivoles, que vous inventoriez si minutieusement, il y en a eu bien plus            d’essayés que de lus, et bien plus d’oubliés encore que d’essayés. Et puis, le            bibliothécaire, l’abbé de Vermond, avait aussi sans doute, ses goûts particuliers, et ce            que M. l’abbé avait envie de lire, il le faisait acheter à la reine. La bibliothèque            d’une princesse si peu liseuse me peint bien plus le bibliothécaire que la princesse            même.</p><p>Mais il est un point sur lequel je tiendrai ferme et protesterai à l’égal des plus vifs            défenseurs de Marie-Antoinette : non, cette reine charmante, noble et fière, aimable,            sensible, élégante, n’aimait pas et ne pouvait pas aimer les vilaines lectures, et si            elle avait de la prédilection pour quelques romans, je pourrais bien vous dire            lesquels : c’était pour ceux de M<hi rend="sup">me</hi> Riccoboni ; là et non ailleurs            serait sa nuance ; les <title>Lettres de Juliette Catesby</title> lui plaisaient, et si            elle avait été condamnée à lire un peu trop longtemps par pénitence, c’est de ce joli            roman ou de l’<title>Histoire d’Ernestine</title> qu’elle eût fait volontiers son livre              d’<title>Heures</title><note place="bottom" resp="author">Je ne plaisante pas, il existe, — ou, pour              parler plus exactement, il existait encore, il y a une quinzaine d’années, — à la              Bibliothèque dite alors nationale, et dans le lieu le plus réservé, appelé l’<hi rend="i">Enfer</hi>, un volume relié aux armes de Marie-Antoinette et lui ayant              appartenu, portant le mot d’<title>Heures</title> au titre. On ouvrait, et c’était un              roman de M<hi rend="sup">me</hi> Riccoboni. Évidemment, un jour que l’office lui avait              paru trop long, elle avait eu l’idée de faire ainsi arranger le volume pour le prendre              une autre fois et se désennuyer en le lisant. M<hi rend="sup">me</hi> Roland, enfant,              nous dit qu’elle emportait son <title>Plutarque</title> à l’église pendant le carême              en guise de <title>Semaine Sainte</title> ; Marie-Antoinette emportait <title>M<hi rend="sup">me</hi> Riccoboni</title>. Les voilà bien toutes les deux qui se              décèlent dans leurs choix. — Que si l’on se rejette à l’extrémité opposée, aux années              de la captivité et du Temple, j’ai su de source certaine que le seul livre qu’eut              Marie-Antoinette dans sa prison était Thomas, les <title>Œuvres</title> de Thomas ;              elle avait marqué sur l’exemplaire tous les passages qui l’avaient frappée et qu’elle              s’appliquait. M. Courtois, fils du conventionnel et de qui je tiens le fait, possédait              cet exemplaire annoté, que son père avait trouvé dans les papiers de              Robespierre.</note>.</p><label rend="center">III.</label><p>Revenons aux choses graves et aux événements qui changèrent toute la direction de sa            vie. L’affaire du Collier, l’impudence des vils agents, auteurs de l’intrigue, la            crédulité et la fatuité béate du principal personnage, l’éclatante connivence de            l’opinion publique, avide de tout scandale, l’espèce de complicité du Parlement            lui-même, indulgent à l’excès pour le premier accusé, cette sorte d’impunité            triomphante, firent monter la rougeur et la flamme au front de Marie-Antoinette            indignée, et c’est de ce moment qu’elle dut commencer à sentir que tout est sérieux dans            de certains rôles, que les personnages le plus en vue ne s’appartiennent pas, qu’il n’y            a pas lieu à la moindre distraction ni à l’oubli, même innocent, en face d’un public            curieux, médisant, malveillant, et qu’en politique on n’est pas simplement ce qu’on            est : on est ce qu’on paraît être.</p><p>Je date de cette époque le sérieux auquel elle dut s’efforcer de plier son aimable            esprit.</p><p>La leçon pourtant fut lente à se dégager et à se démêler en elle : elle ne connut            d’abord que la colère et l’indignation. L’acquittement honorable du cardinal qui avait            eu d’elle une pareille idée diffamante, lui parut l’outrage personnel le plus sanglant.            Quand on le lui annonça, elle ne pouvait y croire ; elle accusa la justice française ;            elle plaignit ceux qui y étaient soumis. Une lettre écrite dans les premiers moments à            sa sœur Marie-Christine nous la livre dans tout le feu de sa douleur et dans le cri de            sa conscience révoltée (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1786) :</p><quote><p>« Je n’ai pas besoin de vous dire, ma chère sœur, quelle est toute mon indignation du              jugement que vient de prononcer le Parlement, pour qui la loi du respect est trop              lourde ; c’est une insulte affreuse, et je suis noyée dans des larmes de désespoir.              Quoi ! un homme qui a pu avoir l’audace de se prêter à cette sotte et infâme scène du              bosquet, qui a supposé qu’il avait eu un rendez-vous de la reine de France, de la              femme de son roi, que la reine avait reçu de lui une rose<note resp="author">Marie-Antoinette, dans son indignation, se trompe ici sur un détail du procès, ce                qui est bien permis : dans la scène du bosquet la prétendue reine n’avait pas reçu                la rose, mais l’avait elle-même laissé tomber. — On remarque, à l’examen, une autre                inadvertance, mais celle-ci moins explicable ou plutôt tout à fait inexplicable : il                y avait trois mois, à cette date du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, que l’arrêt                du Parlement était rendu : il est en effet du 31 mai 1786. (Au surplus cette lettre,                comme toutes les précédentes de la même branche à Marie-Christine, est à présent                démontrée apocryphe aux yeux des bons juges.)</note> et avait souffert qu’il se              jetât à ses pieds, ne serait pas, quand il y a un trône, un criminel de lèse-majesté ?              Ce serait seulement un homme qui s’est trompé ! C’est odieux et révoltant ;              plaignez-moi, ma bonne sœur, je ne méritais pas cette injure, moi qui ai cherché à              faire tant de bien à tout ce qui m’entoure, et qui ne me suis souvenue que j’étais              fille de Marie-Thérèse que pour me montrer toujours ce qu’elle m’avait recommandé en              m’embrassant à mon départ, Française jusqu’au fond du cœur ! Être sacrifiée à un              prêtre parjure, à un intrigant impudique ! quelle douleur ! Mais ne croyez pas que je              me laisse aller à rien d’indigne de moi ; j’ai déclaré que je ne me vengerais jamais              qu’en redoublant le bien que j’ai fait… »</p></quote><p>On reconnut trop tard alors qu’on avait fait fausse route et qu’au lieu de déférer au            conseil de M. de Breteuil qui avait voulu un procès et un éclat, on aurait mieux fait            d’étouffer l’affaire, selon l’avis prudent de M. de Vergennes. Mais cet étouffement            était-il possible, et, très incomplet de toute manière, n’avait-il pas aussi ses            inconvénients ? Il est des moments où l’opinion publique est avide de mal et comme            altérée d’infamie ; on était à l’un de ces moments de dépravation. Quelque chose du            génie infernal qui combina <title>les Liaisons dangereuses</title> s’acharnait alors à            la réputation de la reine pour la noircir. La calomnie habile était à l’œuvre et la            travaillait. Vouloir étouffer l’affaire, c’était laisser le champ libre à toutes les            suppositions les plus odieuses et paraître craindre le grand jour. Dans la disposition            détestable des esprits, on n’avait guère de choix qu’entre cette explosion pleine de            scandale et un assoupissement vénéneux et sourd, ouvert aux rumeurs malignes.</p><p>Les premiers effets de l’influence suivie que Marie-Antoinette commença à exercer en            politique ne furent pas heureux. Ce fut elle qui décida le remplacement de M. de Calonne            par l’archevêque de Toulouse, Brienne, dont on s’était fort engoué dans sa société.            Calonne, en assemblant les Notables et en se flattant de tirer d’eux l’abolition des            privilèges, la proscription des abus et la règle dans les finances de l’État, procédait            comme s’il ne s’était agi, en vérité, que de passer le rouleau sur un gazon ; il y            fallait la sape et la charrue. La reine n’avait pas été mise dans le secret des projets            de Calonne. Bien que peu favorable au personnage, elle n’eût pas été fâchée que            quelques-unes des mesures proposées réussissent ; elle s’étonnait de cette résistance à            des vues adoptées et présentées au nom du roi. Elle écrivait le 9 avril 1787 à la            duchesse de Polignac, alors en Angleterre où elle était allée prendre les eaux de            Bath :</p><quote><p>« Où vous êtes, vous pouvez jouir du moins de la douceur de ne point entendre parler              d’affaires. Quoique dans le pays des Chambres haute et basse, des oppositions et des              motions, vous pouvez vous fermer les oreilles et laisser dire. Mais ici c’est un bruit              assourdissant, malgré que j’en aie. Ces mots d’opposition et de motions sont établis              comme au Parlement d’Angleterre, avec cette différence que lorsqu’on passe à Londres              dans le parti de l’opposition, on commence par se dépouiller des grâces du roi, au              lieu qu’ici beaucoup s’opposent à toutes les vues sages et bienfaisantes du plus              vertueux des maîtres, et gardent ses bienfaits. Cela est peut-être plus habile, mais              cela n’est pas si noble. Le temps des illusions est passé, et nous faisons des              expériences bien cruelles… »</p></quote><p>Elle revenait sur le même sujet deux jours après, et en citant des noms à l’appui :</p><quote><p>« La répugnance que vous me savez de tout temps de me mêler d’affaires est              aujourd’hui fortement à l’épreuve, et vous seriez fatiguée comme moi de tout ce qui se              passe. Je vous ai déjà parlé de notre Chambre haute et basse et de toutes les              ridiculités qui s’y passent et qui s’y disent. Être accablé des bienfaits du roi, par              exemple, comme M. de B. (<hi rend="i">Beauvau</hi>), être de l’opposition et ne rendre              rien, c’est ce qu’on appelle avoir de l’esprit et du courage. C’est bien en effet le              courage de la honte. Je ne suis entourée que de gens qui en sont révoltés. — Un duc                (<hi rend="i">le duc de Guines</hi>), grand faiseur de motions, et ayant toujours la              larme à l’œil quand il parle, est du nombre. M. L. (<hi rend="i">de La Fayette</hi>)              motive toujours son avis d’après ce qui se fait à Philadelphie. Dix autres, que leur              naissance, leurs anciens engagements, leurs charges, devraient mettre aux pieds du              roi, sont aussi dans l’opposition. Hors M. de Mirepoix, tous sont acccablés des dons              et des grâces du roi, et personne ne les rend… Heureusement que tous les moyens sont              encore dans les mains du roi et qu’il arrêtera tout le mal que les imprudents veulent              faire. »</p></quote><p>On se croyait maître de la situation, on ne l’était déjà plus, et il y avait des hommes            qu’on allait être obligé de subir.</p><p>On le voit pourtant, la reine commence à causer assez bien politique ; bon gré, mal            gré, elle s’y fait. Mais autre chose est causer politique et avoir une tête politique.            Après l’échauffourée de la convocation des Notables et cet échec de Calonne qui ne s’en            montrait que plus entreprenant et présomptueux, la reine entra en lutte à son sujet, et,            pleine de confiance en Brienne, elle l’imposa presque au roi qui l’estimait peu, et qui            finit par l’accepter en disant à ceux qui le pressaient : <quote>« Vous le voulez, vous              vous en repentirez peut-être. »</quote> Il dit le mot pour Brienne ; il le redira pour            Necker seize mois après et presque dans les mêmes termes. C’est ainsi qu’on se perd,            qu’on s’annule quand on est roi, et qu’avec toute la droiture intérieure on démoralise            sa propre action. Personne n’était plus consciencieux que Louis XVI : eh bien ! depuis            qu’il fut sorti des ministres de son choix et selon son cœur, des Turgot, des            Malesherbes, sa faiblesse le fit presque toujours double.</p><label rend="center">IV.</label><p>Le choix de Brienne pour ministre fut la première grande erreur politique de la reine,            et, dès ce jour, malgré un reste de répugnance, elle dut s’occuper de manœuvres et            d’affaires d’État avec suite ; elle avait marqué son influence, elle se vit dans            l’obligation de la maintenir. Elle avait fait Brienne ministre ; il fallut le suivre            jusqu’au bout, l’appuyer dans ses prétentions : elle le fit principal ministre.            Lorsqu’il eut compromis la situation, excité et grandi l’opposition des Parlements,            comblé la mesure de l’impopularité et qu’il fut aux abois, il pensa à se refaire un peu            de crédit en s’adjoignant Necker que la voix publique désignait comme le restaurateur            futur des finances, et qui était plus qu’indiqué, qui semblait l’homme nécessaire. La            reine se prêta vivement à cette idée sans se rendre assez compte que Brienne dès lors            était un homme perdu sans ressources ; elle en a bien le soupçon, non la vue nette. Les            lettres qu’on a d’elle au comte de Mercy-Argenteau, ambassadeur d’Autriche et son            confident, qu’elle mit en mouvement pour sonder M. Necker et le gagner à cette            combinaison, prouvent toute la vivacité de son attache pour Brienne (19 août 1788) :</p><quote><p>« Je crains bien, dit-elle, que M. Necker ne veuille pas accepter, l’archevêque              restant. L’animosité du public est poussée si loin qu’il craindra d’être compromis, et              vraiment peut-être cela ferait tort à son crédit. Mais en même temps que faire ? En              vérité et en conscience, nous ne pouvons pas sacrifier un homme qui nous a fait tous                <hi rend="i">ceux</hi> (les sacrifices) de sa réputation, de son existence dans le              monde, et peut-être de sa vie, car je crains bien que tout ceci ne le tue. Il y a              encore Foulon, si M. Necker refusait absolument ; mais je le crois un très malhonnête              homme, et la confiance ne s’établirait pas avec lui. Je crains aussi que le public              (ne) nous force à prendre un parti beaucoup plus humiliant pour les ministres et              beaucoup plus fâcheux pour nous, en ce que nous n’aurons rien fait d’après notre              volonté. Enfin je suis bien malheureuse…</p><p>« Je crains beaucoup, dit-elle encore, que l’archevêque ne soit obligé de partir tout              à fait, et alors quel homme prendre pour mettre à la tête de tout ? car il en faut un,              surtout avec M. Necker ; il lui faut un frein. Le <hi rend="i">personnage au-dessus de                moi</hi> n’en est pas en état, et moi, quelque chose qu’on dise et qui arrive, je ne              suis jamais qu’en second ; et malgré la confiance du premier, il me le fait sentir              souvent. »</p></quote><p>Nous dirons les belles qualités de Marie-Antoinette, son courage surtout, sa fermeté,            sa générosité d’âme quand le moment sera venu ; mais ici on la surprend dans toute la            misère et l’inexpérience de son apprentissage politique. Prétendre adjoindre M. Necker à            M. de Brienne à la date où elle écrit cela, un homme intact, tout fort et tout fier de            sa popularité, à un personnage usé et décrié, était une idée invraisemblable, une            impossibilité, un caprice. Sa répugnance à sacrifier l’archevêque, qui avait fait ses            tristes preuves depuis une année, pouvait témoigner de sa bonté ou même de sa              <quote>« grandeur d’âme »</quote>, comme le lui disait poliment M. de Mercy, mais non            de sa justesse de vue. La raison d’État (et il est peu de femmes qui en soient capables,            je suis loin de les en blâmer), ne connaît pas de ces tendresses. M. Necker refusa et            devait refuser ; touché des avances et des instances de l’ambassadeur, il lui répondait            très sensément :</p><quote><p>« L’animadversion est au comble, et je vous demanderais comme mon ami de me retenir,              si le désir de me rapprocher de Leurs Majestés et de travailler au bien public me              rendait faible un moment ; car je serais sans force et sans moyens si j’étais associé              avec une personne malheureusement perdue dans l’opinion, et à qui l’on croit encore              néanmoins le plus grand crédit. »</p></quote><p>Dès ce moment, c’est la reine qui semble tenir le gouvernail, ce n’est plus <hi rend="i">le personnage d’au-dessus</hi> dont elle parlait tout à l’heure, ce n’est            plus Louis XVI, qui n’a plus pour rôle que de céder sans cesse et qui se fait prophète            de malheur en cédant. D’une part, la reine qui a bien conscience de l’énorme            responsabilité qu’elle prend, écrit au comte de Mercy le 25 août 1788 :</p><quote><p>« L’archevêque est parti. Je ne saurais vous dire, Monsieur, combien la journée              d’aujourd’hui m’affecte. Je crois que ce parti était nécessaire ; mais je crains en              même temps qu’il n’entraîne dans bien des malheurs vis-à-vis des Parlements. Je viens              d’écrire trois lignes à M. Necker pour le faire venir demain à dix heures, chez moi              ici. Il n’y a plus à hésiter ; si demain il peut se mettre à la besogne, c’est le              mieux. Elle est bien urgente. Je tremble, passez-moi cette faiblesse, de ce que c’est              moi qui le fais revenir. Mon sort est de porter malheur ; et si des machinations              infernales le font encore manquer ou qu’il fasse reculer l’autorité du roi, on m’en              détestera davantage. »</p></quote><p>D’un autre côté, le roi en subissant le choix de M. Necker avait dit à sa famille            réunie : <quote>« On m’a fait rappeler Necker, je ne le voulais pas ; mais on ne sera              pas longtemps à s’en repentir. Je ferai tout ce qu’il me dira, et on verra ce qui en              résultera. »</quote></p><p>Vouloir et ne pas vouloir, s’abandonner et ne pas se confier, retirer au moral ce qu’on            accorde en fait, triste rôle, rôle de perdition à certains moments critiques et aux            heures où toute résolution est décisive ! On assiste une fois de plus à ce spectacle            dans cette Correspondance aujourd’hui publiée, et il n’y a que des esprits bien prompts,            bien peu historiques, qui puissent y voir matière à une glorification sans ombre et sans            mélange. Mais n’avez-vous pas remarqué cela depuis longtemps ? il y a peu de gens qui            sachent lire.</p><p>Avec la Révolution s’ouvre un autre champ d’action, une autre époque. Marie-Antoinette            y déploie des qualités qui la recommanderont à jamais à l’estime, à l’admiration même de            tous les honnêtes gens. Elle paye à tout moment de sa personne. Captive en réalité après            les affreuses journées d’octobre, où elle montra tant de bonne grâce et de courage, elle            dérobe sous le sourire ses douleurs et ses angoisses ; elle apprend à dissimuler pour            les siens. Sa tête y blanchit. L’idée de quitter son poste, ce poste d’honneur et de            danger à côté du roi, ne lui entre pas un seul instant dans l’esprit : elle rougirait de            honte à une telle pensée et se croirait l’indigne fille de sa magnanime mère. Occupée            jour et nuit de politique, puisqu’il le faut, elle est obligée de peser les projets, de            machiner des complots et d’inventer des menées secrètes. L’idée fixe, il faut le dire,            dès le lendemain des journées d’octobre et pendant toute l’année suivante et au-delà,            est de fuir et de sortir des griffes où l’on est tombé. Mais on n’en témoigne rien, on            affecte la confiance. Mieux vaut rester prisonnier un an de plus que de tout            compromettre par une imprudence. Les princes émigrés, eux, sont imprudents et veulent se            hâter : on leur fait signifier des défenses, on les contient. Est-ce à dire qu’on ait de            la répugnance à agir par l’étranger, à se servir de ces moyens extérieurs ? Non pas : ne            créons point un mérite imaginaire, ne déplaçons pas la question. La cause que soutient            et personnifie Marie-Antoinette, la pure cause royale est trop légitime et trop sacrée à            ses yeux pour qu’elle ait de ces scrupules sur les moyens : si elle hésite, c’est            qu’elle n’est occupée que des meilleures chances de succès. À un moment, elle négocie            avec Mirabeau ; elle prend sur elle et triomphe de ses préventions de femme en            consentant à voir le monstre : elle le trouve de près plus séduisant qu’effrayant. Elle            serait disposée à le mieux comprendre et à tirer de lui meilleur parti que Louis XVI qui            n’entend rien à cette nature puissante d’homme public, de tribun éloquent, et au double            rôle qu’elle est obligée de jouer dans le temps même où elle se donne. Cette négociation            avec Mirabeau échoue, on peut le dire, par la faute de Louis XVI toujours timide,            toujours empêché par des scrupules de conscience qui lui cachaient les incertitudes de            sa propre volonté. On ne se serait pas confié à Mirabeau, même s’il avait vécu. On veut            agir, mais non comme il le voudrait et selon la devise : <hi rend="i">Tout par la France              et rien qu’avec la France</hi> ; non en faisant de la Révolution et de la restauration            même du pouvoir royal une vaste querelle domestique, patriotique, sans intervention            d’aucun voisin : au contraire, on ne cesse d’avoir son arrière-pensée, on fait toujours            entrer l’étranger, sa menace du moins et sa pression, pour une part essentielle dans les            projets d’avenir. Là est l’erreur, là est le vice <hi rend="i">anti-français</hi> de            tous ces plans conçus aux Tuileries en 90 et 91. Marie-Antoinette qui ne vient qu’en <hi rend="i">second</hi>, comme elle nous a dit, ne songe pas à en détourner Louis XVI ;            elle n’est pas assez convaincue elle-même pour cela, ni assez pénétrée des nécessités de            l’opinion. L’un et l’autre, dans leur état d’enchaînement et de contrainte, ne visaient            qu’au plus pressé, — à en sortir. Mais au milieu de cette infirmité de vue politique qui            n’allait pas à autre chose, en cas de succès, qu’à faire une contre-révolution plus ou            moins clémente et mitigée, que de qualités personnelles, héroïques, charmantes et            touchantes ! La femme de cœur, voilà ce qu’il faut à jamais admirer en Marie-Antoinette,            non la femme politique. Il me reste à lui rendre par ce côté un plein et sincère            hommage.</p></div></body>
</text>
</TEI>

