<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie-Antoinette</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-08-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-08-08"><head>Marie-Antoinette</head><head type="sub">Correspondance inédite publiée <lb/>par M. le comte Paul Vogt            D’Hunolstein<note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8°, chez Dentu, Palais-Royal.</note>.          <lb/>Lettres de Louis XVI, de Marie-Antoinette et de madame Élisabeth <lb/>publiées par          M. Feuillet de Conches<note place="bottom" resp="author">Le premier volume allait paraître (chez Pion),            et j’avais sous les yeux, en écrivant ces premiers articles, les <hi rend="i">bonnes              feuilles</hi> de ce premier volume, mais non l’Introduction, qui n’était pas encore            prête et que je n’ai lue qu’après. Je fais cette remarque, parce qu’à voir un passage de            cette Introduction il serait naturel de penser que l’un des deux, de M. Feuillet ou de            moi, a dû lire l’autre. Si ç’avait été moi, je l’aurais dit.</note>.</head><dateline><docDate when="1864-08-08">Lundi 8 août 1864</docDate>.</dateline><p>Encore Marie-Antoinette ! toujours Marie-Antoinette ! Les Anciens avaient Andromaque,          Hector, Priam, les malheurs d’Hécube : ils y revenaient sans cesse ; leurs oreilles          n’avaient jamais assez d’attente et de silence, leurs yeux n’avaient jamais assez de          regards ni de larmes pour ces tragédies funestes. Nous avons aussi nos infortunes d’Ilion,          et, à ce sujet, notre curiosité n’est jamais à bout ; mais c’est sous forme moderne          qu’elle se marque, c’est surtout à l’occasion de documents historiques retrouvés, de          lettres inédites ; notre manie s’y mêle. Chaque fois que quelques lettres, ainsi arrachées          à une armoire secrète, reparaissent au jour, la sensibilité se remet à vibrer ;          quelques-uns s’animent, quelques-uns s’enflamment ; il semble qu’on découvre tout, que          l’on ne sût rien la veille, que tout soit changé, et que l’on marche de péripétie en          péripétie. Les générations nouvelles, comme si elles étaient jalouses de leurs aînées,          prétendent savoir mieux et à neuf ce qu’elles viennent d’apprendre à l’heure même et qui          ne date que de leur moment : c’est toujours et surtout le dernier document qui compte et          qui prime tous les autres.</p><p>Hélas ! non ; cette histoire des dernières années de la monarchie est sue depuis          longtemps, et bien sue : il suffisait, pour l’embrasser et la saisir dans sa vraie suite          et sa teneur, d’avoir l’esprit juste, appliqué, le cœur droit, de savoir choisir et          démêler entre les divers témoignages et de ne se laisser entraîner à rien d’extrême, même          en fait de pitié. L’excellent Droz, qui avait cette bonne et honnête mesure, a donné          là-dessus des volumes judicieux qui renferment le verdict des sages. Mais on veut plus, on          veut un détail exact, infini ; on s’attache à certaines figures plus qu’à la marche de          l’action et à l’ensemble même des choses ; on s’intéresse individuellement à ceux qui          seront bientôt des victimes, et dès l’abord on épouse leur destinée. De là des biographies          émues, animées d’une partialité posthume qui ne déplaît pas et qui tient à la jeunesse          sans cesse renaissante des cœurs. MM. de Goncourt ont donné ainsi leur <title>Histoire de            Marie-Antoinette</title>, si vive de sources, si semée de pièces neuves, et si          attachante d’accent. M. de Lescure, après eux, s’est montré plus vif et plus chevaleresque          encore dans sa <title>Vraie Marie-Antoinette</title>. Tout un courant s’est créé en ce          sens, et le vent y pousse. À vrai dire, je trouve que l’on s’exalte un peu trop ; on se          montre délicat et chatouilleux à tous les endroits sur cette reine brillante et          infortunée ; on ne veut aucune tache ni aucune ombre à cette figure. Aujourd’hui, grâce à          ce qu’on nous donne de lettres et de billets d’elle à sa mère, à ses sœurs, à ses frères,          on pourra se mieux fixer du moins sur la nature de ses sentiments, sur le tour de ses          idées et de ses goûts dès son arrivée en France. Sa biographie va gagner en précision.</p><p>Mais, avant tout, il est quelques points à rappeler et à poser. Très peu d’esprits ont le          loisir et la faculté de tout lire, d’avoir présents au même instant à la pensée les          différents termes de comparaison, et de ne se décider qu’après examen et toutes pièces          vues, toutes parties entendues. Un billet rapide, une lettre aimable, un généreux          sentiment exprimé peuvent donner idée d’une nature, mais ne sauraient établir toute une          ligne de conduite ni certifier toute une vie. Il faut bien d’autres éléments et d’autres          informations pour se prononcer et conclure. Marie-Antoinette, arrivée jeune en France et          après des efforts bien sincères pour faire le bien, pour être approuvée et pour réussir,          se trompa un peu de chemin et de moyens : rien ne saurait prévaloir contre cette opinion          universelle qui est devenue un fait acquis de l’histoire. Elle fut d’abord légère, très          légère, frivole (c’est, à son égard, le mot inévitable) ; elle se renferma trop dans les          amusements et les familiarités d’une coterie. Lorsqu’elle s’occupa de politique (et elle y          fut bientôt forcée par les sollicitations et les exigences de sa coterie même), elle ne le          fit qu’à son corps défendant sans doute, mais elle dut s’y prêter ; elle s’en occupa          d’abord par le petit côté, et seulement pour faire prévaloir ses recommandations          personnelles, ses propres préférences ou plutôt celles de ses intimes. À un moment, cette          reine fière, sensible, élégante, bonne au fond et d’un cœur bienfaisant, s’aperçut avec          douleur, avec indignation, qu’elle était méconnue, calomniée, outragée même du peuple de          Paris ; qu’elle était impopulaire : Versailles était alors bien loin de Paris, et tout ce          qu’on en racontait en mal était accueilli avidement et grossi à l’envi par la crédulité ou          par la haine. La Révolution commençait déjà dans les esprits. Le jugement rendu par le          Parlement dans l’affaire du collier fut un coup de tonnerre qui acheva de réveiller          Marie-Antoinette d’un beau songe. Les événements s’accélérant chaque jour et le péril          croissant, la reine fut bientôt obligée d’être sérieuse, de peser des résolutions graves,          de se former un avis sur le mode d’agir, d’avoir enfin de la décision et de la volonté          pour deux : ici s’ouvre tout une autre vie pour elle, et elle suffit avec noblesse à ce          second personnage qui put et dut commettre bien des fautes, mais qui ceignit la couronne          d’épines, épuisa tous les calices et porta sa croix jusqu’au martyre.</p><p>Telle est depuis longtemps mon idée sommaire de Marie-Antoinette, et rien de ce que je          viens de lire dans les volumes nouveaux ne m’en a fait revenir et n’a réfuté en moi un          jugement qui n’a rien d’ailleurs d’une accusation ni d’un reproche. N’ayant été nourri          dans aucune religion monarchique, n’ayant pas, il est vrai, de religion politique          contraire, je me borne à considérer la vie et le caractère de cette noble victime avec une          attention respectueuse. Quand d’autres font plus et se précipitent dans la question avec          une ardeur digne d’un autre temps, je me range et laisse passer : évitons de heurter tout          ce qui est culte. Mais je ne puis, malgré tout, m’empêcher tristement de sourire quand je          vois de jeunes écrivains venir aujourd’hui se faire forts de la vertu entière de la femme          en Marie-Antoinette et y mettre comme la main au feu avec une confiance intrépide ; car          tous ces chevaliers, dont Burke a parlé dans un éloquent passage, ces jaloux défenseurs          qu’avait à son service la reine de France en ses beaux jours et qui lui ont manqué à          l’heure du danger, elle les retrouve aujourd’hui un peu tard et après coup. On veut donc          qu’elle n’ait, de sa vie, aimé personne, et l’on met un prix extrême à le prouver. Sur ce          point délicat je me borne encore à dire, en écartant tout ce qui est indigne d’être          entendu, que si, vers l’âge de trente ans, Marie-Antoinette en butte à toutes sortes          d’intrigues et d’inimitiés, entourée d’amis qui la compromettaient fort et qui n’étaient          pas tous désintéressés ni bien sincères, avait cherché et distingué dans son monde et dans          son cercle intime un homme droit, sûr, dévoué, fidèle, un ami courageux, discret,          incapable d’épouser d’autre intérêt que le sien, et si elle s’était appuyée sur son bras à          certain jour, même avec abandon, il n’y aurait à cela rien de si étonnant ni de fait pour          révolter ; et de ce qu’on admettrait, sur la foi des contemporains d’alors les mieux          informés, cette sorte de tradition qui, à son égard, me paraît, si j’ose l’avouer, la plus          probable, il ne s’ensuivrait pas qu’elle dût rien perdre dans l’estime de ceux qui          connaissent le cœur humain et la vie, ni qu’elle fût moins digne de tout l’intérêt des          honnêtes gens aux jours de l’épreuve et du malheur. Je ne crains pas de confier ma pensée          à tous ceux qui ont réfléchi sur les principes de la vraie morale. Cette thèse ou cette          manière d’entendre et de défendre Marie-Antoinette, outre qu’elle a pour soi la          vraisemblance, est plus sûre en même temps, notez-le bien, plus inexpugnable aux yeux de          l’avenir et en regard de la démocratie survenante, accessible surtout aux raisons de          sentiment et d’humanité, que la gageure un peu hasardée de ces valeureux champions, qui,          dans leur préjugé de point d’honneur, semblent prendre pour devise à propos d’elle : <hi rend="i">Tout ou rien</hi>, et qui relèvent le gant en chaque rencontre sans rien          concéder. Ils ne pensent qu’à la reine ; je pense surtout à la femme, et c’est ainsi que          l’avenir de moins en moins royaliste la verra. — Tout cela dit, j’aborde la lecture de ces          billets et confidences de famille dont les possesseurs ou ceux qui en avaient copie ne se          sont pas, cette fois, montrés avares, et nous les en remercions. Un des mérites de M. le          comte d’Hunolstein sera, indépendamment de ce qu’il nous donne, d’avoir piqué d’honneur          M. Feuillet de Conches, toujours si libéral, mais qui, dans son désir d’être complet,          attendait trop. Grâce à je ne sais quelle conjonction d’étoiles, tous les portefeuilles          s’ouvrent d’eux-mêmes et toutes les lettres pleuvent à la fois.</p><label rend="center">I.</label><p>Née en novembre 1755, Marie-Antoinette était dans sa quinzième année lorsqu’elle fut            mariée au dauphin de France (Louis XVI). Élevée auprès de sa mère, l’illustre            Marie-Thérèse, <quote>« dans la simplicité des princes d’Autriche et suivant l’habitude              viennoise de vivre au sein d’une société restreinte et familière »</quote>, elle dut            s’effrayer à l’idée de passer tout à coup dans ce Versailles solennel dont on parlait            tant. On peut suivre maintenant, de point en point, tout le détail de ses premières            impressions, de ses premiers pas (avril-mai 1770). En quittant la terre natale et au            moment de franchir la frontière de l’empire, probablement à Augsbourg, la jeune            princesse écrit à son auguste mère une lettre remplie des meilleurs et des plus naturels            sentiments :</p><quote><p>« Madame ma chère mère,</p><p>« Je ne quitte pas sans une vive émotion et un serrement de cœur la dernière ville              frontière de votre empire ; avant de traverser les derniers États qui me séparent de              ma nouvelle patrie, je demande à couvrir vos mains de mes baisers et vous remercier              comme je le sens pour toutes les bontés maternelles dont vous m’avez entourée. L’image              de ma bonne mère, de toute ma famille, de mes bonheurs d’enfance, me sera toujours              présente en même temps que vos conseils seront toujours devant mes yeux ;              — j’arriverai sans expérience dans un pays nouveau qui m’a adoptée sur votre nom, je              tremble à l’idée que je ne répondrai pas à l’attente ; le peu que je pourrai valoir,              c’est à vous que je le devrai ; mais maintenant je sens que je n’ai pas assez profité              de vos leçons si tendres : que vos bontés me suivent, je vous en conjure ! je les              mérite par le respect profond et l’amour sans bornes que je vous porte.</p><p>« Adieu, mes frères et sœurs, pensez à la jeune Française et aimez-la ; — j’offre              tous mes baise-mains et respects fidèles à ma bonne maman. »</p></quote><p>Tout cela n’est pas extraordinaire, dira-t-on, de la part d’une jeune fille qui quitte            pour la première fois sa mère ; mais c’est précisément parce que c’est ordinaire et            naturel que c’est bien. Le haut rang n’a rien gâté en elle des sentiments de            famille.</p><p>Avec sa sœur Marie-Christine elle entre dans plus de détails ; elle parle plus à cœur            ouvert et ose avouer ses craintes qu’avec un peu de superstition il ne tiendrait qu’à            nous de prendre pour des pressentiments :</p><quote><p>« Ma chère Christine, la seule à qui j’ose parler à cœur ouvert, je suis arrivée à              Augsbourg aussi navrée que la dernière fois que je vous ai écrit. Adieu, bonne sœur,              adieu ! je suis trempée de larmes, je ne les ai essuyées que pour écrire à notre bonne              mère en quittant les frontières de l’empire ; pourquoi l’affliger ? Que dirait-elle si              elle me savait plutôt disposée à rebrousser chemin qu’à courir à l’exil ? Oui,              l’exil ; destinée cruelle que celle des filles du trône, qui ne peuvent guère se              marier qu’aux extrémités de la terre ! Elle avait bien raison, notre sœur de Naples,              quand elle disait qu’on la jetait à la mer. J’étais entourée de soins, de tendresses              d’une famille que j’adorais, et je vais à l’inconnu<note place="bottom" resp="author">Il y a, dans                ces lettres données par M. le comte d’Hunolstein, quelques-uns de ces mots tellement                à point et significatifs qu’on les croirait mis exprès en vue des événements futurs.                Je ne doute pas de l’authenticité garantie par le nom même de l’honorable éditeur ;                je ferai cependant remarquer que, dans les cas où l’on peut conférer les lettres                données par M. d’Hunolstein et les mêmes lettres publiées par M. Feuillet de                Conches, il se rencontre quelques légères différences de mots ; et dans cette                comparaison, c’est la copie de M. Feuillet de Conches qui paraît la plus littérale                et la plus exacte. Il ne devrait y avoir qu’une seule manière de transcrire. — Cette                note qui accompagnait mon premier article du <title>Constitutionnel</title> est                l’indice d’une bien délicate question que je m’adressais tout bas le plus timidement                du monde, et que je faisais taire aussitôt ; mais depuis lors l’authenticité de                toutes ces premières lettres a été contestée et combattue par des raisons de                diverses sortes, qui semblent décisives. (Voir la note finale que j’ai mise à la                suite de ces articles.)</note> !… »</p></quote><p>C’est à elle de parler, de raconter tout ce voyage avec les impressions qu’elle y mêle            et avec cette vivacité, ce mouvement de jeune fille qui était alors une des grâces et            l’un des enchantements de sa personne :</p><quote><p>« Les grandes scènes ont commencé au Rhin ; on m’a conduite dans une île où j’aurais              été bien heureuse d’être un peu seule comme Robinson pour me recueillir, mais on ne              m’en a pas laissé la liberté ; on m’a comme emportée dans une maisonnette dont un côté              était censé l’Allemagne, l’autre la France ; à peine m’a-t-on laissé le temps de faire              une prière et de penser à notre bonne chère maman et à vous tous, mes bien-aimés du              petit cabinet ; les femmes se sont emparées de moi, — m’ont changée des pieds à la              tête. — Après cela, sans me laisser respirer, on a passé dans une grande salle, on a              ouvert le côté de France, et l’on a lu des papiers : c’était le moment où mes pauvres              dames devaient se retirer ; elles m’ont baisé les mains et ont disparu en pleurant.              Dieu ! que j’avais envie de les embrasser !</p><p>« Alors on m’a présenté ma maison française, et j’ai quitté mon île pour entrer dans              Strasbourg : — du canon, des cloches, plus de bruit que n’en mérite votre petite              sœur ! J’ai logé à la cathédrale, et les présentations, avec des compliments à perte              de vue, ont commencé. Je m’en suis tirée en Dauphine un peu novice, mais cela n’a pas              mal fait… »</p></quote><p>J’aime à observer ce premier développement d’une nature pure, honnête et droite ;            c’est, quoi qu’il arrive, un premier fonds inestimable. Plus on regardera dans la vie de            Marie-Antoinette (et on pourra y voir des imprudences), moins on y verra de replis et            encore moins de noirceurs.</p><p>À Strasbourg elle écrit à sa mère, et avec elle, elle est plus optimiste, elle voit            plus en beau, elle lui dit tout ce qui peut la rassurer et montrer le côté serein des            choses (8 mai 1770) :</p><quote><p>« Quel bon peuple que les Français ! je suis reçue à Strasbourg comme si j’étais une              enfant aimée, qui revient chez elle. Le Chapitre m’a dit des choses qui m’auraient              fait pleurer. Seulement, on me fait trop de compliments : cela m’effraye, parce que je              ne sais comment je pourrai les mériter. J’avais déjà bien du penchant pour les              Français, et sans tous ces compliments qui montrent qu’ils attendent trop de moi, je              sens que je serais à mon aise avec eux. »</p></quote><p>De Strasbourg on va à Nancy. Dans cette capitale de la Lorraine, Marie-Antoinette ne            manque pas d’aller visiter les sépultures de sa famille, et elle se rappelle à ce sujet            un vers d’<title>Esther</title> qu’elle récitait avec ses sœurs :</p><quote><l>J’irai pleurer au tombeau de mes pères.</l></quote><p>Un autre jour, à propos d’une curée aux flambeaux, spectacle que (par parenthèse) elle            n’aime pas du tout, les <hi rend="i">chiens acharnés</hi> lui rappelleront ce morceau de            Jézabel qu’une de ses sœurs déclamait à ravir. On voit que son éducation à Vienne avait            été classique en poésie et qu’on avait choisi les modèles, <title>Esther,              Athalie</title>. Aussi l’un de ses premiers désirs à la Cour sera de visiter la maison            de Saint-Cyr. La montre de la jeune Dauphine retardait sur Versailles d’au moins            cinquante ans.</p><p>À quelques lieues de Compiègne, à un endroit qu’on appelle le Pont-de-Berne, elle            trouve le roi et le dauphin venus à sa rencontre. M. de Choiseul, encore ministre, et            qui avait fort contribué au mariage, les précédait de peu :</p><quote><p>« A quelques lieues de Compiègne, le duc de Choiseul avait été envoyé au-devant de              moi. J’ai vu avec bonheur un homme si estimé de ma chère maman, et je l’ai traité en              ami de la famille. Dans la forêt, deux pages à cheval sont accourus vers              M. de Choiseul, et peu après j’ai vu arriver un grand cortège : c’était le roi qui              avait la bonté de venir me surprendre. Aussitôt que je l’ai aperçu, je me suis jetée              toute confuse à ses pieds ; il m’a reçue dans ses bras en m’embrassant à plusieurs              reprises et m’appelant sa chère fille avec une bonté dont ma chère maman aurait été              touchée. Après cela il m’a présentée à M. le Dauphin, qui m’a saluée à la joue. Le roi              m’a parlé aussi de ma chère maman, disant : « Vous étiez déjà de la famille, car votre              mère a l’âme de Louis le Grand. »</p></quote><p>Quelle belle parole dans la bouche d’un petit-fils de Louis XIV, et quel dommage, quand            on sent et qu’on dit si juste, qu’on agisse si peu dignement et si à côté !</p><p>Louis XV aimait beaucoup cette jeune belle-fille qui lui arrivait avec toute sa naïveté            et sa fraîcheur, et il fut constamment bien pour elle, quoiqu’il la traitât toujours un            peu en enfant. Il lui dit tout d’abord qu’elle était mieux que son portrait, ce qui            devait être vrai. Elle avait, en effet, l’éclat plus que la beauté, et cette harmonie            qui fait que, chacun des traits pris séparément n’ayant rien de très remarquable,            l’ensemble est du plus vif agrément. Elle avait au front cette jeune fierté qui sera de            la dignité bientôt, mais qui devait offrir tant de grâce au sortir de l’enfance.</p><p>Après avoir couché à Compiègne on partit le lendemain pour la Muette. Quand on fut à            Saint-Denis, le duc de Choiseul souffla tout bas à l’oreille de la Dauphine un petit            conseil fort à propos : c’était de demander à voir la fille du roi, une nouvelle tante à            elle, Madame Louise, qui y était retirée dans son couvent de Carmélites et tout près de            prendre le voile. Le roi embrassa la Dauphine pour avoir eu cette idée-là. Voilà à quoi            sert un Mentor homme d’esprit qui parle à demi-mot à qui sait entendre. C’est ce qui            fait dire ensuite à chacun : <quote>« Cette Dauphine est charmante, elle pense à              tout ! »</quote> Ce tact et ce bon conseil de M. de Choiseul firent trop vite défaut à            Marie-Antoinette.</p><p>On la voit qui continue d’obéir à son bon naturel. Aussitôt mariée et à la minute, elle            remplit une promesse touchante ; elle trouvé moyen de s’échapper un instant en plein            cérémonial, en pleine représentation à Versailles, pour écrire un mot à sa mère (16 mai            1770) :</p><quote><p>« Madame ma très chère mère,</p><p>« Je me suis échappée du grand cercle, dans ma grande toilette de mariée, pour              m’acquitter de la promesse formelle que j’avais faite à ma chère maman de lui écrire              ce mot, tout de suite après que la messe de mariage aurait été célébrée. Je suis              Dauphine de France. Déjà, à genoux, en présence de Celui qui dispose de tout, j’ai              beaucoup pensé aux bons conseils et aux bons exemples de ma chère maman. Je lui baise              les mains avec respect, en la priant de me continuer ses bontés. »</p></quote><p>On ne saurait avoir meilleur cœur ni meilleur naturel. Les tristes présages se            déclarent pourtant ; la journée du mariage ne se termine pas à Versailles sans un orage            affreux qui fait fuir tout le monde des jardins et qui noie les illuminations du soir. À            Paris, on est plus malheureux encore, et pour les fêtes du 30 mai ce sont d’horribles            accidents qu’on a à enregistrer. Le cœur bienfaisant des jeunes époux en est tout            contristé jusqu’à rester quelque temps inconsolable.</p><p>Ce fut un autre malheur et très réel pour la jeune Dauphine que le renvoi et l’exil de            M. de Choiseul : c’était pour elle un ami et le meilleur des guides. Il arriva à            Marie-Antoinette, peu après son arrivée à Versailles, le même contre-temps qu’à Marie            Leckzinska : le ministre qui avait contribué à l’appeler au trône ne resta pas auprès            d’elle pour diriger ses premiers pas et pour éclairer ses premières démarches.            Marie-Antoinette y perdit plus que Marie Leckzinska assurément ; car, sans compter que            les circonstances étaient plus avancées et les temps plus mûrs, elle était plus femme à            profiter des avis, et elle avait plus en elle l’étoffe d’une reine active. Sans pouvoir            en comprendre d’abord toute l’étendue, elle sentit assez l’importance de cette perte (27            décembre 1770) :</p><quote><p>« Le roi a remercié le duc de Choiseul, et le duc s’est retiré dans la Touraine à sa              terre. Même compliment a été fait au duc de Choiseul-Praslin. J’ai été bien émue de              cet événement, car M. de Choiseul a toujours été un ami de notre famille et m’a              toujours à l’occasion donné de bons avis. On a beau être Dauphine de France, on n’en              est pas moins, quoi qu’on fasse, une étrangère. Je ne sais si je me trompe, mais              autour de moi on a l’air de s’en souvenir ; et si le bon duc s’en souvenait, c’était              pour m’indiquer en quelques petits mots, souvent indirects, mais pas équivoques, les              moyens de le faire oublier. Je lui suis redevable, et je ne suis pas ingrate. Il est              si difficile de contenter tout le monde ! »</p></quote><p>Marie-Antoinette a-t-elle été aussi Française qu’elle aurait pu l’être ? On le lui a            fort contesté, et on voit que de très bonne heure, même autour d’elle, on la faisait            ressouvenir qu’elle était étrangère. Que sera-ce plus tard quand les haines politiques            s’en mêleront et que l’on criera sans cesse à l’Autrichienne ? Dans ses premières            lettres elle insiste beaucoup sur ce qu’elle est Française, sur ce qu’elle l’est devenue              <quote>« jusqu’au bout des ongles. »</quote> Elle ne demandait pas mieux que de            l’être ; sa bonne envie est évidente : <quote>« Il faut avoir, disait-elle, les vertus              de son état. »</quote> Mais à la contradiction, à l’incrédulité qu’elle rencontra sans            cesse sur ce point irritant, il ne faudrait pas s’étonner si elle se redressait            quelquefois et si elle redevenait en définitive la pure fille de Marie-Thérèse.</p><label rend="center">II.</label><p>Elle donne des différents princes et des princesses de la famille Royale, de ses            nouveaux parents, d’assez agréables esquisses et qui ressemblent encore. Ces premières            impressions d’une âme jeune sont restées justes. La glace a bien réfléchi les            traits.</p><p>Le roi, avons-nous dit, est très bien pour elle ; quoiqu’il parle très peu en général,            il l’encourage cependant et lui adresse quelquefois la parole plus que d’habitude : il            lui arrive même alors de dire des mots <quote>« aussi agréables qu’elle en ait jamais              entendu. »</quote> Mais, malgré tout, on ne voit le roi que très peu, <quote>« au              moment où il sort, — un éclair. »</quote> Il vit dans son particulier et tout à ce que            nous savons.</p><p>Les trois tantes, filles du roi, Mesdames Adélaïde, Victoire et Sophie (il n’est plus            question de Madame Louise la carmélite) sont assez difficiles à définir dans leur            insignifiance, tantôt démonstratives à l’égard de la Dauphine, tantôt froides et            piquantes, surtout la moins jeune (Madame Adélaïde) :</p><quote><p>« Ma tante Adélaïde m’intimide un peu ; heureusement que je suis favorite de ma tante              Victoire, qui est plus simple ; — pour la tante Sophie, elle n’a pas changé ; c’est au              fond, j’en suis sûre, une âme d’élite, mais elle a toujours l’air de tomber des nues :              elle restera quelquefois des mois sans ouvrir la bouche, et je ne l’ai pas encore pu              voir en face… »</p></quote><p>Cette tante Sophie, qu’on ne pouvait voir en face et qui était si habile à se dérober,            est bien celle dont M<hi rend="sup">me</hi> Campan a dit que <quote>« pour reconnaître,              sans les regarder, les gens qui étaient sur son passage, elle avait pris l’habitude de              voir de côté <hi rend="i">à la manière des lièvres.</hi> »</quote></p><p>La tante Adélaïde avait de la prétention à l’esprit, aux grands moyens, à l’influence ;            elle occupait, avant l’arrivée de la Dauphine, la première position comme princesse ;            elle ne pardonnait point à celle-ci de l’avoir détrônée ou reculée. La tante Victoire            avait pour la Dauphine des soubresauts de bonté maternelle qui ne tenaient pas, et on            aurait dit par moments qu’elle avait fini par être entraînée par les deux autres. Oh !            que ce monde maussade, que cette vie guindée ressemblait peu à l’intimité de la famille            impériale à Vienne et contrastait avec l’enjouement qui animait cette couvée de frères            et de sœurs ! <quote>« Ah ! ma chère sœur, écrivait Marie-Antoinette à Marie-Christine,              que nous étions plus heureuses auprès de notre bonne mère ! qu’elle était bonne et              grande ! Je me vois toujours auprès d’elle ou sur ses genoux dans le grand salon de la              Burg où Joseph nous pinçait. »</quote> Marie-Antoinette eut beau faire, elle regardait            toujours du côté de Vienne et regrettait cet âge d’or du passé.</p><p>Parmi les sœurs et belles-sœurs de France, il n’y avait pas infiniment de ressources.            L’aînée des sœurs du Dauphin, Clotilde, était la douceur même ; elle se mariera en            Savoie. Élisabeth, alors tout enfant, n’annonçait pas encore cette angélique personne            qui mourra comme une sainte sur l’échafaud ; elle se montrait dès l’âge de six ans comme            une petite sauvage, avec <quote>« un air déterminé et doux en même temps »</quote>, mais            au fond, avec je ne sais quoi <quote>« d’entier et de rebelle »</quote> qui ne se            laissait pas aisément apprivoiser. Elle offre des aspérités, des disparates bizarres de            caractère, et elle passerait volontiers d’un excès à l’autre, tantôt fière et hautaine,            tantôt sensible et charmante. On a pu la comparer au duc de Bourgogne, sauf les            grossièretés, bien entendu, et pour les inégalités seulement. Une fort belle lettre de            Marie-Antoinette, déjà reine, nous la montre vers l’âge de quatorze ans se jetant dans            la piété avec ardeur et demandant à entrer en religion. Il fallut tourner la difficulté            et rompre le courant en lui donnant avant l’âge un état princier et une maison.            Marie-Antoinette, par ses soins autour de cette jeune âme, supplée autant qu’elle le            peut la tendresse d’une mère. On suit avec intérêt ces degrés et comme ces nœuds de            formation chez une personne qui est arrivée à la perfection morale ; il y eut des crises            à traverser. Madame Élisabeth demanderait, à elle seule, toute une étude ; on en a            maintenant les éléments.</p><p>Le Dauphin (Louis XVI), qui n’avait guère que seize ans à l’arrivée de la Dauphine,            n’est d’abord montré qu’à peine, <quote>« très timide, très peu démonstratif. »</quote>            La Dauphine est trop voisine de lui pour se permettre de le dépeindre et pour indiquer            combien peu il était aimable ; mais le comte de Provence (le futur Louis XVIII), avec            son grain de pédantisme, le comte d’Artois, dans sa fleur et sa pointe d’espièglerie,            sont esquissés à merveille :</p><quote><p>« M. de Provence, tout jeune qu’il est, est un homme qui se livre très peu et se              tient dans sa cravate. Je n’ose pas parler devant lui depuis que je l’ai entendu à un              cercle reprendre déjà pour une petite faute de langue la pauvre Clotilde qui ne savait              où se cacher. Le comte d’Artois est léger comme un page et s’inquiète moins de la              grammaire ni de quoi que ce soit. »</p></quote><p>Puis vient l’article délicat par excellence, M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry,            puisqu’il faut la nommer. De quelle façon la Dauphine dut-elle se conduire à son égard,            et sur quel pied dès le premier jour ? C’est dans une lettre à Marie-Thérèse qu’elle en            rend compte :</p><quote><p>« Reste M<hi rend="sup">me</hi> Du B. dont je ne vous ai jamais parlé. Je me suis              tenue devant <hi rend="i">la faiblesse</hi>, avec toute la réserve que vous m’aviez              recommandée. On m’a fait souper avec elle, et elle a pris avec moi un ton              demi-respectueux et embarrassé et demi-protection. Je ne me départirai pas de vos              conseils, dont je n’ai pas même parlé à M. le Dauphin, qui ne peut la souffrir, mais              n’en marque rien par respect pour le roi. Elle a une cour assidue ; les ambassadeurs y              vont, et toute personne étrangère de distinction demande à être présentée. J’ai, sans              faire semblant d’écouter, entendu dire sur cette Cour des choses curieuses : on fait              foule comme chez une princesse ; elle fait cercle, on se précipite, et elle dit un              petit mot à chacun. Elle règne. Il pleut dans le moment où je vous écris ; c’est              probablement qu’elle l’aura permis. Au fond, ce n’est point une méchante femme, c’est              plutôt une bonne personne, et l’on m’a dit qu’elle fait beaucoup de bien à de pauvres              gens. »</p></quote><p>Et trois ans après, lors du renvoi de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry, et quand            Louis XVI, à son avènement, juge à propos de la faire renfermer quelque temps dans une            abbaye pour la mettre hors d’état de commettre quelque indiscrétion, le même mot revient            sous la plume de Marie-Antoinette, et avec la nuance précise : <quote>« Il paraît que si              c’était une vilaine femme, ce n’était pas au fond une femme méchante. »</quote></p><p>Mais le plus beau mot de Marie-Antoinette au sujet de cette favorite, et qui ne se lit            pas dans une lettre, est celui qui courut dans le temps même et qui se trouve partout            cité. Une mère, pour obtenir la grâce de son fils compromis par un duel, s’était jetée            aux pieds de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry et avait été repoussée ; alors elle            recourut en second à la Dauphine ; et comme on essayait de lui faire un tort de sa            première démarche : <quote>« Mais si j’étais mère, s’écria Marie-Antoinette, pour sauver              mon fils, je me jetterais aux genoux de <hi rend="i">Zamore</hi>. »</quote> C’était le            petit nègre de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry. Ici le cœur s’en mêle ; il y a image ;            l’expression s’est colorée au souffle de l’âme.</p><p>Dès l’abord et le premier étourdissement passé, la Dauphine dut chercher à se dérober à            l’étiquette si ennuyante ; M<hi rend="sup">me</hi> de Noailles n’était pas une personne            à l’alléger. Marie-Antoinette regarde autour d’elle, elle cherche des auxiliaires de son            âge ; elle compte un peu sur ses jeunes belles-sœurs, quand elles lui viennent, Madame            de Provence, la comtesse d’Artois, pour se faire un petit noyau de société à part. Elle            les dépeint toutes deux à leur arrivée de Piémont sous des traits non flattés, non            enlaidis, et qui doivent être vrais. Et pour commencer, Madame de Provence :</p><quote><p>« La terrible épreuve de la première vue ne paraît pas lui avoir été défavorable du              côté de M. de Provence : c’est l’essentiel ; il n’en est pas de même du côté de M. le              Dauphin qui ne la trouve point bien du tout, et lui reproche d’avoir des moustaches :              elle a de bien beaux yeux, mais avec des sourcils très épais et un front bas chargé              d’une forêt de cheveux qui lui donnent un air dur dont elle n’a pas le caractère ;              elle est au contraire douce et timide ; décidément M. de Provence en a l’air très              épris. »</p></quote><p>Des curieux qui ont lu certaines lettres de Madame de Provence m’assurent qu’il y            avait, à plus d’un égard, en cette princesse de quoi justifier ce premier signalement            qui ne mentait pas autant que le croyait la Dauphine. La comtesse d’Artois, qui fait            contraste, est assez joliment croquée :</p><quote><p>« Ma nouvelle belle-sœur est toute petite de taille, avenante de figure et fraîche              comme une rose, avec un nez qui n’en finit pas ; mais tout cela compose un ensemble              agréable, souriant, qui plaît. Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que je              m’entendrai bien avec elle comme je m’entends avec Provence. »</p></quote><p>La Dauphine essaye donc de se faire une petite société gaie et jeune dans ce vaste            ennui de Versailles ; elle se montre presque bourgeoise, ou du moins très naturelle dans            les premières combinaisons qu’elle met en œuvre :</p><quote><p>« J’ai imaginé avec les femmes de mes deux beaux-frères de faire table commune, quand              nous ne mangeons pas en public ; j’en ai fait la proposition à M. le Dauphin qui a              trouvé la chose à son gré, et ainsi nous sommes toujours six à table au dîner et au              souper. L’appartement du comte de Provence étant plus commode, on s’y réunit              d’ordinaire. J’ai voulu avoir aussi ma part pour le souper, et Madame d’Artois nous a              beaucoup amusés en demandant aussi d’avoir le tour des honneurs. Cela répand entre              nous une confiance et une gaieté dont tout le monde se ressent. Le comte d’Artois              hasarde pendant les repas des folies que le comte de Provence appelle des entremets ;              quand nous avons quitté la table, il y a des jours qu’il redouble de gaieté et fait              éclater d’un si gros rire M. le Dauphin qu’il nous en fait tous éclater en larmes.              M. de Provence dit que mon mari a le rire homérique… »</p></quote><p>Louis XVI était un peu disproportionné, en effet, pour ces petites intimités ; il avait            la nature trop forte, trop en plein air : il avait l’écorce rude et rien de poli. On va            bientôt plus loin que les repas en commun ; on imagine, on complote de jouer la comédie            entre soi. C’est pendant l’hiver qui précède la mort de Louis XV (février 1774) ; mais            on s’arrête bientôt de peur de surprise :</p><quote><p>« Il nous était venu aussi une idée folle bien amusante, qu’il avait été convenu de              tenir très secrète de peur que le roi n’y mît opposition, tout innocent que c’était :              c’était de jouer, rien qu’entre nous, des comédies toutes portes closes. Ceci convenu,              il nous fallait un auditoire. M. le Dauphin qui était enrhumé, ou plutôt qui ne              voulait pas être du nombre des acteurs, s’est proposé, et on a décidé à l’unanimité              que le rôle d’auditeur serait pour les enrhumés. Non, il est impossible de s’amuser              davantage et de reprendre plus drôlement son sérieux que notre auditoire qui tenait              sur une chaise. Les trois quarts du plaisir pour nous étaient dans le              travestissement ; la comtesse de Provence avait des inventions uniques ; son mari, qui              savait toujours ses rôles par cœur, savait aussi ceux des autres, et nous servait de              souffleur quand nous bronchions. Tout à coup nous avons eu des raisons de craindre              d’être découverts, et nous avons cru prudent de renoncer à nos plaisirs de              pensionnaires. Je crois que nous aurons demain notre dernière représentation. C’est              bien dommage, dit M. le Dauphin, car mon frère d’Artois aurait fini par devenir              capable de bien gagner sa vie dans les amoureux à la Comédie-Française et à la Foire.              Gardez tout cela pour vous ; on pourrait nous prendre pour des fous quand nous sommes              des sages. »</p></quote><p>Tout cela est bien dit, bien conté et à la légère. Si l’on s’en rapportait à M<hi rend="sup">me</hi> Campan, toutes les lettres que Marie-Antoinette écrivait à sa            famille auraient été revues, avant d’être envoyées, par l’abbé de Vermond, son            bibliothécaire et son ancien maître, resté son confident. L’abbé de Vermond, s’il revit            en effet les endroits qu’on vient de lire, put y mettre quelques points et virgules et            peut-être l’orthographe ; mais il n’y donna pas le mouvement et ce je ne sais quoi de            léger qui tient à la personne. On y sent surtout la grâce de la jeunesse, le rire            facile, la joie dont on est rempli et qui se répand. N’allons pas en faire un trop grand            sujet d’éloges pour celle qui s’échappe devant nous à ces aimables gaietés ; c’est            encore plus de son âge que de son esprit. Un des peintres les plus favorables à            Marie-Antoinette, Senac de Meilhan, a dit d’elle que son esprit n’avait rien de brillant            et qu’elle n’annonçait à cet égard aucune prétention ; <quote>« Mais il y avait en elle,              observe-t-il, quelque chose qui tenait à l’inspiration et qui lui faisait trouver au              moment ce qu’il y avait de plus convenable aux circonstances ainsi que les expressions              les plus justes : c’était plutôt de l’âme que de l’esprit que partaient alors ses              discours et ses réponses. »</quote> Ici, elle n’en est pas encore à la            représentation ; elle n’est que Dauphine et n’a pas à faire de ces réponses qu’on            remarque. On a vu pourtant son mot de tout à l’heure sur <hi rend="i">Zamore</hi> ; ce            n’était qu’un éclair à la rencontre<note place="bottom" resp="author">C’est ici le passage où je me              suis rencontré tout à fait avec M. Feuillet de Conches, non seulement pour la citation              de Senac de Meilhan, limitée aux mêmes termes, mais aussi pour le rapprochement de              cette citation avec le mot sur <hi rend="i">Zamore</hi> (voir son Introduction, page                <num>xxviil</num>). Je ne le remarque, encore une fois, que parce que M. Feuillet,              me remerciant une quinzaine de jours seulement après que ce premier article eut paru,              supposait, dans sa lettre, que dans l’intervalle j’avais dû recevoir son Introduction              ou Avertissement, ce qui n’était pas ; il m’écrivait : <quote>« Après huit jours de                repos à Trouville, j’arrive et je trouve votre article dont je vous remercie, bien                que vous ne me trouviez pas nouveau : mais je suis abondant pour confirmer vos                idées… Je présume que ma plomberie (l’imprimeur Plon) vous aura envoyé de ses œuvres                et que vous avez eu, <hi rend="i">la semaine dernière</hi>, mon Avertissement que je                n’ai voulu appeler ni Préface, ni Introduction encore moins : tout cela est bien                solennel, etc. »</quote> Or, à l’heure où je recevais cette lettre, je n’avais pas              encore cet Avertissement et j’en étais à mon troisième article. Il résulte de ces              menues circonstances (je demande pardon de les relever), que M. Feuillet tenait à ne              pas avoir lu, — à ne pas paraître avoir lu, — ce premier article avant d’avoir publié              lui-même son Introduction : or, dans cette Introduction, il me semble, au contraire,              qu’il y a trace et indice très-probable qu’il m’a lu, comme il était naturel              d’ailleurs qu’il le fît tout en terminant son travail et en corrigeant ses épreuves.                <quote>« Pourquoi ces finesses ? me dis-je alors en moi-même, pourquoi ces semblants                inutiles, et tout cet appareil pour des riens ? À quelle habileté diplomatique ai-je                donc affaire ? »</quote> Et j’en inférai tout bas que, s’il y avait plus tard à              demander des explications bien catégoriques sur quelque point obscur et délicat de la              publication, on ne les aurait peut-être pas sans difficulté. Un doute, un germe de              méfiance, je l’avoue, se glissa dans mon esprit ; ce germe mit du temps à se              développer, et il fallut que la discussion publique extérieure y aidât.</note>. Mais            dans l’habitude de la vie et de la conversation, on saisit avec plaisir chez elle ce jet            facile et courant, une parole vive, aisée, des plus naturelles, et même spirituelle. Y            voir plus serait trop et pourrait véritablement étonner les contemporains s’ils            revenaient au monde ; mais on n’y saurait voir moins sans injustice. — Le terrible            moment, le moment de régner arrive ; quoique bien prévu, il la surprit, il l’étonna et            la remplit presque d’épouvante. Nous l’y suivrons.</p></div></body>
</text>
</TEI>

