<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Addenda]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1866-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1866-01-03"><head>[Addenda]</head><p>Et maintenant, il me faut rendre compte brièvement des raisons et des réflexions qui            m’ont conduit un peu tard, à la suite de M. de Sybel, de M. Scherer, de M. Élie Reclus,            et, en dernier lieu, de M. A. Geffroy, à être convaincu que la plupart des lettres            données par M. d’Hunolstein, et conséquemment toutes celles au moins que la collection            de M. Feuillet de Conches a en commun avec l’autre Recueil, sans préjudice des lettres            voisines qui rentrent dans le même ton, sont mensongères et apocryphes, et qu’elles ont            été assez ingénieusement rédigées par un sophiste ou rhéteur habile : je dis <hi rend="i">rhéteur</hi>, parce que dans l’Antiquité ces sortes de supercheries étaient            fréquentes et qu’elles constituaient même un genre de littérature épistolaire qui n’est            pas tout à fait méprisable. Les modernes sont moins indulgents, et l’on flétrit            aujourd’hui d’un nom très peu littéraire ces frauduleux pastiches en matière historique,            qui, une fois mis en circulation, et quand ils rencontrent leur homme, atteignent            souvent à une valeur vénale fort élevée.</p><p>Il y a une règle assez générale qui ne trompe guère, c’est qu’il ne faut pas que ces            prétendues découvertes qui se font dans le champ de l’inédit arrivent trop à point nommé            et à souhait. Je le disais moi-même dans une lettre à M. Feuillet de Conches, au moment            où la discussion avec M. de Sybel était déjà engagée et où, comme pour me tâter, il            m’écrivait que le baron de Reumont, alors à Aix-la-Chapelle, lui apprenait que <hi rend="i">j’inclinais de ce côté-là</hi>. Je lui répondais, le 2 septembre 1865 :</p><quote><p>« Je n’ai pas l’honneur de connaître personnellement M. de Reumont ; je n’ai              certainement rien écrit et je ne me rappelle avoir rien dit qui puisse motiver cette              conclusion. Je vous avouerai, cependant, que votre Réponse<note place="bottom" resp="author">La                Réponse qui se trouve en tête du tome III de la collection de M. Feuillet.</note>              n’est pas celle qui convient. Vous la mêlez à des remerciements pour les uns, à des              compliments pour les autres : ceci est un procès, et il faut traiter les affaires en              affaires. Il ne s’agit pas de <hi rend="i">querelle d’Allemand</hi>, quoi que vous en              disiez : dans les trois quarts des questions de textes ou de critique proprement dite,              les Allemands ont raison contre nous. Cela est perpétuellement vrai pour tout ce qui              est de littérature ancienne. Il faut faire de cela, ce me semble, une question de fait              et pas autre chose. Vous ne pouvez absolument séparer votre cause de celle du comte              d’Hunolstein, et je crois qu’il serait bon là-dessus, votre intérêt étant le même, de              vous entendre. M. d’Hunolstein m’a, deux ou trois fois, proposé de voir ses originaux.              La rencontre a manqué, un peu de ma faute. Je suis paresseux de corps, et d’ailleurs              je ne me sens pas très compétent en ces sortes de questions. Les lettres de              Marie-Autoinette ont pu paraître un peu suspectes, <hi rend="i">par cela même qu’elles                étaient trop ce qu’on pouvait désirer.</hi> »</p></quote><p>Cette dernière pensée est la même que je trouve exprimée d’une manière plus formelle            par M. Gaston Paris, dans la <title>Revue critique</title> du 6 octobre 1866 ; il s’agit            de ces découvertes à la fois imprévues et trop prévues, qui viennent satisfaire si            agréablement à un vœu secret du lecteur ; le jeune et savant critique disait à ce            propos :</p><quote><p>« Quand des documents, de quelque nature qu’ils soient, se présentant sans garanties              absolues, sont justement ceux que, dans l’état de nos connaissances, nous aurions pu              fabriquer ou que nous aurions simplement attendus, ces documents sont presque toujours              faux. C’est ainsi que récemment un fabricateur sarde, voulant illustrer l’histoire              littéraire de son île il y a deux mille ans, a publié des renseignements curieux sur              le <title>Sardus ille Tigellius</title> d’Horace et même des vers de ce chanteur du              temps d’Auguste ; on aurait pu parier à coup sûr que Tigellius, le seul auteur sarde              aussi anciennement connu, ferait les frais d’une partie de ce faux. C’est la même              règle de critique qui fait que des lettres, des mémoires, etc., où se trouvent              rapportées les anecdotes, les scènes que, d’après d’autres sources, devait raconter              l’auteur, sont au moins suspects. En général, les documents authentiques modifient et              le plus souvent démentent sur certains points, les informations précédentes ; on n’y              trouve jamais exactement ce qu’on croit y trouver, et ceux qui répondent trop bien à              notre attente ont presque toujours de bonnes raisons pour cela. »</p></quote><p>Cette remarque peut s’appliquer directement à la plupart des lettres produites par            M. d’Hunolstein et reproduites par M. Feuillet de Conches, et à quelques-unes même qui            ne sont que dans le Recueil de ce dernier.</p><p>Pour prendre un exemple contraire, mais par où la remarque se vérifie également,            M. George Guiffrey a publié dernièrement (1866) des <title>Lettres inédites</title> de            Diane de Poitiers : ces lettres sont authentiques. Y a-t-il rien d’agréable dedans ? y            retrouve-t-on une Diane de convention, la Diane des ombrages de Fontainebleau et d’Anet,            celle des poètes et de la légende, la chasseresse, l’enchanteresse, répondant aux            portraits que l’imagination de loin a pu se créer ? Nullement. Ces lettres sont sèches,            positives ; elles sont vraies. Que si l’on retrouvait une lettre d’Henri IV où il fût            question de la <hi rend="i">poule au pot</hi>, il faudrait que cette lettre fût trois            fois authentique pour qu’un bon esprit, aguerri à ces sortes de recherches, se décidât à            y croire.</p><p>Au lieu de cela, tout est à souhait pour l’amateur dans les lettres, si heureusement            retrouvées, de cette Dauphine qui sera une reine si calomniée et si malheureuse.            M. Feuillet l’a si bien compris, qu’avant même de donner sa Collection, il n’a pu y            tenir et que, dans son tome II des <title>Causeries d’un Curieux</title> (1862), il a            pris les devants et a publié, comme la plus délicate des primeurs et bien faite pour            affriander, la première lettre de Marie-Antoinette à l’impératrice sa mère, dès son            arrivée sur la terre de France (Strasbourg, 8 mai 1770). Il vient de faire un tableau            peu flatteur de la Cour de Louis XV, et des intrigues qui s’y croisent : <quote>« C’est              au milieu, dit-il, de ces luttes sourdes et intestines que parut Marie-Antoinette,              parée de sa candeur, de ses quinze ans, de sa beauté et de cette noblesse native,              tempérée de sensibilité, qui, sans qu’elle y songeât, lui donnait un si grand air et              la rendait si touchante. Le <hi rend="i">drame commence</hi>. »</quote> C’est donc un            drame ; et, en regard de cette première lettre, il n’y aurait plus qu’à placer pour plus            d’effet cette autre lettre, la toute dernière, de la reine captive, <quote>« lettre              encore tachée de ses larmes »</quote>, et qui est aux Archives de l’Empire, où elle            doit prochainement être exposée, dit-on, sous vitrine, aux regards des curieux. Voilà            qui est bien conforme et <quote>« en parfaite harmonie avec le goût théâtral du moment              où nous vivons<note place="bottom" resp="author">J’emprunte ces paroles à un fort bon écrit de                M. Henri Bordier, <title>les Inventaires des Archives de l’Empire</title>                (1867).</note>. »</quote> Pour peu donc qu’on ait le sentiment dramatique et qu’on            se mette à envisager les choses à ce point de vue, on indiquerait d’avance, comme dans            un bon cours de rhétorique, les endroits, les motifs qui prêtent à une jolie lettre et            qui font canevas ou thème :</p><p/><p>Le moment où la Dauphine quitte les terres de l’empire ;</p><p>Le moment où elle met le pied sur la terre de France ;</p><p>Le moment, la minute qui suit la célébration du mariage ;</p><p>Le moment, la minute où elle devient reine, Louis XV venant de rendre le dernier            soupir ;</p><p>Le moment où, souveraine outragée, elle apprend l’Arrêt du Parlement dans l’affaire du            Collier, etc., etc.</p><p>Et en effet, n’est-ce pas extraordinaire à force d’à-propos ? aucun de ces moments            intéressants et décisifs n’est manqué soit dans le recueil de M. d’Hunolstein, soit dans            celui de M. de Conches<note place="bottom" resp="author">Le Recueil de M. d’Hunolstein commence au              moment où la Dauphine quitte la dernière ville frontière de l’empire ; le recueil de              M. Feuillet ne commence qu’au moment où elle a mis le pied en France, à Strasbourg. Je              me suis étonné, dans les premiers temps, de ce que le Recueil de M. Feuillet, qui a              tant de pièces en commun avec celui de M. d’Hunolstein, ne les donnait pas toutes. Il              ne m’a été répondu à cette question que très vaguement : <quote>« Vous vous êtes                étonné que je ne donnasse pas telle ou telle lettre donnée déjà par                M. d’Hunolstein ; mais il faut être prudent en semblable matière avec notre                législation. La priorité de publication constitue un droit. »</quote> C’est là une              réponse insuffisante. Les rapports de ressemblance et de différence de ces deux              Recueils connexes et solidaires, qu’on s’est appliqué à disjoindre dans la défense,              sont restés, pour moi comme pour le public, un problème obscur et non résolu ; il y a              un coin de mystère.</note>. C’est merveille comme le hasard est tombé juste et s’est            montré cette fois un parfait rhétoricien.</p><p>Mais il y a eu un malheur, un contre-temps qu’on n’attendait pas : de vraies lettres,            et cette fois toutes rudes et un peu brutes, adressées bien réellement à l’impératrice            par sa fille, ont été publiées à Vienne par M. d’Arneth ; et dès ce moment le contraste            a sauté aux yeux. L’invraisemblable et l’impossible se sont dessinés et tranchés comme            par une ligne distincte. On avait en main désormais un instrument précis pour mesurer le            degré de l’artifice. Les preuves intrinsèques du faux ont été recherchées et            administrées par M. de Sybel avec la sagacité critique et la fermeté d’esprit qui lui            appartient. Mais il manquait encore la vérification matérielle, la confrontation.            M. d’Hunolstein s’y est loyalement prêté pour sa part, et dès lors le problème dans son            ensemble a été résolu. Il n’y a plus de doute et de discussion possible que pour            quelques lettres de date plus récente et postérieure à 1788. M. Feuillet de Conches a            cherché à prendre sa revanche en étendant de préférence ses dissertations et apologies            sur les parties dernières de la Correspondance qui peuvent faire doute encore, tandis            que c’étaient surtout les lettres de la première partie qu’il s’agissait de justifier,            et de représenter dans des autographes sincères, s’il pouvait en exister de tels en            regard de ceux que M. d’Hunolstein avait produits et qui ont été convaincus de fausseté.            Ces deux textes mis à côté l’un de l’autre eussent été l’objet, assurément, d’un bien            curieux examen : il n’a pas été donné au public — j’entends le public des amateurs et            connaisseurs — de se livrer à cette comparaison<note place="bottom" resp="author">Je dois reconnaître              toutefois qu’à un certain moment de la discussion, M. Feuillet de Conches m’a envoyé              trois <hi rend="i">minutes</hi> de lettres de Marie-Antoinette, retouchées, m’a-t-il              dit, par l’abbé de Vermond, à savoir une lettre de la reine à l’impératrice sa mère,              du 16 avril 1778, et deux lettres à sa sœur Marie-Christine, l’une du 21 juin 1782 et              l’autre du 6 novembre 1783. J’aurais aimé voir les brouillons des autres lettres              antérieures de date et plus décisives. Et puis cet examen des brouillons, de ce qui              est censé de la main de la reine et des surcharges attribuées à Vermond, ne saurait se              faire utilement que dans des conditions différentes, non point par portions congrues,              non point par parcelles choisies, mais tout à fait cartes sur table et par-devant de              vrais experts contradictoirement entendus.</note>.</p><p>Mais on s’explique maintenant très bien qu’il y ait de si jolies choses, et propres à            être citées, dans cette première partie de la Correspondance ; les gentillesses sur la            Du Barry ; le mot attribué à Marie-Antoinette, <quote>« Française <hi rend="i">jusqu’au                bout des ongles</hi> »</quote>, qui répond si bien à l’accusation d’être            Autrichienne : les croquis du comte de Provence, du comte d’Artois, qui ne sont que les            portraits connus, un peu rajeunis, de ces personnages ; tout cela a été assez            artistement contrefait pour séduire à première vue. C’était comme un fait exprès qui            offrait le piquant de la surprise dans l’à-propos de la rencontre.</p><p>Je n’en dirai pas plus, et je renvoie ceux qui veulent une discussion véritable et            complète au travail de M. Geffroy, publié à la fin du tome II de son ouvrage sur              <title>Gustave III</title>, et qui est jusqu’ici le dernier mot de la question. Ce            n’est pas sans un sentiment pénible que je suis arrivé bien lentement, et après beaucoup            de réflexions, à me déjuger de la sorte ; mais la vérité avant tout ! Supprimer mes            articles et me taire sur les raisons qui m’y auraient déterminé n’eut pas suffi. Et puis            il est impossible qu’on ait été crédule et dupe jusqu’à un certain point, sans en dire            quelque chose, comme excuse au moins, au public. Quant à la Collection de M. Feuillet de            Conches, je ne puis mieux faire que d’exprimer publiquement le regret que je lui ai            témoigné à lui-même : <quote>« J’ai regret, lui ai-je dit en terminant et en brisant des              relations qui m’avaient été agréables, qu’une Collection aussi considérable, aussi              précieuse que la vôtre, un si riche Recueil, contienne un début et une <hi rend="i">mise en train</hi> de drame, qui demeurent à bon droit suspects. »</quote></p><p>Il sera question encore de Marie-Antoinette dans les volumes suivants, à l’occasion des            publications de M. d’Arneth.</p></div></body>
</text>
</TEI>

