<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Marie-Antoinette (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1867</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-08-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-08-22"><head>Marie-Antoinette (suite et fin.)</head><head type="sub">Correspondance inédite <lb/>Publiee <lb/>par M. le comte Paul Vogt          d’Hunolstein. <lb/>Lettres de Louis XVI, de Marie-Antoinette et de madame Élisabeth          <lb/>publiées par M. Feuillet de Conches.</head><dateline><docDate when="1864-08-22">Lundi 22 août 1864</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Nous entrons dans une voie pleine d’embûches et de fausses routes. On donna dans            presque toutes successivement.</p><p>Marie-Antoinette, qui avait fait rappeler M. Necker au pouvoir, ne le soutint pas            jusqu’au bout. On n’a sur le rôle de la reine pendant les dix premiers mois du ministère            Necker (août 1788-juillet 1789) que de rares indications, mais non douteuses. Elle fut            éprouvée dans cet intervalle par une vive douleur : le premier Dauphin, tombé depuis            quelque temps dans une sorte de rachitisme, mourut le 2 juin 1789 à l’âge de sept ans.            La reine fut très sensible au peu d’effet que causa cette mort, au milieu des graves            événements qui se préparaient. La nation avait bien autre chose à quoi penser, et            l’attention publique était ailleurs. Les États-Généraux venaient d’être convoqués. La            reine avait commencé par appuyer M. Necker et par donner son assentiment à la double            représentation accordée au Tiers-État. Elle avait visiblement la main aux affaires.              <quote>« Elle assista, contre tous les usages, aux séances du Conseil où furent              délibérés les principes et les formalités des élections et de la convocation des                États-Généraux<note place="bottom" resp="author">Voir M. de Baranto dans l’Introduction de                l’ouvrage intitulé : <title>Lettres et Instructions de Louis XVIII au comte de                  Saint-Priest</title>.</note>. »</quote> Elle ne se montra point contraire à ce qui            fut résolu ; en cela elle se séparait dès lors de son monde intime et du comte d’Artois,            aveuglément voué aux intérêts de la Noblesse. Elle avait vu cette Noblesse à l’œuvre            dans la première assemblée des Notables, et ses lettres nous ont appris comment elle            l’avait jugée ; on se flattait d’abord d’avoir meilleur marché du Tiers-Ordre.            M. Necker, indécis sur bien des points, trop renfermé dans la préoccupation de sa            dignité, et sans vigueur d’initiative, était un pilote bien insuffisant ; mais enfin il            y était, on l’avait mis au gouvernail, et lorsqu’il se décida à donner le mouvement, à            poser les bases d’une Constitution, à faire parler le roi en roi, mais en roi            constitutionnel, il ne fallait pas le lâcher : c’est pourtant ce que fit la reine, cette            fois regagnée et reprise par la coterie des princes. Son influence dans la question se            marqua par un incident qui parut alors sans exemple. La Cour était à Marly dans le            premier deuil de la mort du petit Dauphin ; avant le Conseil, la reine voulut voir            M. Necker, et de concert avec les frères du roi présents à l’entretien, elle s’efforça            de le dissuader de présenter le projet de déclaration royale. M. Necker tint bon. Le            Conseil se réunit au sortir de là ; il venait de s’ouvrir lorsqu’un officier de service            entra, s’approcha du roi et lui parla à voix basse : le roi, appelé par la reine,            sortit, et en rentrant il ajourna la délibération, disant qu’elle serait reprise à            Versailles. La reine, qu’on avait retournée, faisant un dernier effort, venait elle-même            de retourner le roi. On sait les suites. La séance royale fut retardée, le projet de            déclaration de M. Necker tout à fait changé, et le ministre, désavouant tacitement ce            qui n’était plus sa pensée, s’abstint de paraître à la séance du 23 juin. L’effet de            cette séance qui aurait pu être aussi nationale que royale fut manqué. La Noblesse crut            dans le premier instant à un triomphe ; les gentilshommes, en quittant la séance,            allèrent chez la reine qui leur présenta son dernier fils, le nouveau Dauphin, et leur            dit : <quote>« Je le confie à la Noblesse ; je lui apprendrai à la chérir, à la regarder              toujours comme le plus ferme appui du trône. »</quote> Cependant, après que le roi            était sorti, suivi de la Noblesse et d’une partie du Clergé, la séance continuait ;            Mirabeau lançait à M. de Dreux-Brézé le mot mémorable ; l’Assemblée s’enhardissait,            s’investissait du pouvoir et faisait acte de souveraineté. Au-dehors, on applaudissait            M. Necker ; des manifestations populaires entouraient son hôtel, et lorsqu’il offrait sa            démission le jour même, le roi dut insister pour qu’il restât à son poste ; la reine,            qui pour la première fois entendait de près ces sortes de clameurs, déjà menaçantes,            ajouta que <quote>« la sûreté personnelle du roi y était intéressée. »</quote> Necker            céda aux royales instances ; et aussitôt après, dès le lendemain, on recommençait le            même jeu ; la cabale du comte d’Artois reprenait le dessus ; on faisait un rassemblement            de troupes ; on menaçait l’Assemblée nationale. La reine lâchait de nouveau Necker et            obéissait aux suggestions de M. de Breteuil. Elle écrivait, le 11 juillet 1789, à la            duchesse de Polignac :</p><quote><p>« Je ne peux me coucher, mon cher cœur, sans vous dire que M. Necker est parti.              MM. de Breteuil et de La Vauguyon seront demain appelés au Conseil. Dieu veuille              qu’enfin nous puissions faire le bien dont nous sommes uniquement occupés ! Le moment              sera affreux, mais j’ai du courage, et pourvu que les honnêtes gens nous soutiennent              sans s’exposer inutilement, je crois avoir assez de force en moi pour en donner aux              autres. Mais il faut plus que jamais penser que toutes les classes d’hommes, quand ils              sont honnêtes, sont nos sujets également, et savoir distinguer ceux qui le sont,              partout et dans tous les états. Mon Dieu ! si l’on pouvait croire que c’est là ma              véritable pensée, peut-être m’aimerait-on un peu ; mais il ne faut pas penser à moi.              La gloire du roi, celle de son fils et le bonheur de cette ingrate nation, voilà tout              ce que je peux, tout ce que je dois désirer ; car, pour votre amitié, mon cher cœur,              j’y compte toujours : elle fait ma consolation… »</p></quote><p>On voit par cette lettre tout le cœur de la reine avec ses bonnes intentions, et aussi            les incertitudes de son esprit. Il est besoin pourtant de quelque explication. Les <hi rend="i">honnêtes gens</hi> dont parle la reine écrivant à la duchesse de Polignac, ce            sont messieurs de la Noblesse à qui elle demande de soutenir le roi, sans toutefois            s’exposer inutilement ; mais, en bonne souveraine, elle ajoute qu’il y a d’honnêtes gens            ailleurs, dans toutes les classes d’hommes, c’est-à-dire même dans le Tiers-État, et que            le roi et elle ne veulent que du bien aux bons, dans quelque condition qu’ils soient.            C’est là le sens. Cette <hi rend="i">ingrate nation</hi> reviendra souvent sous sa            plume. Qui oserait l’en blâmer ? Mais il est à remarquer qu’elle dit toujours <hi rend="i">cette</hi> nation, et jamais <hi rend="i">notre</hi> : elle n’était pas            devenue, malgré tout son effort et son désir, partie intégrante de cette nation. Elle            s’en distingue toujours<note place="bottom" resp="author">Une fois pourtant, dans une lettre du 6              décembre 1791, il lui échappe de dire <hi rend="i">nous</hi>, en parlant des Français,              mais c’est pour y joindre la plus sanglante et la plus imméritée des injures :                <quote>« Nous sommes <hi rend="i">trop lâches</hi> pour cela (pour déclarer la                guerre). »</quote> On voudrait effacer cette lettre, qu’on lit à la page 273 du              volume de M. d’Hunolstein.</note> !</p><p>C’est par de telles inconséquences et tergiversations, on ne doit jamais l’oublier, que            cette Cour imprudente et inconsistante se vit amenée à un conflit déclaré avec cette            ingrate nation : ces deux imputations opposées, <hi rend="i">ingrate</hi> et <hi rend="i">inconsistante</hi>, appliquées chacune à qui de droit, s’appellent et se            répondent ; il serait injuste de faire aller l’une sans l’autre. Le 14 Juillet et les            journées qui suivirent brisèrent la résistance de la Cour ; mais ce ne fut pas encore du            premier coup : les imprudences qui devaient amener le mouvement d’octobre se            renouvelèrent ; l’illusion de la reine dura jusqu’à la dernière heure, et vers la fin de            septembre 1789, comme un de ses fidèles et dévoués serviteurs, le comte de La Marck,            fort lié avec Mirabeau, faisait dire par une voie confidentielle qu’on n’eût pas à se            défier de cette liaison, et qu’il avait pour objet de modérer le plus possible le grand            tribun et de le préparer à être utile au roi quand on jugerait le moment venu, la reine            répondit, après quelque politesse pour M. de La Marck : <quote>« Nous ne serons jamais              assez malheureux, je pense, pour en être réduits à la pénible extrémité de recourir à              Mirabeau. »</quote></p><label rend="center">II.</label><p>Le beau moment moral de la reine — un long moment — commence avec les journées            d’octobre, c’est-à-dire avec sa captivité. On a, à partir d’alors, toute une série de            lettres d’elle adressées au comte de Mercy-Argenteau, ambassadeur de l’empereur, et dont            elle avait fait l’homme de son entière confiance<note place="bottom" resp="author">L’importance du rôle              que remplit le comte de Mercy auprès de la reine, était connue depuis la publication              des documents donnés par M. Taschereau dans la <title>Revue rétrospective</title> en              1835 ; la <title>Correspondance de Mirabeau et du comte de La Marck</title>, publiée              par M. de Bacourt en 1851, avait achevé de mettre le personnage et le caractère du              comte de Mercy en pleine lumière.</note>.</p><p/><p>Dans ces lettres toutefois il y a à distinguer les plus confidentielles et qui sont            tenues par des mains sûres, de celles qui pouvaient, à la rigueur, être surprises et            lues en chemin. Dès le 7 octobre 1789, la reine, à peine installée aux Tuileries, lui            écrivait, comme si sa lettre pouvait être vue, ou du moins dans une intention évidente            de le rassurer :</p><quote><p>« Je me porte bien, soyez tranquille. En oubliant où nous sommes et comment nous y              sommes privés, nous devons être contents du mouvement du peuple, surtout ce matin.              J’espère, si le pain ne manque pas, que beaucoup de choses se remettront. Je parle au              peuple : milices, poissardes, tous me tendent la main : je la leur donne. Dans              l’intérieur de l’Hôtel de Ville, j’ai été personnellement très bien reçue. Le peuple,              ce matin, nous demandait de rester. Je leur ai dit de la part du roi, qui était à côté              de moi, qu’il dépendait d’eux que nous restions ; que nous ne demandions pas mieux ;              que toute haine devait cesser ; que le moindre sang répandu nous ferait fuir avec              horreur. Les plus près m’ont juré que tout était fini. J’ai dit aux poissardes d’aller              répéter tout ce que nous venions de nous dire… »</p></quote><p>Trois jours après, le 10, elle écrivait plus à cœur ouvert :</p><quote><p>« Je n’ai reçu qu’aujourd’hui, monsieur, votre lettre du mardi 6. Je conçois toutes              vos inquiétudes, ne doutant pas de votre parfait attachement. J’espère que vous avez              reçu ma lettre de mercredi, qui vous aura un peu rassuré. Je me porte bien, et malgré              toutes les méchancetés qu’on ne cesse de me faire, j’espère pourtant ramener la partie              saine et honnête de la bourgeoisie et du peuple. Malheureusement, quoiqu’en assez              grand nombre, ils ne sont pas les plus forts ; mais, avec de la douceur et une              patience à toute épreuve, il faut espérer qu’au moins nous parviendrons à détruire              l’horrible méfiance qui existait dans toutes les têtes, et qui a toujours entraîné              dans les abîmes où nous sommes. »</p></quote><p>Elle annonçait que l’Assemblée allait venir s’installer à Paris, bien que réduite par            la désertion de quelques membres ; elle exprimait le vœu que ceux qui étaient partis            pour les provinces travailleraient à les calmer, au lieu de les animer sur les            événements accomplis : <quote>« Car tout, disait-elle, est préférable aux horreurs d’une              guerre civile. »</quote> Revenant sur les journées des 5 et 6 octobre, elle les            résumait sommairement en disant :</p><quote><p>« Jamais on ne pourra croire ce qui s’y est passé (à Versailles) dans les dernières              vingt-quatre heures. On aura beau dire, rien ne sera exagéré, et au contraire tout              sera au-dessous de ce que nous avons vu et éprouvé. »</p></quote><p>Elle écrivait encore au comte de Mercy dans le même temps :</p><quote><p>« Vous n’avez pas besoin de me dire votre douleur, et je n’exprimerai pas ce que je              sens ; il me suffit d’être sûre que vous avez apprécié tout ce que j’éprouve. Je ne me              découragerai sûrement pas plus que vous, mais l’âme a un furieux travail à faire pour              supporter les peines du cœur et pour renfermer tout ce que l’on sent. Pour m’armer de              courage, je n’en suis pas davantage rassurée sur les suites du plus horrible de tous              les attentats. J’ai vu la mort de près ; on s’y fait, monsieur le comte. Le roi a une              grâce d’état ; il se porte aussi bien que si rien n’était arrivé… »</p></quote><p>Tout à côté des paroles douloureuses et concentrées de la reine, on a de ces journées            un récit complet, circonstancié, par une correspondante qui ne va plus cesser d’écrire            durant ces trois années, et qui est du caractère le plus naturel, le plus accentué, le            plus vif, je veux dire Madame Élisabeth. C’est dans le recueil de M. Feuillet de Conches            que l’on apprend à la bien connaître. La princesse écrit tantôt à M<hi rend="sup">me</hi> de Bombelles, tantôt à M<hi rend="sup">me</hi> de Raigecour, ses intimes            amies ; elle cause sans réticence, avec familiarité, avec effusion et d’un ton dégagé,            presque gai, presque leste, qui contraste singulièrement avec ce qu’elle raconte et avec            tout ce qui l’entoure. Cette gaieté et cette sérénité, Madame Élisabeth les puisait dans            son humeur et surtout dans sa piété, dans sa confiance absolue en Dieu. Tout d’abord je            dois dire, pour qu’il n’y ait pas à se méprendre sur les éloges si dus à cet état d’une            belle âme inaltérable et pure, que l’angélique princesse est au fond dans            l’inintelligence politique la plus entière de la situation ; elle voit nettement les            faits, et elle les rend comme elle les voit ; mais la raison, la nécessité qui les            produit et les enchaîne lui échappe. Elle a du cœur, elle a du ressort, et si elle était            homme, elle voudrait combattre ; si elle était roi, elle ne se laisserait pas ainsi            enlever la couronne morceau par morceau sans mot dire. Ce sentiment est noble ; il est            chevaleresque ; elle est tout à fait à cet égard comme une émigrée du dedans. Les idées            modernes n’ont point de prise sur elle. Elle sent et pense comme une personne de son            sang et de son éducation doit sentir ; religieuse avant tout, elle a tous les préjugés            d’une princesse de la race et presque du siècle de saint Louis : le jour où l’Assemblée            accordera aux Juifs la possibilité d’être admis à tous les emplois lui paraîtra le plus            horrible des jours et marqué d’une note sacrilège ; elle attribue tout ce qui se passe à            la colère du Ciel, à sa vengeance ; puis elle espère qu’il se laissera toucher aux            prières des bonnes âmes. En attendant, elle assiste à ces horreurs ou à ces tumultes            comme à une étrange comédie, qui n’a ni raison ni sens. La nuit du 4 août racontée par            elle est d’une vivacité pittoresque ; quelques jours après, elle écrit ; <quote>« Samedi              au soir, il a été décidé que l’on porterait au roi l’arrêté du 4 août, pour qu’il y                <hi rend="i">campât</hi> sa sanction. »</quote> Les journées des 5 et 6 octobre sous            sa plume se dessinent en traits d’une exacte et parlante réalité : ce qu’elles ont            d’atroce y est montré, mais sans rien de chargé ; ce qu’il y a eu de bien s’y            entremêle ; tout se succède et court. Il règne et circule dans son récit comme un rayon            venu on ne sait d’où. C’est vu nettement, d’une manière légère, comme à vol d’oiseau,            — quelqu’un me dit, à vol de colombe. Écoutez plutôt : je donnerai toute la dernière            partie ; on est sur la route de Versailles ; on a passé Sèvres, on approche de            Paris :</p><quote><p>« … Au Point-du-Jour, les cris les plus continus de <hi rend="i">Vive le Roi ! la                Nation</hi> ! ont commencé et n’ont pas discontinué jusqu’à l’Hôtel de Ville. À la              porte de Paris, M. Bailly avait présenté au roi les clefs de la ville, en lui faisant              un petit discours très respectueux, fort bon, auquel le roi répondit qu’il se verrait              toujours avec plaisir et confiance dans sa bonne ville de Paris. M. Bailly le répéta à              la ville ; mais il oublia la <hi rend="i">confiance.</hi> La reine le lui rappela, et              pour lors il reprit avec esprit : « Messieurs, vous êtes bien plus heureux que si je              « ne m’étais pas trompé. » Ce fut beaucoup de cris de : <hi rend="i">Vive le Roi ! la                Reine</hi> ! et nous tous ! Il n’y a à Paris que le roi, la reine, Monsieur, Madame,              les enfants et moi. Mes tantes sont à Bellevue. Mon appartement donne dans la cour. Le              mercredi il s’assembla beaucoup de monde sous mes fenêtres qui demandèrent le roi et              la reine. Je les fus chercher. La reine parla avec toute la grâce que vous lui              connaissez. Cette matinée fit très bien pour elle. Toute la journée il fallut se              montrer aux fenêtres ; la cour et le jardin ne se désemplissaient pas. À présent il y              a moins de monde : la garde nationale y a mis ordre. Le jeudi il y eut un peu de bruit              au Mont-de-Piété, parce que l’on avait mis dans les papiers publics que la reine avait              dit qu’elle payerait tout ce qui serait au-dessous d’un louis : c’était l’affaire de              trois millions. Vous jugez dans quelle intention ce bruit avait été répandu. Il est              impossible de mettre plus de grâce et de courage que la reine n’en a mis depuis huit              jours. Tout est tranquille ici ; je m’y plais bien plus qu’avec les gens de              Versailles. M. de La Fayette s’est parfaitement conduit ; la garde nationale aussi.              Tout est tranquille. Le pain est en abondance. La Cour est établie presque comme              autrefois. On voit du monde tous les jours. Il y a jeu dimanche, mardi et jeudi ;              dîners en public dimanche et jeudi, et peut-être grand couvert dimanche. Tout cela,              mon cœur, ne me déplaît point ; vous savez que je suis aisée à m’accommoder de              tout…</p><p>« Dis à ton mari, de ma part, de se tranquilliser ; que l’on ne pouvait pas prendre              un meilleur parti que de venir habiter Paris ; que nous y serons mieux que partout              ailleurs. Ce n’est pas parce que ma lettre sera lue que je te parle ainsi ; non, mon              cœur, c’est que je le pense de bien bonne foi. Rappelle à ton mari qu’il me dit au              mois de juillet que j’étais à peu près la seule qui vît juste dans ce moment.              Rappelle-le-lui, pour qu’il prenne confiance en ce que je te mande, qui est ma              véritable manière de voir. Adieu, mon cœur… »</p></quote><p>Je ne sais trop si, en effet, dans les premiers jours de cette installation à Paris, la            famille royale ne crut pas avoir été amenée par force à prendre le meilleur parti et si            la reine elle-même ne se flatta point de pouvoir agir de près sur les esprits ; mais on            dut vite s’apercevoir que la situation était et restait affreuse. On était mis            directement en contact avec la mer montante et avec les flots, et on ne pouvait ni céder            toujours sans se perdre, ni résister le moins du monde sans émouvoir et irriter            l’élément mobile. On n’allait pas sans doute à sa perte d’un train égal et continu : il            y avait des instants de calme et de bonace, des temps de répit assez longs ; mais, à            chaque crise, on restait à la merci du mouvement fatal. M. de La Fayette, en ces années,            était le véritable maître de Paris, et sa probité roide, son étroitesse de vue et de            ligne ne permettaient de rien concerter avec lui. Il y avait, sans doute, des têtes dans            l’Assemblée, une entre autres, qui sentaient où l’on allait et que la monarchie, déjà            désemparée, était près de s’abîmer si l’on n’y mettait au plus tôt bon ordre. Mais            comment discerner ces têtes capables et d’une arrière-pensée bienveillante, comment            avoir l’idée de les rapprocher de soi, quand elles apparaissaient chargées de toutes les            souillures, presque de tous les crimes, et quand on était soi-même avec un triple            bandeau de préventions sur les yeux ? M. de Mercy-Argenteau eût été sans doute un bon            conseiller pour la reine ; mais cette qualité d’ambassadeur de l’empereur son frère le            rendait suspect, et sa présence seule était un inconvénient. Le soupçon veillait de            toutes parts. La reine, dans ce cercle resserré qu’elle parcourt d’un coup d’œil juste,            se rend compte désormais de tous les périls : du premier jour elle s’est mise à la            raison par nécessité ; c’en est fait de toutes ses vivacités passées : <quote>« Le seul              moyen, pense-t-elle, de nous tirer d’ici est la patience, le temps, et une grande              confiance qu’il faut leur inspirer. »</quote> Elle se fait d’ailleurs bien peu            d’illusions ; après les premiers mois écoulés, elle ne voit qu’accroissement de dangers            autour d’elle et sombres présages pour l’avenir ; de faibles et rares retours de            l’opinion, des fluctuations d’une heure en sens favorable ne l’abusent point ; le            courant général est trop fort ; les violents et les ardents entraînent les faibles.              <quote>« On aurait pu, dit-elle, espérer d’abord que le temps ramènerait les esprits,              mais je ne rencontre que de bonnes intentions et pas un courage. »</quote> (10 mars            1790.)</p><label rend="center">III.</label><p>Ce fut vers ce moment que l’idée de recourir à Mirabeau germa dans les têtes royales,            soit qu’elle y vînt d’elle-même, soit qu’elle eût été suggérée. Une lettre de la reine            au baron de Flachslanden, publiée par M. Feuillet de Conches, si la date qu’il lui            assigne est exacte (22 avril 1790), ne cadre point parfaitement avec les indications,            d’ailleurs si précises, données par le comte de La Marck, et qu’il faut chercher dans la            publication de M. de Bacourt. Il y a d’un côté ou de l’autre un mois d’erreur. Cela            s’explique très bien par une inadvertance, par un <hi rend="i">lapsus</hi> de plume ou            de mémoire. Quoi qu’il en soit, la reine, en abordant l’idée d’une relation directe avec            Mirabeau, n’avait pas encore surmonté sa prévention violente. Le 26 février 1790, elle            écrivait à son frère l’empereur Joseph, déjà mort depuis quelques jours sans qu’elle le            sût :</p><quote><p>« Mon cher frère, la situation des choses, je le reconnais avec vous, est très              mauvaise, et votre dernière lettre apprécie très juste les dangers que nous courons ;              vous craignez que je ne me fasse encore trop d’illusions : j’en ai bien peu. On est à              côté de moi très résigné à accepter une part très modeste ; pour mon compte je ne              ferais pas si bon marché du pouvoir du trône ; plus on accorde aux factions, plus              elles se montrent exigeantes ; nous en avons la preuve chaque jour. Je me suis              beaucoup entretenue à ce sujet avec le comte de M. (<hi rend="i">Mercy</hi>), et il              partage entièrement ma manière de voir. L’Assemblée est le foyer du mal ; elle tend à              s’emparer de tous les pouvoirs et à annihiler complètement le roi : il m’avait semblé              qu’on aurait dû essayer de composer avec les meneurs et de les gagner. Le premier et              le plus dangereux de tous est Mirabeau dont je vous ai déjà parlé ; mais son              immoralité inspire une telle horreur, et on a fait un tel portrait de lui aux journées              des 5 et 6 octobre dont il a été le l’auteur et le meneur, qu’on ne saurait se              déterminer à avoir de près ni de loin aucun rapprochement avec cet homme<note resp="author">Cette lettre de la reine à son frère Joseph se trouve dans le recueil                de M. d’Hunolstein ; elle ne se retrouve pas dans celui de M. Feuillet de Conches :                d’où viennent ces désaccords, si la source où l’on a puisé est la même ? est-ce que                toutes les lettres du premier de ces recueils ne sont pas également authentiques et                au même titre ? celle-ci n’a-t-elle donc point paru assez curieuse et assez                importante ? Pourquoi, d’ailleurs, dans aucun des deux recueils, chaque lettre                imprimée ne porte-elle pas avec elle l’indication précise de la provenance et du                lieu où l’on pourrait, à la rigueur, vérifier sur l’original ? On aurait plus d’une                explication de ce genre à demander… Mais nous ne sommes en ce moment qu’un simple                lecteur ; les historiens à venir seront, j’en avertis, plus curieux et plus                exigeants.</note>… »</p></quote><p>C’était faux. Mirabeau n’était pour rien dans ces journées. M. de La Marck, qui ne le            quitta point pendant toute la journée du 5, l’atteste. Quand Mirabeau sut que la reine            avait eu de lui cette pensée, il changea de visage. <quote>« Il en devint jaune, vert,              hideux. L’horreur qu’il éprouvait était frappante. »</quote> Cette calomnie des            journées d’octobre c’était son affaire du Collier, à lui.</p><p>La même prévention obstinée que la reine avait contre Mirabeau, elle l’eut aussi contre            Barnave, et elle la manifesta vivement quand M. de Laborde, son banquier, lui dit un            jour qu’il était bien disposé pour elle et pour le roi. Elle recommença la même erreur.            Elle s’aperçut ensuite qu’elle s’était trop prévenue et que Barnave revenait à eux.            C’est ainsi que l’horloge des Tuileries retardait toujours : le cadran de l’Hôtel de            Ville avançait.</p><p>L’entrevue avec Mirabeau eut lieu à Saint-Cloud le 3 juillet 1790, dans l’appartement            de la reine. On a le compte rendu de la reine à son frère l’empereur Léopold, dans une            lettre du 7 :</p><quote><p>« Mon cher frère, M. de Mercy vous a sans doute fait connaître après combien              d’incertitudes nous nous sommes déterminés à faire parler à Mirabeau. J’avais cherché              un moyen qui m’a longtemps échappé ; il me fallait une personne sûre et bien                posée<note place="bottom" resp="author">Comme simple lecteur, je ne puis m’empêcher de faire une                observation : Marie-Antoinette parle d’une personne sûre et <hi rend="i">bien                  posée</hi> ; cette dernière locution m’étonne un peu au<num> xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je suis aussi un peu étonné de rencontrer sous cette plume                de reine le mot <hi rend="i">annihiler</hi> (citation précédente), un mot qui est                difficile à prononcer et à écrire. — (On voit que, sans soupçonner encore                précisément l’authenticité de certaines lettres, je n’étais pas sans quelque vague                inquiétude : malgré ma bonne volonté à croire à tout ce qui nous était donné, il y                avait un instinct qui ne me faisait pas complètement défaut ; j’avais comme une                démangeaison de doute.)</note>, qu’il ne pût pas déjouer… Enfin, la personne la plus              propre à une pareille négociation, le comte de La Marck, s’est rencontré sous ma main              et je l’ai employé sur-le-champ. Il paraît qu’il était avec Mirabeau pendant la plus              grande partie des funestes journées d’octobre de l’année dernière : il m’a affirmé que              Mirabeau, loin d’y avoir pris aucune part, s’était montré dans cette circonstance              exaspéré contre. J’avais besoin de cette assurance pour me décider ; le frisson me              restait encore malgré cette affirmation, qui cependant devait être une certitude, vu              le caractère de celui qui parlait. Mirabeau a été mis d’abord en rapport avec le comte              de Mercy, qui m’a dit en avoir été complètement satisfait, et a même ajouté que depuis              longtemps Mirabeau, dégoûté de la marche des affaires, se sentait en disposition de              s’entendre avec la Cour et s’attendait à des ouvertures de ce genre ; qu’on pouvait              voir d’ailleurs, par ses travaux dans l’Assemblée, qu’au fond il avait toujours été              l’homme des principes monarchiques. L’accord a été bientôt conclu. Mirabeau a fait              remettre au roi des mémoires d’un très bon esprit… Après la lecture de plusieurs              mémoires de Mirabeau, un surtout très fort, on a trouvé qu’il serait à propos qu’il me              vît pour prendre des instructions générales. J’avoue que le frisson d’horreur me              reprit plus que jamais à cette idée ; mais comme, en le voyant, on pouvait résumer en              une demi-heure beaucoup d’idées dont il faudrait rechercher le détail en cent lettres              éparses, et qu’on pouvait s’entendre et se concerter sur toute chose une bonne fois              pour toutes, j’ai consenti à une entrevue secrète, j’ai donc vu le monstre ces jours              derniers avec une émotion à être malade, mais que son langage a bien vite              contre-balancée sur le moment. C’était à Saint-Cloud, il y a quatre jours ; le roi              était auprès de moi et a été fort content de Mirabeau, qui lui a paru de la meilleure              foi et tout à fait dévoué ; on croit tout sauvé. La première condition du plan de              Mirabeau est notre éloignement avec toute la famille hors de Paris, non pas à              l’étranger, mais en France… »</p></quote><p>Si la reine avait été charmée de Mirabeau, celui-ci, comme nous l’apprend de son côté            M. de La Marck, sortit de l’entrevue plein de flamme et d’enthousiasme, <quote>« La              dignité de la reine, la grâce répandue sur toute sa personne, son affabilité lorsque              avec un attendrissement mêlé de remords il s’était accusé lui-même d’avoir été une des              principales causes de ses peines, tout en elle l’avait charmé au-delà de toute              expression. »</quote> Quand on la voit plus tard produire exactement le même effet sur            Barnave, il faut reconnaître qu’elle avait de près ce don des femmes, le charme, la            fascination.</p><p>Ce n’est pas le lieu de revenir ici sur le plan de Mirabeau : il ne fut suivi            qu’incomplètement et d’après la méthode <hi rend="i">éclectique</hi> de Louis XVI ; on y            substitua en partie celui de M. de Breteuil. Mirabeau voulait que le roi sortît de Paris            en roi, en plein jour, non déguisé ni, certes, en domestique, sans rien de ce qui avilit            aux yeux d’une nation ; il voulait aussi l’appui d’un général, de M. de Bouillé ; la            guerre civile peut-être, non la guerre étrangère… La reine, cependant, commençait à            reconnaître qu’il y aurait eu avantage et peut-être salut à suivre plus tôt cette voie            de conciliation et d’intelligence avec quelques-uns des hommes influents de l’Assemblée.              <quote>« Je crains de m’être bien trompée, disait-elle, sur la route qu’il aurait              fallu suivre. »</quote></p><p>Que de variations, que de vicissitudes durant cette année (avril 1790-avril 1791)            jusqu’à l’heure de la mort de Mirabeau ! Il est fort douteux, malgré tout, que le plan            de celui-ci eût jamais pu réussir. Mirabeau, avec tout son génie et avec les vues de            haut bon sens qui y entraient, avait des écarts d’imagination, des bouffées subites, et            il était sujet à illusion, à optimisme ; il n’avait pas la géométrie de l’exécution. Et,            de plus, on n’avait pas absolument confiance en lui ; on l’écoutait, et on en écoutait            d’autres. Il y avait des jours où, sentant le besoin de maintenir, de raviver sa            popularité en souffrance, et cédant sans doute aussi à son tempérament d’orateur            révolutionnaire, il reprenait sa voix tonnante dans l’Assemblée, et alors on se croyait            trahi comme par un transfuge, on était furieux contre lui aux Tuileries. Louis XVI qui,            dans son apathie de nature, n’était peut-être pas fâché d’échapper à ce puissant            conseiller qui le pressait trop d’agir, disait : <quote>« Voilà ce que c’est que              d’employer des gens peu estimables ! »</quote> La reine elle-même, pleine de doutes et            d’anxiétés, écrivait le 22 octobre 1790 à son frère Léopold :</p><quote><p>« Nous voilà retombés dans le chaos et dans toutes nos défiances. Mirabeau avait fait              remettre quelques notes un peu vives, mais raisonnées, sur la nécessité de prévenir              les usurpations de l’Assemblée, et de ne pas lui laisser lancer un décret déclarant la              compétence à la nomination des ministres. Il avait proposé plusieurs noms, et le roi              était disposé à examiner la question quand, à propos de troubles survenus sur une              escadre, il a prononcé un discours de violent démagogue, à épouvanter les honnêtes              gens. Voilà encore nos espérances toutes renversées de ce côté ; le roi est indigné,              et moi désespérée. Il a écrit à un de ses amis (<hi rend="i">M. de La Marck</hi>) en              qui j’ai beaucoup de confiance et qui est un galant homme, très dévoué, une lettre              explicative que l’on m’apporte à l’instant et qui me semble fort peu de nature à rien              expliquer ni excuser. Cet homme est un volcan qui mettrait le feu à un empire ;              comptez donc sur lui pour éteindre l’incendie qui nous dévore ! Il aura fort à faire              avant que nous ayons repris en lui confiance… Comment faire goûter ses avis, quand              d’un autre côté on donne dans les excès incendiaires ?… La Marck défend Mirabeau et              soutient que s’il a parfois des <hi rend="i">par-delà</hi> comme il dit, il est de              bonne foi pour la monarchie et fidèle, et qu’il réparera cet écart de son imagination,              où son cœur n’est pour rien. Voilà ce que le roi ne voudra pas croire ; je l’ai vu              hier fort irrité. La Marck dit qu’il ne doute pas que Mirabeau a cru bien faire en              parlant ainsi, pour donner le change à l’Assemblée et trouver plus de crédit dans des              circonstances plus graves encore. <hi rend="i">Ô mon Dieu ! si nous avons commis des                fautes, nous les avons bien expiées</hi> ! »</p></quote><label rend="center">IV.</label><p>Il faut distinguer, ai-je dit, entre les lettres où la reine se contient un peu et            celles où elle peut découvrir le fond de son cœur. Je choisis naturellement celles-ci.            L’empereur Léopold, prince sage, prudent, peu disposé à intervenir, très occupé à            contenir les émigrés, n’était pas toujours bien au fait des dispositions de sa sœur ; il            la croyait quelquefois affaiblie, découragée ; il lui écrit un jour en ce sens et lui            donne le conseil de quitter la partie, d’échapper à ce rôle de victime. Elle lui répond            en déchargeant son cœur et en le dégorgeant à outrance (27 décembre 1790) :</p><quote><p>« Oui, mon cher frère, notre situation est affreuse, je le sens, je le vois, et votre              lettre a tout deviné. La nature humaine est bien méchante et monstrueuse ; et              cependant cette nation, j’en ai eu des preuves singulières, n’est pas mauvaise au              fond. Son défaut est d’être trop mobile. Elle a des élans généreux qui ne se              soutiennent pas ; elle se laisse enflammer comme un enfant et mener, et, une fois              égarée, on lui ferait commettre tous les crimes, sauf à se repentir avec des larmes de              sang. Il est bien temps quand le mal est fait ! Vous me rappelez que j’avais considéré              les États-Généraux comme un foyer de trouble et l’espoir des factieux ; ah ! depuis ce              temps-là, nous avons fait bien du chemin. Je suis journellement abreuvée d’injures et              de menaces. À la mort de mon pauvre cher petit Dauphin<note place="bottom" resp="author">Le premier                Dauphin mort en juin 1789.</note>, la nation n’a pas seulement eu l’air de s’en              apercevoir. À partir de ce jour-là, le peuple est en délire, et je ne cesse de dévorer              des larmes. Quand on a subi les horreurs des 5 et 6 octobre, on peut s’attendre à              tout. L’assassinat est à nos portes. Je ne puis paraître à une fenêtre, même avec mes              enfants, sans être insultée par une populace ivre, à qui je n’ai jamais fait le              moindre mal, bien au contraire, et il se trouve assurément là des malheureux que              j’aurai secourus de ma main. Je suis prête à tout événement, et j’entends aujourd’hui              de sang-froid demander ma tête. Mes chagrins s’augmentent, mon cher frère, de l’état              de votre santé ; je ne saurais vous dire combien j’ai été touchée de la bonne longue              lettre que vous m’avez écrite de votre lit de souffrance. Je reconnais bien là votre              cœur, et je vous remercie de toutes mes forces ; mais, pardonnez-moi, je vous en              conjure, si je continue à me refuser à votre conseil de quitter : songez donc que je              ne m’appartiens pas ; mon devoir est de rester où la Providence m’a placée et              d’opposer mon corps, s’il le faut, aux couteaux des assassins qui voudraient arriver              jusqu’au roi. Je serais indigne du nom de notre mère, qui vous est aussi cher qu’à              moi, si le danger me faisait fuir loin du roi et de mes enfants. »</p></quote><p>Et un autre jour, aux discours qu’on lui rapporte de Vienne, et qui feraient supposer            que son frère la considère comme menée par La Fayette ou tel autre personnage du dedans,            elle s’indigne, elle se révolte (20 janvier 1791) :</p><quote><p>« Nous sortons tous d’un sang trop noble, écrit-elle à M. de Mercy, pour qu’aucun de              nous puisse soupçonner l’autre d’une telle bassesse ; mais il y a des moments où il              faut savoir dissimuler, et ma position est telle et si unique que, pour le bien même,              il faut que je change mon caractère franc et indépendant. »</p></quote><p>Elle chargeait le comte de Mercy de réfuter en bon lieu ces bruits malveillants que            semaient les émigrés exaltés et la cabale du comte d’Artois, afin de donner prétexte et            carrière à leurs plans aventureux. Elle ajoutait dans tout le feu de son indignation et            l’ardeur profonde de son mépris :</p><quote><p>« Je ne vous charge pas de faire mon apologie ; vous connaissez depuis longtemps le              fond de toute mon âme, et jamais le malheur n’y pourra faire entrer la moindre idée              vile ni basse ; mais aussi ce n’est que pour la gloire du roi et de son fils que je              veux me livrer en entier, car tout le reste que je vois ici m’est en horreur, et il              n’y en a pas un, dans aucun parti, dans aucune classe, qui mérite qu’on fasse la              moindre chose pour lui. »</p></quote><p>Voilà les accents du cœur, l’âme même qui déborde. Telle était Marie-Antoinette dans            les mois qui précédèrent la fuite de Varennes et lorsque le projet de cette évasion            était déjà arrêté en idée. Elle n’a pas d’elle-même de plan général de politique, et            eût-elle eu la capacité d’en concevoir un, elle n’aurait pas été assez influente auprès            du roi pour l’y fixer. On ne fixait pas Louis XVI, on ne le tenait pas. Le comte de            Provence (Louis XVIII) disait du caractère de son frère : <quote>« Figurez-vous des              boules d’ivoire huilées, que vous vous efforceriez de retenir ensemble. »</quote>            Marie-Antoinette pouvait donner un moment d’impulsion, mais cela ne durait pas. Il            fallut sans doute, pour déterminer Louis XVI à cette fuite même de Varennes, les            événements des 17 et 4 8 avril 1791, c’est-à-dire l’obstacle que mit la populace à ce            qu’il partît pour Saint-Cloud, où il voulait aller passer la semaine sainte et faire ses            Pâques en catimini par le ministère de prêtres non constitutionnels. Ce scrupule de            conscience atteint et blessé en lui le détermina à exécuter enfin cette fuite toujours            retardée. La reine, dans ces longs mois de captivité aux Tuileries, s’était mise avec            courage à tout ce qu’exigeait sa position nouvelle. Elle écoutait les donneurs d’avis,            lisait des mémoires, des notes, en copiait de sa main, étudiait même, comme nous            dirions, de certaines questions, même de finances. Elle avait l’esprit juste, elle            comprenait ; mais la suite et l’ensemble n’étaient guère son fait. Ce qui la caractérise            à jamais durant ce long supplice qui date du 6 octobre, c’était le motif qui            l’inspirait, la source élevée de ses sentiments, la conscience de ce qu’elle était et de            ce que la nature l’avait faite, le dévouement à ses devoirs de royale épouse et de mère,            un courage de chaque heure, une constance qui ne se démentit en public à aucun moment,            non plus que son air de dignité et de grâce. C’est ce diadème doublé d’épines que, dans            tout portrait fidèle, il faut lui voir nuit et jour attaché au front.</p><p>Il y aurait, comme accompagnement et contraste, à citer la correspondance de Madame            Élisabeth, qui fait une manière d’aparté perpétuel. Cette sainte et dévote princesse, je            l’ai dit, a son franc-parler à elle et exprime son libre avis sur toute chose et sur            chacun ; elle n’a pas le sens commun ou moderne, le sens politique : elle pense comme            une enragée d’émigrée, mais elle est soumise comme une sœur, son abandon à la Providence            fait sa joie. Ce qui est certain, c’est qu’elle est gaie dans sa cage et qu’elle chante            comme un oiseau du bon Dieu. <quote>« La sérénité d’Élisabeth, disait la reine, nous              soutient et nous relève tous. »</quote> — Madame Élisabeth, telle qu’elle ressort de            cette Correspondance aujourd’hui complétée, se révèle comme une sainte des plus            originales. Réservons cette noble, innocente et spirituelle figure, pour nous y            consacrer un jour.</p><p>Nous n’en sommes qu’à la fin du premier volume donné par M. Feuillet de Conches. La            suite de ce riche présent historique, dont on ne saurait trop le remercier, la marche            même de la publication, nous obligera à revenir plus d’une fois sur les personnages et            les événements qui y gagnent en lumière.</p><ab type="ornament">***</ab></div></body>
</text>
</TEI>

