<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame de Staal-Delaunay publiés par M. Barrière</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-10-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-10-21"><head>Mémoires de madame de Staal-Delaunay publiés par M. Barrière</head><p>Nous sommes décidément le plus rétrospectif des siècles ; nous ne nous lassons pas de          rechercher, de remuer, de déployer pour la centième fois le passé. En même temps que          l’activité industrielle et l’invention scientifique se portent en avant dans toutes les          voies vers le nouveau et vers l’inconnu, l’activité intellectuelle, qui ne trouve pas son          aliment suffisant dans les œuvres ni dans les pensées présentes, et qui est souvent en          danger de tourner sur elle-même, se rejette en arrière pour se donner un objet, et se          reprend en tous sens aux choses d’autrefois, à celles d’il y a quatre mille ans ou à          celles d’hier : peu nous importe, pourvu qu’on s’y occupe, qu’on s’y intéresse, que          l’esprit et la curiosité s’y logent, ne fût-ce qu’en passant. De là ces réimpressions sans          nombre qui remettent sous les yeux ce que les générations nouvelles ont hâte d’apprendre,          ce que les autres sont loin d’avoir oublié. Aujourd’hui, un homme d’esprit bien connu de          nos lecteurs<note place="bottom" resp="author">Des lecteurs du <title>Journal des              Débats</title> dans lequel écrit M. Barrière, et où cet article sur Mme de            Staal-Delaunay fut d’abord inséré.</note>, M. Barrière, publie un choix fait avec goût          parmi les nombreux Mémoires du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, depuis la          Régence jusqu’au Directoire ; c’est une heureuse idée, et qui permettra de revoir au          naturel une époque déjà passée pour plusieurs à l’état de roman.</p><p>Voilà, si je compte bien, la troisième fois depuis 1800 que la vogue et la publication se          tournent aux Mémoires de ce temps-là. Le premier moment de reprise a été celui même de la          renaissance de la société, sous le Consulat et aux premières années de l’Empire. C’est          alors que le vicomte de Ségur publia les Mémoires de Bezenval, que M. Craufurd publia ceux          de Mme du Hausset, et qu’on vit paraître cette suite de petits volumes chez le libraire          Léopold Collin : <title>Lettres de Mmes de Villars, de Tencin, de Mlle Aïssé</title>,          etc., etc. Le second moment a été sous la Restauration ; ici l’intérêt historique et          politique dominait. On vit de longues séries complètes de Mémoires sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sur la Révolution française ; M. Barrière y eut          grande part comme éditeur. Aujourd’hui, dans ce retour de vogue, ce n’est plus que d’un          intérêt de goût qu’il s’agit, et, selon nous, cette indifférence curieuse n’est pas la          disposition la moins propice pour bien juger, pour rectifier ses anciennes impressions et          s’en faire de définitives.</p><p>Mme de Staal méritait à bon droit d’ouvrir la série, car c’est avec elle que commencent          véritablement le genre et le ton propres aux femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Un maître éloquent, M. Cousin, dans l’esquisse pleine de feu qu’il          a tracée dès femmes du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, leur a décerné hautement la          préférence sur celles de l’âge suivant ; je le conçois : du moment qu’on fait intervenir          la grandeur, le contraste des caractères, l’éclat des circonstances, il n’y a pas à          hésiter. Qu’opposer à des femmes dont les unes ont porté jusque dans le cloître des âmes          plus hautes que celles des héroïnes de Corneille, et dont les autres, après toutes les          vicissitudes et les tempêtes humaines, ont eu l’heur insigne d’être célébrées et          proclamées par Bossuet ? Pourtant comme, en fait de personnes du sexe, la force et la          grandeur ne sont pas tout, je ne saurais pour ma part pousser la préférence jusqu’à          l’exclusion. Ni les femmes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle elles-mêmes, bien          qu’elles aient eu le tort d’être effleurées par Brantôme, ni celles du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, bien que ce soit l’air du jour de leur être d’autant plus          sévère qu’elles passent pour avoir été plus indulgentes, ne me paraissent tant à          dédaigner. De quoi s’agit-il en effet, sinon de grâce, d’esprit et d’agrément (je parle de          cet agrément qui survit et qui se distingue à travers les âges) ? Or l’élite des femmes, à          ces trois époques, en était abondamment et diversement pourvue. Cette diversité me          rappelle le charmant conte des Trois Manières, dont chacune, auprès des Athéniens de          Voltaire, réussit à son tour ; et s’il y avait une quatrième manière de plaire, il ne          faudrait pas lui chercher querelle. Je pousserais même la licence jusqu’à ne pas exclure          du concours tout d’emblée les femmes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, si le          moment de les juger était venu. Mais n’en demandons pas tant pour le quart d’heure,          tenons-nous à Mme de Staal-Delaunay et à notre sujet.</p><p>Puisque, à propos de femmes, j’ai prononcé ce mot de siècle (terme bien injurieux), on me          passera encore d’insister sur quelques distinctions que je crois nécessaires, et sur le          classement, autre vilain terme, mais que je ne puis éviter. Les femmes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ai-je dit, ont été trop mises de côté dans les          dernières études qu’on a faites sur les origines de la société polie : Rœderer les a          sacrifiées à son idole, qui était l’hôtel Rambouillet. On reviendra, si je ne me trompe, à          ces femmes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à ces contemporaines des trois          Marguerite, et qui savaient si bien mener de front les affaires, la conversation et les          plaisirs : <quote>« J’ai souvent entendu des femmes du premier rang parler, disserter avec            aisance, avec élégance, des matières les plus graves, de morale, de politique, de            physique. »</quote> C’est là le témoignage que déjà rendait aux femmes françaises un          Allemand tout émerveillé, qui a écrit son itinéraire en latin, et à une date (1616) où          l’hôtel Rambouillet ne pouvait avoir encore produit ses résultats<note place="bottom" resp="author">Cet Allemand, qui s’appelait <q><hi rend="i">Juste Zinzerling</hi></q>, a            publié son voyage sous ce titre : <title>Jodoci Sinceri Itinerarium Galliae…</title>,            1616.</note>. Quoi qu’il en soit, le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’ouvre          bien en effet avec Mme de Rambouillet, de même qu’il se clôt avec Mme de Maintenon. Le              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> commence avec Mme la duchesse du Maine et avec          Mme de Staal, de même qu’on en sort par l’autre Mme de Staël et par Mme Roland : je mets          ce dernier nom à dessein, car il marque tout un avénement, celui du mérite solide et de la          grâce s’introduisant dans la classe moyenne, pour y avoir sa part croissante désormais. Je          sais combien le vrai goût et le plus fin a été longtemps l’apanage presque exclusif du          monde aristocratique ; combien, à certains égards, et malgré tant de changements survenus,          il en est encore un peu ainsi. Il ne devient pas moins évident que plus on va, et plus          l’amabilité sérieuse, la distinction du fond et du ton se trouvent naturellement          compatibles avec une condition moyenne ; et le nom de Mme Roland signifie tout cela. A          partir d’elle on a commencé à posséder comme un droit ce qui n’était guère auparavant          qu’une audace et une usurpation. Les femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle proprement dit, dont le type primitif s’est transmis sans altération depuis la          duchesse du Maine, et à travers ces noms si connus de Mme de Staal-Delaunay, de Mmes de          Lambert, du Deffand, de la maréchale de Luxembourg, de Mme Coislin, de Mme de Créquy,          jusqu’à Mme de Tessé et à la princesse de Poix, peuvent pourtant se partager elles-mêmes          en deux moitiés assez distinctes, celles d’avant Jean-Jacques et celles d’après. Toutes          les dernières, les femmes d’après Jean-Jacques, c’est-à-dire qui ont essuyé son influence          et se sont enflammées un jour pour lui, ont eu une veine de <q><hi rend="i">sentiment</hi></q> que les précédentes n’avaient point cherchée ni connue. Celles-ci,          les femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle antérieures à Rousseau (et Mme          de Staal-Delaunay en offre l’image la plus accomplie et la plus fidèle), sont purement des          élèves de La Bruyère ; elles l’ont lu de bonne heure, elles l’ont promptement vérifié par          l’expérience. A ce livre de La Bruyère, qui semble avoir donné son cachet à leur esprit,          ajoutez encore, si vous voulez, qu’elles ont lu dans leur jeunesse <title>la Pluralité des            Mondes et la Recherche de la Vérité</title>.</p><p>Mme de Staal commence donc le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans la série          des écrivains-femmes, aussi nettement que Fontenelle l’a fait dans son genre. Elle était          née bien plus tôt qu’on ne croit et que ne l’ont dit tous les biographes. Un érudit à qui          l’on doit tant de rectifications de cette sorte, M. Ravenel, a éclairci ce point, qui ne          laisse pas d’être important dans l’appréciation de la vie de Mlle Delaunay. Je l’appelle          Mlle Delaunay par habitude, car (autre rectification de M. Ravenel)<note place="bottom" resp="author"><title>Journal de la Librairie</title>, 1836, feuilleton n° 35, page            3.</note> elle ne se nommait pas ainsi : son père s’appelait <q><hi rend="i">Cordier</hi></q> ; mais, ayant été obligé de s’expatrier pour quelque cause qu’on ne          dit pas, il laissa en France sa femme jeune et belle qui reprit son nom de famille (<q><hi rend="i">Delaunay</hi></q>), et la fille, à son tour, prit le nom de sa mère qui lui          est resté. La jeune Cordier-Delaunay naquit à Paris le 30 août 1684, et non pas en 1693,          comme on l’a cru généralement. Elle se trouvait ainsi de neuf ans plus âgée qu’on ne l’a          supposé ; non pas qu’elle ait dissimulé son âge ; elle n’indique point, il est vrai, dans          ses Mémoires, la date précise de sa naissance (les dates, sous la plume des femmes, c’est          toujours peu élégant) ; mais elle mentionne successivement dans le récit de sa jeunesse          certaines circonstances historiques qui pouvaient mettre sur la voie. Il résulte de ces          neuf années de plus qu’elle a <q><hi rend="i">sans les paraître</hi></q>, que le temps          qu’elle passe au couvent et avant son entrée à la petite cour de Sceaux remplit toute la          durée de sa première jeunesse ; qu’elle a vingt-sept ans bien sonnés lorsqu’elle entre          chez la duchesse du Maine, et qu’elle est déjà une personne faite qui pourra souffrir de          sa condition nouvelle, mais qui n’y prendra aucun pli que celui de la contrainte. Il suit          aussi de cette forte avance qu’elle avait trente-cinq ans lors de ses amours à la Bastille          avec le chevalier de Ménil, et qu’elle ne se maria enfin avec le baron de Staal que dans          sa cinquante et unième année. De là, durant le cours de cette existence dont la fleur fut          si courte et si vite envolée, on voit combien les choses vinrent peu à point, et l’on          comprend mieux dans ce ferme et charmant esprit, cet art d’ironie fine, ce ton          d’enjouement sans gaieté qui naît de l’habitude du contre-temps.</p><p>Un mot souvent cité de Mme de Staal donnerait à croire que ses Mémoires n’ont pas toute          la sincérité possible. <q><hi rend="i">Je ne me suis peinte qu’en buste</hi></q>,          répondit-elle un jour à une amie qui s’étonnait à l’idée qu’elle eût tout dit. Le mot a          fait fortune, et il a fait tort aussi à la véracité de l’auteur. C’est, selon nous, bien          mal le comprendre et tirer trop de parti d’un trait avant tout spirituel. Mme de Staal          était une personne vraie, et son livre est un livre vrai dans toute l’acception du mot :          ce caractère y paraît empreint à chaque ligne. Après cela, que sur certains points          délicats et réservés elle n’ait pas tout dit : que, par exemple, ses amours à la Bastille          avec le chevalier de Menil aient été poussés encore un peu plus loin qu’elle n’en          convient, il n’y a rien là que d’assez vraisemblable, et raisonnablement on ne saurait          demander à une femme, sur ce chapitre, d’être plus sincère, sans la forcer à devenir          inconvenante. Le lecteur, ce semble, peut faire sans beaucoup d’effort le reste du chemin,          pour peu qu’il en ait envie. Lemontey a cherché grande malice dans quelques mots d’elle          sur l’abbé de Chaulieu, lorsqu’elle le va voir en sortant de la Bastille, et qu’elle le          trouve si différent de ce qu’il était par le passé : <quote>« Il étoit déjà fort mal,            dit-elle, de la maladie dont il mourut trois semaines après. Je le vis, et je remarquai            combien, dans cet état, ce qui nous est inutile nous devient indifférent. »</quote>            Lemontey<note place="bottom" resp="author">Dans sa Notice sur Chaulieu.</note> croit          apercevoir dans ces quelques mots une révélation qui échappe ; c’est être bien fin. Mais          de quelque utilité que cette personne d’esprit ait pu être dans un autre temps à l’abbé de          Chaulieu plus que septuagénaire, ce n’est pas sur ce genre d’aveu que je fais porter le          plus ou moins de sincérité d’un auteur femme dans les Mémoires qu’elle, écrit. Cette          sincérité est d’un autre ordre ; elle consiste dans les sentiments qu’on exprime, dans          l’ensemble des jugements et des vues ; ne pas se louer directement ni indirectement, ne          pas se surfaire, ne pas s’embellir ; s’envisager soi et autrui à un point juste et l’oser          montrer. Et quel livre réussit mieux que celui de Mme de Staal à rendre exactement cette          parfaite et souvent cruelle justesse d’observation, ce sentiment inexorable de la          réalité ? C’est elle qui a dit cette parole durable : <quote>« Le vrai est comme il peut,            et n’a de mérite que d’être ce qu’il est. »</quote> Aussi ses Mémoires sont au contraire          des romans qu’on rêve, et ils vont comme la vie, en s’attristant.</p><p>Une âme noble, élevée et stoïque jusqu’en ses faiblesses, un esprit ferme et délié s’y          marquent en traits nets et fins. On y admire une sûreté d’idées et de ton qui ne laisse          pas d’effrayer un peu ; il y a si peu de superflu qu’on est tenté de se demander s’il y a          tout le nécessaire. Le mot de sécheresse vient à l’esprit ; mais, à la réflexion, on est          réduit à se dire, dans la plupart des cas, que c’est tout simplement parfait et définitif.          Jamais sa plume ne tâtonne, jamais elle n’essaie sa pensée ; elle l’arrête et l’emporte du          premier tour. Il y a bien de la force dans ce peu d’effort. Pline le Jeune a coutume, dans          l’éloge qu’il fait de certains écrivains, d’unir ensemble, comme se tenant étroitement          entre elles, deux qualités, <q><hi rend="i">vis, amaritudo</hi></q>, cette <q><hi rend="i">vigueur</hi></q> qui naît et se trempe d’une secrète <q><hi rend="i">amertume</hi></q> ; Mlle Delaunay (on peut citer du latin en parlant de celle qui          faillit devenir Mme Dacier) possédait cette vigueur-là. Fréron, rendant compte des          Mémoires dans son <title>Année littéraire</title><note place="bottom" resp="author">Tome            VI, de l’année 1755, page 221.</note>, a très-bien remarqué qu’on peut lui appliquer à          elle-même ce qu’elle a dit de la duchesse du Maine : <quote>« Son esprit n’emploie ni            tours, ni figures, ni rien de tout ce qui s’appelle invention. Frappé vivement des            objets, il les rend comme la glace d’un miroir les réfléchit, sans ajouter, sans            omettre, sans rien changer. »</quote> Selon moi pourtant, la comparaison du miroir ne          grave pas assez pour ce qui est de Mlle Delaunay ; le trait des objets, dès qu’elle les a          réfléchis, reste comme passé à une légère <q><hi rend="i">eau-forte</hi>.</q> Grimm, dans          sa <title>Correspondance</title> (15 août 1755), louant également ces Mémoires, dit que,            <quote>« la prose de M. de Voltaire à part, il n’en connaît pas de plus agréable que            celle de Mme de Staal. »</quote> C’est vrai ; pourtant cette prose, bien que d’une          netteté si agréable et si neuve, ne ressemble point à celle de Voltaire, la seule          véritablement courante et légère. La simplicité de diction de Mme de Staal est tout          autrement combinée. Mais que fais-je ? A quoi bon m’aller inquiéter de Grimm et de ses          à-peu-près, lorsque, dans les volumes de la plus délicate et de la plus délicieuse          littérature qu’ait jamais produite la Critique française, nous possédons le jugement et la          définition qu’a donnée M. Villemain de cette manière et de cette nuance de style dont Mme          de Staal nous offre la perfection ?</p><p>En ce qui touche la personne, l’illustre critique s’est montré plus sévère ; il a cru          voir jusqu’à travers les peintures railleuses de la femme d’esprit ce qu’il appelle <q><hi rend="i">le pli de sa condition</hi></q> : <quote>« C’est une soubrette de cour, mais            une soubrette. »</quote> Mlle Delaunay a-t-elle mérité ce piquant revers ? et ce <q><hi rend="i">caractère indélébile de femme de chambre</hi></q>, comme elle le qualifie          amèrement, est-il donc si indélébile qu’il la suive jusque dans les productions de sa          pensée ? Rien de moins fondé, selon moi, qu’un semblable jugement, rien de plus injuste.          Nous avons vu qu’il était déjà tard pour elle lorsqu’elle entra chez la duchesse du Maine,          et que ce n’était plus une si jeune fille ni si aisée à déformer. Sa première éducation          avait été solide, recherchée, brillante ; ce couvent de Saint-Louis à Rouen, où elle passa          ses plus belles années, était <quote>« comme un petit État où elle régnoit            souverainement. »</quote> Elle aussi, elle avait eu sa cour, sa petite cour de Sceaux          dans ce couvent de Saint-Louis où M. Brunel, M. de Rey, l’abbé de Vertot étaient à ses          pieds, et où ces bonnes dames de Grieu n’avaient d’yeux que pour elle : <quote>« Ce qu’on            faisoit pour moi me coûtoit si peu, dit-elle, qu’il me sembloit être dans l’ordre            naturel. Ce ne sont que nos efforts pour obtenir quelque chose, qui nous en apprennent            la valeur. Enfin j’avois acquis, quoique infiniment petite, tous les défauts des            grands : cela m’a servi depuis à les excuser en eux. »</quote> Ainsi élevée, ainsi          traitée jusqu’à l’âge de vingt-six ans sur le pied d’une perfection et d’une merveille,          lorsqu’elle tomba plus tard en servitude, ce fut comme une petite Reine déchue, et elle en          garda les sentiments, <quote>« persuadée qu’il n’y a que nos propres actions qui puissent            nous dégrader »</quote>, dit-elle ; aucun fait de sa vie n’a démenti cette généreuse          parole. L’inconvénient pour elle de sa première éducation et de cette culture exclusive,          c’eût été plutôt, comme elle l’indique assez véridiquement, d’offrir une teinture          scientifique un peu marquée, d’aimer à régenter, à <hi rend="i">documenter</hi> toujours          quelqu’un auprès de soi, comme cela est naturel à une personne qui a lu l’<title>Histoire            de l’Académie des Sciences</title>, et qui a étudié la géométrie. Encore faudrait-il          observer, dans la plupart des passages qu’on cite à l’appui de ce défaut, que c’est          elle-même qui s’y dénonce à plaisir et qui fait gaiement les honneurs de sa personne. Plus          d’un lecteur, à ces endroits, n’a pas vu qu’il y a chez elle un sourire.</p><p>Le commencement des Mémoires est d’une grâce infinie et tient du roman ; c’est ainsi que          la vie se dessine d’abord <q><hi rend="i">avant le charme cessé</hi></q>, avant l’illusion          évanouie. Le séjour au château de Silly chez une amie d’enfance, l’arrivée du jeune          marquis, son indifférence naturelle, la scène de la charmille entre les deux jeunes filles          qu’il entend sans être vu, sa curiosité qui s’éveille bien plus que son désir, l’émotion          de celle qui s’en croit l’objet, son empire toutefois sur elle-même, la promenade en tête          à tête où l’astronomie vient si à propos, et cette jeune âme qui goûte l’austère douceur          de se maîtriser, cette suite légère compose tout un roman touchant et simple, un de ces          souvenirs qui ne se rencontrent qu’une fois dans la vie, et où le cœur lassé se repose          toujours avec une nouvelle fraîcheur. Ce ne sont que des riens, mais comme ils sont vrais,          comme ils tiennent aux fibres secrètes, à celles de chacun ! <quote>« Le sentiment qui a            gravé ces petits faits dans ma mémoire m’en a conservé, dit l’auteur, un souvenir            distinct. »</quote> Même en les dépeignant, voyez comme sa sobriété se retrouve ! elle          ne se permet qu’une esquisse pure et discrète, un trait délicieux et encore arrêté, fidèle          expression de ce sentiment trop contraint ! M. de Silly pourtant est bien l’homme qu’elle          a le plus véritablement aimé. Avec quelle vivacité passionnée elle nous fait assister à          son premier départ ! <quote>« Mlle de Silly fondoit en larmes quand il nous dit adieu ; je            dérobai les miennes à ses regards plus curieux qu’attendris ; mais lorsqu’il eut            disparu, je crus avoir cessé de vivre. Mes yeux accoutumés à le voir ne regardoient plus            rien. Je ne daignois parler, puisqu’il ne m’entendoit pas ; il me semble même que je ne            pensois plus. »</quote> Notons ce dernier trait ; il rappelle le vers de Lamartine          s’adressant à la Nature :</p><quote><l>Un seul être vous manque, et tout est dépeuplé.</l></quote><p>Mais chez Mlle Delaunay la gradation finit par la <q><hi rend="i">pensée</hi></q>. Cette          absence de la pensée est le plus violent symptôme, en effet, pour une âme de philosophe,          pour quiconque a commencé par dire : <hi rend="i">Je pense, donc je suis</hi>. Ce qu’elle          ajoute ne prête pas moins à l’observation : <quote>« Son image fixe remplissoit uniquement            mon esprit. Je sentois cependant que chaque instant l’éloignoit de moi, et ma peine            prenoit le même accroissement que la distance qui nous séparait. »</quote> Nous          surprenons ici le défaut ; cette peine qui croît en <q><hi rend="i">raison            directe</hi></q> de la distance, c’est plus que du philosophe, c’est bien du géomètre ;          et nous concevons que M. de Silly ait pu dire à sa jeune amie dans une lettre qu’elle nous          transcrit : <quote>« Servez-vous, je vous « prie, des expressions les plus simples, et            surtout ne faites « aucun usage de celles qui sont propres aux sciences. »</quote> En          homme du monde, et plein de tact, il avait mis d’abord le doigt sur le léger travers.</p><p>Ce ne sont là, du reste, que des intentions, à temps réprimées, qui affectent à peine une          diction exquise et de la meilleure langue. Quand le marquis revient peu après à Silly, la          fleur du sentiment avait déjà reçu en elle quelque dommage ; la réflexion avait parlé. Ce          fut donc un printemps bien court dans la vie de Mlle Delaunay que ces premiers mois          d’enchantement ; le parfum en fut pourtant assez profond pour remplir son âme durant ces          jeunes années les plus exposées, et pour la préserver alors de toute autre atteinte. Elle          avait bien vingt-trois ou vingt-quatre ans déjà, lorsqu’elle vit pour la première fois M.          de Silly, et il en avait trente-six ou trente-sept. Son caractère ambitieux et sec parut          se dessiner de plus en plus en avançant ; Grimm prétend qu’il était pédant et peu          aimable ; il nous apprend que des mécomptes d’ambition lui troublèrent finalement la tête,          au point qu’il se jeta par une fenêtre et se tua. Mme de Staal avait glissé sur cet          affreux détail ; mais elle l’avait trouvé aimable jusque dans les dernières années, et,          malgré les erreurs de l’intervalle, elle n’avait pas cessé de rester soumise à l’ancien          prestige. Elle poussa même l’amitié, dans une violente crise de passion qui le bouleversa,          jusqu’à l’assister à titre de <q><hi rend="i">médecin-moraliste</hi></q>, je ne trouve pas          de terme plus approprié : les lettres qu’elle lui écrit tiennent à la fois du directeur et          du médecin. Elles sont d’une expérience consommée, d’une haute sagesse, et charmantes          encore jusque dans le suprême désabusement. Comme tous les vrais médecins, elle sait bien          mieux l’état véritable du malade que les moyens d’y remédier ; elle n’y peut opposer que          des palliatifs, et elle-même alors elle le dirigeait vers l’ambition : <quote>« J’avois            bien espéré, lui écrivait-elle, du temps et de l’absence ; mais il semble qu’ils n’ont            rien produit, et que infinie le mai est empiré. La seule ressource que j’imagine seroit            une occupation forte et satisfaisante par la dignité de l’objet : l’amour n’en a point            de telles. Je voudrois que l’ambition vous en pût offrir. Vous n’êtes pas fait pour            vivre sans passions ; de légers amusements ne peuvent nourrir un cœur aussi dévorant que            le vôtre. Tâchez donc de trouver un objet plus vaste que sa capacité, sans cela vous            éprouverez toujours les dégoûts qu’inspire tout ce qui est médiocre. »</quote> C’est          ainsi qu’elle le jugea jusqu’à la fin. Était-ce un reste d’illusion ? — M. de Silly mourut          le 19 novembre 1727 ; il était lieutenant-général des armées du Roi<note place="bottom" resp="author">Il faut voir sur M. de Silly l’admirable note de Saint-Simon dans ses            additions au <title>Journal</title> de Dangeau, tome X, page 110.</note>.</p><p>Si M. de Silly nous représente le héros de la première partie des Mémoires, celui de la          seconde est certainement M. de Maisonrouge, ce lieutenant de roi à la Bastille, le parfait          modèle des passionnés et délicats amants. Il est bien à Mme de Staal, qui l’avait si          cruellement sacrifié à ce maussade chevalier de Ménil, de l’avoir en même temps vengé          d’elle par l’intérêt qu’elle répand sur lui et par le coloris affectueux dont elle          l’environne. Hélas ! au moment où elle apprécie le mieux le dévouement et les mérites du          pauvre Maisonrouge, c’est l’autre encore qu’elle regrette ; avec une âme si ferme, avec un          esprit si supérieur, misérable jouet d’une indigne passion, elle fuit qui la cherche, et          cherche qui la fuit, selon l’éternel <q><hi rend="i">imbroglio</hi></q> du cœur. Oh ! que          cela lui donnait bien le droit de dire, comme plus tard, et revenue des orages, elle          l’écrivait dans une lettre à M. de Silly : <quote>« N’en déplaise à Mme de…, qui traite            l’amour si méthodiquement, chacun y est pour soi, et le fait à sa guise. Je suis étonnée            qu’une personne si vénérable ne regarde pas les passions comme des égarements d’esprit,            qui ne sont point susceptibles de l’ordre qu’on y veut admettre. Je trouve les préceptes            ridicules sur cette matière, et j’aimerois presque autant qu’on voulût mettre en règle            la manière dont les frénétiques doivent extravaguer. »</quote></p><p>J’ai dit de Mme de Staal qu’elle était comme le premier élève de La Bruyère, mais un          élève devenu l’égal du maître ; nul écrivain ne fournirait autant qu’elle de pensées          neuves, vraies, irrécusables, à ajouter au chapitre <title>des Femmes</title>, de même          qu’elle a passé plus de trente ans de sa vie à pratiquer et à commenter le chapitre            <title>des Grands</title>. Elle les observait à l’aise et aussi à ses dépens dans cette          petite cour de Sceaux, absolument comme on observe de gros poissons dans un petit bassin :            <quote>« Les Grands, écrivait-elle à Mme du Deffand, à force de s’étendre, deviennent si            minces qu’on voit le jour au travers : c’est une belle étude de les contempler, je ne            sais rien qui ramène plus à la philosophie. »</quote></p><p>Les scènes avec la duchesse de La Ferté et les aventures à Versailles sont d’un excellent          comique et du meilleur goût, du plus franc, du plus simple ; cela va de pair avec la          plaisanterie des <title>Mémoires de Grammont</title>. Les premières séances comme femme de          chambre à la toilette de la duchesse du Maine sont aussi fort plaisantes. Dans cet art          enjoué de raconter, Mme de Staal est <q>classique</q>, et définitivement, si elle se          jugeait aujourd’hui, elle n’aurait pas tant à se plaindre du sort. Elle n’a point été          aimée de qui elle aurait voulu, elle n’a pas eu sa jeunesse remplie à souhait, elle a          souffert : beaucoup d’autres sont ainsi, mais elle a eu avec les années la satisfaction de          la pensée et les jouissances réfléchies de l’observation ; elle a vu juste, et il lui a          été donné de le rendre. Si elle a manqué plus d’un à-propos de destinée, elle a rencontré          du moins celui de l’esprit, de la langue et du goût. Ses moindres mots sont entrés dans la          circulation de la société et dans les richesses d’esprit de la France. Il y a plus : par          sa noble conduite dans une conspiration chétive, elle aura désormais une ligne dans toute          histoire. Combien d’hommes politiques qui se croient de grands hommes, et qui s’agitent          toute leur vie, n’en obtiendront pas tant !</p><p>Cette satisfaction tardive, ce triomphe posthume furent achetés bien cher sans doute. La          correspondance de Mme de Staal avec Mme du Deffand trahit les misères du fond sous la          forme toujours agréable ; on y suit l’habitude de l’esprit et l’ironique gaieté persistant          à travers une existence sans plaisir et comblée d’ennui. Les scènes railleuses où          apparaissent Mme du Châtelet et Voltaire jettent au passage une variété pleine d’éclat.          Cette correspondance est la vraie conclusion des Mémoires. Quoi qu’en ait dit un critique          (Fréron), Mme de Staal a bien fait de ne pas les prolonger et de ne pas s’étendre sur les          années finissantes. Il est un degré d’expérience et de connaissance du fond, passé lequel          il n’y a plus d’intérêt à rien, pas même au souvenir ; il faut se hâter, à cet endroit-là,          de tirer la barre, et fermer à jamais le rideau. Qu’aurait-on dorénavant à dire au monde,          là où l’on en est à se dire à soi-même : <quote>« De quoi peut-on véritablement se soucier            quand on y regarde de près ? Nous ne devons nos goûts qu’à nos erreurs. Si nous voyions            toujours les choses telles qu’elles sont, loin de nous passionner pour elles, à peine en            pourrions-nous faire le moindre usage. »</quote> C’est ce qu’écrivait Mme de Staal dans          l’intimité, et en ses meilleurs jours elle ajoutait : <quote>« Ma santé est assez bonne,            ma vie douce, et, à l’ennui près, je suis assez bien. Cet ennui consiste à ne rien voir            qui me plaise, et à ne rien faire qui m’amuse ; mais quand le corps ne souffre pas et            que l’esprit est tranquille, on doit se croire heureux<note place="bottom" resp="author">Lettres au marquis de Silly.</note>. »</quote></p><p>Un jour, après sa sortie de la Bastille et avant de s’être tout à fait résignée au joug,          Mlle Delaunay avait projeté de s’en retourner vivre à son petit couvent de Saint-Louis à          Rouen ; où elle avait passé ses seules années de bonheur. Elle y fît un petit voyage, mais          s’en revint au plus vite. Les femmes du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, après          les orages du monde, retournent volontiers au couvent et y meurent ; les femmes du              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> ne le peuvent plus.</p><p>Après les lettres à Mme du Deffand, celles de Mme de Staal à M. d’Héricourt, moins          traversées de saillies, donnent une idée peut-être plus triste encore et plus vraie de sa          manière finale d’exister. Sa santé diminue, sa vue baisse, et pour peu qu’elle vive, elle          est en train de devenir tout à fait aveugle comme son amie Mme du Deffand. Cependant les          sujétions, les dégoûts auprès d’une princesse dont les caprices ne s’embellissent pas en          vieillissant, rendent insupportable un lien qu’on ne parvient point à briser ; il faut          traîner jusqu’au bout sa chaîne. <q><hi rend="i">Je vois les maux</hi></q>, dit-elle,              <q><hi rend="i">et je ne les sens plus</hi></q>. C’est là son dernier oreiller. A un          retour de printemps, il lui échappe ce mot terrible : <quote>« Quant à moi, je ne m’en            soucie plus (de printemps !) ; je suis si lasse de voir des fleurs et d’en entendre            parler, que j’attends avec impatience la neige et les frimas. »</quote> Il n’y a plus          rien après une telle parole.</p><p>Elle avait soixante-six ans, lorsqu’elle mourut le 15 juin 1750. A peine la duchesse du          Maine fut-elle morte a son tour, qu’on se disposa à publier les Mémoires : ils parurent en          1755 ; on n’attendit même pas que le baron de Staal eût disparu. On n’y regardait pas de          si près en ce temps-là, quand il s’agissait de s’assurer les plaisirs de l’esprit. Le          livre obtint aussitôt un prodigieux succès. Fontenelle pourtant, qui vivait encore, fut          très-surpris en le lisant : <quote>« J’en suis fâché pour elle, dit-il ; je ne la            soupçonnois pas de cette petitesse. Cela est écrit avec une élégance agréable, mais cela            ne valoit guère la peine d’être écrit. »</quote> Trublet lui répondait que toutes les          femmes étaient de cet avis, mais que tous les hommes n’en étaient pas. Trublet avait          raison, et Fontenelle se trompait ; il était trop voisin de ces choses qu’il trouvait          petites, pour en bien juger. Ces Mémoires, en effet, sont une image fidèle de la vie. Nous          n’avons personne été élevés au couvent, nous n’avons pas vécu à la petite cour de Sceaux ;          mais quiconque a ressenti les vives impressions de la jeunesse, pour voir presque aussitôt          ce premier charme se défleurir et la fraîcheur s’en aller au souffle de l’expérience, puis          la vie se faire aride en même temps que turbulente et passionnée, jusqu’à ce qu’enfin          cette aridité ne soit plus que de l’ennui, celui-là, en lisant ces Mémoires, s’y reconnaît          et dit à chaque page : C’est vrai. Or, c’est le propre du vrai de vivre, quand il est          revêtu surtout d’un cachet si net et si défini. Huet (l’évêque d’Avranches) nous dit qu’il          avait coutume, chaque printemps, de relire Théocrite sous l’ombrage renaissant des bois,          au bord d’un ruisseau et au chant du rossignol : il me semble que les Mémoires de Mme de          Staal pourraient se relire à l’entrée de chaque hiver, à l’extrême fin d’automne, sous les          arbres de novembre, au bruit des feuilles déjà séchées.</p><dateline><docDate when="1846-10-21">21 octobre 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

