<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. Vitet à l’Académie française.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-04-01"><head>Réception de M. Vitet à l’Académie française.</head><p>Ce n’était pas seulement le souvenir si vif de la dernière séance et de ses piquantes          péripéties qui avait attiré cette fois une affluence plus considérable encore, s’il se          peut, sous la coupole désormais trop étroite de l’Institut : le sujet lui-même était bien          fait pour exciter une curiosité si empressée, et il l’a justifiée complètement. À M.          Soumet, à un poëte des plus féconds et des plus brillants, placé aux confins de l’ancienne          et de la moderne école, succédait M. Vitet, l’un des écrivains qui ont le plus contribué          comme critiques à l’organisation et au développement des idées nouvelles dans la sphère          des arts, un de ceux qui avaient le plus travaillé à mettre en valeur la forme dramatique          de l’histoire et à la dégager des voiles de l’antique Melpomène ; homme politique des plus          distingués, il se trouvait en présence d’un homme d’État chargé de le recevoir sur un          terrain purement littéraire. L’illustre président du 15 avril avait ainsi à parler de la          question romantique et de Lesueur, et l’auteur des <title>Barricades</title> devait          aborder ce qui assurément y ressemble le moins, la dernière tragédie de            <title>Clytemnestre</title>. Ce sont là de ces mélanges agréablement tempérés comme les          désire et comme au besoin les combinerait le genre académique, dont le triomphe, pour une          bonne part, se compose toujours de la difficulté vaincue. Elle l’a été, cette fois, de la          manière la plus heureuse, et d’autant mieux que la solution en a été toute pacifique.          C’était là une difficulté de plus dans la disposition d’un public en éveil, qui n’aime          rien tant qu’à voir la politesse relevée de malice, et qui s’accoutumerait volontiers à en          aller chercher des exemples à l’Académie, sauf à doubler la dose et à faire l’étonné en            sortant<note place="bottom" resp="author">C’est ce qui était arrivé pour la séance de            réception de M. de Vigny ; le public y avait supposé et mis, à l’instant même, beaucoup            plus de malice qu’il n’y eu avait eu au fond.</note>. Mais ce même public, s’il aime un          grain ou deux de malice, goûte encore plus la diversité ; et pour lui, l’accord, quand il          est juste, peut aussi avoir son piquant.</p><p>Le discours de M. Vitet a été large, brillant, facile, d’une ordonnance lumineuse ; les          parties en sont aisément liées, et le tout semble disposé de telle sorte que l’air et le          jour y circulent. L’orateur a été ample, ce qui n’est pas la même chose que d’être long ;          sous l’élégance de l’expression et le nombre de la période, il a fait entrer toutes les          pensées essentielles, et la bonne grâce de la louange n’a mis obstacle dans sa bouche à          aucune réserve sérieuse. Empêché par les lois mêmes de la célébration et de la <hi rend="i">transformation</hi> académique de serrer son sujet de trop près, l’ayant          toujours en présence, mais à distance, il s’est élevé sans en sortir. Il a rassemblé et          distribué ses remarques critiques par considérations générales, il les a laissées planer          en quelque sorte. Dans son morceau sur l’influence méridionale, sur la sonorité          harmonieuse et un peu vaine de la langue et de la mélopée des troubadours, dans les hautes          questions qu’il a posées sur les conditions d’une véritable et vivante épopée, dans sa          définition brillante et presque flatteuse du peintre <hi rend="i">exclusif</hi> et du          coloriste, il s’est montré un juge supérieur jusqu’au sein du panégyrique, et en même          temps la plus religieuse amitié n’a pas eu un moment à se plaindre ; car s’il a eu le soin          de maintenir et comme de suspendre ses critiques à l’état de théorie, il a mis le nom à          chacun de ses éloges.</p><p>M. Soumet en méritait beaucoup en effet. Poëte d’un vrai talent, doué par la nature de          qualités riches et rares, amoureux de la gloire immortelle et capable de longues          entreprises, il ne lui a manqué peut-être au début qu’une de ces disciplines saines, et          fortes qui ouvrent les accès du grand par les côtés solides, et qui tarissent dans sa          source, et sans lui laisser le temps de grossir, la veine du faux goût. Je ne me risquerai          pas à repasser en ce moment sur des traits qui ont été touchés à la fois avec discrétion          et largeur. Il n’y aurait, après tout ce qui a été dit, qu’une manière de rajeunir le          sujet, ce serait de le prendre d’un peu près et de l’étudier plus familièrement. Sans          doute, et c’est là un des signes les plus distinctifs de M. Soumet, il était et il restait          poëte en toute chose ; cette noble passion des beaux vers, qu’on a si bien caractérisée en          lui, ne le quittait jamais ; elle faisait son enchantement au réveil, son entretien favori          durant le jour, elle embellissait jusqu’à ses songes, et on aurait pu appliquer à cette          vie toute charmée et enorgueillie des seules muses le vers de Stace, comme sa devise la          plus fidèle :</p><quote><l>Pieriosque dies et amantes carmina somnos.</l></quote><p>Il avait un don qui aide fort au bonheur de qui le possède, et qui simplifie extrêmement          ce monde d’ici-bas, la faculté de répandre et d’exhaler la poésie comme à volonté. Cette          vapeur idéale des contours, qui d’ordinaire, pour naître et pour s’étendre, a besoin de la          distance et de l’horizon, il la portait et la voyait autour de lui jusque dans les          habitudes les plus prochaines. Entre la réalité et lui, c’était comme un rideau léger,          mais suffisant, à travers lequel tout se revêtait aisément de la couleur de ses rêves. Il          était de ceux enfin qu’il ne siérait pas, même pour être vrai, de vouloir trop dépouiller          de ce manteau aux plis flottants dont il aimait à draper ses figures et dont lui-même on          l’a vu marcher enveloppé. Tout cela reste juste, et pourtant dans la vie réelle, dans          l’exacte ressemblance, les choses ne se passent jamais tout à fait ainsi : M. Soumet avait          ses contrastes, et il serait intéressant de les noter. M. de Rességuier a dit de lui dans          une épître :</p><quote><l>Et c’est peu qu’ils soient beaux les vers, ils sont charmants.</l></quote><p>Cela était plus vrai de l’homme même, aimable, imprévu, d’un sourire fin, parfois d’une          malice gracieuse et qui n’altérait en rien l’exquise courtoisie ni la parfaite          bienveillance. Il y aurait encore d’autres traits frappants, singuliers, où revivrait la          personne du poëte : j’ai regret de n’y pouvoir insister. Martial a dit dans une excellente          épigramme, en s’adressant au lecteur épris des belles tragédies et des poëmes épiques de          son temps : <quote>« Tu lis les aventures d’Œdipe, et Thyeste couvert de soudaines            ténèbres, et les prodiges des Médées et des Scyllas ; laisse-moi là ces monstres…            Viens-t’en lire quelque chose dont la vie humaine puisse dire : Cela est à moi. Tu ne            trouveras ici ni Centaures, ni Gorgones, ni Harpies : nos pages à nous sentent            l’homme :</quote></p><quote><l>Qui logis Œdipodem caligantemque Thyesten, …</l><l>Hoc lege quod possit dicere vita : Meum est.</l><l>Non hic Centauros, non Gorgonas Harpyiasque</l><l>Invenies ; hominem pagina nostra sapit. »</l></quote><p>Dans l’intérêt même des poëtes généreux et déçus qui, en des âges tardifs, ont visé à          recommencer ces grandes gloires, une fois trouvées, des Sophocle et des Homère, dans          l’intérêt de ceux qui étaient comme Ponticus du temps de Properce, ou comme M. Soumet du          nôtre, je voudrais du moins qu’on pût les peindre au naturel tels qu’ils furent, et que          cette réalité qu’on chercherait vainement dans leurs œuvres majestueuses se retrouvât dans          l’expression entière de leur physionomie, car la physionomie humaine a toujours de la          réalité. Ils y perdraient peut-être un peu en éloges généraux, en hommages traditionnels,          mais ils gagneraient en originalité ; ils se graveraient dans la mémoire de manière à ne          s’y plus confondre avec personne, et quand ils sont surtout de la nature de M. Soumet, en          les connaissant mieux, on ne les en aimerait que davantage<note place="bottom" resp="author">M. Soumet avait beaucoup de jolis mots, plus d’une épigramme sous air de            madrigal. À son ami le poëte Guiraud qui faisait d’assez beaux vers, mais qui            bredouillait en les récitant : <quote>« Prends garde, Guiraud, lui disait Soumet : tu es              comme les dieux, tu te nourris d’ambroisie, tu manges la moitié de tes vers. »</quote>            Au même qui, dans une discussion, en était venu à forcer le ton sans s’en apercevoir :              <quote>« Guiraud, lui disait-il, tu parles si haut qu’on ne t’entend pas. »</quote> Il            disait de son gendre, en le présentant comme un homme savant et qui parlait peu :              <quote>« C’est un homme de mérite, <hi rend="i">il se tait en sept              langues ! »</hi></quote>— Soumet était, caressant et malin, un peu creux d’idées,            voulant par moments faire croire à je ne sais quelle métaphysique qu’il ne possédait            pas, très-aimable quand il ne parlait que de vers, pourtant très-comédien toujours, même            dans les moindres circonstances de la vie, ne s’étant jamais consolé de la fuite de la            jeunesse, et en prolongeant l’illusion jusqu’à la fin. Il ne pouvait se faire à l’idée            de n’être plus le <hi rend="i">beau Soumet</hi>, et il donnait aux longues boucles de sa            perruque des airs de chevelure adolescente. — Il n’avait en tout que sept ou huit            ouvrages dans sa bibliothèque, Homère, l’Énéide, Dante, Camoëns, le Tasse, Milton, et              <title>la Divine Épopée</title>, laquelle, selon lui, tenait lieu de toutes les            épopées précédentes, et dispensait de toutes les épopées futures. En fait de poëme            épique, il n’y avait plus qu’à tirer l’échelle après lui. Au-dessus de ces sept ou huit            volumes qui tenaient sur un seul rayon, on voyait, en manière de trophée, une <hi rend="i">plume d’aigle</hi> donnée par Émile Deschamps, et avec laquelle Soumet était            censé avoir écrit son poëme ; il vous la montrait sans sourire ; mais bientôt toutes ces            solennités d’apparat ne tenaient pas, et quelque plaisanterie soudaine, quelque            frivolité spirituelle venait plutôt trahir le trop peu de sérieux du fond. Ce peu de            sérieux s’étendait à tout. À Baour-Lormian qui se plaignait d’être aveugle, il disait :              <quote>« Quoi ! La Motte a été aveugle, Homère a été aveugle, Delille a été aveugle,              Milton a été aveugle, et Lormian veut y voir ! »</quote> — Voilà une note bien peu            académique, mais qui n’en est pas moins vraie et de toute exactitude (1851).</note>.</p><p>Puisque je viens de citer Martial, je le citerai encore ; j’y pensais involontairement,          tandis qu’on célébrait et (qui plus est) qu’on récitait avec sensibilité les vers          touchants de <title>la Pauvre fille</title> ; ce n’est qu’une courte idylle, et voilà          qu’entre toutes les œuvres du poëte elle a eu la meilleure part des honneurs de la séance.          Martial, s’adressant à un de ses amis qui préférait les grands poëmes aux petites pièces,          lui disait : <quote>« Non, crois-moi, Flaccus, tu ne sais pas bien ce que c’est que des              épigrammes<note place="bottom" resp="author">Prenez <hi rend="i">épigrammes</hi>, non              dans le sens particulier de Martial, mais dans le sens plus général de <hi rend="i">petites pièces</hi>, y compris les <hi rend="i">idylles</hi>, comme les anciens              l’entendaient d’ordinaire.</note>, si tu penses que ce ne sont que jeux et badinages.            Est-il plus sérieux, je te le demande, ne se joue-t-il pas bien davantage, celui qui            vient me décrire le festin du cruel Térée ou la crudité de ton horrible mets, ô            Thyeste ?… Nos petites pièces, au moins, sont exemptes de toute ampoule ; notre muse ne            se renfle pas sous les plis exagérés d’une creuse draperie. — Mais, diras-tu, ce sont            pourtant ces grands poëmes qui font honneur dans le monde, qui vous valent de la            considération, qui vous classent. — Oui, j’en conviens, on les cite, on les loue sur            parole, mais on lit les autres :</quote></p><quote><l>Confiteor : laudant illa, sed ista legunt. »</l></quote><p>Ainsi, qu’a-t-on lu l’autre jour ? qu’a-t-on récité ? l’humble et touchante idylle de          1814. Le poëte eût-il été satisfait ? Je n’ose en répondre : « Vous louez douze vers pour          en tuer douze mille », ne put-il s’empêcher de dire un jour à quelqu’un qui revenait          devant lui avec complaisance sur cette idylle première ; il disait cela avec sourire et          grâce, comme il faisait toujours, mais il devait le penser un peu. Que son Ombre se          résigne pourtant, qu’elle nous pardonne du moins si ces quelques vers de sa jeunesse sont          restés gravés préférablement dans bien des cœurs.</p><p>Le fait est que M. Soumet a eu plus d’une manière : la première atteignit son plein          développement dans <title>Saül</title> et dans <title>Clytemnestre</title> ; la seconde,          de plus en plus vaste et qui se ressentait des exemples d’alentour, qui y puisait des          redoublements d’émulation et des surcroîts de veine, ne se déclara en toute profusion que          par <title>la Divine Épopée</title>. On ne l’apprécierait exactement qu’en se permettant          de détacher et de discuter quelques-uns des brillants tableaux dont elle est prodigue.          Malgré les différences extrêmes dans le degré de croissance et d’épanouissement, une même          remarque s’appliquerait toutefois aux deux manières. Saint François de Sales ne se          hasardait jamais à dire d’une femme qu’elle était belle, il se contentait de dire qu’elle          était <hi rend="i">spécieuse</hi> : mot charmant et prudent qui se pourrait détourner sans          effort pour qualifier le genre de beauté propre à cette poésie séduisante.</p><p>Mais à quoi bon repasser tout à côté sur ce que M. Vitet a touché avec tant de          supériorité et d’aisance ? Un bon sens élevé, éloquent, règne dans tout ce discours si          bien pensé et si littéraire par l’expression comme par l’inspiration. Le nouvel          académicien a fait preuve de tact comme de reconnaissance dans l’hommage qu’il a trouvé          moyen de rendre à la mémoire de M. Jouffroy. C’est à lui en effet que M. Vitet se rattache          de plus près dans le mouvement qui poussait, il y a plus de vingt ans, les jeunes hommes          d’alors, comme ils s’appelaient, dans des voies d’innovation studieuse et de découverte.          En ce premier partage des rôles divers qui se fit entre amis, selon les vocations et les          aptitudes, M. Vitet eut pour mission d’appliquer aux beaux-arts les principes de cette          psychologie qui venait enfin, on le croyait, d’être rendue à ses hautes sources : qu’il          parlât musique, qu’il traitât d’architecture surtout, comme plus tard de peinture, il          multiplia et fit fructifier en tous sens la branche féconde. En fait d’architecture, il a          été l’un des premiers chez nous qui ait promulgué des idées générales et produit une          théorie historique complète de génération pour les époques du moyen âge : sur ces          points-là, bien des notions, aujourd’hui vulgaires, viennent de lui. Le chapitre          littéraire à part qu’il mérite dans l’histoire de ces années, nous espérons bien le lui          consacrer à loisir ; mais aujourd’hui, c’est un peu trop fête pour cela, et il y a trop de          distractions alentour. Ce qui l’a distingué de bonne heure, ç’a été le talent de          généraliser et de peindre les idées critiques ; il y met dans l’expression du feu, de la          lumière, et une verve d’élégante abondance. Son morceau sur Lesueur doit se classer en ce          genre comme le chef-d’œuvre de sa maturité. Quant à ses <title>Scènes de la Ligue</title>,          elles eurent leur à-propos et leur hardiesse dans la nouveauté, et elles ont gardé de          l’intérêt toujours. La censure d’alors interdisant au drame tout développement historique          un peu vrai et un peu profond, on se jeta dans des genres intermédiaires, on louvoya, on          fit des proverbes et des comédies en volume ; c’est ce qui s’appelle peloter en attendant          partie : je ne sais si la partie est venue, ou plutôt je sais comme tout le monde qu’au          théâtre elle n’a pas été gagnée. M. Vitet, au reste, se hâtait de déclarer, à l’exemple du          président Hénault, qu’il ne prétendait nullement faire œuvre de théâtre ; il ne voulait          que rendre à l’histoire toute sa représentation exactement présumable et sa vivante          vraisemblance. Ce genre-là, tel que je me le définis, c’est une espèce de <hi rend="i">vignette continue</hi> qui règne au bas du texte, et qui sert à illustrer véritablement          le récit. Le président Hénault et Rœderer l’avaient déjà tenté ; le premier, qui ne nous          paraît grave à distance qu’à cause de son titre de magistrat et de sa            <title>Chronologie</title>, mais qui était certes le plus dameret des historiens et          l’homme de Paris qui soupait le plus<note place="bottom" resp="author">On sait les vers de            Voltaire. — Voir encore sur lui le jugement de d’Alembert et ses propres lettres dans le            volume intitulé <title>Correspondance inédite de madame Du Deffand</title> (2 vol.,            1809) ; l’opinion de d’Alembert sur le président s’y peut lire au tome I, pages 232 et            251.</note>, se trouvait être avec cela un homme vraiment d’esprit, et la préface de son            <title>François II</title> fait preuve de beaucoup de liberté d’idées. Il eut d’ailleurs          la justesse de reconnaître tout d’abord que, dans ce genre mixte, où l’auteur n’est ni          franchement poëte dramatique ni historien, mais quelque chose entre deux, on pouvait          très-bien réussir, sans qu’il y eût pour cela une grande palme à cueillir au bout de la          carrière : l’auteur n’a devant lui, disait-il, ni la gloire des Corneille, ni celle des          Tite-Live. Or, c’est un inconvénient toujours de s’exercer dans un genre qui, n’étant que          la lisière d’un autre ou de deux autres, reste nécessairement secondaire, qui ne se          propose jamais le <hi rend="i">sublime</hi> en perspective, et qui ne permet même pas de          l’espérer. Il ne serait pas impossible, nous le croyons, d’arriver à donner le sentiment          réel, vivant et presque dramatique de l’histoire, par l’excellence même du récit ; et, au          besoin, les belles pages narratives par lesquelles M. Vitet a comblé les intervalles de sa          trilogie nous le prouveraient. Ajoutons qu’il n’a pas moins montré tout ce que le genre          intermédiaire pouvait rendre, et qu’il l’a poussé à sa limite d’ingénieuse perfection dans          la seconde surtout de ses pièces, <title>les États de Blois</title>.</p><p>Au discours du récipiendaire, l’un des plus élevés et des plus généreux qu’on ait          entendus, M. le comte Molé a répondu, au nom de l’Académie, avec le goût qu’on lui          connaît. Cette faveur du public à laquelle il est accoutumé et qui avait accueilli          avidement son précédent discours, qui avait comme saisi ce discours au premier mot, si          bien que c’était à croire (pour employer l’expression du moment) qu’on venait de lâcher          l’écluse, — cette faveur ne lui a point fait défaut cette fois sur une surface plus unie          et dans des niveaux plus calmes. M. Molé a cru qu’il était à propos de commencer par          quelques considérations sur la puissance de l’esprit en France, et il a trouvé à cette          puissance des raisons fines. Lorsqu’il a ensuite abordé son sujet, on a senti, à la façon          dont il l’a traité, qu’il aurait pu même ne point chercher d’abord à l’élargir. Il a rendu          au talent et aux œuvres de M. Vitet une éclatante et flatteuse justice. À un moment,          lorsqu’il a dit, par allusion à M. Soumet, qui avait été auditeur sous l’Empire :            <quote>« L’Empereur n’eût pas manqué sans doute de vous nommer auditeur »</quote>, il a          fait sourire le récipiendaire lui-même. On aurait à noter d’autres mots gracieux. M. Vitet          a donné sur les jardins une théorie spirituelle et grandiose, qui les rattache à          l’architecture encore ; M. Molé ne trouverait à y opposer, a-t-il dit, que le <quote>« for            intérieur du promeneur pensif et solitaire, auquel notre vie, notre civilisation active            et compliquée fait chercher, avant tout, le calme, le silence et la fraîcheur. »</quote>          Analysant avec détail le beau travail sur Lesueur et sur les révolutions de l’art,          insistant sur l’accord mémorable avec lequel ces trois jeunes gens, Poussin, Champagne et          Lesueur, se dégagèrent du factice des écoles et vinrent retremper l’art dans le sentiment          intérieur et dans la nature, le directeur de l’Académie a fait entendre de nobles et bien          justes paroles : <quote>« Constatons-le, a-t-il dit, ces trois hommes étaient de mœurs            pures, d’une âme élevée ; tout en eux était d’accord. C’est une source abondante            d’inspiration que l’honnêteté du cœur, que le désintéressement de la vie. L’artiste ou            l’écrivain n’ont, après tout, qu’eux-mêmes à confier à leur pinceau ou à leur plume. On            ne puise qu’en soi-même, quoi qu’on fasse, et l’on ne met que son âme ou sa vie sur sa            toile ou dans ses écrits. »</quote></p><p>Cette dernière vérité a une portée plus grande et une application plus rigoureuse qu’on          n’est tenté de se le figurer, lorsqu’on est artiste de métier et qu’on croit avant tout à          la puissance propre du talent et à une certaine verve de la nature. La nature et son          impulsion primitive sont beaucoup, j’admettrai même qu’elles sont tout en commençant ;          mais l’usage qu’on en fait et le ménagement de la vie deviennent plus importants à mesure          qu’on avance vers la maturité, et, dans ce second âge, le caractère définitif du talent,          sa forme dernière se ressent profondément de l’arriéré qu’on porte avec soi et qui pèse,          même quand on s’en aperçoit peu. Il est assez ordinaire, on le sait, d’être bon dans la          première partie de la vie ; cette première bonté tient à la nature, à la jeunesse, à ce          superflu de toutes choses qu’on sent au-dedans de soi ; on a de quoi prêter et rendre aux          autres. Ce qui est plus rare et plus méritoire, c’est la bonté dans la seconde moitié de          la vie, une bonté active, éclairée, le cœur qui se perfectionne en vieillissant : cela          prouve qu’on a fait bon usage de la première part et qu’on n’a pas mésusé du premier          fonds. Cette seconde bonté qui est durable, définitive, qui tient au développement de          l’être moral à travers les pertes des années, est à la fois une vertu et une récompense.          De même, pour le talent de l’artiste et du poëte, je dirai qu’il y a une certaine          générosité inhérente qui lui est assez ordinaire dans la jeunesse ; mais le développement          ultérieur qu’il prendra dépend étroitement de l’usage du premier fonds. Si l’artiste a mal          vécu, s’il a vécu au hasard, au seul gré de son caprice et de son plaisir, qu’arrive-t-il          le plus souvent lorsqu’il a dépensé ce premier feu, cette première part toute gratuite de          la nature ? Pour un ou deux peut-être, doués d’une élévation naturelle qui résiste et d’un          goût à l’épreuve qui a l’air plutôt de s’aiguiser, qu’arrive-t-il de la plupart en ce qui          est de l’œuvre et de la production même ? Ou bien le talent insensiblement s’altère, non          point dans les détails du métier (il y devient souvent plus habile), mais dans le choix          des sujets, dans la nature des données et des images, dans le raffinement ou le désordre          des tableaux. S’il a conscience du mal secret qu’il enferme en soi, et de sa gestion          mauvaise, aura-t-il la force, aura-t-il seulement la pensée d’y échapper ? il est des          talents jactancieux qui se font gloire d’étaler et de produire au jour les tristes objets          dont ils ont rempli leur vie. Il en est de plus dignes en apparence, qui croient pouvoir          dissimuler, et qui, pour cela, ne trouvent rien de mieux que de renchérir du côté de          l’exagéré et de la fausse grandeur. Il en est de plus timorés, qui répugnent à mentir          aussi bien qu’à se trahir, et qui arrivent bientôt à se taire, car ils n’ont plus rien de          bon à dire ou à chanter. En un mot, la clef de bien des destinées poétiques, à ce second          âge de développement, se trouverait dans celle relation étroite avec la vie. Qu’on se          demande, au contraire, où n’irait pas un talent vrai, fortifié par des habitudes saines,          et recueilli, au sortir de la jeunesse, au sein d’une vertueuse maturité. Manzoni le          savait bien, lorsqu’il rappelait ce mot à Fauriel : <quote>« L’imagination, quand elle            s’applique aux idées morales, se fortifie et redouble d’énergie avec l’âge au lieu de se            refroidir. »</quote> Racine, après des années de silence, en sort un jour pour écrire            <title>Athalie</title>.</p><p>Mais je m’aperçois que je m’éloigne, et que j’abuse de la permission de moraliser. On          m’excusera du moins si j’y ai trouvé un texte naturel à l’occasion d’une séance littéraire          aussi judicieuse, aussi régulièrement belle, et des plus honorables pour l’Académie.</p><dateline><docDate when="1846-04-01">1<hi rend="sup">er</hi> avril 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

