<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Pensées</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-01-01"><head>Pensées</head><p>On me permettra de terminer ce volume comme j’ai fait déjà pour quelques-uns des volumes          précédents, je veux dire par quelques Pensées familières qui s’adressent moins au public          des lecteurs qu’à des habitués et à des amis.</p><label rend="center">I</label><p>(Près d’Aigues-Mortes, 1839.)</p><p>Mon âme est pareille à ces plages où l’on dit que saint Louis s’est embarqué : la mer            et la foi se sont depuis longtemps, hélas ! retirées, et c’est tout si parfois, à            travers les sables, sous l’aride chaleur ou le froid mistral, je trouve un instant à            m’asseoir à l’ombre d’un rare tamarin.</p><label rend="center">II</label><p>(Marseille, 1839.)</p><p>A quoi suis-je sensible désormais ? à des éclairs : l’autre jour j’en eus un bien doux.            Nous voguions le soir hors du port, nous allions rentrer : une musique sortit, elle            était suivie d’une quarantaine de petites embarcations qu’elle enchaînait à sa suite et            qui la suivaient en silence et en cadence. Nous suivîmes aussi. Le soleil couché n’avait            laissé de ce côté que quelques rougeurs ; la lune se levait et montait déjà pleine et            ronde : la Réserve et les petits lieux de plaisance aussi bien que les fanaux du rivage            s’illuminaient. Cette musique ainsi encadrée et bercée par les flots nous allait au            cœur : « Oh ! rien n’y manque, m’écriai-je en montrant le ciel et l’astre si doux. »            — -« Oh ! non ! rien n’y manque ! » répéta après moi la plus jeune, la plus douce, la            plus timide voix de quinze ans, celle que je n’ai entendue que ce soir-là, que je            n’entendrai peut-être jamais plus. Je crus sentir une intention dans cette voix si fine            de jeune fille : je crus (Dieu me pardonne !) qu’une pensée d’elle venait droit au            poëte, et je répétai encore, en effleurant cette fois son doux œil bleu : <quote>« Non !              rien. »</quote>— -Et, semblables à ces échos de nos cœurs, les sons déjà lointains de            la musique mouraient sur les flots.</p><label rend="center">III</label><p>(1839.)</p><p>Ce soir, 31 mai, en descendant du Vésuve à cinq heures et demie, admirable vue du            golfe : fines projections des îles sur une mer blanche, sous un ciel un peu voilé ;            ineffable beauté ! découpures élégantes ; Capri sévère, Ischia prolongée, les bizarres            et gracieux chaînons de Procida ; le cap Misène isolé avec sa langue de terre mince et            jolie, le château de l’Œuf en petit l’imitant, le Pausilippe entre deux doucement jeté :            en tout un grand paysage de lointain, dessiné par Raphaël. — -Oh ! vivre là, y aimer            quelqu’un, et puis mourir !</p><label rend="center">IV</label><p>J’aime encore beaucoup à respirer les fleurs, mais je n’en cueille plus.</p><label rend="center">V</label><p>Pourquoi je ne fais plus de romans ? — L’imagination pour moi n’a jamais été qu’au            service de ma sensibilité propre. Écrire un roman pour moi, ce n’était qu’une manière            indirecte d’aimer et de le dire.</p><label rend="center">VI</label><p>(À 44 ans.)</p><p>La nature est admirable, on ne peut l’éluder. Depuis bien des jours, je sens en moi des            mouvements tout nouveaux. Ce n’est plus seulement une femme que je désire, une femme            belle et jeune, comme toutes celles que j’ai précédemment désirées. Celles-là plutôt me            répugnent. Ce que je veux, c’est une femme toute jeune et toute naissante à la beauté ;            je consulte mon rêve, je le presse, je le force à s’expliquer et à se définir : cette            femme dont le fantôme agite l’approche de mon dernier printemps, est une toute jeune            fille. Je la vois ; elle est dans sa fleur, elle a passé quinze ans à peine ; son front            plein de fraîcheur se couronne d’une chevelure qui amoncelle ses ondes, et qui exhale            des parfums que nul encore n’a respirés. Cette jeune fille a le velouté du premier            fruit. Elle n’a pas seulement cette primeur de beauté ; si je me presse pour dire tout            mon vœu, ses sentiments par leur naïveté répondent à la modestie et à la rougeur de            l’apparence. Qu’en veux-je donc faire ? et si elle s’offrait à moi, cette aimable            enfant, l’oserais-je toucher, et ai-je soif de la flétrir ? Je dirai tout : oui, un            baiser me plairait, un baiser plein de tendresse ; mais surtout la voir, la contempler,            rafraîchir mes yeux, ma pensée, en les reposant sur ce jeune front, en laissant courir            devant moi cette âme naïve ; parer cette belle enfant d’ornements simples où sa beauté            se rehausserait encore, la promener les matins de printemps sous de frais ombrages et            jouir de son jeune essor ; la voir heureuse : voilà ce qui me plairait surtout et ce            qu’au fond mon cœur demande. Mais qu’est-ce ? tout d’un coup le voile se déchire, et je            m’aperçois que ce que je désirais sous une forme équivoque est quelque chose de naturel            et de pur, c’est un regret qui s’éveille, c’est de n’avoir pas à moi, comme je l’aurais            pu, une fille de quinze ans qui ferait aujourd’hui la chaste joie d’un père et qui            remplirait ce cœur de voluptés permises, au lieu des continuels égarements. Ma            prévoyance, il y a quinze ans, n’y a point songé, ou j’ai résisté à la Nature qui tout            bas me l’insinuait, et la Nature aujourd’hui me le rappelle.</p><p>Nos goûts vicieux et dépravés ne sont le plus souvent que des indications naturelles            faussées et détournées de leur vrai sens.</p><label rend="center">VII</label><p>Comme Salomon et comme Épicure, j’ai pénétré dans la philosophie par le plaisir. Cela            vaut mieux que d’y arriver péniblement par la logique, comme Hegel ou comme Spinosa.</p><label rend="center">VIII</label><p>Il y a des hommes qui ont l’<q><hi rend="i">imagination catholique</hi></q>            (indépendamment du fond de la croyance) : ainsi Chateaubriand, Fontanes ; les pompes du            culte, la solennité des fêtes, l’harmonie des chants, l’ordre des cérémonies, l’encens,            tout cet ensemble les touche et les émeut. — Il y en a d’autres qui (raisonnement à            part) ont la <q><hi rend="i">sensibilité chrétienne</hi></q>, et je suis de ce nombre.            Une vie sobre, un ciel voilé, quelque mortification dans les désirs, une habitude            recueillie et solitaire, tout cela me pénètre, m’attendrit et m’incline insensiblement à            croire.</p><label rend="center">IX</label><p>Je suis arrivé dans la vie à l’indifférence complète. Que m’importe, pourvu que je              <q>fasse <hi rend="i">quelque chose</hi></q> le matin, et que je sois <q><hi rend="i">quelque part</hi></q> le soir !</p><label rend="center">X</label><p>Je ne demande plus aux hommes qu’une chose : c’est de me laisser beaucoup de temps à            moi, beaucoup de solitude, et pourtant de se prêter quelquefois encore à mon            observation.</p><label rend="center">XI</label><p>La pensée est la superfluité de la vie : dans la jeunesse, on peut la mener de front            avec les autres dépenses du dedans ; mais plus tard elle devient incompatible avec            l’excès ou même avec l’usage des plaisirs.</p><label rend="center">XII</label><p>Chaque jour je change ; les années se succèdent, mes goûts de l’autre saison ne sont            déjà plus ceux de la saison d’aujourd’hui ; mes amitiés elles-mêmes se dessèchent et se            renouvellent. Avant la mort finale de cet être mobile qui s’appelle de mon nom, que            d’hommes sont déjà morts en moi !</p><p>Tu crois que je parle de moi personnellement, Lecteur ; mais songe un peu, et vois s’il            ne s’agit pas aussi de toi.</p><label rend="center">XIII</label><p>(Après avoir lu les <title>Époques de la Nature</title> de Buffon :)</p><p>Tout est changement et mobilité : la danseuse Cerrito détrône Taglioni, Verdi fait            taire Donizetti ; chacun a le cri à son tour, <q><hi rend="i">il grido</hi></q>, comme            disait Dante ; c’est ainsi que l’antique Ninive n’est plus que ruine et bas-reliefs            indéchiffrables ; c’est ainsi que quand l’amiral Wrangel visite la haute Sibérie, il            trouve le silence de la mort dans ces contrées qui furent, selon Buffon, les premières            florissantes du globe et le berceau touffu des antiques colosses. Contrée, empire, ou            individu, ou monde, chacun a eu son jour ; et que ce jour ait eu des milliers d’années,            ou des milliers de jours, ou des milliers de minutes, il est passé sans retour, et une            fois passé, ce n’est plus qu’un point bientôt imperceptible dans la durée infinie.</p><label rend="center">XIV</label><p>L’ensemble des illusions morales au sein desquelles habitent la plupart des hommes            ressemble à cette coupole étoilée du firmament qui nous fait l’effet d’être notre dôme            sur la terre. Ce n’est pas faux, mais ce n’est pas vrai non plus de la façon dont il            nous semble. C’est une apparence qui console, qui enchante et repose et appuie le            regard.</p><label rend="center">XV</label><p>Je suis l’esprit le plus brisé et le plus rompu aux métamorphoses. J’ai commencé            franchement et crûment par le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le plus            avancé, par Tracy, Daunou, Lamarck et la physiologie : là est mon fond véritable. De là            je suis passé par l’école doctrinaire et psychologique du <title>Globe</title>, mais en            faisant mes réserves et sans y adhérer. De là j’ai passé au romantisme poétique et par            le monde de Victor Hugo, et j’ai eu l’air de m’y fondre. J’ai traversé ensuite ou plutôt            côtoyé le Saint-Simonisme, et presque aussitôt le monde de La Mennais, encore            très-catholique. En 1837, à Lausanne, j’ai côtoyé le Calvinisme et le Méthodisme, et            j’ai dû m’efforcer à l’intéresser. Dans toutes ces traversées, je n’ai jamais aliéné ma            volonté et mon jugement (hormis un moment dans le monde de Hugo et par l’effet d’un            charme), je n’ai jamais engagé ma croyance, mais je comprenais si bien les choses et les            gens que je donnais <q><hi rend="i">les plus grandes espérances</hi></q> aux sincères            qui voulaient me convertir et qui me croyaient déjà à eux. Ma curiosité, mon désir de            tout voir, de tout regarder de près, mon extrême plaisir à trouver le vrai relatif de            chaque chose et de chaque organisation m’entraînaient à cette série d’expériences, qui            n’ont été pour moi qu’un long Cours de physiologie morale.</p><label rend="center">XVI</label><p>En philosophie comme en amour, il est de ces esprits grossiers qui vont droit au fait,            ils pensent aussitôt à réaliser ; c’est supprimer le plus délicat des plaisirs, qui est            de connaître le vrai, de le goûter, et de savoir qu’il s’altère aussitôt qu’on le veut            mettre en action parmi les hommes. Le vrai, c’est le secret de quelques-uns. En un mot,            j’aime à filer lentement l’idée comme le sentiment ; c’est là la parfaite philosophie,            comme c’est le parfait amour. Il faut être philosophe comme Hamilton, et non pas comme            Condorcet.</p><label rend="center">XVII</label><p>De ce que la vie serait en définitive (ce que je crois) une partie qu’il faut toujours            perdre, il ne s’ensuit point qu’il ne faille pas la jouer de son mieux et tâcher de la            perdre le plus tard possible.</p><label rend="center">XVIII</label><p>Je pense sur la critique deux choses qui semblent contradictoires et qui ne le sont            pas :</p><p>1° Le critique n’est qu’un homme <q><hi rend="i">qui sait lire, et qui apprend à lire                aux autres</hi> </q>;</p><p>2° La critique, telle que je l’entends et telle que je voudrais la pratiquer, est une              <hi rend="i">invention</hi>, une <hi rend="i">création</hi> perpétuelle.</p><label rend="center">XIX</label><p>Ce que j’ai voulu en critique, ç’a été d’y introduire une sorte de <q><hi rend="i">charme</hi></q> et en même temps plus de <hi rend="i">réalité</hi> qu’on n’en            mettait auparavant, en un mot, de la <hi rend="i">poésie</hi> à la fois et quelque <hi rend="i">physiologie</hi>.</p><label rend="center">XX</label><p>Je n’ai plus qu’un plaisir, j’analyse, j’herborise, je suis un naturaliste des esprits.            — -Ce que je voudrais constituer, c’est <hi rend="i">l’histoire naturelle              littéraire</hi>.</p><label rend="center">XXI</label><p>Il y a lieu plus que jamais aux jugements qui tiennent au vrai goût, mais il ne s’agit            plus de venir porter des jugements de rhétorique. Aujourd’hui, l’histoire littéraire se            fait comme l’histoire naturelle, par des observations et par des collections.</p><label rend="center">XXII</label><p>On a besoin de renouveler, de rafraîchir perpétuellement son observation et sa vue des            hommes, même de ceux qu’on connaît le mieux et qu’on a peints, sans quoi l’on court            risque de les oublier en partie et de les imaginer en se ressouvenant. — Nul n’a droit            de dire : « Je connais les hommes. » Tout ce qu’on peut dire de juste, c’est : « Je suis            en train de les connaître. »</p><label rend="center">XXIII</label><p>Assembler, soutenir et mettre en jeu à la fois dans un instant donné <hi rend="i">le              plus de rapports</hi>, agir en masse et avec concert, c’est là le difficile et le            grand art, qu’on soit général d’armée, orateur ou écrivain. Il y a des généraux qui ne            peuvent assembler et manœuvrer plus de dix mille hommes, et des écrivains qui ne peuvent            manier qu’une ou tout au plus deux idées à la fois.</p><p>Il y a des écrivains qui ressemblent au maréchal de Soubise dans la guerre de Sept            Ans : quand il avait toutes ses troupes rassemblées sous sa main, il ne savait qu’en            faire, et il les dispersait de nouveau pour mieux se faire battre. Je connais ainsi des            écrivains qui, avant d’écrire, congédient la moitié de leurs idées, et qui ne savent les            exprimer qu’une à une : c’est pauvre. C’est montrer qu’on est embarrassé de ses            ressources mêmes.</p><label rend="center">XXIV</label><p>L’homme ne fait jamais, en définitive, que ce à quoi il est obligé. Ceux qui ont la            parole si prompte et si sûre sont tentés de rester un peu superficiels et de ne pas            creuser les pensées.</p><p>Ceux qui, en tout sujet, ont par l’éloquence une grande route toujours ouverte, se            croient dispensés de fouiller le pays.</p><label rend="center">XXV</label><p>De même qu’un arbre pousse inévitablement du côté d’où lui vient la lumière et            développe ses branches dans ce sens, de même l’homme, qui a l’illusion de se croire            libre, <hi rend="i">pousse</hi> et se porte du côté où il sent que sa faculté secrète            peut trouver jour à se développer. Celui qui se sent le don de la parole se persuade que            le gouvernement de tribune est le meilleur, et il y tend ; et ainsi de chacun. En un            mot, l’homme est instinctivement conduit par sa faculté à se faire telle ou telle            opinion, à porter tel ou tel jugement, et à désirer, à espérer, à agir en            conséquence.</p><label rend="center">XXVI</label><p>On peut avoir un idéal plus grand que soi, mais chacun fait commencer le joli au point            où il sait atteindre lui-même.</p><label rend="center">XXVII</label><p>La bonne chère, le goût et le choix qu’on y porte, est souvent un signe de délicatesse            au moral. Le goût s’applique volontiers aux deux ordres ; l’abbé Gédoyn l’a très-bien            remarqué : <quote>« Le goût, à proprement parler, emporte l’idée de je ne sais quelle              matérialité. »</quote> Il y entre une part de sens. Le mot <hi rend="i">judicium</hi>            des Latins a une acception plus étendue et un peu plus abstraite que notre mot <hi rend="i">goût</hi>. — Les gens d’esprit qui, à table, mangent au hasard et            engloutissent pêle-mêle, avec une sorte de dédain, ce qui est nécessaire à la nourriture            du corps (et j’ai vu la plupart des doctrinaires faire ainsi), peuvent être de grands            raisonneurs et de hautes intelligences, mais ils ne sont pas des <hi rend="i">gens de              goût</hi>.</p><label rend="center">XXVIII</label><p>Je ferai aux hommes politiques de l’École doctrinaire et métaphysique un reproche qui            étonnera au premier abord ceux qui les connaissent : c’est d’avoir trop peu            d’amour-propre. Ces esprits, dans les théories sophistiquées et super-fines qu’ils            appliquent au gouvernement de la société, supposent trop que le commun des hommes leur            ressemblent. L’humanité est plus grossière et plus forte en appétits que cela ; c’est            comme si l’on voulait juger de l’ensemble d’une végétation rustique par quelques fleurs            panachées de la serre du Luxembourg.</p><label rend="center">XXIX</label><p>(Après une séance de la Chambre des Pairs :)</p><p>Qui n’a pas vu une armée de braves en complète déroute, ou une assemblée politique qui            se croyait sage, mise hors de soi par quelque discours passionné, ne sait pas à quel            point il reste vrai que l’homme au fond n’est qu’un animal et un enfant : — (Ô éternelle            enfance du cœur humain !)</p><label rend="center">XXX</label><p>Si l’on va au-delà des jeux éphémères de la littérature actuelle, qui encombrent le            devant de la scène et qui gênent la vue, il y a en ce temps-ci un grand et puissant            mouvement dans tous les sens, dans toutes les sciences. Notre <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la différence du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>,            n’est pas dogmatique ; il semble éviter de se prononcer, il n’est pas pressé de            conclure ; il y a même de petites réactions superficielles qu’il a l’air de favoriser en            craignant de les combattre. Mais, patience ! sur tous les points on est à l’œuvre ; en            physique, en chimie, en zoologie, en botanique, dans toutes les branches de l’histoire            naturelle, en critique historique, philosophique, en études orientales, en archéologie,            tout insensiblement change de face ; et le jour où le siècle prendra la peine de tirer            ses conclusions, on verra qu’il est à cent lieues, à mille lieues de son point de            départ. Le vaisseau est en pleine mer ; on file des nœuds sans compter ; le jour où l’on            voudra relever le point, on sera tout étonné du chemin qu’on aura fait.</p><label rend="center">XXXI</label><p>En critique, j’ai assez fait l’avocat, faisons maintenant le juge.</p><label rend="center">XXXII</label><p>Puisqu’il faut avoir des ennemis, tâchons d’en avoir qui nous fassent honneur :              <quote>« L’envie et la médisance l’ont déjà attaqué ; il a eu les faux esprits pour              ennemis, c’est une bonne marque. »</quote> Lord Bolingbroke a écrit cela de l’abbé            Alari ; tâchons qu’on le puisse dire de nous.</p><label rend="center">XXXIII</label><p>Ce serait encore une gloire, dans cette grande confusion de la société qui commence,            d’avoir été les derniers des délicats. — Soyons les derniers de notre ordre, de notre            ordre d’esprits.</p><label rend="center">XXXIV</label><p>Il faut du loisir pour l’agrément de la vie ; les esprits qui ont toute leur charge ne            sauraient avoir de douceur.</p><label rend="center">XXXV</label><p>J’avais une <hi rend="i">manière</hi> ; je m’étais fait à écrire dans un certain tour,            à caresser et à raffiner ma pensée ; je m’y complaisais. La Nécessité, cette grande            muse, m’a forcé brusquement d’en changer : cette Nécessité qui, dans les grands moments,            fait que le muet parle et que le bègue articule, m’a forcé, en un instant, d’en venir à            une expression nette, claire, rapide, de parler à tout le monde et la langue de tout le            monde : je l’en remercie.</p><p/><trailer>FIN DU TOME TROISIÈME</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

