<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>NOTE</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1864-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1864-01-01"><head>Note.</head><p>Ce travail sur Benjamin Constant, publié d’abord en avril 1844, a eu des conséquences          qu’il n’est pas inutile de noter. Il produisit de l’émotion dans le cercle charmant et          distingué de l’Abbaye-aux-Bois, et Mme Récamier, qui avait été fort rigoureuse à Benjamin          Constant vivant, crut devoir à sa mémoire de le justifier contre des vérités sévères. Le          résultat de cette première émotion fut la Biographie de Benjamin Constant dans la            <title>Galerie des Contemporains illustres</title>, par <title>un Homme de rien</title>.          M. de Loménie prit en main avec courtoisie la cause de Benjamin Constant, et il fut en          cela l’organe de l’Abbaye-aux-Bois. J’ai répondu quelques mots à M. de Loménie, et cette          réponse peut se lire au tome III, page 373, de mes <title>Portraits contemporains</title>          (1846). Mais, non satisfaite encore de cette première apologie de Benjamin Constant          qu’elle avait inspirée, Mme Récamier songea à faire publier les lettres qu’elle avait          reçues de cet homme distingué, autrefois fort amoureux d’elle ; elle confia à cet effet un          choix de ces lettres à Mme Louise Colet, qui devenait ainsi l’avocate officielle de          l’ancien tribun. La publication de ces Lettres de Benjamin Constant, commencée dans le          journal <title>la Presse</title> après la mort de Mme Récamier, a été interrompue par un          procès dans lequel l’avocat de Mme Colet s’est fait à son tour le défenseur de Benjamin          Constant contre ce qu’il appelait nos interprétations trop fines et subtiles. Certain          comme je le suis d’être dans le vrai relativement à ce caractère célèbre, sur lequel j’ai          recueilli nombre de témoignages intimes, j’avoue avoir éprouvé quelque impatience en          entendant ce concert de choses fausses et convenues, dites et répétées par des gens qui          n’étaient pas tous juges au même degré. Il est pénible de venir tout d’abord récuser le          témoignage de Mme Récamier ; son raisonnement, qui est bien celui d’une femme, revient à          dire : <quote>« Benjamin Constant m’a aimée, donc il était sensible. »</quote> Mais, en          vérité, de ce qu’un homme a été amoureux d’une femme et l’a désirée ardemment, de ce qu’il          lui a écrit mille choses vives, spirituelles et en apparence passionnées, pour tâcher de          l’attendrir et de la posséder, qu’est-ce qu’on en peut raisonnablement conclure pour la          sensibilité véritable de cet homme ? Ce n’est pas ce qu’on écrit <hi rend="i">avant</hi>          qui compte. L’homme qui désire se pare de toutes ses couleurs, il veut plaire ; cela ne          prouve rien. Mais quand Benjamin Constant eut échoué, que fit-il ? que dit-il, et comment          jugea-t-il alors ses premiers empressements et la conduite qu’on avait tenue envers lui ?          Or, nous le savons de Benjamin Constant lui-même ; voici un passage textuel tiré de son            <title>Carnet</title>, que j’ai eu entre les mains, et que M. Loève-Veimars avait vu          également : le passage répond à tous ces semblants de tendresse et à toutes ces          déclamations sentimentales dont on n’est dupe que quand on le veut bien. Benjamin, sur ce          carnet, traçait pour lui, pour lui seul, le canevas et, pour ainsi dire, la table des          matières des Mémoires qu’il projetait d’écrire. Arrivé à l’année 1814, il disait (je copie          toute la page sans en rien retrancher) :</p><quote><p>« Départ avec le corps de Bernadotte pour Bruxelles, avril 1814. Départ pour Paris avec            Auguste de Staël. Article du 21 avril dans les Débats, cet article exprimant ma façon de            voir la Restauration. État de l’opinion. Constitution du Sénat repoussée. Toujours la            même opposition irréfléchie, sous le Directoire, sous le Consulat, à la Restauration ;            nous la retrouverons aux Cent-Jours. Pouvoir royal neutre, idée féconde tout à fait            étrangère alors en France. — Jeu. Je gagne. Achat avec mon gain de la maison rue            Neuve-de-Berry, première cause de mon éligibilité. — Mme Récamier se met en tête de me            rendre amoureux d’elle. J’avais quarante-sept ans. Rendez-vous qu’elle me donne, sous            prétexte d’une affaire relative à Murat, 31 août. Sa manière d’être dans cette soirée :            Osez ! me dit-elle. Je sors de chez elle amoureux fou. Vie toute bouleversée. Invitation            à Angervilliers. Coquetterie et dureté de Mme Récamier. Je suis le plus malheureux des            hommes. Inouï qu’avec ma souffrance intérieure j’aie pu écrire un mot qui eût le sens            commun. Jeu commençant à m’être défavorable, parce que je ne pense qu’à Mme Récamier.            Débarquement de Bonaparte. Pas l’effet d’une conspiration, mais une conspiration à côté.            5 mars 1815. Je me jette à corps perdu du côté des Bourbons. — Mme Récamier m’y pousse.            — Chateaubriand prétendait que tout serait sauvé, si on le faisait ministre de            l’intérieur. Sottises des royalistes. Leur refus de rien faire pour regagner l’opinion.            Je ne m’obstine que plus à repousser Bonaparte. Mon article du 19 mars. Le roi part le            même jour. Bonaparte arrive le soir (20). Je me cache chez le ministre d’Amérique. Je            pars pour Nantes avec un consul américain. Troubles de la Vendée. J’apprends à Ancenis            que Nantes est aux bonapartistes, et Barante (le préfet) en fuite. Je retourne à Paris,            28 mars. Mme Récamier au milieu de tout cela. Entrevue avec Bonaparte, je crois le 10            avril. Travail à l’Acte additionnel. — Montlosier. Duel. Cour Bonapartiste. Publication            de l’Acte additionnel. Mauvais effet sur l’opinion. Révolte universelle de cette            opinion. Ma nomination au Conseil d’État, 22 avril. Indignation publique, lettres            anonymes, mon entrée au Conseil d’État ; je n’y manque point. Mes entrevues avec            l’Empereur. Amour au milieu de tout cela. Départ de l’Empereur pour Waterloo. Défaite.            Trahison morale universelle. Abdication. Envoi à Hagueneau. Retour à Paris. Trahisons            accumulées de Fouché. Mon inscription sur la liste du 24 juillet. Mémoire rédigé à tout            hasard. Radiation de la liste. Dureté et indifférence de Mme Récamier durant cette            espèce de persécution. Mon amour persiste. Intimité intermittente. Confidence sur Lucien            et sur Auguste, le prince Auguste de Prusse. Je pars pour l’Angleterre par Bruxelles, 31            octobre 1815, etc., etc. »</p></quote><p>Et maintenant, quand on publiera les lettres d’amour de Benjamin Constant à Mme Récamier,          quand on relira la biographie flatteuse qu’il a tracée d’elle pour lui plaire et la          charmer, quand on le verra prodiguer les larmes, les soupirs, faire jouer les feux follets          de l’imagination et même les légères vapeurs du mysticisme (car tout est bon pour          s’insinuer), on aura le revers ; on saura ce qu’il était <hi rend="i">avant</hi> et <hi rend="i">après</hi> ; avant, tant qu’il eut le désir, et après, quand il eut cessé          d’espérer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

