<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Krüdner et ce qu’en aurait dit Saint-Évremond.Vie de madame de Krüdner, par M. Charles Eynard</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-09-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-09-15"><head>Madame de Krüdner et ce qu’en aurait dit Saint-Évremond.</head><head>Vie de madame de Krüdner, par M. Charles Eynard</head><p>Il y a déjà plus de douze ans que la <hi rend="i">Revue</hi><note place="bottom" resp="author">La <title>Revue des Deux Mondes</title>, livraison du 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1837 ; et dans les <title>Portraits de Femmes</title>. — Cette            nouvelle et dernière Mme de Krüdner dément et déjoue l’autre sur quelques points ; je le            regrette, mais, en ce qui me semble vrai, je n’ai jamais été à une rétractation ni à une            rectification près.</note> s’est occupée de Mme de Krüdner, et que nous avons classé à          son rang l’auteur de <title>Valérie</title> parmi les aimables romanciers du siècle. Nous          n’avions pas prétendu retracer toute l’histoire de cette femme brillante et diversement          célèbre ; nous ne nous étions attaché qu’à bien saisir l’expression de sa physionomie en          deux ou trois circonstances principales, et à la montrer sous son vrai jour. Ayant eu          l’occasion depuis de faire réimprimer ce premier travail, nous en disions : <quote>« Comme            biographie, ce simple pastel, dans lequel on s’est attaché à l’esprit et à la            physionomie plus encore qu’aux faits, laisse sans doute à désirer ; un de nos amis, M.            Charles Eynard, à qui l’on doit déjà une Vie du célèbre médecin Tissot, prépare depuis            longtemps une biographie complète de Mme de Krüdner. Renseignements intimes, lettres            originales, rien ne lui aura manqué, surtout pour la portion religieuse. Nous hâtons de            tous nos vœux cette publication. »</quote></p><p>C’est ce travail, fruit de plusieurs années d’une recherche suivie et d’un culte patient,          qui paraît aujourd’hui et qui justifie amplement notre promesse. La mémoire de Mme de          Krüdner est désormais assurée contre l’oubli, et, ce qui vaut mieux, contre le dénigrement          facile qui naissait d’une demi-connaissance. On la suit dès le berceau, on assiste à ses          jeux, à ses rêveries d’enfance, à son mariage, à sa première vie diplomatique, à ce          premier débordement d’imagination qui cherchait un objet idéal, même dans son sage mari ;          on la voit, à Venise (1784-1786), laissant s’exalter près d’elle la passion d’Alexandre de          Stakieff, le jeune secrétaire d’ambassade, dont elle fera plus tard le Gustave de            <title>Valérie</title>, ne favorisant pas ouvertement cette passion, ne la partageant          pas au fond, mais en jouissant déjà et certainement reconnaissante. M. Eynard établit          très-bien, d’ailleurs, que Mlle de Wietinghoff, mariée à dix-huit ans au baron de Krüdner,          qui avait juste vingt ans plus qu’elle, qui était veuf ou plutôt qui avait divorcé deux          fois, s’efforça sérieusement de l’aimer et de trouver en lui le héros de roman qu’elle          s’était de bonne heure créé dans ses rêves. C’était dans les premiers temps un parti pris          chez elle d’aimer, d’admirer son mari : <quote>« On ne sait d’abord, écrivait-elle, ce            qu’on aime le plus en lui, ou de sa figure noble et élevée, ou de son esprit qui est            toujours agréable et qui s’aide encore d’une imagination vaste et d’une extrême            culture ; mais, en le connaissant davantage, on n’hésite pas : c’est ce qu’il tire de            son cœur qu’on préfère ; c’est quand il s’abandonne et se livre entièrement qu’on le            trouve si supérieur. Il sait tout, il connaît tout, et le savoir en lui n’a pas émoussé            la sensibilité. Jouir de son cœur, aimer et faire du bonheur des autres le sien propre,            voilà sa vie. »</quote> Quoique M. de Krüdner fût un homme de mérite, sa jeune femme lui          prêtait assurément dans ce portrait flatté ; toute leur relation peut se résumer en deux          mots : elle était romanesque, et il était positif. Ajoutons qu’il avait quarante ans quand          elle en avait vingt. Durant ce séjour à Venise, <quote>« sans cesse occupée de lui, dit M.            Eynard, elle passait sa vie à lui prouver sa tendresse par des attentions infructueuses            à force de délicatesse. Elle entreprenait des courses lointaines et fatigantes pour lui            procurer des fleurs et des fraises dans leur primeur. D’autres fois, la vue d’un danger,            les caprices d’un cheval fougueux que son mari se plaisait à monter ; lui causaient de            si vives terreurs qu’elle en perdait connaissance… »</quote> Toutes ces recherches et          ces inventions de sensibilité étaient peine perdue. Un jour, le baron de Krüdner était          allé faire une visite à la campagne ; vers le soir, un orage éclate. Mme de Krüdner          s’inquiète ; les heures s’avancent, l’orage ne cesse pas ; sa tête se monte : elle se          figure le sentier qui longe la Brenta envahi par les eaux, son mari luttant avec le          péril ; elle veut l’en arracher. La voilà sortie au milieu de la nuit, allant à la          découverte, interrogeant les rares passants, puis raccourant au logis pour faire lever sa          femme de chambre, et se mettant en route à l’aventure. M. de Krüdner, qu’elle finit par          rencontrer, s’étonne, la rassure, la gronde : <quote>« Mais quelle folie, ma chère amie !            Pouviez-vous croire que je courusse le moindre danger ? Vous auriez dû vous coucher.            Vous vous tuerez avec une pareille sensibilité. » M. Eynard, qui raconte très-bien cette            petite scène, ajoute que ces mots pleins de raison plongeaient un poignard dans le cœur            de Mme de Krüdner : « Hélas ! pensait-elle, à ma place il se serait couché, et il aurait            dormi ! »</quote></p><p>Elle cherchait évidemment l’amour ; elle cherchait à le ressentir, surtout à l’inspirer ;          elle en aimait la montre et le jeu. Je suis très-frappé, en lisant M. Eynard et les pièces          qu’il produit, de ce besoin et aussi de ce talent inné de Mme de Krüdner, et combien elle          s’entend de bonne heure à la mise en scène du sentiment : j’en suis presque effrayé à          certains endroits, quand je songe à combien de choses cet art secret a pu se mêler          insensiblement depuis, sans qu’elle-même s’en rendît peut-être bien compte. Elle ne devait          pourtant pas être tout à fait sans se rendre compte et sans jouir déjà de son premier          succès dans cette vie de Venise ; et lorsque son biographe nous l’y représente entourée,          encensée du monde, <q><hi rend="i">mais sans s’en apercevoir</hi></q>, il la suppose un          peu trop absorbée, je le crois, par son affection pour son mari. Elle ne se serait pas si          bien souvenue après coup de tant de circonstances flatteuses dans <title>Valérie</title>,          si elle n’y avait fait attention au moment même. Le cœur des personnes romanesques, de          celles qui aiment le raffinement et l’amalgame, est capable de plus d’une attention à la          fois.</p><p>Quoi qu’il en soit, il paraît bien que ce ne fut qu’à Copenhague, où elle alla en          quittant Venise, que la jeune ambassadrice fut entièrement éclairée sur le genre de          sentiment qu’elle avait inspiré à M. de Stakieff. Celui-ci, en sincère et véritable amant,          avait pu se contenir tant qu’il avait vu l’objet de son adoration rester dans une sphère          de pureté et d’innocence ; mais lorsqu’en arrivant à Copenhague la jeune femme, a bout de          son essai de roman conjugal et comme en désespoir de cause, se fut lancée dans les          dissipations du monde et le tourbillon de la vanité, l’humble adorateur n’y tint pas, et,          en prenant la résolution de s’éloigner, il fit sa déclaration, non pas à madame, mais à M.          de Krüdner lui-même. <quote>« Ce qui est inexplicable, ce qui est vrai pourtant, lui            écrivit-il, c’est que je l’adore parce qu’elle vous aime. Dès l’instant où vous lui            seriez moins cher, elle ne serait plus pour moi qu’une femme ordinaire, et je cesserais            de l’aimer. »</quote> M. de Krüdner, touché de cette lettre comme un galant homme          pouvait l’être, fit avec gravité une chose imprudente : il montra cette déclaration à sa          femme ; et, en croyant stimuler sa vertu, il ne fit qu’irriter sa coquetterie. Dès ce          jour, Mme de Krüdner se mit sur le pied de ne pouvoir rien ignorer de ce qu’on éprouvait          pour elle.</p><p>Au milieu de cette vie d’excitation et d’élourdissement, se voyant atteinte de crises          nerveuses et menacée d’une maladie de poitrine, Mme de Krüdner part pour Paris au mois de          mai 1789 ; elle n’y était venue que tout enfant, à l’âge de treize ans : c’est donc pour          la première fois qu’elle va juger de cette ville, qui était bien véritablement alors la          capitale du monde. M. Eynard a très-bien résumé ces premières phases du développement de          Mme de Krüdner, quand il dit : <quote>« Encore enfant, à Millau, elle ne cherchait que            l’amusement ; à Venise, son cœur parle ; à Copenhague, sa vanité s’éveille ; mais c’est            à Paris que son intelligence semble réclamer ses droits. »</quote> A peine y est-elle          arrivée en effet, que Mme de Krüdner recherche les savants et les gens de lettres en          renom, l’abbé Barthélémy, Bernardin de Saint-Pierre. M. Eynard s’étonne trop, selon nous,          du goût de la curieuse étrangère pour les <title>Voyages du jeune Anacharsis</title> et          pour leur aimable auteur. Il ne paraît pas soupçonner combien ce jeune Anacharsis, qu’il          appelle <q><hi rend="i">un Scythe glacé</hi></q>, dut paraître agréable à son début ; et          quand il fait de celui qui conçut cet ingénieux ouvrage <q><hi rend="i">un vieil abbé,              membre de l’Académie des Inscriptions</hi>,</q> il méconnaît l’hôte spirituel de          Chanteloup, le savant supérieur qui, entre autres choses, savait vivre, savait écrire et          causer. Quant à Bernardin de Saint-Pierre, on s’explique aisément l’enthousiasme avec          lequel Mme de Krüdner le chercha d’abord et l’espèce de culte qu’elle lui garda toujours.          Il avait beaucoup connu autrefois en Russie le maréchal de Münnich, dont elle était la          petite-fille ; mais surtout il résumait en soi, comme écrivain, les qualités et les          défauts, la forme de sentimentalité naturelle dont elle était alors idolâtre. Avec lui,          elle se disait et se croyait de plus en plus voisine de la nature, et, dans le même temps,          elle trouvait moyen de faire un compte de 20, 000 francs chez la marchande de modes de la          Reine, Mme Bertin.</p><p>Durant ces années et toutes celles qui suivent, M. Eynard, très-différent en cela du          vulgaire des biographes, n’a nullement flatté son héroïne ; il ne craint pas de nous la          montrer dans la contradiction et le désordre des sentiments qui l’agitent et qui, plus          d’une fois, l’égarent. Il est si sûr de nous la présenter ensuite parfaitement convertie,          qu’il s’inquiète peu de nous la voiler avec grâce comme pécheresse. L’avouerai-je ? en le          lisant, j’ai senti la Mme de Krüdner que j’aimais perdre quelque chose de son attrait et          de son mystère. M. Eynard a sans doute ajouté à l’idée qu’on peut prendre d’elle sous sa          dernière forme et à son importance comme prêcheuse, mais il a ôté à son premier          charme.</p><p>Dussé-je me juger moi-même et trahir mon faible, ce n’est pas précisément la sainte que          je m’étais accoutumé à aimer dans Mme de Krüdner : la sainte, chez elle, je ne voudrais ni          la railler ni la serrer de trop près, mais je ne puis non plus la prendre tout à fait au          sérieux ; la part d’illusion y est trop manifeste. Sa charité me touche, sa facilité et          parfois sa puissance de parole mystique m’étonne et me séduit ; mais, tout en me prêtant à          la circonstance et en ayant l’air de suivre le torrent, je me réserve le sourire. Ce que          décidément j’aimais dans Mme de Krüdner, c’est l’auteur et le personnage de            <title>Valérie</title>, la femme du monde qui souffre, qui cherche quelque chose de          meilleur, qui aura un jour sa conversion, sa pénitence, sa folie mystique ; qui ne l’a pas          encore, ou qui n’en a que des lueurs ; qui n’a renoncé ni au désir de plaire ; ni aux          élégances, ni à la grâce, dernière magie de la beauté ; qui se contredit peut-être, qui          essaie de concilier l’inconciliable, mais qui trouve dans cette impossibilité même une          nuance rapide et charmante dont son talent se décore. La prophétesse, la sainte dans le          lointain ne nuisait pas, mais dans le lointain seulement. La figure de Valérie, encore          belle, se détachait sur ce fond de vapeur.</p><p>Cette figure de Valérie, qui nous était surtout chère, se trouve sacrifiée chez M.          Eynard, qui se soucie moins que nous de l’intérêt poétique, et qui croit que l’aimable          romancier a fini par guérir radicalement de sa chimère, par obtenir en don l’entière          vérité. Il raconte d’une manière intéressante, mais intéressante à regret, en s’attachant          à marquer son dégoût et à exciter le nôtre, la grande aventure de cœur de Mme de Krüdner,          durant son séjour à Montpellier (1790), sa première faute éclatante, sa passion pour M. de          Frégeville, alors officier brillant de hussards, et que plus tard il rencontra          lieutenant-général cassé de vieillesse. J’ai vu en tête d’une édition des <title>Lettres            portugaises</title> un portrait de M. de Chamilly, devenu maréchal de France, qui          représentait bien ce grand et <hi rend="i">gros</hi> homme dont parle Saint-Simon : M. de          Chamilly était certes, à cette époque, aussi peu romanesque d’apparence, aussi peu          ressemblant au jeune lui-même d’autrefois que dut le paraître le général de Frégeville à          M. Eynard, quand celui-ci le rencontra à l’improviste dans un salon de Paris. <quote>« Je            fus présenté au général, dit M. Eynard ; je le vis plusieurs fois et toujours            s’attendrissant au souvenir de Mme de Krüdner. Je m’étais imposé une entière réserve sur            des faits qui pouvaient humilier un vieillard… »</quote> Que l’excellent biographe me          permette de l’arrêter ici pour un simple mot : <q><hi rend="i">humilier un            vieillard</hi> !</q> et pourquoi donc ? Je conçois le sentiment de discrétion et de          délicatesse qui fait qu’on hésite à toucher à de vieilles blessures et à remuer les          cicatrices d’un cœur ; mais ce mot <q><hi rend="i">humilier</hi></q> en pareil cas n’est          pas français : tant que la dernière source, la dernière goutte du vieux sang de nos pères          n’aura pas tari dans nos veines, tant que notre triste pays n’aura pas été totalement              <q><hi rend="i">régénéré</hi></q> comme l’entendent les constituants et les sectaires,          il ne sera jamais humiliant pour un homme, même vieux, d’avoir aimé, d’avoir été aimé,          fût-ce dans un moment d’erreur. On pouvait hésiter à prononcer le nom de Mme de          Longueville devant M. de La Rochefoucauld, mais au pis cela ne l’humiliait pas. M. Eynard          me dira que c’est dans le sens chrétien qu’il parle ; je le sais ; mais je ne voudrais pas          que, dans une vie comme celle qu’il nous expose si bien, l’expression même la plus          rigoureuse parût choquer une nuance sociale, une nuance féminine. Je vais continuer de lui          paraître bien léger en telle matière ; mais je suis persuadé que Mme de Krüdner, déjà          convertie, eût été choquée elle-même, au milieu de tous ses repentirs, qu’on vînt dire que          l’homme qu’elle avait un jour aimé pût être <hi rend="i">humilié</hi> à ce souvenir.</p><p>Et puisque j’en suis sur cet ordre de critiques, je me permettrai de trouver encore que          M. Eynard traite bien durement le spirituel comte Alexandre de Tilly, <quote>« un homme            que ses ridicules Mémoires, dit-il, ont livré au mépris des uns et à la pitié des            autres. »</quote> On a assez le droit d’être sévère pour le comte de Tilly, sans qu’il          soit besoin d’en venir à ces extrémités de dédain qui passent la justice ; d’autres          diraient, qui blessent la charité. J’ai rencontré des gens de goût moins sévères. Les          jolis Mémoires qu’a laissés Tilly peuvent bien ne pas être très-édifiants, ils ne sont          certainement pas ridicules. Mais c’est au sujet du prince de Ligne surtout que M. Eynard          me paraît sortir du vrai. On a dit de cet aimable vieillard qu’il n’avait jamais eu que          vingt ans ; il avait quatre-vingt-un ans qu’il se croyait jeune encore. Un jour, une nuit          de décembre, à Vienne, après quelques heures passées dans l’attente de je ne sais quel          rendez-vous, il rentra chez lui avec la fièvre, et l’idée de la mort se présenta          brusquement à lui. Il essaya d’abord de chasser l’apparition funèbre, de l’exorciser          gaiement ; il rappela en plaisantant les vers badins que l’empereur Adrien mourant          adressait à sa petite âme. Mais vers le milieu de la nuit sa tête se prit ; il eut un          accès de délire, durant lequel il proféra quelques mots sans suite, qui semblaient se          rapporter aux propos de la veille : « F<q>ermez la porte ! va-t’en !… La voilà qui entre !            mettez-la dehors, la camarde… la hideuse !… »</q> Puis il mourut une heure après. M.          Eynard n’a pas de termes assez forts pour flétrir ce qu’il appelle cette <q><hi rend="i">épouvantable</hi></q> mort, et il y voit un tableau <q><hi rend="i">aussi lugubre que              saisissant</hi></q>. C’est ainsi que parlerait Nicole ; c’est ainsi que Bossuet parle          de l’horrible fin de Molière. Je conviendrai sans peine qu’il est de plus belles morts que          celle du prince de Ligne ; mais, à moins de se placer au point de vue de l’éternité (chose          toujours rare), on devra convenir aussi qu’il est peu de morts plus aisées et plus douces.          Évitons les exagérations. Il est deux points qui m’ont toujours choqué chez mes meilleurs          amis jansénistes, c’est quand ils insistent sur la damnation des enfants morts sans          baptême, et sur celle des vieillards morts sans confession. M. Eynard, qui est peut-être          choqué de ces deux duretés autant que nous, n’a pas besoin à son tour, pour nous toucher,          de recourir aux couleurs outrées ni aux contrastes. Pour nous convier à bien mourir, qu’il          nous peigne une belle mort, et qu’il ne nous présente pas surtout comme affreuse une fin          que beaucoup d’honnêtes gens non croyants seraient plutôt tentés d’envier.</p><p>Je me laisse aller à dire la vérité comme moi-même au fond je la sens. M. Eynard me le          pardonnera, il m’y a presque obligé en se plaçant sur ce terrain d’exacte vérité et en m’y          appelant avec lui. Je ne demande pas mieux, en général, quand je fais un portrait de          femme, et, en particulier, un portrait comme celui de Mme de Krüdner, de ne pas pousser à          bout les choses, de respecter le nuage et de me prêter à certaines illusions ; je crois,          en cela, être fidèle encore à mon modèle. Cette discrétion devient aujourd’hui hors de          propos ; M. Eynard a chassé le nuage où la figure de Mme de Krüdner se dessinait : s’il y          a lieu de discuter sur quelques points avec l’excellent et complet biographe, je ne          craindrai donc pas de le faire. J’ai dit qu’à l’aide de ses très-curieux documents il m’a          gâté un peu mon idéal de Valérie. Je ne le lui reproche pas ; je l’en loue, tout en le          regrettant. Grâce à lui, on sait maintenant à point nommé le dessous de cartes, car il y          en avait un, et chacun va en juger. Mme de Krüdner, après l’éclat de son épisode avec M.          de Frégeville, après avoir franchement déclaré à son mari que <q><hi rend="i">le lien              conjugal était rompu</hi></q>, et s’être vue l’objet de sa clémence, habite le Nord          pendant quelques années, et ne revient en Suisse, puis à Paris, que vers 1801, à cette          époque d’une renaissance sociale universelle. Elle n’a pas alors moins de trente-sept          ans ; elle les déguise avec art sous une grâce divine que les femmes mêmes sont forcées          d’admirer ; mais elle sent que le moment est venu d’appeler à son aide les succès de          l’esprit et de prolonger la jeunesse par la renommée. C’est un parti pris chez elle ; elle          était forte pour les partis pris, et son imagination ensuite, sa faculté d’exaltation et          de sensibilité tenaient la gageure. La tête commençait, le cœur après entrait en jeu. Elle          se dit donc qu’il est temps pour elle d’ajouter, de substituer insensiblement un attrait à          un autre ; elle veut devenir célèbre par le talent, et elle ne ménage pour cette fin aucun          moyen. Liée avec Mme de Staël, avec Chateaubriand, qui venait de donner            <title>Atala</title>, no négligeant point pour cela son vieil ami Saint-Pierre,          accueillant les poëtes et n’oubliant pas les journalistes, elle dresse ses batteries pour          atteindre du premier coup à un grand succès. Le roman de <title>Valérie</title> était à          peu près achevé ; elle en confiait sous main le manuscrit, elle en faisait à demi-voix des          lectures ; elle demandait des conseils et essayait les admirateurs. Tout était près pour          la publication désirée, quand M. de Krüdner dérangea des mesures si bien prises en mourant          brusquement d’apoplexie le 14 juin 1802.</p><p>Après deux mois de deuil et de retraite à Genève, Mme de Krüdner se rendit à Lyon pour y          passer l’automne et l’hiver de cette même année. Elle était déjà très-consolée ; elle          revoyait peu à peu le monde, recommençait à danser cette <hi rend="i">danse du schall</hi>          qu’elle dansait si bien, et ressongeait à Paris, son vrai théâtre. Mais elle ne voulait          pas y revenir comme une simple mortelle, et puisqu’elle avait été forcée de le quitter au          moment d’obtenir son succès littéraire, elle voulait que le retard servît du moins à          rendre le retour plus éclatant. M. Eynard, sur ce point, ne nous laisse rien ignorer, et          ce chapitre de son ouvrage est un des plus piquants que nous offre l’histoire secrète de          la littérature. Mme de Krüdner se trouvait très-liée avec le docteur Gay, médecin homme            d’esprit<note place="bottom" resp="author">Les médecins, quand ils se mêlent d’être            charlatans, ne le sont pas à demi ; ils connaissent mieux que d’autres la trame humaine.            M. Eynard cite à ce sujet le docteur Portal et son procédé si souvent raconté pour se            créer, à son arrivée à Paris, une réputation et une clientèle ; mais, en rapportant ce            trait de charlatanisme aux premières années du siècle, il commet un anachronisme de plus            de trente ans. Portai était membre de l’Académie des sciences et professeur au Collège            de France dès 1770.</note>, et très-propre au manège qu’elle désirait. Il s’agissait          pour elle de revenir à Paris le plus tôt possible, sans plus tenir compte de son deuil, et          en y paraissant comme forcée par ses nombreux amis et par ses admirateurs. Pour monter à          souhait celle rentrée en scène, elle imagina de faire faire à Paris, par les soins du          docteur Gay, des vers à sa louange dont elle envoyait de Lyon le canevas : ces vers          adressés à <hi rend="i">Sidonie</hi> (Sidonie, c’était, comme Valérie, l’héroïne d’un de          ses romans, c’était elle-même), ces vers devaient se trouver insérés comme par hasard dans          quelque journal de Lyon ou de Paris. Voici, au reste, la lettre qu’elle adressait à          l’habile docteur ; j’en rougis pour mon héroïne, mais M. Eynard a déchiré le voile, et il          est désormais inutile de dissimuler : <quote>« J’ai une autre prière à vous adresser, lui            écrivait-elle ; faites faire par un bon faiseur des vers pour noire amie Sidonie. Dans            ces vers que je n’ai pas besoin de vous recommander, et qui doivent être du meilleur            goût, il n’y aura que cet envoi : A Sidonie. On lui dira : Pourquoi habites-tu la            province ? Pourquoi la retraite nous enlève-t-elle tes grâces, ton esprit ? Tes succès            ne t’appellent-ils pas à Paris ? Tes grâces, tes talents y seront admirés comme ils            doivent l’être. On a peint ta grâce enchanteresse<note place="bottom" resp="author">Mme              de Staël, dans le roman de <title>Delphine</title>, qui venait de paraître.</note>,            mais qui peut peindre ce qui te fait remarquer ? — Mon ami, c’est à l’amitié que je            confie cela : je suis honteuse pour Sidonie, car je connais sa modestie ; vous savez            qu’elle n’est pas vaine : j’ai donc des raisons plus essentielles pour elle qu’une            misérable vanité pour vous prier de faire faire ces vers, et bientôt : dites surtout            qu’elle est dans la retraite, et qu’à Paris seulement on est apprécié. Tâchez qu’on ne            vous devine pas. Faites imprimer ces vers dans le journal du soir… Envoyez-moi bien vite            le journal où cela sera imprimé… Si le journal ne voulait pas s’en charger ou qu’il            tardât trop, envoyez-moi-les écrits à la main, et on les insérera ici dans un            journal… »</quote> Puis vient le prêté-rendu, la récompense offerte au bon docteur, la          promesse de contribuer <hi rend="i">à lui faire acquérir</hi> en retour <hi rend="i">cette            réputation que méritent ses talents et ses vertus</hi> : <quote>« Oui, digne et            excellent homme, j’espère bien y travailler ; j’attends avec impatience le moment où,            rendue à Paris, mon temps, mes soins et mon zèle vous seront consacrés : vous me ferez            connaître La Harpe, auprès duquel est déjà un de vos amis. Je travaillerai auprès de            Bernardin de Saint-Pierre, de Chateaubriand, d’une foule d’étrangers de ma connaissance,            et nous réussirons, car les intentions pures réussissent toujours. »</quote></p><p>Là est surtout ce qui me choque, le jargon de pureté et de piété qui se mêle à de tels          manèges. C’est, je le répète, ce qui m’effraie un peu pour l’avenir de Mme de Krüdner :          lorsqu’on s’est livré une fois à de pareilles combinaisons et qu’on y excelle, est-on bien          sûr, même en changeant de matière, de se guérir jamais ? M. Eynard est de ceux qui croient          qu’il y a un remède efficace et souverain par qui l’homme vraiment se régénère et parvient          à se transformer du tout au tout. Des physiologistes et des moralistes plus positifs          pensent seulement que celui qui a l’air de se convertir se retourne, et qu’à la bien          suivre, la même nature, aux divers âges et dans les divers emplois, se retrouverait au          fond jusque sous le déguisement. — Dans toutes ses lettres au docteur Gay, Mme de Krüdner          continue de commander instamment les vers désirés et de varier l’inépuisable thème cher à          son amour-propre ; elle continue de <hi rend="i">faire l’article</hi>, comme on dit :            <quote>« Je vous ai prié d’envoyer des vers à Sidonie, nous les ferons insérer ici.            Mais, tout en disant qu’on avait peint son talent pour la danse, il ne faut pas dire            simplement on, mais dire : Un pinceau savant peignit ta danse, tes succès sont connus,            tes grâces sont chantées comme ton esprit, et tu les dérobes sans cesse au monde : la            retraite, la solitude, sont ce que tu préfères. Là, avec la piété, la nature et l’étude,            heureuse, etc., etc… Voilà, mon cher ami, ce que je vous demande pour elle, et je vous            expliquerai pourquoi. »</quote> Cependant les vers arrivent ; elle en est enchantée,          mais non satisfaite encore ; elle veut plus et mieux. <quote>« Je vous remercie de vos            vers, ils sont charmants. Si vous pouviez, par vos relations, en avoir encore du grand            faiseur Delille ? N’importe ce qu’ils diraient, ce serait utile à Sidonie. Vous savez            comme je l’aime ! »</quote> Et elle ajoute, avec une crudité dont je ne l’aurais jamais          crue capable : <quote>« Le monde est si bête ! C’est ce charlatanisme qui met en évidence            et qui fait aussi qu’on peut servir ses amis. Je brûle de savoir votre projet et de            travailler, comme je l’espère, de toutes mes forces à vous être utile. »</quote> Le          docteur doit se tenir pour bien averti : le prix de ses services lui est à chaque instant          offert comme à bout portant ; qu’il soit utile avec zèle, et on le lui sera en retour. On          sent le trafic. Tout cela n’est ni délicat ni beau. Dans ce même temps, Mme de Krüdner          écrivait à une amie plus simple, à Mme Armand, restée en Suisse, et elle lui parlait sur          le ton de l’humilité, de la vertu, en faisant déjà intervenir la Providence :            <quote>« Quel bonheur, mon amie ! Je ne finirais pas si je vous disais combien je suis            fêtée. Il pleut des vers ; la considération et les hommages luttent à qui mieux mieux.            On s’arrache un mot de moi comme une faveur ; on ne parle que de ma réputation d’esprit,            de bonté, de mœurs. C’est mille fois plus que je ne mérite ; mais la Providence se plaît            à accabler ses enfants, même des bienfaits qu’ils ne méritent pas… »</quote> Le malin          fabuliste avait dit précisément la même chose :</p><quote><l>……….. Dieu prodigue ses biens</l><l>A ceux qui font vœu d’être siens.</l></quote><p>Ce voyage à Paris, qu’elle désire de toute son âme et qu’elle vient de provoquer, elle le          présente comme une obligation sérieuse et plutôt pénible ; peu s’en faut qu’elle n’en          parle presque déjà comme d’une mission sacrée : <quote>« Je regarderais comme une lâcheté,            écrit-elle à Mme Armand, de ne pas produire un ouvrage qui peut âtre utile (son roman),            et voilà comme mon voyage à Paris devient un devoir, tandis que mon cœur, mon            imagination, tout m’entraîne au bord de votre lac où je brûle d’aller, dégoûtée du            séjour de Paris, blasée sur ses succès, n’aimant que le repos et les affections            douces. »</quote> En produisant de telles lettres, M. Eynard (qu’il y prenne garde)          ouvre, sur l’intérieur de Mme de Krüdner, tout un jour profond qu’il suffit de prolonger          désormais pour donner raison à plus d’un sceptique. M. Eynard croit qu’à une certaine          heure Mme de Krüdner s’est soudainement convertie et corrigée ; pour moi, j’aurais encore          plus de confiance dans la sainte, s’il ne m’avait appris si bien à connaître la mondaine.          Comment ne me resterait-il pas dans l’esprit un léger nuage sur le rôle que remplira près          d’elle le pasteur Empeytaz, depuis qu’on me l’a fait voir prenant si résolument le docteur          Gay pour compère ?</p><p>Dès cette époque, elle avait l’habitude de mêler Dieu à toutes choses, à celles même          auxquelles sans doute il aime le moins à être mêlé. Parcourant dernièrement les papiers de          Chênedollé, j’y trouvais quelques passages relatifs à Mme de Krüdner, et je remarquais          qu’à cette date de 1802, dans le monde de Mme de Beaumont et de M. Lonbert, on la traitait          un peu légèremen<note place="bottom" resp="author"><title>Revue des Deux Mondes</title>,            livraison du 15 juin 1849, page 919 ; et dans <title>Chateaubriand et son Groupe              littéraire, tome II</title>, page 254.</note>. Mais voici une parole plus grave, que          je n’ai plus aucune raison pour dérober ; elle est de M. de Lézay, de celui même qui est          une des autorités qu’on invoque le plus volontiers quand il s’agit de sa fervente amie.            <quote>« Lézay prétend (dit Chênedollé) que Mme de Krüdner, dans les moments les plus            décisifs avec son amant, fait une prière à Dieu en disant : Mon Dieu, que je suis            heureuse ! Je vous demande pardon de l’excès de mon bonheur ! Elle reçoit ce sacrifice            comme une personne qui va recevoir sa communion. »</quote> Le mot est vif, il est          sanglant, venant d’un ami intime ; mais il marque quelle était alors la disposition          mystico-mondaine de la sainte future, ce que j’appelle l’amalgame, et le trait s’accorde          bien avec les révélations que nous devons à M. Eynard sur cette époque de transition.          Ai-je donc eu raison de dire que le trop de connaissance du dedans me gâtait désormais le          personnage de Valérie, et que l’idéal y périssait ?</p><p>Il y a lieu pourtant de trouver que c’est bien dommage, car le talent de Mme de Krüdner,          à l’heure dont nous parlons, s’était dégagé des vagues déclamations de sa première          jeunesse, et devenait un composé original d’élévation et de grâce. Sa plume, comme sa          personne, avait de la magie. Pendant cet automne de 1802, entre autres manières de se          rappeler au public de Paris, elle eut soin de faire insérer (peut-être par l’entremise de          M. Michaud, alors très-monté pour elle) quelques <hi rend="i">pensées</hi> détachées dans            <title>le Mercure</title> ; le rédacteur disait en les annonçant : <quote>« Les pensées            suivantes sont extraites des manuscrits d’une dame étrangère, qui a bien voulu nous            permettre de les publier dans notre journal. Quand on pense avec tant de délicatesse, on            a raison de choisir pour s’exprimer la langue de Sévigné et de La Fayette. »</quote>          Voici quelques-unes de ces pensées, qui sont en effet délicates et fines ; l’esprit du          monde s’y combine avec un souffle de rêve et de Poésie.</p><quote><p>« Les gens médiocres craignent l’exaltation, parce qu’on leur a dit qu’elle pouvait            avoir des suites nuisibles ; cependant c’est une maladie qu’on ne peut pas leur            donner.</p><p>« Il y a des gens qui ont eu presque de l’amour, presque de la gloire, et presque du            bonheur.</p><p>« On cherche tout hors de soi dans la première jeunesse ; nous faisons alors des appels            de bonheur à tout ce qui existe autour de nous, et tout nous renvoie au dedans de            nous-même peu à peu.</p><p>« Les âmes froides n’ont que de la mémoire ; les âmes tendres ont des souvenirs, et le            passé pour elles n’est point mort, il n’est qu’absent.</p><p>« Le meilleur ami à avoir, c’est le passé.</p><p>« Dire aux hommes ne suffit pas, il faut redire, et puis redire encore ; l’enfance            n’écoute pas, la jeunesse ne veut pas écouter, et si la vérité est enfin accueillie,            c’est que de sa nature elle est infatigable, et qu’après avoir été tant rebutée, elle            trouve enfin accès par sa persévérance.</p><p>« Les âmes fortes aiment, les âmes faibles désirent.</p><p>« La vie ressemble à la mer, qui doit ses plus beaux effets aux orages.</p><p>« C’est un bel éloge à faire de quelqu’un, au milieu de la corruption du monde, que de            le croire digne d’être appelé romanesque. Ce sont des titres de chevalerie où chacun ne            ferait pas facilement ses preuves.</p><p>« Il y a des femmes qui traversent la vie comme ces souffles du printemps qui vivifient            tout sur leur passage. »</p></quote><p>Elle était elle-même une de ces femmes : dans le monde comme dans la pénitence, toute son          ambition fut qu’on la prît pour une de ces brises vivifiantes du printemps ; et quand il          n’y eut plus moyen de se faire illusion sur le printemps terrestre, elle aspira, elle          avisa à paraître dès ici-bas un souffle et un soupir du printemps éternel.</p><p>Ces quelques pages du <title>Mercure</title> se terminaient par cette pensée, qui          exprimait à ravir son rêve et sa prétention du moment : <quote>« La mélancolie des âmes            tendres et vertueuses est la station entre deux mondes. On sent encore ce que cette            terre a d’attachant, mais on est plus près d’une félicité plus durable. »</quote> Cette          sorte de <hi rend="i">station</hi> intermédiaire est précisément l’état dans lequel elle          se plaisait à se dessiner alors, et dans lequel nous nous plaisions nous-même à la          considérer, en nous prêtant à sa coquetterie à demi angélique. Il n’y a plus moyen, après          les révélations récentes, de s’en tenir à ce demi-jour douteux entre le boudoir et le          sanctuaire. Nous savons trop bien de quoi il retournait dans la coulisse, et on nous a          fait toucher du doigt les ficelles.</p><p><title>Valérie</title> parut en décembre 1803. <quote>« Toutes les batteries de Mme de            Krüdner, dit M. Eynard, étaient montées pour saluer son apparition. Aucune ne manqua son            effet. Amis dévoués, journalistes, littérateurs indépendants, adversaires, envieux,            chacun à sa manière s’occupa de Mme de Krüdner et de son livre. Elle-même ne se fit pas            défaut, et pendant plusieurs jours, se dévouant avec la plus persévérante ardeur à            assurer son triomphe, elle courut les magasins de modes les plus en vogue pour demander            incognito tantôt des écharpes, tantôt des chapeaux, des plumes, des guirlandes, des            rubans à la Valérie. En voyant cette étrangère, belle encore et fort élégante, descendre            de voiture, d’un air si sûr de son fait, pour demander les objets de fantaisie qu’elle            inventait, les marchands se sentaient saisis d’une bienveillance inexprimable et d’un            désir si vif de la contenter qu’il fallait bien qu’on parvînt à s’entendre… Grâce à ce            manège, elle parvint à exciter dans le commerce une émulation si furieuse en l’honneur            de Valérie, que pour huit jours au moins tout fut à la Valérie. » On est aux regrets            d’apprendre de telles choses, si piquantes qu’elles soient. En les apprenant hier, une            admiratrice de Valérie, qui avait pleuré en la lisant autrefois, disait            spirituellement : « Ah ! que je voudrais reprendre mes larmes ! »</quote></p><p>Par cette page si agréablement écrite, M. Eynard nous montre que s’il avait voulu          appliquer dans tout son ouvrage le même esprit de critique, il s’en fût acquitté          très-finement ; mais dès qu’il aborde la vie religieuse de Mme de Krüdner, lui qui a été          si adroit à pénétrer la personne mondaine, il croit tout d’abord à la sainte : il s’arrête          saisi de respect, n’examinant plus, et ne voulant pas admettre que, même sur un fond          incontestable de croyance et d’illusion, c’est-à-dire de sincérité, il a dû se glisser          bien des réminiscences plus ou moins involontaires de ce premier jeu, bien des retours de          cet ancien savoir-faire. Quand on a été une fois excellente comédienne, cela ne se perd          jamais. Remarquez que dès lors elle entrait dans sa seconde veine ; elle commençait à voir          partout le doigt de Dieu ; et, même après avoir monté de la sorte ce-succès de            <title>Valérie</title>, elle est toute disposée après coup à s’en émerveiller et à y          dénoncer un miracle : <quote>« Le succès de Valérie, écrivait-elle à Mme Armand, est            complet et inouï, et l’on me disait encore l’autre jour : Il y a quelque chose de            surnaturel dans ce succès. Oui, mon amie, le Ciel a voulu que ces idées, que cette            morale plus pure se répandissent en France, où ces idées sont moins connues… »</quote>          En écrivant ainsi, elle avait déjà oublié ses propres ressorts humains, et elle rendait          grâce de tout à Dieu. Mais cette facilité d’oubli et de confusion me rend méfiant pour          l’avenir. Qui me répond qu’elle n’ait pas fait plus d’une fois de ces confusions, qu’elle          n’ait pas eu plus tard de ces oublis-là ?</p><p>Parmi les témoignages d’admiration en l’honneur de <title>Valérie</title>, M. Eynard cite          le passage d’une lettre d’Ymbert Galloix, jeune homme de Genève, mort à Paris en 1828, et          il le proclame <hi rend="i">un jeune poète plein de génie</hi>. Puisque j’en suis aux          sévérités et à montrer que M. Eynard, sur quelques points, n’a pas eu toute la critique          qu’on aurait pu exiger, je noterai (et le biographe du médecin Tissot me comprendra)          qu’Ymbert Galloix, que nous avons beaucoup connu et vu mourir, n’avait réellement pas de            <hi rend="i">génie</hi>, mais une sensibilité exaltée, maladive, surexcitée, et qu’il          est mort s’énervant lui-même. Il suffirait que sur quelques autres articles le biographe          eût apporté la même complaisance et facilité de jugement, pour que nous eussions le droit          de modifier certaines de ses conclusions.</p><p>Malgré tout, c’est chez lui désormais, et nulle part ailleurs, qu’il faut apprendre à          connaître la vie religieuse de Mme de Krüdner ; journaux manuscrits, correspondance          intime, entretiens de vive voix avec les principaux personnages survivants, il a tout          recherché et rassemblé avec zèle, et, dans la riche matière qu’il déroule à nos yeux, on          ne pourrait se plaindre, par endroits, que du trop d’abondance. Les événements de 1815          surtout, et le rôle qu’y prit Mme de Krüdner par son influence sur l’empereur Alexandre,          sont présentés sous un jour intéressant, dans un détail positif et neuf, emprunté aux          meilleures sources. M. Eynard a été guidé, pour le fil de cette relation délicate, par une          personne d’un haut mérite, initiée dès l’origine à la confidence de Mme de Krüdner et de          l’empereur, Mme de Stourdza, depuis comtesse Edling. Sur quelques points chemin faisant,          M. Eynard, qui veut bien tenir compte avec indulgence de notre ancienne esquisse de Mme de          Krüdner, a pris soin d’en rectifier les traits qu’il trouve inexacts, et de réfuter aussi          l’esprit un peu léger où se jouait notre crayon. Il a raison assez souvent, je le lui          accorde ; en deux ou trois cas seulement ; je lui demanderai la permission de ne pas me          rendre à ses autorités. Par exemple, j’ai raconté une visite de Mme de Krüdner à          Saint-Lazare, l’effet que la prêcheuse éloquente produisit sur ces pauvres pécheresses, la          promesse qu’elle leur fit de les revoir, et aussi son oubli d’y revenir. M. Eynard          s’autorise, à cet endroit, du témoignage de M. de Gérando, qui avait conduit Mme de          Krüdner à Saint-Lazare, et il me réprimande doucement du sourire que j’ai mêlé à mon          éloge ; mais cette critique, qu’il le sache bien, ce n’est pas moi qui l’ai faite : c’est          M. de Gérando lui-même, qui, interrogé par moi, me répondit en ce sens. Il y a différentes          manières d’interroger les témoins, même les plus véridiques. Quand j’interrogeai M. de          Gérando sur Mme de Krüdner, cet homme de bien me répondit comme à une personne qui ne          désirait à l’avance aucune réponse plus ou moins favorable, et qui se bornait à écouter          avec curiosité. Quand M. Eynard l’interrogea, M. de Gérando vit en sa présence une          personne qui désirait avant tout savoir tout le bien, et lui-même (qui d’ailleurs par          nature souriait peu) il supprima son sourire. C’est ainsi que M. Eynard range parmi ses          autorités bien des témoins qui faisaient leurs réserves, et qui même n’épargnaient pas la          raillerie quand il leur arrivait de causer en liberté. La duchesse de Duras, qu’il a l’air          de ranger parmi les adhérents, était de ce nombre. — Dans le récit que j’ai fait du voyage          de Mme de Krüdner en Champagne, pour la grande revue de la plaine de Vertus, M. Eynard me          suppose plus d’imagination que je n’en ai en réalité ; il se croit trop sûr de m’avoir          réfuté à l’aide du Journal de Mme Armand. J’ai pour garant de mon récit un témoin          oculaire, très-spirituel, appartenant à la famille chez qui Mme de Krüdner avait logé          pendant le peu d’heures qu’elle passa en ces lieux. Ce peu d’heures avait tout à fait          suffi pour que la prédication commençât auprès des hôtes. Les personnes enthousiastes          qu’un beau zèle anime n’y mettent pas tant de façons. A peine arrivée le soir au château          où elle devait coucher, Mme de Krüdner et son monde se mirent donc à prêcher et le maître          et les gens ; et, comme il y avait menace d’orage ce soir-là, le bon gentilhomme de          campagne, qui craignait que le vent n’enlevât sa toiture, et qui avait hâte d’aller fermer          les fenêtres de son grenier, se voyant arrêté sur l’escalier par une prédication, trouvait          que c’était mal prendre son heure. J’aurais, de la sorte, bien des petites réponses à          faire à M. Eynard ; mais c’est assez d’en indiquer l’esprit essentiel et le principe.</p><p>Là, en effet, est entre nous la dissidence, et il faut oser l’articuler. Il croit à une          transfiguration et à une régénération complète, là où je ne vois guère qu’une          métamorphose. Un spirituel et sage moraliste, Saint-Évremond, qui avait vu en son temps          bien des conversions de femmes du grand monde, a écrit d’agréables pages pour expliquer et          démêler les secrets motifs et les ressorts qu’il continuait de suivre sous ces            changements<note place="bottom" resp="author">Voir, dans les <title>Œuvres</title> de            Saint-Évremond, la <title>Lettre à une dame galante qui voulait devenir dévote</title>,            et le petit Essai <title>Que la dévotion est le dernier de nos amours</title>.</note>.          Une vie comme celle de Mme de Krüdner, et de la façon dont vient de l’écrire M. Eynard,          serait la pièce à l’appui la plus commode dans laquelle un moraliste de l’école de          Saint-Évremond et de Fontenelle trouverait à justifier son point de vue. Voici, j’imagine,          à peu près comme il raisonnerait, et j’emprunterai le plus que je pourrai les paroles          mêmes des maîtres :</p><quote><p>« Les dames galantes qui se donnent à Dieu lui donnent ordinairement une âme inutile            qui cherche de l’occupation, et leur dévotion se peut nommer une passion nouvelle, où un            cœur tendre, qui croit être repentant, ne fait que changer d’objet à son amour<note place="bottom" resp="author">Saint-Évremond.</note>.</p><p>« A qui voyons-nous quitter le vice dans le temps qu’il flatte son imagination, dans le            temps qu’il se montre avec des agréments et qu’il fait goûter des délices ? On le quitte            lorsque ses charmes sont usés, et qu’une habitude ennuyeuse nous a fait tomber            insensiblement dans la langueur. Ce n’est donc point ce qui plaisait qu’on quitte en            changeant de vie, c’est ce qu’on ne pouvait plus souffrir ; et alors le sacrifice qu’on            fait à Dieu, c’est de lui offrir des dégoûts dont on cherche, à quelque prix que ce            soit, à se défaire<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Idem</hi>.</note>.</p><p>« La patience, a-t-on dit<note place="bottom" resp="author">Vauvenargues.</note>, est            l’art d’espérer. L’art du bonheur dans la dévotion est de se donner une dernière            illusion plus longue que la vie, et dont on ne puisse se détromper avant la mort.</p><p>« La vie ordinaire des hommes est semblable à celle des saints : ils recherchent tous            leur satisfaction, et ne diffèrent qu’en l’objet où ils la placent<note place="bottom" resp="author">Pascal.</note>. — Le cœur humain se retrouve partout avec les mêmes            mobiles ; partout c’est le désir du bien-être, soit en espoir, soit en jouissance            actuelle, et le parti qui le détermine est toujours celui où il y a le plus à              gagner<note place="bottom" resp="author"><persName type="author">Volney</persName>,                <title>Voyage en Egypte et en Syrie</title>, tome II, chap. vii.</note>.</p><p>« La dévotion, a dit Montesquieu, est une croyance qu’on vaut mieux qu’un autre ; — ou            du moins qu’on possède ce qui vaut mieux, qu’on est plus heureux, qu’on peut indiquer            aux autres le chemin du plus gras pâturage. Si humble qu’on soit, l’amour-propre est            flatté de cette idée de connaissance singulière et de privilège. — Une séduction secrète            nous fait voir de la charité pour le prochain là où il n’y a rien qu’un excès de            complaisance pour notre opinion<note place="bottom" resp="author">Saint-Évremond.</note>.</p><p>« Mme de Krüdner flottait entre quarante et cinquante ans, âge ingrat pour les femmes,            quand elle se convertit décidément : avec ses goûts tendres, avec sa complexion            sentimentale et mystique, qu’avait-elle de mieux à faire ? Du moment surtout qu’elle eut            découvert en elle cette faculté merveilleuse de prédication qui pouvait lui rendre            l’action et l’influence, tout fut dit, elle eut un débouché pour son âme et pour son            talent ; sa vocation nouvelle fut trouvée. Elle n’avait jamais été une nature bien            sensuelle : elle n’avait que l’ambition du cœur et l’orgueil de l’esprit. Elle avait un            immense besoin que le monde s’occupât d’elle : sous une forme inattendue, ce besoin            allait être satisfait. Elle aimait à parler d’amour ; ce mot chéri allait déborder plus            que jamais de ses lèvres, et des foules entières affluaient déjà à ses pieds.</p><p>« Où est dans tout cela le secret mobile ? C’est l’amour-propre, toujours            l’amour-propre, dont le ressort se rêvât, se retourne, et a l’air de jouer en sens            inverse contre lui-même. Mais tout dépend en définitive du même cordon de sonnette que            tire le moi.</p><p>« En doutez-vous ? Elle va nous l’avouer elle-même et laisser échapper son orgueil, son            ivresse de sainte, sous les semblants de l’humilité : « On ne peut méconnaître,            écrivait-elle « d’Aaran (en avril 1816), les grandes voies de miséricorde du Dieu qui            veut, avant les grands châtiments, faire avertir son peuple et sauver ce qui peut être            sauvé. <hi rend="i">Il donne à tout ce monde un tel attrait pour moi, un tel besoin de              m’ouvrir leur cœur, de me demander conseil, de me confier toutes leurs peines, enfin              un tel amour</hi>, qu’il n’est pas étonnant que les gouvernements qui ne connaissent            pas l’immense puissance que le Seigneur accorde aux plus misérables créatures qui ne            veulent que sa gloire et le bonheur de leurs frères, n’y comprennent rien. Plus la terre            s’enfuit sous nos pas, plus je méprise, plus je hais ce que les hommes ambitionnent, <hi rend="i">et plus j’ai de pouvoir sur leur cœur</hi>. » La voilà telle qu’elle était            dès l’origine : régner sur les cœurs, en se déclarant une misérable créature ; voir à sa            porte <hi rend="i">servantes et duchesses</hi>, comme elle dit, et empereur ; se croire            en toute humilité l’organe divin, l’instrument choisi, à la fois vil et préféré, que lui            faut-il de plus ? et n’est-ce pas la gloire d’amour dans son plus délicieux            raffinement ? »</p></quote><p>C’est à peu près ainsi, j’imagine, que raisonnerait, en lisant les volumes de M. Eynard,          un moraliste qui saurait les tours et les retours, les façons bizarres de la nature          humaine ; mais je ne puis qu’indiquer le sens et l’intention de l’analyse, aimant peu pour          mon compte à pousser à bout ces sortes de procès. Seulement, à voir les excès de          dévouement et de charité auxquels s’épuisait de plus en plus en vieillissant cette femme          fragile, il faudrait, pour être juste, conclure avec Montesquieu : <quote>« J’appelle la            dévotion une maladie du cœur qui donne à l’âme une folie dont le caractère est le plus            aimable de tous. »</quote></p><p>Le livre de M. Eynard est dédié <quote><hi rend="i">A mes amis Alfred de Falloux et              Albert de Rességuier</hi></quote>, avec une épigraphe tout onctueuse tirée de saint          Paul, ce qui semblerait indiquer que la jeune Rome et la jeune Genève ne sont pas si          brouillées qu’autrefois ; mais ces exceptions entre natures affables et bienveillantes,          ces avances où il entre autant de courtoisie que de christianisme, ne prouvent rien au          fond. Je me plais du moins à noter ce procédé-ci à titre de bon goût et de bonne          grâce.</p><dateline><docDate when="1849-09-15">15 septembre 1849</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

