<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles Labitte</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-05-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-05-01"><head>Charles Labitte</head><epigraph><p>« La mort a dépouillé ma jeunesse en pleine récolte… J’étais au comble de la muse et de            l’âge en fleur, — hélas ! et voilà que je suis entré tout savant dans la tombe, tout            jeune dans l’Érèbe ! »</p><bibl>(Épigramme de l’<title>Anthologie</title>, édit. Palat., VII, 558.)</bibl></epigraph><p>Le moment est venu de rendre ce que nous devons à la mémoire du plus regretté de nos amis          littéraires et du plus sensiblement absent de nos collaborateurs<note place="bottom" resp="author">Ce morceau a été écrit pour la <title>Revue des Deux Mondes</title> et            pour acquitter en quelque sorte la dette commune.</note>. Sa perte cruelle a été si          imprévue et si soudaine, qu’elle a porté, avant tout, de l’étonnement jusque dans notre          douleur, bien loin de nous laisser la liberté d’un jugement. Et aujourd’hui même que le          premier trouble a eu le temps de s’éclaircir et que rien ne voile plus l’étendue du vide,          ce n’est pas un jugement régulier que nous viendrons essayer de porter sur celui qui nous          manque tellement chaque jour et dont le nom revient en toute occasion à notre pensée. Le          public lui-même a perdu en M. Charles Labitte plus que ceux qui en sont le mieux assurés          ne sauraient le lui dire. Les personnes qui, sans connaître notre ami, l’ont lu pendant          dix années et l’ont suivi dans ses productions fréquentes et diverses, qui l’ont trouvé si          facile et souvent si gracieux de plume, si riche de textes, si abondant et presque          surabondant d’érudition, qui ont goûté son aisance heureuse à travers cette variété de          sujets, ceux mêmes auxquels il est arrivé d’avoir à le contredire et à le combattre,          peuvent-ils apprendre sans surprise et sans un vrai mouvement de sympathie que cet          écrivain si fécond, si activement présent, si ancien déjà, ce semble, dans leur esprit et          dans leur souvenir, est mort avant d’avoir ses vingt-neuf ans accomplis ? Il était à peine          mûr de la veille ; il était à cette plénitude de la jeunesse où la saison des fruits          commence à peine d’hier et où quelques tours de soleil achèveront, où l’on n’a plus enfin          qu’à produire pour tous ce qu’on a mis tant de labeur et de veilles à acquérir pour soi.          Il s’était perfectionné, depuis les trois dernières années, de la manière la plus sensible          pour qui le suivait de près. Le jugement qu’il avait toujours eu net et prompt          s’affermissait de jour en jour ; il avait acquis la solidité sous l’abondance, et cette          solidité même, qui eût amené la sobriété, tournait à l’agrément. Il n’y aurait qu’à          retrancher et à resserrer un peu pour que l’étude sur <title>Marie-Joseph Chénier</title>          devînt un morceau de critique biographique achevé de forme autant qu’il est complet de          fond. L’article sur <title>Varron</title> est un modèle parfait de ce genre d’érudition et          de doctrine encore grave, et déjà ménagé à l’usage des lecteurs du monde et des gens          dégoût ; l’étude sur <title>Lucile</title> également ; et nous pourrions citer vingt          autres articles gracieux et sensés, et finement railleurs, qui attestaient une plume          faite, et si nombreux que de sa part, sur la fin, on ne les comptait plus. Mais, encore un          coup, il n’avait pas vingt-neuf ans, et si mourir jeune est beau pour un poëte, s’il y a          dans les premiers chants nés du cœur quelque chose d’une fois trouvé et comme          d’irrésistible qui suffit par aventure à forcer les temps et à perpétuer la mémoire, il          n’en est pas de même du prosateur et de l’érudit. La poésie est proprement le génie de la          jeunesse ; la critique est le produit de l’âge mûr. Poëte ou penseur, on peut être rayé          bien avant l’heure et ne pas disparaître tout entier. Cependant, parmi les noms les plus          habituellement cités de ces victimes triomphantes, n’oublions pas que Vauvenargues avait          trente-deux ans, qu’Étienne de La Boétie en avait trente-trois : ces deux ou trois années          de grâce accordées par la nature sont tout à cet âge. Mais un critique, un érudit, mourir          à vingt-neuf ans ! Qu’on cherche dans l’histoire des lettres à appliquer cette loi sévère          aux hommes les plus honorés et qui, on avançant, ont conquis l’autorité la plus          considérable comme organes du goût ou comme truchements spirituels de l’érudition, aux La          Harpe, aux Daunou, aux Fontenelle, à Bayle lui-même ! Que ceci du moins demeure présent,          non pour commander l’indulgence, mais pour maintenir la simple équité, quand il s’agit          d’un écrivain si précoce, si laborieux, si continuellement en progrès, et qui, au milieu          de tant de fruits, tous de bonne nature, en a produit quelques-uns d’excellents.</p><p>Charles Labitte était né le 2 décembre 1816 à Château-Thierry. Son père, qui y          remplissait les fonctions de procureur du roi, passa peu après en cette même qualité au          tribunal d’Abbeville, où il s’est vu depuis fixé comme juge. Le jeune enfant fut ainsi          ramené dès son bas âge dans le Ponthieu, patrie de sa mère, et c’est là qu’il fut élevé          sous l’aile des plus tendres parents et dans une éducation à demi domestique. Il suivait          ses classes au collége d’Abbeville ; il passait une partie des étés à la campagne de          Blangermont près Saint-Pol, et, durant cette adolescence si peu assujettie, il apprenait          beaucoup, il apprenait surtout de lui-même. Je ne puis m’empêcher de remarquer que cette          libre éducation, si peu semblable à la discipline de plus en plus stricte d’aujourd’hui,          sous laquelle on surcharge uniformément de jeunes intelligences, est peut-être celle qui a          fourni de tout temps aux lettres le plus d’hommes distingués : l’esprit, à qui la bride          est laissée un peu flottante, a le temps de relever la tête et de s’échapper çà et là à          ses vocations naturelles.</p><p>L’érudition de Charles Labitte y gagna un air d’agrément et presque de gaieté qui manque          trop souvent à d’autres jeunes éruditions très-estimables, mais de bonne heure contraintes          et comme attristées. Au reste, s’il lisait déjà beaucoup et toutes sortes de livres, il ne          se croyait pas encore voué à un rôle de critique ; il eut là de premiers printemps qui          sentaient plutôt la poésie, et j’ai sous les yeux une suite de lettres écrites par lui          dans l’intimité durant les années 1832-1836, c’est-à-dire depuis l’âge de seize ans          jusqu’à celui de vingt, dans lesquelles les rêveries aimables et les vers tiennent la plus          grande place. Ces lettres sont adressées à l’un de ses plus tendres amis, M. Jules          Macqueron, qui faisait lui-même d’agréables vers ; Labitte lui rend confidences pour          confidences, et il y met d’utiles conseils littéraires : l’instinct du futur critique se          retrouverait par ce coin-là. Nous ne citerons rien des vers mêmes : ils sont faciles et          sensibles, de l’école de Lamartine ; mais c’est plutôt l’ensemble de cette fraîche          floraison qui m’a frappé, comme d’une de ces prairies émaillées au printemps où aucune          fleur en particulier ne se détache au regard, et où toutes font un riant accord. Il y a          aussi des surabondances de larmes que je ne saurais comparer qu’à celles des sources en          avril. Les journées n’étaient pas rares pour lui où il pouvait écrire à son ami, après des          pages toutes remplies d’effusions : <quote>« Je suis dans un jour où je vois tout            idéalement et douloureusement, et enfin, s’il m’est possible de m’exprimer ainsi,            lamartinement. »</quote> Faisant allusion à quelque projet de poème ou d’élégie, où il          s’agissait de peindre un souvenir qui datait de l’âge de douze ans (ils en avaient seize),          il écrivait à la date de juin 1832 :</p><quote><p>« Mais revenons au souvenir. Cette idée seule d’une tendresse enfantine (dont tu ris            maintenant avec raison, et qui cependant pourrait servir de matière à de jolis vers) est            gracieuse et vraie. Les souvenirs les plus doux de la vie sont en effet les souvenirs du            cœur. Quand on ramène sa pensée à ses premières années et qu’on veut revenir sur les            traces que l’on a déjà parcourues, il n’y a rien qui éclaire davantage ces époques            flottantes et vagues qu’un amour d’enfant venu avant l’âge des sens. C’est un point            lumineux dans ce demi-jour des premières années où tout est confondu, plaisirs,            espérances, regrets, et où les souvenirs sont brouillés et incertains, parce qu’aucune            pensée ne les a gravés dans la mémoire ; amour charmant qui ne sait pas ce qu’il veut,            qui se prend aux yeux bleus d’une fille comme le papillon aux roses du jardin par un            instinct de nature, par une attraction dont il ne sait point les causes et dont il            n’entrevoit pas la portée ; innocent besoin d’aimer, qui plus tard se changera en un            désir intéressé de plaire et de se voir aimé ; passion douce et sans violence, rêve en            l’air ; première épreuve d’une sensibilité qui se développera plus tard ou qui plutôt            s’éteindra dans des passions plus sérieuses ; petite inquiétude de cœur qui tourmente            souvent un jeune écolier, un de ces enfants aux joues roses que vous croyez si            insouciant, mais qui déjà éprouve des agitations inconnues, qui étouffe, qui languit,            qui se sent monter au front des rougeurs auxquelles la conscience n’a point part. » — La            grâce facile où se jouera si souvent la plume de Charles Labitte se dessine déjà dans            cette page délicate où je n’ai pas changé un mot.</p></quote><p>Un caractère digne d’être noté honore en mille endroits ces premiers épanchements d’une          vie naturelle et pure : ce sont les sentiments de croyance et de moralité, si familiers,          ce semble, à toute jeunesse qu’on ne devrait point avoir à les relever, mais si rares          (nous assure-t-on) chez les générations venues depuis Juillet, qu’elles sont vraiment ici          un trait distinctif. Charles Labitte, à cet âge heureux, les possédait dans toute leur          sève. Lui, dont plus tard les convictions politiques ou philosophiques n’eurent guère          d’occasion bien directe de se produire et semblaient plutôt ondoyer parfois d’un air de          scepticisme sous le couvert de l’érudition, il croyait vivement à l’amour, surtout à          l’amitié, à l’immortalité volontiers, à la liberté toujours, à la patrie, à la grandeur de          la France, à toutes ces choses idéales qu’il est trop ordinaire de voir par degrés pâlir          autour de soi et dans son cœur, mais qu’il est impossible de sauver, même en débris, après          trente ans, lorsqu’on ne les a pas aimées passionnément à vingt.</p><p>Il achevait sa philosophie à Abbeville en 1834, et faisait un premier voyage à Paris dans          l’été de cette même année, pour y prendre son grade de bachelier-ès-lettres. Après un          court séjour, il y revenait à l’entrée de l’hiver, sous prétexte d’y faire son droit, mais          en réalité pour y tenter la fortune littéraire. Il arrivait cette fois pourvu de vers et          de prose, de canevas de romans et de poëmes, de comédies, d’odes, que sais-je ? de toute          cette superfluité première dont il s’échappait de temps en temps quelque chose dans            <title>le Mémorial d’Abbeville</title>, mais de plus muni d’articles de haute critique          comme il disait en plaisantant, et surtout du fonds qui était capable de les produire.          C’est dès lors que je le connus. Ce jeune homme de dix-huit ans, élancé de taille, et dont          la tête penchait volontiers comme légèrement lassée, blond, rougissant, se montrait d’une          timidité extrême ; après une visite où il avait écouté longtemps, parlé peu, il vous          écrivait des lettres pleines de naturel et d’abandon : plume en main, il triomphait de sa          rougeur. Il vit beaucoup dans ces première temps Mme Tastu, à laquelle il adressa des          vers. Il voyait aussi plus que tout autre son excellent parent et son patron naturel, M.          de Pongerville, dont il était neveu à la mode de Bretagne, et qu’il se plaisait à nommer          son <hi rend="i">oncle</hi>. Dans une visite qu’il fit à Londres dans l’automne de 1835,          il lui adressait, comme au prochain traducteur du <title>Paradis Perdu</title>, une pièce          de vers datée de Westminster et intitulée <title>le Tombeau de Milton</title>.</p><p>Mais c’était la critique qui le partageait déjà et qui allait l’enlever tout entier. Il          s’était fort lié avec son compatriote M. Charles Louandre, fils du savant bibliothécaire          d’Abbeville, et les deux amis avaient projeté de concert une <title>Histoire des            Prédicateurs du Moyen-Age</title>. Cette seule idée était déjà d’une vue pénétrante :          c’était comprendre qu’une telle histoire présenterait beaucoup plus d’intérêt qu’on ne          pouvait se le figurer au premier abord. La prédication, en ces âges fervents, représentait          et résumait à certains égards le genre d’influence qu’on a vue en d’autres temps se          diviser entre la presse et la tribune. Les deux amis poussèrent vivement les préparatifs          de leur commune entreprise ; ils lurent tout ce qui était imprimé en fait de vieux          sermonnaires, ils abordèrent les manuscrits, et, même lorsque l’idée d’une rédaction          définitive eut été abandonnée, ils durent à cette courageuse invasion au cœur d’une rude          et forte époque de connaître les sources et les accès de l’érudition, d’en manier les          appareils comme en se jouant, et d’avoir un grand fonds par-de-vers eux, un vaste          réservoir où ils purent ensuite puiser pour maint usage. Vers le même moment, Charles          Labitte concevait, seul, un autre projet plus riant et qui eût été pour lui comme le          délassement de l’autre, un livre sur le règne de Louis XIII et où devaient figurer          Voiture, Balzac, Chapelain, l’hôtel Rambouillet, etc. ; une grande partie des matériaux          amassés ont paru depuis en articles dans la <title>Revue de Paris</title> et ailleurs.          Tout ce confluent d’études se pressait dans les premiers mois de 1836 et avant que notre          ami eût accompli ses vingt ans. Il avait à cette heure renoncé définitivement aux vers, et          sa voie de curiosité critique était trouvée. En échangeant une veine pour l’autre, il          porta aussitôt dans cette dernière une ardeur, un sentiment passionné et presque          douloureux, qu’on n’est pas accoutumé à y introduire à ce degré. Il semblait étudier non          pas pour connaître seulement et pour apprendre, mais pour échapper à un dégoût de la vie.          Ce dégoût n’était-il que l’effet même et le contre-coup d’une excessive étude ? n’était-il          que cette satiété, cette lassitude incurable qui sort de toute chose humaine où l’on a          touché le fond, quelque chose de pareil au <q><hi rend="i">medio de fonte          leporum</hi></q>, admirable cri de ce Lucrèce tant aimé de notre ami ? Quelle qu’en fût la          cause, l’étude passionnée à laquelle se livrait Charles Labitte et d’où il tirait pour          nous tant d’agréables productions, lui était à la fois un plaisir et une source de mort.          Il étudiait sans trêve, à perte d’haleine, jusqu’à extinction de force vitale et jusqu’à          évanouissement. Ses veux, qui lui refusaient souvent le service, ne faisaient qu’accuser          alors l’épuisement des centres intérieurs et crier grâce, en quelque sorte, pour le          dedans. Il en résulta de bonne heure des crises fréquentes, passagères, que recouvraient          vite les apparences de la santé et les couleurs de la jeunesse ; mais lui ne s’y trompait          pas : <quote>« Je n’ai pas deux jours de bons sur dix (écrivait-il de Paris à M. Jules            Macqueron, le 30 décembre 1835) ; mon pauvre ami, ma santé est à peu près perdue, et il            est fort probable, du moins d’après les données de l’art, que mon pèlerinage sera court.            Je dirais tant mieux, si je n’avais ni amis ni parents. Ne crois pas que je me drape ici            en poitrinaire ou en malade languissant. J’ai ma conviction là-dessus, et il est bien            rare que ces sortes de convictions trompent. Il y a ici pendant que je t’écris,            vis-à-vis de moi, un jeune homme de Savoie, docteur en médecine, qui me donne tous ses            soins. Si nous nous trouvons un jour réunis tous à Paris, j’espère te le faire            connaître. »</quote>— Une telle tristesse était certainement disproportionnée aux causes          appréciables ; la science elle-même n’aurait pu trouver de quoi justifier ces          pressentiments ; c’était la lassitude de la vie qui parlait en lui.</p><p>Le premier article de quelque étendue par lequel il débuta véritablement dans les lettres          est celui de <title>Gabriel Naudé</title>, qui parut dans la <title>Revue des Deux            Mondes</title> le 15 août 1836. Il ne faisait là dès l’abord que se placer sous          l’invocation de son véritable patron. Gabriel Naudé est bien le patron, en effet, de ceux          qui avant tout lisent et dévorent, qui parlent de tout ce qu’ils ont lu, et chez qui          l’idée ne se présente que de biais en quelque sorte, ne se faufile qu’à la faveur et sous          le couvert des citations. L’article que Charles Labitte lui consacrait, et qui n’offrait          encore ni l’ordre ni même toute l’exactitude auxquels il atteindra plus tard,          ressaisissait du moins et rendait vivement la physionomie du modèle ; le vieil esprit          gaulois y débordait en jeune sève. On sentait que ce débutant d’hier s’était abouché de          longue main avec ces hommes d’autrefois dont il parlait : il avait reçu d’eux le souffle,          il avait la tradition.</p><p>La tradition ! chose essentielle et vraiment sacrée en littérature, et qui serait en          danger de se perdre chez nous, si quelques-uns, comme élus et fidèles, n’y veillaient sans          cesse et ne s’appliquaient à la maintenir ! Qu’arrive-t-il en effet, et que voyons-nous de          plus en plus dans la foule <hi rend="i">écriveuse</hi> qui nous entoure ? On aborde          inconsidérément les époques, on brouille les personnages, on confond les nuances en les          bigarrant. À quoi bon tant de soins ? Pourquoi ceux qui ne se font de la littérature qu’un          instrument, et qui ne l’aiment pas en elle-même, y regarderaient-ils de si près ? Et quant          à ceux qui sont dignes de l’aimer et qui lui feraient honneur par de vrais talents,          l’orgueil trop souvent les entête du premier jour ; sauf deux ou trois grands noms qu’ils          mettent en avant par forme et où ils se mirent, les voilà qui se comportent comme si tout          était né avec eux et comme s’ils allaient inaugurer les âges futurs. Il y aurait profit à          se le rappeler toutefois ; penser beaucoup et sérieusement au passé en telle matière et le          bien comprendre, c’est véritablement penser à l’avenir : ces deux termes se lient          étroitement et correspondent entre eux comme deux phares. Pour moi, ce me semble, il n’est          qu’une manière un peu précise de songer à la postérité quand on est homme de lettres :          c’est de se reporter en idée aux anciens illustres, à ceux qu’on préfère, qu’on admire          avec prédilection, et de se demander : <quote>« Que diraient-ils de moi ? à quel degré            daigneraient-ils m’admettre ? S’ils me connaissaient, m’ouvriraient-ils leur cercle, me            reconnaîtraient-ils comme un des leurs, comme le dernier des leurs, le plus            humble ? »</quote> Voilà ma vue rétrospective de postérité, et celle-là en vaut bien une            autre<note place="bottom" resp="author">Il faut voir la même idée rendue comme les            anciens savaient faire, c’est-à-dire en des termes magnifiques, au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> chapitre du <title>Traité du Sublime</title> qui a pour            titre : <quote>« Suppose-toi en présence des plus éminents écrivains. »</quote> Longin            (ou l’auteur, quel qu’il soit) y fait admirablement sentir, et par une gradation            majestueuse, le rapport qui unit le tribunal de la postérité à celui des grands            prédécesseurs. — Ne pas s’en tenir à la traduction de Boileau. — Racine, dans sa préface            de <title>Britannicus</title>, a usé aussi, en se l’appliquant, de la pensée de Longin :              <quote>« Que diraient Homère et Virgile s’ils lisaient ces vers ? Que dirait Sophocle              s’il voyait représenter cette scène ?… »</quote></note>. C’est une manière de se          représenter cette postérité vague et fuyante sous des traits connus et augustes, de se la          figurer dans la majesté reconnaissable des ancêtres. On a l’air de tourner le dos à la          postérité, et on agit plus sûrement en vue d’elle que si on la voulait anticiper          directement et en saisir le fantôme. Celui de tous les peuples qui a le plus songé à la          gloire et qu’elle a le moins trompé, celui de tous les poëtes qu’elle a couronné comme le          plus divin, les Grecs et Homère, appelaient la postérité et les générations de l’avenir ce          qui est <hi rend="i">derrière</hi> (οί όπίσω), comme s’ils avaient réellement tourné le          dos à l’avenir, et du passé ils disaient ce qui est <hi rend="i">devant</hi>.</p><p>Notre ami avait toujours ce grand passé littéraire devant les yeux ; il aimait ces choses          désintéressées en elles-mêmes et s’y absorbait avec oubli. Nous ne le suivrons point ici          pas à pas dans la série d’articles qu’il laissa échapper durant les premières années, et          qui n’étaient que le trop-plein de ses études constantes. Son fonds acquis sur les          sermonnaires du Moyen Âge lui fournit matière à de piquantes appréciations de Michel Menot          et des autres prédicateurs dits <q><hi rend="i">macaroniques</hi></q>. Il donna nombre de          morceaux sur l’époque Louis XIII. En même temps, par ses portraits de M. Raynouard et de          Népomucène Lemercier, il abordait avec bonheur ce genre délicat de la biographie          contemporaine, et contribuait pour sa part à l’élargir.</p><p>Autrefois il existait deux sortes de notices littéraires : l’une toute sèche et positive,          sans aucun effort de rhétorique et sans étincelle de talent, la notice à la façon de          Goujet et de Niceron, aussi peu agréable que possible et purement utile ; elle gisait          reléguée dans les répertoires, tout au fond des bibliothèques : et puis il y avait sur le          devant de la scène et à l’usage du beau monde la notice élégante, académique et fleurie,              <q><hi rend="i">l’éloge</hi></q> ; ici les renseignements positifs étaient rares et          discrets, les détails matériels se faisaient vagues et s’ennoblissaient à qui mieux mieux,          les dates surtout osaient se montrer à peine : on aurait cru déroger. J’indique seulement          les deux extrémités, et je n’oublie pas que dans l’intervalle, entre le Niceron et le          Thomas, il y avait place pour l’exquis mélange à la Fontenelle. Pourtant, chez celui-ci          même, l’extrême sobriété faisait loi. On a tâché de nos jours (et M. Villemain le premier)          de fondre et de combiner les deux genres, d’animer la sécheresse du fait et du document,          de préciser et de ramener au réel le panégyrique. Ce genre, ainsi développé et déterminé,          a parcouru en peu d’années ses divers degrés de croissance, et Charles Labitte, on peut le          dire, l’a poussé au dernier terme du complet dans une ou deux de ses biographies, dans          celle de <title>Marie-Joseph Chénier</title> particulièrement. Il était infatigable à          féconder un champ qui, en soi, a l’air si peu étendu, et à en tirer jusqu’à la dernière          moisson. Il ne se bornait pas aux simples faits principaux ni à l’analyse des ouvrages, ni          même à la peinture de la physionomie et du caractère ; il voulait tout savoir, renouer          tous les rapports du personnage avec ses contemporains, le montrer en action, dans ses          amitiés, dans ses rivalités, dans ses querelles ; il visait surtout à ajouter par quelque          page inédite de l’auteur à ce qu’on en possédait auparavant. Qu’il n’ait pas été          quelquefois entraîné ainsi au-delà du but et n’ait pas un peu trop disséminé ses          recherches, au point d’avoir peine ensuite à les resserrer et à les ressaisir dans son          récit, je n’essaierai nullement de le nier ; mais il n’a pas moins poussé sa trace          originale et vive, il n’a laissé à la paresse de ses successeurs aucune excuse ; et il ne          sera plus permis après lui de faire les notices écourtées et sèches que quand on le voudra          bien. Pour montrer cependant à quel point dans son esprit tout cela se rapportait à des          cadres élevés, et quel ensemble il en serait résulté avec le temps, je veux donner ici,          tel qu’on le trouve dans ses papiers, le plan d’un ouvrage en deux volumes, où seraient          entrés, moyennant corrections, plusieurs des morceaux déjà publiés. Le critique supérieur          se fait sentir dans ce simple tracé où les détails ne masquent rien. Nous livrons le          brillant programme à remplir à quelques-uns de nos jeunes vivants ; mais nul, on peut          l’affirmer, ne saura exploiter dans toute leur abondance les ressources que Charles          Labitte y embrassait déjà.</p><quote><label type="head">LES POËTES DE LA RÉVOLUTION ET DE L’EMPIRE.</label><label type="head"><hi rend="sc">Premier volume</hi>.</label><p>I. — Introduction. — Situation des Lettres sous Louis XVI. — De la poésie léguée à la            génération de 89 par le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ou <title>les              Jardins</title> de Delille, les <title>Odes</title> de Le Brun et les              <title>Élégies</title> de Parny. — Vue générale des Lettres pendant la Révolution et            sous Bonaparte. — Influence réciproque des événements et des écrits.</p><p>II. — BEAUMARCHAIS, ou la transition de Voltaire à la Révolution. (Fragments inédits de              <title>Figaro</title>. — Lettres autographes de Beaumarchais, etc.)</p><p>III. — MARIE-JOSEPH CHÉNIER, ou l’École de Voltaire en présence de la Révolution et de            l’Empereur. (Lettres inédites, etc.)</p><p>IV. — MICHAUD, ou l’influence de Delille et le royalisme dans la presse. (Berchoux et              <hi rend="i">la</hi><title>Quotidienne</title>.)</p><p>V. — ANDRIEUX, ou la Comédie et le Conte pendant la Révolution. (Lettres            inédites.) — Il y faudrait faire entrer Picard, Collin d’Harleville, dont Andrieux est            l’Aristarque.</p><p>VI. — ÉTIENNE, ou la Comédie sous l’Empire. — Origine du Libéralisme de la            Restauration. (Lettres inédites.)</p><label type="head"><hi rend="sc">Second volume</hi>.</label><p>VII. — RAYNOUARD, ou la Tragédie nationale aboutissant à l’érudition, — <title>les              Templiers</title> et les Troubadours. (Documents inédits. — Extraits de ses Mémoires            autographes. — Vers manuscrits.)</p><p>VIII. — DUCIS, ou l’initiation au théâtre étranger. (Ducis grand épistolaire. — Ses            poésies annoncent Lamartine.) — Originalité d’<hi rend="i">Abufar</hi>. — Shakespeare et            les romantiques. (Lettres inédites.)</p><p>IX. — LEMERCIER, ou le précurseur des innovations. — Il est le prédécesseur de Victor            Hugo, son successeur à l’Académie. (Pièces de théâtre inédites de sa jeunesse et du            temps de la Révolution ; lettres autographes.)</p><p>X. — ANDRÉ CHÉNIER, ou retour à l’Antiquité. — Influence sur l’école nouvelle par            l’édition de 1819. (Vers inédits. — Documents nouveaux.)</p><p>XI. — MILLEVOYE, ou la transition à Lamartine. (D’après les manuscrits et papiers de sa            famille.)</p><p>XII. — GEOFFROY, ou la Critique pendant la Révolution et sous l’Empire. — Histoire du              <title>Journal des Débats</title>.</p><label type="head"><hi rend="sc">Conclusion</hi>.</label><p>Résumé sur l’ensemble de cette époque littéraire. — Bernardin de Saint-Pierre, Mme de            Staël et Chateaubriand. — Les <title>Méditations</title> de Lamartine et              <title>l’Indifférence</title> de Lamennais. — Les deux Poésies en présence.</p></quote><p>Après avoir été chargé quelque temps d’un cours d’histoire au collège de Charlemagne et à          celui d’Henri IV, Charles Labitte avait été envoyé à la Faculté de Rennes par M. Cousin          (avril 1840), pour y remplir, provisoirement d’abord, la chaire de littérature Étrangère,          dont il devint plus tard titulaire. Ses études, déjà si étendues, durent à l’instant          s’élargir encore ; il fallut suffire en peu de semaines à ces nouvelles fonctions, et          faire face à un enseignement imprévu. Ces brusques et vigoureuses expéditions, où l’on          pousse à toute bride la pensée, sont comme la guerre, et elles dévorent aussi bien des          esprits. Le jeune professeur partit pour Rennes, non sans s’être auparavant muni des          conseils et des bons secours de M. Fauriel, le maître et le guide par excellence en ces          domaines étrangers. Du premier jour, il aborda résolument son sujet par les hauteurs et          par les sources, c’est-à-dire par Dante et par les origines de <hi rend="i">la</hi><title>Divine Comédie</title>. On a le résultat de ces leçons dans un curieux travail            (<title>la Divine Comédie avant Dante</title>)<note place="bottom" resp="author"><title>Revue des Deux Mondes</title>, livraison du 1<hi rend="sup">er</hi> septembre            1842.</note>, où il expose toutes les visions mystiques analogues, tirées des          légendaires et hagiographes les plus obscurs. M. Ozanam et lui semblaient s’être piqués          d’émulation pour creuser et épuiser la veine étrange. On a dit de cette spirituelle          dissertation, devenue l’une des préfaces naturelles du pèlerinage dantesque, que c’était              <q><hi rend="i">une histoire complète de l’infini</hi></q> tel qu’on se le figurait en          ces âges crépusculaires : <quote>« Hélas ! trois ans à peine s’étaient écoulés, et            lui-même allait être initié à ces secrets de la mort, où il semble que, par un triste            pressentiment, il s’était plu à s’arrêter avec une curiosité mélancolique. »</quote> Il          allait savoir le dernier mot (s’il est permis !) de la vie terrestre, de cette sorte de          vision aussi qu’on a non moins justement appelée <hi rend="i">le songe            incompréhensible</hi>.</p><p>Obligé, d’après les conditions universitaires, d’obtenir le grade de docteur-ès-lettres,          Charles Labitte prit pour sujet de thèse une période fameuse de notre histoire politique,          ou du moins un point de vue dominant dans cette période, et qui s’étendit aussitôt sous sa          plume jusqu’à former le volume intitulé <title>De la Démocratie chez les Prédicateurs de            la Ligue</title> (1841). En s’arrêtant à ce choix ingénieux et qui n’était pas sans          à-propos dans le voisinage de la Sorbonne, l’auteur ne faisait qu’isoler et développer une          des branches de cet ancien premier travail, resté inachevé, sur les sermonnaires. C’en          était peut-être le plus piquant épisode, et notre ami l’a élevé aux proportions d’un          ouvrage dont il sera tenu compte dorénavant par les historiens. L’esprit de la Ligue, pour          être parfaitement saisi dans toute sa complication et démêlé dans ses directions diverses,          avait besoin de s’éclairer du jour rétrospectif qu’y jette la Révolution de 89 ; il ne          s’agit que de ne pas abuser des rapprochements. Si jamais la chaire s’est vue réellement          l’unique ou du moins le principal foyer de ce qui a depuis alimenté la presse et la          tribune aux époques révolutionnaires, ce fut bien alors en effet ; c’est de la chaire que          partait le mot d’ordre, que se prônait et se commentait, au gré de la politique, le          bulletin des victoires ou des défaites ; quand il fallut faire accepter aux Parisiens la          désastreuse nouvelle d’Ivry, le moine Christin, prêchant à deux jours de là en fut chargé,          et il joua sa farce mieux que n’aurait pu le plus habile et le plus effronté des            <title>Moniteurs</title>. Il réussit bien mieux qu’aucun article du            <title>Moniteur</title> n’a jamais fait, il laissa son public tout enflammé et résolu à          mourir. Suivre les phases diverses de la chaire à travers la Ligue, c’est comme qui dirait          écrire l’histoire des clubs ou des journaux pendant la Révolution française, c’est à          chaque moment tâter le pouls à cette révolution le long de sa plus brûlante artère.          Charles Labitte comprit dans toute leur étendue les ressources de son sujet, et s’il y          avait une critique à lui adresser à cet endroit, ce serait de les avoir épuisées. Que de          lectures ingrates, fastidieuses, monotones, il lui fallut dévorer pour nous en rapporter          quelque parcelle ! De tous les genres littéraires qui sont tous capables d’un si énorme          ennui, le plus ennuyeux assurément est le genre <title>parénétique</title>, autrement dit              <q><hi rend="i">le sermon</hi></q> ; il trouve moyen d’ennuyer, même lorsqu’il est          bon ; ici il était relevé par les passions politiques, mais elles n’y ajoutaient le plus          souvent qu’un surcroît de dégoût et des vomissements de grossièretés. Combien de fois, à          propos de ce déluge d’oraisons, d’homélies, de controverses, sur lesquelles il opérait, et          qui remontaient de toutes parts sous sa plume, l’auteur dut ressentir et étouffer en lui          ce sentiment de trop-plein qu’il ne peut contenir à l’occasion des cent cinquante-neuf          ouvrages du curé Benoît (de Saint-Eustache) : <q><hi rend="i">C’est l’ennui            même</hi> !</q> Ce sont là de ces cris du cœur qui échappent parfois à l’érudit. Eh          bien ! l’esprit vif et léger de notre ami triompha le plus habituellement de l’épaisseur          du milieu. Les vues neuves et perspicaces, les choses bien saisies et bien dites, abondent          et viennent égayer le courant du détail à travers la juste direction de l’ensemble.          Quelques assertions trop rapides et par-ci par-là contestables<note place="bottom" resp="author">Celle-ci par exemple : « <q> Il avait fallu répondre à la Ligue par de              gros livres, comme le </q><title>De Regno</title><q> de Barclay ; il suffit au              contraire, pour désarçonner la Fronde, des plaisanteries érudites de Naudé dans le              </q><title>Mascurat</title><q>. »</q> Le gros pamphlet de Naudé put être utile à            Mazarin auprès de quelques hommes de cabinet et de quelques esprits réfléchis ; mais si            la Fronde n’avait jamais reçu d’autre coup de lance, elle aurait tenu longtemps la            campagne. — La plume de l’auteur, en ce passage et dans quelques autres, a couru plus            vite que la pensée</note> n’affectent point cette justesse générale du sens. On a, de          nos jours, fort raisonné théoriquement de la Ligue, et ç’a été une mode, chez plus d’un          historien paradoxal comme chez nos jeunes catholiques cavaliers, ou chez nos jacobins          néo-catholiques, de se déclarer subitement ligueurs. Que vous dirai-je ? on est ligueur en          théorie, et on trouve les idylles de Fontenelle très-poétiques, comme on a la barbe en          pointe ; il ne faut pas disputer des goûts ni des dilettantismes. Charles Labitte, qui          était un esprit resté naturel parmi les jeunes (qualité des plus rares aujourd’hui), dans          le livre utile où il apporte toutes sortes de preuves nouvelles en aide à la saine          tradition, fait justice de ces travers en sens opposé. Il ressort clairement de ce renfort          de pièces à l’appui que si la Ligue recelait à certains égards quelques idées d’avenir,          elle en représentait encore plus de fixement stupides et d’irrévocablement passées ; que          si, dans ses hardiesses de doctrine, elle anticipait quelques articles du catéchisme de          1793, elle en reproduisait encore plus de la théocratie du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; qu’enfin elle était fanatique en religion autant          qu’anti-nationale en politique. La conclusion de Charles Labitte ne diffère donc en rien          de la solution pratique qui a prévalu, de celle de la <title>Satyre Ménippée</title> et          des honnêtes gens d’alors, parlementaires et bourgeois ; il donne franchement dans cette          religion <hi rend="i">politique</hi> des L’Hospital et des Pithou, qu’on peut bien se          lasser à la longue de trouver toujours juste comme Aristide, mais qui n’en reste pas moins          juste pour cela. Je veux citer le passage excellent où il la définit le mieux :</p><quote><p>« Cette sage honnêteté, dit-il<note place="bottom" resp="author">Page 105.</note>,            cette modération dont les politiques se piquaient, remontait jusqu’à Érasme, mais à            Érasme modifié par L’Hospital. L’illustre chancelier fut en effet, par conscience et par            supériorité, on l’a très-bien dit, ce que l’auteur des Colloques avait été par            circonspection et par finesse d’esprit. Le bon sens d’Érasme, la probité de L’Hospital,            ce fut là le double programme de ces politiques d’abord raillés par tout le monde, de ce            tiers-parti « auquel, dit d’Aubigné, les réformés croyoient aussi peu qu’au troisième            lieu, qui est le purgatoire. » Mais laissez faire le temps, laissez les passions            s’amortir, laissez l’esprit français, avec sa logique droite, se retrouver dans ce            pêle-mêle, et ce parti grandira, et on saura les noms des magistrats intègres qui            l’appuient : Tronson, Édouard Molé, de Thou, Pasquier, Le Maistre, Gay Coquille, Pithou,            Loisel, Montholon, l’Estoile, de La Guesle, Harlay, Séguier, Du Vair, Nicolaï ; on            devinera les auteurs de la Ménippée, Pierre Le Roy, Passerat, Gillot, Rapin, Florent            Chrestien, Gilles Durant, honnêtes représentans de la bourgeoisie parisienne. Les            ligueurs modérés, comme Villeroy et Jeannin, se rangeront même un jour sous ce drapeau            qui deviendra celui de Henri IV et de Sully. »</p></quote><p>Voilà le vrai, le sens commun en pareille matière, et Charles Labitte l’a su rafraîchir          de toutes sortes de raisons neuves et revêtir de textes peu connus. Cet honorable ouvrage,          et la préface qu’il mit depuis à la publication de la <title>Satyre Ménippée</title><note place="bottom" resp="author">Dans l’édition de la Bibliothèque-Charpentier,          1841.</note>, lui valurent des attaques, parmi lesquelles je ne m’arrêterai qu’à la plus          sérieuse, à celle qui touche un point d’histoire saillant et délicat.</p><p>Pendant que Charles Labitte écrivait son volume sur la Ligue, le gouvernement faisait          imprimer pour la première fois (dans la collection des Documents historiques) les            <title>Procès-verbaux des États généraux</title>, réputés séditieux, <hi rend="i">de            1593</hi> ; cette publication, confiée à M. Auguste Bernard, déjà connu par ses          recherches sur les <q><hi rend="i">D’Urfé</hi></q>, fut exécutée avec beaucoup de soin,          d’exactitude et de conscience, qualités qui distinguent cet investigateur laborieux. Notre          ami, toujours bienveillant et en éveil, s’était empressé à l’avance, dans une note de son          volume, de signaler la prochaine publication de M. Bernard : <quote>« Elle comblera,            avait-il dit<note place="bottom" resp="author">Page 158.</note>, une lacune fâcheuse            dans les annales de nos grandes assemblées. L’histoire politique n’aurait pas seule à            profiter de cette publication ; ce serait la meilleure pièce justificative de la              <title>Satyre Ménippée</title>. »</quote> Mais le recueil des            <title>Procès-verbaux</title> ne répondit pas, du moins dans la pensée de l’éditeur, à          cette dernière promesse. Selon M. Auguste Bernard, en effet, ces registres, qui          paraissaient si tardivement au jour et qui encore ne paraissaient que mutilés, loin de          venir comme pièce à l’appui de la <title>Ménippée</title>, en étaient bien plutôt une          sorte de réfutation et de démenti perpétuel. M. Bernard accordait à ces pauvres États tant          conspués beaucoup plus de crédit qu’on n’avait fait jusqu’alors, et il y avait dans ce          penchant de sa part autre chose que de la prévention d’éditeur : il s’y mêlait des vues          plus réfléchies. Une note de sa préface<note place="bottom" resp="author">Page            XXXIV.</note> recommandait expressément le pamphlet du <title>Maheustre et du            Manant</title>, testament de la Ligue à l’agonie et dernier mot du parti des <hi rend="i">Seize</hi>. Ce pesant écrit était bien en tout le contre-pied de la            <title>Satyre Ménippée</title> ; des deux pamphlets, c’était le rival et le vaincu dans          ce combat du frelon et de l’abeille. Mais M. Bernard y voyait, non sans raison, un précis          historique très-net de la naissance, des progrès et des différentes péripéties de la          Ligue ; il y voyait, d’un coup d’œil moins juste à mon sens, la ligne principale et comme          la grande route de l’histoire à ce moment ; ce n’en était plus au contraire qu’un sentier          escarpé et perdu, qui menait au précipice. En général, l’éditeur des <title>Procès-verbaux            de 1593</title> accordait à l’assemblée des États de la Ligue un caractère <q><hi rend="i">national</hi></q> et <q><hi rend="i">incontesté</hi></q>, fait pour          surprendre ceux qui avaient été nourris de la vieille tradition française. Les accusations          de vénalité, qui sont restées attachées aux noms des principaux meneurs, lui paraissaient            <hi rend="i">sans base</hi>, faute apparemment d’être consignées aux procès-verbaux. Ces          opinions de l’éditeur, qui se décelaient déjà dans l’introduction mise en tête du Recueil,          éclatèrent surtout dans un article critique fort rude qu’il lança peu après<note place="bottom" resp="author">Dans la <title>Revue de la Province et de Paris</title>,              <date>30 septembre 1842.</date></note> contre la <title>Satyre Ménippée</title> et          contre la <title>Notice</title> qu’y avait jointe Charles Labitte.</p><p>Ce dernier, sans répondre à ce qui lui était personnel, reprit en main la discussion et          la mena vigoureusement dans un article de cette <title>Revue</title>, intitulé <title>Une            Assemblée parlementaire en 1593</title><note place="bottom" resp="author">Livraison du            15 octobre 1842.</note>. Moi-même, longtemps préoccupé de cette question de la            <title>Ménippée</title>, j’ai besoin d’ajouter ici dans l’intérêt de notre ami quelques          raisons subsidiaires qu’il eût pu donner pour se défendre. Le cas que je fais de M.          Auguste Bernard et l’autorité qu’il s’est acquise sur le sujet me serviront d’excuse, si          je me prends directement à son opinion, qui rallierait au besoin plus d’un partisan. Et          puis il s’agit de la <title>Ménippée</title>, du <q><hi rend="i">roi des            pamphlets</hi></q>, comme on l’a nommée ; il s’agit de savoir si ce brillant exploit de          l’esprit français a usurpé son renom et sa victoire.</p><p>Je ne puis m’empêcher d’abord de remarquer l’espèce de superstition ou de pédanterie (on          l’appellera comme on voudra) qui devient une des manies de ce temps-ci : c’est de vouloir          tout traiter et tout remettre en question à l’aide de pièces dites positives, de documents          et de procès-verbaux. En réalité pourtant, on a beau chercher à se le dissimuler, plus on          s’éloigne des choses, et moins on en a connaissance, j’entends la connaissance intime et          vive ; tous ces <q><hi rend="i">je ne sais quoi</hi></q> que les contemporains possédaient          et qui composaient la vraie physionomie s’évanouissent ; on perd la tradition pour la          lettre écrite. On se met alors à attacher une importance extrême, disproportionnée, à          certaines pièces matérielles que le hasard fait retrouver, à y croire d’une foi robuste, à          en tirer parti et à les étaler avec une sorte de pédanterie (c’est bien le mot) ; moins on          en sait désormais, et plus on a la prétention d’y mieux voir. Je prie qu’on veuille bien          ne pas se méprendre sur ma pensée et n’y rien lire de plus que je ne dis : ce ne sont pas          le moins du monde les estimables recherches en elles-mêmes que je viens blâmer ; personne          au contraire ne les prise plus que moi quand l’esprit s’y contient à son objet ; je parle          simplement des conclusions exagérées qu’on y rattache. Or, il n’y a qu’une manière de se          tenir en garde contre l’abus, c’est de faire toujours entrer la tradition pour une grande          part dans ses considérations, et de ne pas la supprimer d’un trait sous prétexte qu’on n’a          plus de moyen direct et matériel d’en vérifier tous les éléments. L’éditeur des            <title>Procès-verbaux de 1593</title> s’étonne de ne pas les trouver d’accord avec la          parodie de la <title>Satyre Ménippée</title> : s’il s’attendait à cette conformité dans le          sens réel et légal, il avait là une prévention par trop naïve. La <title>Satyre            Ménippée</title> nous rend l’<q><hi rend="i">esprit</hi></q> même des États, leur rôle          turbulent et burlesque ; elle simule une sorte de séance <q><hi rend="i">idéale</hi></q>          qui les résume tout entiers. Certainement, cette séance-là, qu’Aristophane aurait          volontiers signée comme greffier, n’a pu être relatée au procès-verbal ; il n’y a donc          rien de surprenant qu’on ne l’y trouve pas. Pour des séances plus précises et définies, ne          sait-on pas d’ailleurs combien les procès-verbaux, en leur enregistrement authentique et          sous leur sérieux impassible, ont une manière d’être inexacts et, dans un certain sens, de          mentir ? Assistez à telle séance de la Chambre des députés, ou écoutez celui qui en sort          tout animé de l’esprit des orateurs et vous en exprimant l’émotion, les péripéties, les          jeux de scène, et puis lisez le lendemain le procès-verbal de cette séance : cela fait-il          l’effet d’être la même chose ? lequel des deux a menti ?</p><p>Mais la <title>Satyre Ménippée</title> ne vint qu’après les États ; elle ne parut (sauf          la petite brochure du <title>Catholicon</title> qu’on met en tête et qui a précédé en          date), elle ne parut, objecte-t-on, qu’aussitôt après l’entrée de Henri IV à Paris, après          le 22 mars 1594 ; on achevait de l’imprimer à Tours quand cette entrée eut lieu, elle          partit sur le temps ; ce fut une pièce du <q><hi rend="i">lendemain</hi></q>, les hommes          de la <title>Ménippée</title> sont des hommes du <q><hi rend="i">lendemain</hi></q>. Que          dirait-on de quelqu’un qui viendrait confondre <title>la Parisienne</title> avec <title>la            Marseillaise</title> ? Et voilà ce qu’on a fait pourtant au profit du trop célèbre          pamphlet, lorsqu’on a complaisamment répété la phrase du président Hénault :            <quote>« Peut-être la Satyre Ménippée ne fut guère moins utile à Henri IV que la            bataille d’Ivry ; le ridicule a plus de force qu’on ne croit. »</quote></p><p>Je résume les objections que M. Auguste Bernard opposait à Charles Labitte. Sans entrer          ici dans une discussion de dates qui avait déjà été très-bien éclaircie par          Vigneul-Marville, et que semblent avoir réglée définitivement MM. Leber et Brunet, on peut          répondre sans hésiter : Non, les hommes de la <title>Satyre Ménippée</title> n’étaient          point des hommes du lendemain<note place="bottom" resp="author">Voir ce qui est dit dans            la <title>Satyre</title> même, ou du moins dans le <title>Discours de              l’imprimeur</title>, contre les gens du lendemain : <quote>« J’en vois d’autres qui              n’ont bougé de leurs maisons et de leurs aises, à déchirer le nom du roy et des              princes du sang de France tant qu’ils ont pu, et qui, ne pouvant plus résister à la              nécessité qui les pressoit, pour avoir eu deux ou trois jours devant la réduction de              leur ville quelque bon soupir et sentiment de mieux faire, sont aujourd’hui néanmoins              ceux qui parlent plus haut, etc., etc. »</quote></note>, et cette œuvre de leur part          ne fut point une attaque tardive, ni le coup de pied à ce qui était à terre. Et d’abord il          paraît constant, nonobstant chicanes, que le premier petit écrit dont se compose cette          Satyre farcie (l’écrit intitulé <title>la Vertu du Catholicon</title>) fut imprimé          réellement en 1593, avant la chute de la Ligue ; il n’est pas moins certain, pour peu          qu’on veuille réfléchir, que tous ces quatrains railleurs, ces <q><hi rend="i">plaisantes              rimes</hi></q>, épîtres et complaintes, que la <title>Ménippée</title> porte avec          elle, coururent imprimées ou manuscrites, et durent être placardées, colportées au temps          même des événements qui y sont tournés en ridicule. La <title>Satyre Ménippée</title> ne          fit que ramasser et enchâsser ces petites pièces qui étaient en circulation ; elle rallia          en un gros ces troupes légères qui avaient donné séparément.</p><p>Il y a plus : je me suis amusé à parcourir les historiens contemporains et auteurs de          mémoires, de Thou, d’Aubigné, Cheverny, Le Grain ; tous, au moment où ils parlent de la          tenue des États de 1593 et durant cette tenue même, mentionnent la <q><hi rend="i">gaie              satyre</hi></q> et <q><hi rend="i">farce piquante</hi></q> qu’en firent ces <hi rend="i">b</hi><q><hi rend="i">ons et gentils esprits</hi> et ces <hi rend="i">plumes              gaillardes</hi></q>, l’honneur de la France. Je n’irai pas jusqu’à conjecturer d’après          cette entière concordance qu’il y eut dès lors, et dans les dernière mois de 1593, des          copies manuscrites qui coururent (ce qui n’aurait rien d’ailleurs que d’assez          vraisemblable) ; j’admets tout à fait que, de la part de ces historiens si bien informés,          c’est là un léger anachronisme résultant d’une association d’idées involontaire. Qu’on          conclure ? Si, quand l’imprimé parut, tout le monde se récria de la sorte avec transport          et adopta par acclamation l’amusante parodie comme vérité, en l’antidatant légèrement et          lui attribuant un effet rétroactif, c’est que les honnêtes gens étaient si las de ces          horreurs et de ces calamités prolongées, étaient si heureux de retrouver exprimé avec          éclat et vigueur ce qu’ils pensaient et se disaient à l’oreille depuis longtemps, qu’ils          se prirent à n’en faire qu’un seul écho, en le reportant tant soit peu en arrière par une          confusion irrésistible : glorieux et légitime anachronisme, qui prouve d’autant plus pour          l’effet moral de la <title>Ménippée</title>. Les contemporains eux-mêmes antidatent et          font la faute : quel plus bel hommage ! Tout atteste que l’action de l’heureux pamphlet          fut immense sur l’opinion à travers la France encore soulevée. Si de nos jours, à propos          d’un autre pamphlet royaliste bien différent, qui n’exprimait que l’étincelante colère et          les représailles d’un écrivain de génie, un moment homme de parti avant d’être l’homme de          la France, — si Louis XVIII pourtant a pu dire de la brochure intitulée <title>De            Buonaparte et des Bourbons</title>, apparue sur la fin de mars 1814, qu’<q><hi rend="i">elle lui avait valu une armée</hi></q>, Henri IV n’aurait-il pas pu dire plus          justement la même chose de sa bonne Satyre nationale ? La phrase du président Hénault ne          signifie que cela ; c’est un de ces mots spirituels qui rendent avec vivacité un résultat          et qui font aisément fortune en France. On ne prend de tels mots au pied de la lettre que          quand on y met peu de bonne volonté. En résumé, tous les procès-verbaux du monde publiés          ou inédits ne prouveront jamais : 1° que les États de 1593 n’aient pas été la <title>Cour            du roi Petaud</title> ; 2° que la <title>Satyre Ménippée</title> n’ait pas été bien et          dûment comparée (toute proportion gardée) à la bataille d’Ivry, non pas si vous voulez à          la troupe d’avant-garde, mais à cette cavalerie qui, survenant toute fraîche le soir d’une          victoire, achève l’ennemi qui fuyait.</p><p>Au moment où Henri IV fit son entrée en ce Paris longtemps rebelle, à ce beau jour du          printemps de 1594, il y eut un essaim de grosses abeilles qui sortit on ne sait pas bien          d’où, et peut-être, comme on croit, d’un coin de la Cité, d’auprès le jardin de M. le          Premier Président ; elles marchaient et voletaient devant les lis<note place="bottom" resp="author">Et si l’on trouvait que je vais bien loin, en appliquant cette gracieuse            image à une production quelque peu rabelaisienne, qu’on se rappelle, entre autres, ce            riant et beau passage : « <q> Le Roy que nous demandons est déjà fait par la nature, né              au vrai parterre des fleurs de lys de France, rejeton droit et verdoyant du tige de              saint Louis. Ceux qui parlent d’en faire un autre se trompent et ne sauroient en venir              à bout : on peut faire des sceptres et des couronnes, mais non pas des roys pour les              porter ; on peut faire une maison, non pas un arbre ou un rameau verd… »</q></note>,          donnant au visage et dans les yeux des ligueurs fuyards : ce fut la            <title>Ménippée</title> même. Les lis alors étaient d’accord avec l’honneur et avec          l’espoir de la France. Depuis, quand ils méritèrent d’être rejetés, un autre gros          d’abeilles se vit, qui piqua en sens inverse et les harcela longtemps avec gloire : à deux          siècles de distance, le rôle national est le même ; la Ménippée et la chanson de Béranger          sont deux sœurs.</p><p>Viendra-t-on maintenant nous préconiser le <title>Dialogue du Maheustre et du            Manant</title>, l’opposer rationnellement, comme on dit, à la <title>Ménippée</title>,          lui subordonner celle-ci, en insinuant qu’elle ne devrait reparaître qu’à la suite et dans          le cortège de l’autre ? En France, tant qu’il y aura du bon sens, de telles énormités ne          se sauraient souffrir. Ce pamphlet du <title>Maheustre et du Manant</title><note place="bottom" resp="author">Le <title>Maheustre</title>, ainsi nommé par une sorte de            sobriquet, représente l’homme d’armes ou le noble sans conviction bien profonde et passé            sous les drapeaux du roi de Navarre ; le <q><hi rend="i">manant</hi></q> représente le            franc paroissien de Paris, le ligueur-<q><hi rend="i">ultra</hi>,</q> et qui serait, au            besoin, plus catholique que le pape.</note>, très-curieux à titre de renseignement          historique, est lourd, assommant, sans aucun sel. Le <hi rend="i">Manant</hi> est un          ergoteur, un procureur fanatique comme Crucé ; ce <title>Manant</title> n’a rien du          véritable esprit français, rien de notre paysan, de notre <q><hi rend="i">Jacques              Bonhomme</hi></q>, ni de notre <q><hi rend="i">badaud</hi></q> de Paris malin et          mobile. Il raisonne avec une idée fixe, avec cette logique opiniâtre qui mène à l’absurde,          qui aboutirait en deux temps à l’Inquisition et à 93. Il n’est, après tout, que l’organe          des Seize ; ce pamphlet a tout l’air d’une vengeance sournoise décochée par les Seize              <q><hi rend="i">in extremis</hi></q> contre les faux frères du parti et contre          Mayenne. C’est comme qui dirait une apologie de la portion la plus exagérée et la plus              <q><hi rend="i">pure</hi></q> de la Commune de Paris, qui aurait paru à la veille du 9          thermidor. En ce qui est du sentiment démocratique avancé dont on serait tenté par moments          de faire honneur à l’auteur et à sa faction, prenez bien garde toutefois et ne vous y fiez          guère : il y a quelque chose qui falsifie à tout instant cette inspiration de bon sens          démocratique, qui le renfonce dans le passé et qui l’opprime, c’est l’idée catholique          fanatique, l’idée romaine-espagnole<note place="bottom" resp="author">Voir notamment les            pages 556, 557 (au tome III, édition de la <title>Ménippée</title> de Le Duchat, 1709),            dans lesquelles quelques bonnes vérités sur la noblesse sont contre-pesées tout à côté            par les plus serviles soumissions au clergé : les unes ne s’y peuvent séparer des            autres.</note>. Non, dans l’ordre naturel, la <title>Satyre Ménippée</title> ne saurait          venir (comme paraît le désirer M. Bernard) à la queue du <title>Maheustre</title> et du            <title>Manant</title> ; ce <title>Manant</title> reste une excentricité par rapport à          l’esprit de la France, tandis que la <title>Ménippée</title> est bien au cœur de cet          esprit : c’est elle qui mène le triomphe.</p><p>Quant aux noms des auteurs anonymes du généreux pamphlet, M. Bernard ne chercha pas moins          querelle à notre ami, qui n’était coupable que d’avoir suivi, dans le partage des rôles,          les données constamment transmises, et de s’y être joué, comme on fait en lieu sûr, avec          quelque complaisance. — Mais qui nous prouve que Pithou a réellement écrit la harangue de          d’Aubray, que Passerat et Nicolas Rapin ont fait les vers, que Florent Chrestien… ? Oh !          pour le coup, il y a le témoignage universel, la tradition consacrée. Que si M. Auguste          Bernard exige absolument qu’on lui produise, après plus de deux siècles, un acte notarié          et un procès-verbal authentique en faveur de ces noms, il peut se flatter d’avoir gain de          cause ; mais, faute de ce certificat, auprès de tous ceux qui entendent le mot pour rire,          et qui savent encore saisir au vol la voix de la Renommée, cette chose jadis réputée          divine et légère, la gloire de Pithou, de Rapin et de Passerat, n’y perdra rien.</p><p>C’est assez insister sur ce principal épisode de la vie littéraire de notre ami. Ainsi          Charles Labitte trouvait moyen vers le même temps de faire excursion jusque par-delà les          sources mystiques de Dante, et de se rabattre en pleine Beauce, au cœur de nos glèbes          gauloises. Pourtant cette vie de Rennes, loin de Paris, et malgré tous les dédommagements          des amitiés qu’il s’était formées, coûtait à ses goûts ; il ne tarda pas à désirer de nous          revenir. Je trouve dans une lettre de lui, datée des derniers temps de son séjour à Rennes          (fin de février 1842) et adressée à ce même ami d’enfance, M. Jules Macqueron, un touchant          tableau de sa disposition intérieure. On en aimera la sincérité parfaite du ton, rien          d’exagéré, une tristesse tempérée, si j’ose dire, de bonne humeur et de résignation : à          vingt-six ans, cette tristesse-là compte plus que bien des violents désespoirs à vingt. On          n’y sera pas moins frappé des nobles croyances qui subsistaient debout en lui, même en ses          jours d’abattement :</p><quote><p>« Quelques indulgentes et illustres amitiés qui me restent fidèles, écrivait-il à son            ami en songeant sans doute à MM. Villemain et Cousin qui lui témoignaient un attachement            véritable, — un peu de persévérance et d’amour des lettres, voilà les éléments de mon            mince avenir. Quoi qu’il arrive d’ailleurs, mon cher Jules, mon ambition ne sera jamais            déçue. Ce que j’en ai n’est pour moi qu’un moyen factice d’occuper les heures et de            distraire le dégoût de toutes choses par l’activité. Il y a un mot de Bossuet (ou de            Fénelon) qui dit : « L’homme s’agite, et Dieu le mène. » Tout le secret de la vie est            là ; il faut s’étourdir par l’action. De jour en jour, d’ailleurs, j’ai moins la peur            d’être détrompé, et ma philosophie se fait toute seule. Je me suis aperçu que le            bonheur, comme il faut l’entendre, n’est autre chose, quand on n’en est plus aux            idylles, que le parti pris de s’attendre à tout et de croire tout possible. La vie n’est            qu’une auberge où il faut toujours avoir sa malle prête. Cette théorie, qui est triste            au fond, n’altère en rien ma bonne humeur. Elle me donne le droit de ne plus croire qu’à            très-peu de choses, de me lier aux idées plutôt qu’aux hommes, de rire des sols, de            mépriser les fripons de toute nuance, de me réfugier plus que jamais dans l’idéale            sphère du vrai, du beau, du bien, et d’avoir à cœur encore les bonnes, les vieilles, les            excellentes amitiés de quelques fidèles. La beauté dans l’art, la moralité en politique,            l’idéalisme en philosophie, l’affection au foyer…, il n’y a rien après. Je ne donnerais            pas une panse d’à de tout le reste. »</p></quote><p>On voit qu’en faisant bon marché de bien des choses et en jetant à la mer une partie de          son bagage, au moment où il entrait dans ce détroit de la seconde jeunesse, la noble          nature de notre ami ne se dépouillait pourtant qu’autant qu’il le fallait : il savait          garder au moral le plus essentiel du viatique.</p><p>M. Tissot, qui avait connu Charles Labitte chez M. de Pongerville et qui, sans préjugé          d’école, sachant aimer le talent et la jeunesse, avait été gagné à cette vivacité          gracieuse, lui ménagea un honorable motif de retour et de séjour à Paris, en l’adoptant          pour son suppléant au Collège de France. C’est dans cette position que Charles Labitte a          passé les deux ou trois dernières années. Des fonctions si nouvelles le rejetèrent à          l’instant dans l’étude de l’antiquité ; et comme il ne faisait rien à demi, comme il          portait en toute veine son insatiable besoin de recherches et de lectures complètes, il          devint en très-peu de temps un érudit classique des plus distingués ; mais s’étonnera-t-on          que la vie se consume à cette succession rapide de coups de collier imprévus, à ces          entrées en campagne avant l’heure et à ces marches forcées de l’intelligence ?</p><p>Que sera-ce si l’on ajoute qu’une fois présent à Paris, il redevint le plus utile et le          plus fréquent à cette <title>Revue</title>, la ressource habituelle en toute rencontre,          d’une plume toujours prête à chaque à-propos, innocemment malicieuse, et tout égayée et          légère au sortir des doctes élucubrations ?</p><p>Son ardeur d’application à l’antiquité et à la poésie latine marque l’heure de la          maturité de son talent, et elle contribua sans nul doute à la déterminer. Le génie romain          en particulier, grave et sobre, était bien propre, par son commerce, à perfectionner cette          heureuse nature, à l’affermir et à la contenir, à lui communiquer quelque chose de sa          trempe, et à lui imprimer de sa discipline. Dans les derniers temps de son enseignement,          Charles Labitte avait fini par triompher d’une certaine timidité qui lui restait en          présence du public, et le succès, de plus en plus sensible, qu’il recueillait autour de          lui, l’excitait dans cette voie où le conviaient d’ailleurs tant de sérieux attraits. On a          imprimé plusieurs des discours d’ouverture prononcés par lui, et dans lesquels, pour le          tour des idées et la forme de l’érudition, il semblait d’abord marcher sur la trace de cet          autre agréable maître M. Patin ; puis, bientôt, par des articles approfondis sur des          auteurs de son choix, il dégagea sa propre originalité, il la porta dans ces sujets          anciens, en combinant, autant qu’il était possible à cette distance, la biographie et la          critique, en poussant l’une en mille sens à travers l’autre. Les érudits, en définitive,          étaient satisfaits, les gens instruits trouvaient à y apprendre, et tout esprit sérieux          avait de quoi s’y plaire ; la conciliation était à point. Les deux articles sur            <title>Varron</title> et sur <title>Lucile</title><note place="bottom" resp="author">Livraisons de la <title>Revue</title> du 1<hi rend="sup">er</hi> août et du 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1845.</note> résolvaient entièrement la question du genre ;          l’auteur n’avait plus qu’à poursuivre et à en varier les applications. Et que n’eût-il pas          fait en peu d’années à travers ce fonds, toujours renaissant, que n’en eût-il pas tiré          avec son talent dispos, sa facilité d’excursion et son abondance d’aperçus ? Ses papiers          nous révèlent l’étendue de ses plans ; les titres seuls en sont ingénieux, et attestent          l’invention critique : il avait préparé un article sur <title>les Femmes de la Comédie            latine</title>, particulièrement sur celles de Térence, et un autre intitulé <title>la            Tristesse de Lucrèce</title>. Ce dernier projet nous touche surtout, en ce que notre ami          s’y montre à nous comme ayant sondé plus avant qu’il ne lui semblait habituel les dégoûts          amers de la vie et le problème de la mort. Il voyait dans le poète romain, non pas un          aride représentant de l’épicuréisme, mais une victime superbe de l’anxiété :            <quote>« Fièvre du génie, disait-il, désordonnée, mais géométrique ; ne vous y fiez            pas : sous ces lignes sévères, il y a du trouble. »</quote> Il disait encore :            <quote>« C’est le dernier cri de la poésie du passé. A la veille du Calvaire, elle            prophétise le oui par le non ; elle prouve le trouble, l’attente, le désir d’une            solution. C’est un Colomb qui se noie avant d’arriver, ou plutôt qui s’en retourne.            — Ajax en révolte s’écriait : Je me sauverai malgré les Dieux ; et Lucrèce : Je            m’abîmerai à l’insu des Dieux. »</quote> Il s’attachait, dans la lecture du livre, à          dessiner l’âme du poète, à ressaisir les plaintes émues que le philosophe mettait dans la          bouche des adversaires, et qui trahissaient peut-être ses sentiments propres ; il relevait          avec soin les affections et les expressions modernes, cet ennui qui revient souvent, ce            <hi rend="i">veternus</hi>, qui sera plus tard l’<hi rend="i">acedia</hi> des solitaires          chrétiens, le même qui engendrera, à certain jour, l’<hi rend="i">être invisible</hi>          après lequel courra Hamlet, et qui deviendra enfin la <hi rend="i">mélancolie</hi> de          René. Ce suicide final qu’on raconte de Lucrèce ne lui semblait peut-être qu’un retour          d’accès d’un mal ancien : <quote>« L’air d’autorité, écrivait-il, ne suffit pas à déguiser            ses terreurs ; voyez, il s’en revient pâle comme Dante ; l’armure déguise mal l’émotion            du guerrier. »</quote> Il croyait discerner, sous cet athéisme dogmatique, comme sous la          foi de Pascal, le démon de la <hi rend="i">peur</hi>. Je n’oserais affirmer que toutes ces          vues soient parfaitement exactes et conformes à la réalité : en général, on est tenté de          s’exagérer les angoisses des philosophes qui se passent des croyances que nous avons ; on          les plaint souvent bien plus qu’ils ne sont malheureux. Quiconque a traversé, dans son          existence intellectuelle, l’une de ces phases d’incrédulité stoïque et d’épicuréisme          élevé, sait à quoi s’en tenir sur ces monstres que de loin on s’en figure. Si Lucrèce nous          rend avec une saveur amère les angoisses des mortels, nul aussi n’a peint plus fermement          et plus fièrement que lui la majesté sacrée de la nature, le calme et la sérénité du          sage ; à ce titre auguste, le pieux Virgile lui-même, en un passage célèbre, le proclame          heureux : <quote><hi rend="i">Félix qui potuit rerum</hi></quote>, etc… Quoi qu’il en soit          cependant de l’énigme que le poëte nous propose, et si tant est qu’il y ait vraiment          énigme dans son œuvre, c’était aux expressions de trouble et de douleur que s’attachait          surtout notre ami ; le livre III, où il est traité à fond de l’âme humaine et de la mort,          avait attiré particulièrement son attention ; dans son exemplaire, chaque trait saillant          des admirables peintures de la fin est surchargé de coups de crayon et de notes          marginales, et il s’arrêtait avec réflexion sur cette dernière et fatale pensée, comme          devant l’inévitable perspective : « Que nous ayons vécu peu de jours, ou que nous ayons          poussé au-delà d’un siècle, une fois morts, nous n’en sommes pas moins morts pour une          éternité ; et celui-là ne sera pas couché moins longtemps désormais, qui a terminé sa vie          aujourd’hui même, et celui qui est tombé depuis bien des mois et bien des ans :</p><quote><l>Mors aeterna tamen nihilominus illa manebit ;</l><l>Nec minus ille diu jam non erit, ex hodierno</l><l>Lumine qui finem vitaï fecit, et ille</l><l>Mensibus atque annis qui multis occidit ante. »</l></quote><p>Notre ami était donc en train d’attacher ses travaux à des sujets et à des noms déjà          éprouvés, et les moins périssables de tous sur cette terre fragile ; il voguait à plein          courant dans la vie de l’intelligence ; des pensées plus douces de cœur et d’avenir s’y          ajoutaient tout bas, lorsque tout d’un coup il fut saisi d’une indisposition violente,          sans siège local bien déterminé, et c’est alors, durant une fièvre orageuse, qu’en deux          jours, sans que la science et l’amitié consternées pussent se rendre compte ni avoir          prévu, sans aucune cause appréciable suffisante, la vie subitement lui fit faute ; et le          vendredi 19 septembre 1845, vers six heures du soir, il était mort quand il ne semblait          qu’endormi.</p><p>« Il est mort, s’écriait Pline en pleurant un de ses jeunes amis<note place="bottom" resp="author">Lettre XI du livre V.</note>, et ce qui n’est pas seulement triste, mais          lamentable, il est mort loin d’un frère bien-aimé, loin d’une mère, loin des siens… procul          a paire amantissimo, procul a matre… Que n’eût-il pas atteint, si ses qualités heureuses          eussent achevé de mûrir ! De quel amour ne brûlait-il pas pour les lettres ! que          n’avait-il pas lu ! combien n’a-t-il pas écrit ! Quo Me studiorum amore flagrabat !          quantum legit ! quantum etiam scripsit ! Toutes ces paroles ne sont que rigoureusement          justes appliquées à Charles Labitte, et celles-ci le sont encore<note place="bottom" resp="author">Lettre XXIII du livre VIII.</note>, que je détourne à peine :            <quote>« Fidèle à la tradition, reconnaissant des aînés et même des maîtres (pour mieux            le devenir à son tour), qu’il ressemblait peu à nos autres jeunes gens ! Ceux-ci savent            tout du premier jour, ils ne reconnaissent personne, ils sont à eux-mêmes leur propre            autorité : statim sapiunt, statim sciunt omnia, … ipsi sibi exempla sunt ; tel n’était            point Avitus… »</quote> Nous pourrions continuer ainsi avec les paroles du plus          ingénieux des anciens bien mieux qu’avec les nôtres, montrer cette ambition honorable que          poursuivait notre ami, non point l’édilit comme Julius Avitus, mais la pure gloire          littéraire qu’il avait tout fait pour mériter, et dont il était sur le point d’être          investi… et honor quem meruit tantum. Pourtant nous nous garderions d’ajouter que tous ces          fruits de tant d’espérance s’en sont allés avec lui, quae nunc omnia cum ipso si ne fructu          posteritatis aruerunt. Non, tout de lui ne périra point ; quelques-uns de ses écrits          laisseront trace et marqueront son passage. Oh ! que du moins les Lettres qu’il a tant          aimées le sauvent ! Et tâchons nous-mêmes, nous qui l’avons si bien connu, de les cultiver          assez pour mériter d’arriver jusqu’au rivage, et pour y déposer en lieu sûr ce que nous          portons de plus cher avec nous, la mémoire de l’ami mort dans la traversée et enseveli à          bord du navire !</p><dateline><docDate when="1846-05-01">1<hi rend="sup">er</hi> mai 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

