<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de Rancé abbé et réformateur de la Trappe recueillies et publiées par M. Gonod, bibliothécaire de la ville de Clermont-Ferrand.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-09-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-09-29"><head>Lettres de Rancé abbé et réformateur de la Trappe recueillies et publiées par M.          Gonod, bibliothécaire de la ville de Clermont-Ferrand.</head><p>Est-ce pour faire amende honorable, pour faire pénitence d’avoir publié les charmants          Mémoires inédits de Fléchier sur les Grands-Jours, que le même savant éditeur nous donne          aujourd’hui les Lettres de Rancé ? Le fait est que ces agréables Mémoires, dont nous avons          rendu compte dans ce journal en nous y complaisant<note place="bottom" resp="author">Dans            le <title>Journal des Débuts</title>. Voir aussi au tome III, page 239, des              <title>Portraits contemporains et divers</title>.</note>, qui ont été lus ici de          chacun avec tant d’intérêt et qui ont singulièrement rajeuni et, pour tout dire, ravivé la          renommée sommeillante d’un grave prélat, ont causé dans le pays d’Auvergne un véritable          scandale. On a essayé de nier leur authenticité, comme si de tels récits s’inventaient à          plaisir, et comme si une langue aussi exquise et aussi polie se retrouvait ou se          fabriquait à volonté après le moment unique où elle a pu naître. Puis on s’est rejeté sur          le tort qu’une semblable publication faisait à la mémoire de Fléchier, et on s’est porté          pour vengeur de sa gloire officielle, comme si, après tout à l’heure deux siècles, il y          avait une meilleure recommandation auprès d’une postérité blasée que de parvenir à          l’intéresser encore, à l’instruire avec agrément et à faire preuve auprès d’elle des          diverses sortes de qualités qui brillent dans cet écrit familier, esprit d’observation,          grâce, ironie et finesse. Enfin on a fait jouer les grosses batteries, et on a crié bien          haut à l’<hi rend="i">immoralité</hi> et à l’<hi rend="i">irréligion</hi>.</p><p>Le clergé et la noblesse d’Auvergne se sont mis à guerroyer contre le livre, la noblesse          surtout ; car on se rappelle qu’elle ne fait pas une très-belle figure dans les          Grands-Jours. De loyaux militaires, d’anciens officiers de cavalerie se sont piqués          d’honneur ; ils sont venus, plume en main, discuter le plus ou moins de convenance des          historiettes racontées par le jeune abbé dans la société de Mme de Caumartin et s’inscrire          en faux contre ses plus insinuantes malices. Ce serait à n’y pas croire, si nous n’avions          sous les yeux une brochure par laquelle M. Gonod a jugé à propos de répondre à ces          pauvretés qui ont fait orage dans le pays ; nous ne savions pas que l’Auvergne fût si loin          de Paris encore. Ce qu’il y a de plus fâcheux, c’est qu’on nous assure que l’éditeur, pour          couper court à ces criailleries de chaque matin, a pris le parti de retirer le plus          d’exemplaires qu’il a pu de la circulation. L’ensemble de cette petite tracasserie est un          trait de mœurs locales au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous savions bien          que le succès des <title>Mémoires de Fléchier</title> avait été grand ; nous ne nous          doutions pas qu’il eût été tellement à point et de circonstance.</p><p>Tant il y a que M. Gonod nous procure aujourd’hui une lecture tout à fait irréprochable          et sévère, en nous donnant les <title>Lettres de Rancé</title>. L’ouvrage de M. de          Chateaubriand a ramené la curiosité publique sur ce grand et saint personnage ; la          publication de M. Gonod achèvera de la satisfaire. Qu’on ne s’attende ici à rien de          brillant, à rien de flatteur ni même d’agréable, à rien de ce que le talent, ce grand          enchanteur, va évoquer à distance et deviner ou créer plutôt que de s’en passer. On a dans          ces lettres le véritable Rancé tout pur, parlant en personne, simplement, gravement, avec          une tristesse monotone, ou avec une joie sans sourire qui ressemble à la tristesse          elle-même et qui ne se déride jamais. On sent, en lisant ces paroles unies et en          s’approchant de près du personnage, combien il y avait peu, dans la religion toute réelle          et pratique de ce temps-là, de cette poésie que nous y avons mise après coup pour          accommoder l’idée à notre goût d’aujourd’hui et pour nous reprendre à la croyance par          l’imagination. Il y avait, même du temps de Rancé, de ces gens du monde curieux et assez          zélés qui allaient volontiers passer vingt-quatre heures à la Trappe et qui s’en faisaient          une partie de dévotion. On serait très-aisément disposé ainsi de nos jours ; on irait          faire volontiers un pèlerinage dont on parlerait longtemps ensuite, et dont on raconterait          au public les moindres circonstances et les <hi rend="i">impressions</hi> ; mais il y a          dans l’idée de durée attachée à une telle vie quelque chose qui effraie, qui glace et qui          rebute ; or ce quelque chose, on le ressent inévitablement à chaque page des lettres du          réformateur de la Trappe. Rien de moins poétique, je vous assure, rien de moins littéraire          dans le sens moderne du mot, et j’ajouterai presque comme une conséquence immédiate, rien          de plus véritablement humble et de plus sincère.</p><p>Les lettres recueillies par M. Gonod sont de différentes dates et adressées à plusieurs          personnes ; sauf un très-petit nombre, elles se divisent naturellement en trois parts : 1°          celles à l’abbé Favier, l’ancien précepteur de Rancé ; 2° celles à l’abbé Nicaise, de          Dijon, l’un des correspondants les plus actifs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle, et qui tenait assez lieu à Rancé de gazette et de <title>Journal des            Savants</title> ; 3° celles à la duchesse de Guise, fille de Gaston d’Orléans et l’une          des âmes du dehors qui s’étaient rangées sous la direction de l’austère abbé.</p><p>Quoique les lettres adressées à l’abbé Favier soient, au moins au début, d’une date          très-antérieure à la conversion et à la réforme de Rancé, on y chercherait vainement          quelque trace de ses dissipations mondaines et de ses brillantes erreurs. Le jeune abbé se          contentait, en ces années fougueuses, d’obéir à ses passions, sans en faire parade par          lettres : ce sont d’ailleurs de ces choses qu’on n’a guère coutume d’aller raconter à son          ancien précepteur. Celui-ci avait laissé le jeune abbé en train de fortes études et de          thèses théologiques ; il se le figurait toujours sous cet aspect : <quote>« Vous avez trop            bonne opinion de ma vocation à l’état ecclésiastique, lui écrivait Rancé : pourvu            qu’elle ait été agréable à Dieu, c’est tout ce que je désire… »</quote> On a beau relire          et presser les lettres de cette date, on y trouve de bons et respectueux sentiments pour          son ancien précepteur, un vrai ton de modestie quand il parle de lui-même et de ses débuts          dans l’école ou dans la chaire, de la gravité, de la convenance, mais pas le plus petit          bout d’oreille de l’amant de Mme de Montbazon.</p><p>Après la mort de cette dame et pendant les premiers temps de la retraite que fit Rancé à          sa terre de Veretz, il se développe un peu plus et laisse entrevoir à son digne précepteur          quelque chose de l’état de son âme : « Les marques de votre souvenir m’étant infiniment          chères, lui écrit-il à la date du 17 juillet 1658, j’ai lu vos deux lettres avec tous les          sentiments que je devois, quoique je me sois vu si éloigné de ce que vous imaginez que je          suis, qu’assurément j’y ai trouvé beaucoup de confusion. Je vous supplie de ne me la pas          donner si entière une autre fois, et de croire que, hors une volonté fort foible de          m’attacher aux choses de mon devoir plutôt qu’à celles qui n’en sont pas, il n’y a rien en          moi qui ne soit tout à fait misérable et qui ne soit digne de votre compassion bien plus          que de votre estime. » C’est en ces termes voilés, mais significatifs pour nous, plus          significatifs peut-être qu’ils ne l’étaient pour le bon abbé Favier, que Rancé donne les          premiers signes de son repentir. Ce repentir de sa part est d’autant plus sérieux et plus          sûr qu’il ne vient pas s’étaler en vives images, et qu’il ne se plaît point à repasser          avec détail sur les traces des faiblesses d’hier. En général, Rancé coupe court aux          paroles ; il va au fait, et le fait pour lui, c’est l’<hi rend="i">éternité</hi> à          laquelle il rapporte toutes choses. Cela rend les lettres qu’on écrit plus simples, mais          ne contribue pas à les rendre variées. L’éternité est un grand fond sombre qui supprime          sur les premiers plans toutes les figures.</p><p>Le temps de sa retraite à Veretz se marque par quelques traits plus adoucis et par          quelques expressions de contentement, si ce mot est applicable à une nature comme celle de          Rancé : <quote>« Je vis chez moi assez seul. Je ne suis vu que de très-peu de gens, et            toute mon application est pour mes livres et pour ce que j’imagine qui est de ma            profession. J’y trouve assez de goût pour croire que je ne m’ennuierai point de la vie            que je fais… »</quote> Mais, après cette sorte d’étape et ce premier temps de repos,          Rancé se relève et se met en marche pour une pénitence infatigable et presque impitoyable,          à l’envisager humainement : <quote>« Je vous assure, Monsieur, écrit-il à l’abbé Favier            (24 janvier 1670), que depuis que l’on veut être entièrement à Dieu et dans la            séparation des hommes, la vie n’est plus bonne que pour être détruite ; et nous ne            devons nous considérer que tanquam oves occisionis. »</quote> A côté de ces austères et          presque sanglantes paroles, on ne peut qu’être d’autant plus sensible aux témoignages          constants de cette affection toujours grave, toujours réservée, mais de plus en plus          profonde avec les années, qu’il accorde au digne vieillard, son ancien maître ; les jours          où, au lieu de lui dire <hi rend="i">Monsieur</hi>, il s’échappe jusqu’au <hi rend="i">très-cher Monsieur</hi>, ce sont les jours d’effusion et d’attendrissement.</p><p>Une pensée historique ressort avec évidence de la lecture de ces lettres de Rancé et          jusque du sein de la réforme qu’il tente avec une énergie si héroïque : c’est que le temps          des moines est fini, que le monde n’en veut plus, ne les comprend ni ne les comporte plus.          Cela est vrai de l’aveu de Rancé lui-même, et il nous l’exprime à sa manière, quand il dit          (lettre du 3 octobre 1675) : <quote>« Puisque vous voulez savoir des nouvelles de notre            affaire, je vous dirai, quelque juste qu’elle fût, qu’elle a été jugée entièrement            contre nous ; et, pour vous parler franchement, ma pensée est que l’Ordre de Cîteaux est            rejeté de Dieu ; qu’étant arrivé au comble de l’iniquité, il n’étoit pas digne du bien            que nous prétendions y faire, et que nous-mêmes, qui voulions en procurer le            rétablissement, ne méritions pas que Dieu protégeât nos desseins ni qu’il les fît            réussir. »</quote> Il revient en plusieurs endroits sur cette idée désespérée ; son          jugement sur son Ordre est décisif : <q><hi rend="i">les ruines mêmes</hi></q>,          s’écrie-t-il, <q><hi rend="i">en sont irréparables</hi></q>.</p><p>Et que ne dirait-il pas des autres Ordres s’il se permettait également d’en juger ? Il          avait résigné à l’abbé Favier son abbaye de Saint-Symphorien-lez-Beauvais, dont ce dernier          ne savait trop que faire. Le peu de religieux qui y restaient vivaient avec scandale :<q>            « D’y en mettre de réformés, lui écrivait Rancé, cela n’est plus possible ; les réformes            sont tellement décriées, et en partie par la mauvaise conduite des religieux, qu’on ne            veut plus souffrir qu’on les introduise dans les lieux où il n’y en a point. Ce sont nos            péchés qui en sont cause. »</q> (Lettre du 14 septembre 1689). — Ainsi le grand siècle,          ce siècle de Louis XIV que nous nous figurons de loin comme fervent, était à bout des          moines, et cela de l’aveu du plus saint et du plus pur des réformateurs monastiques du          temps. La différence profonde qui, dans le sentiment de Rancé et d’après l’institution          rigoureuse de l’Église, devait distinguer les moines proprement dits d’avec le corps du          clergé séculier, s’effaçait de plus en plus dans les esprits et n’était plus parfaitement          comprise, même des estimables Sainte-Marthe, même des vénérables Mabillon. Aussi on          s’aperçoit, dans tout le cours de cette correspondance, à quel point Rancé fit <hi rend="i">scandale de sainteté</hi> à son époque.</p><p><quote>« Nous vivons, écrivait-il encore (à l’abbé Nicaise), nous vivons dans des <hi rend="i">siècles plus prudents et plus sages</hi>, je dis de la sagesse du monde, et            non pas de celle de Jésus-Christ. »</quote> Depuis tantôt deux siècles que cette          prudence et cette sagesse tout humaines n’ont fait que croître, l’anachronisme du saint          réformateur n’est pas devenu moins criant. C’est une réflexion qui ne se peut étouffer en          le lisant, et qui en entraîne à sa suite beaucoup d’autres.</p><p>Les lettres de Rancé à l’abbé Nicaise, sans avoir un intérêt de lecture bien vif, en ont          un très-réel pour l’histoire littéraire du temps. Cet abbé Nicaise, que Rancé avait connu          durant son voyage de Rome, était, comme on sait, le plus infatigable écriveur de lettres,          le nouvelliste par excellence et l’entremetteur officieux entre les savants de tous les          pays ; c’était un Brossette avec beaucoup plus d’esprit et de variété ; il ne résistait          pas à l’idée de connaître un homme célèbre et d’entretenir commerce avec lui. Une fois en          relation suivie avec M. de la Trappe, il ne lâcha plus prise, et force fut bien au          solitaire de continuer une correspondance où la curiosité faisait violence à la charité.          Au reste, si l’abbé Nicaise attira plus d’une affaire à son grave et sombre correspondant          par les indiscrétions qu’il commit, il lui rendait en revanche mille bons offices, et,          pour peu que Rancé eût voulu informer le monde de ses sentiments véritables sur tel ou tel          point en litige, il n’aurait eu qu’à s’en rapporter à lui. Ayant fait un voyage à la          Trappe dans le printemps de 1687, l’abbé Nicaise n’eut rien de plus pressé que d’en          dresser une Relation pour la donner au public. Dès que Rancé fut informé de son dessein,          il lui écrivit pour le prier de <hi rend="i">passer la brosse</hi> sur tout ce qui le          concernait ; cette lettre du 17 juillet est d’une humiliation de ton, d’un abaissement          d’images qui sent plus l’habitué du cloître que l’homme de goût : non content de s’y          comparer à un animal (<quote><hi rend="i">sicut jumentum factus sum</hi></quote>), Rancé          trouve que c’est encore un trop beau rôle pour lui dans le paysage, et il descend          l’échelle en ne voulant s’arrêter absolument qu’à l’insecte et à l’araignée. Si les          esprits malins croyaient remarquer quelque contradiction entre cette première lettre et          celle de septembre suivant, dans laquelle on donne à l’abbé Nicaise quelques notes et          renseignements à l’avantage de la Trappe, il est bon de savoir (ce que M. Gonod a          remarqué) que la fin de cette lettre n’est pas de Rancé, mais de son secrétaire, M.          Maine ; et si on recourt en effet à la Relation imprimée de l’abbé Nicaise, on y trouvera          aux dernières pages les renseignements mêmes de cette lettre mis en œuvre et rapportés à          M. Maine, ce qui prouve que ce passage un peu glorieux de la correspondance est bien de          lui. Au reste, quelque temps après, Rancé pris pour juge reçut la Relation manuscrite de          son ami ; il la lut sans dégoût, et il lui en écrivit agréablement et assez au long, non          sans y insinuer quelques conseils qui ont probablement été suivis : <quote>« J’ai lu avec            plaisir, disait-il, les marques de votre estime et de votre amitié ; vous m’y faites, à            la vérité, jouer un personnage que je ne mérite point, et on auroit peine à m’y            reconnoître. Cependant, comme il est difficile de se voir peint en beau sans en prendre            quelque complaisance, j’appréhende avec raison que je n’y en aie pris plus qu’il            n’appartient à un mort, et que vous n’ayez en cela donné une nouvelle vie à mon orgueil            et à ma vanité, et je vous en dis ma coulpe. »</quote> Voilà qui est de l’homme d’esprit          resté tel sous le froc, de celui dont Nicole disait qu’il avait un <hi rend="i">style de            qualité</hi>. Le reste de la lettre appelle pourtant sur les lèvres un sourire          involontaire, lorsqu’on voit Rancé entrer assez avant dans le détail de ce que l’abbé          Nicaise <hi rend="i">aurait pu</hi> dire. C’est toujours un rôle délicat de donner des          conseils sur un ouvrage dans lequel on se trouve loué, soit que, comme M. de La          Rochefoucauld, on revoie d’avance l’article que Mme de Sablé écrivait pour le            <title>Journal des Savants</title> sur le livre des <title>Maximes</title>, soit qu’ici,          comme Rancé, on soit simplement consulté par l’auteur sur la <title>Relation d’un voyage à            la Trappe</title>, et qu’on lui suggère quelque idée de ce dont il serait plus à propos          de parler : <quote>« Comme, par exemple, du nouvel air que vous respirâtes en arrivant            dans la terre où habitent des gens qui font précisément et uniquement dans le monde ce            qu’ils sont obligés d’y faire, etc., etc. ; faire un petit éloge de la solitude et des            solitaires, autant que le peu de moments que vous les avez vus vous ont permis de les            connoître, etc., etc. »</quote></p><p>Hâtons-nous de corriger ce que notre remarque semblerait avoir d’un peu railleur et          enjoué, en déclarant qu’à part ce passage, rien dans cette correspondance n’accuse le          moindre vestige subsistant d’amour-propre mondain ni de vanité. Rancé s’y montre aussi          mort que possible à tous les mouvements et à tous les bruits du dehors, et aux disputes          même où il est en jeu. C’est bien là véritablement celui qui a le droit de se rendre avec          sincérité ce témoignage : <quote>« Ce que je puis vous dire, Monsieur, c’est qu’il y a            longtemps que les hommes parlent de moi comme il leur plaît ; cependant ils ne sont pas            venus à bout de changer la couleur d’un seul de mes cheveux. »</quote> L’abbé Nicaise,          toujours aux aguets et le nez au vent, met bien des fois la patience du saint à l’épreuve          et agace en quelque sorte sa curiosité. La plupart des nouvelles qu’il commente, ou des          ouvrages qu’il préconise (voulant toujours savoir le jugement qu’on en porte), n’arrivent          point jusqu’à la Trappe ; Rancé se tue à le lui dire avec douceur, avec tranquillité :            <quote>« Nous n’avons vu ni même ouï parler d’aucun des livres dont vous m’écrivez. La            république des lettres ne s’étend point dans des lieux où elle sait qu’elle n’a que des            ennemis, occupés sans cesse à désapprendre ou à oublier ce que la curiosité leur avoit            fait rechercher, pour renfermer toute leur application et leur étude dans le seul livre            de Jésus-Christ. »</quote> Chaque fois que l’incorrigible Nicaise recommence, Rancé          réitère cette profession d’oubli : <quote>« Tous les livres dont vous me parlez ne            viennent point jusqu’à nous, parce qu’on les regarde comme perdus et comme jetés dans un            puits d’où il ne doit rien revenir. »</quote> Le bon abbé Nicaise ne se décourage point          pourtant ; à défaut des ouvrages d’autrui, il enverra les siens propres, et il espère          apprendre du moins ce qu’on en pense. Passe encore quand l’abbé archéologue soumet au          saint homme l’<q><hi rend="i">explication d’un ancien tombeau</hi></q> et des symboles ou          inscriptions qui le recouvrent ; cela donne sujet du moins à son austère ami de moraliser          en ces hautes paroles : <quote>« Les hommes, lui écrit Rancé à cette occasion, sont à            plaindre en bien des choses, mais particulièrement dans la vanité de leurs tombeaux.            Quel rapport entre ces enrichissements, cette sculpture si achevée, et cette cendre,            cette poussière à laquelle tous ces ornements, quelque précieux qu’ils puissent être, ne            donnent ni rehaussement ni valeur ? Ces paroles du plus excellent de tous les livres            après l’Écriture sainte me reviennent, et je ne puis m’empêcher de vous les dire : <hi rend="i">Disce humiliari, pulvis atque cinis</hi>. Voilà, Monsieur, la pensée la plus            naturelle et la plus utile que puisse nous donner la vue du plus superbe de tous les            tombeaux. »</quote> Sur quoi l’abbé Nicaise, en vrai littérateur qu’il est, s’empare des          paroles mêmes de Rancé pour en faire un nouvel enrichissement à son tombeau et à sa          dissertation ; il n’a garde de laisser tomber de si magnifiques pensées sans en profiter          comme auteur, sinon comme homme. C’est ainsi que Balzac, si l’on s’en souvient, profitait          des paroles de Saint-Cyran. Mais il y a mieux : le même Nicaise ne s’avise-t-il pas, un          autre jour, de composer une <title>Dissertation sur les Sirènes, ou Discours sur leur            forme et figure</title>, et d’envoyer son écrit tout droit à la Trappe ? Oh ! pour le          coup, Rancé ne put s’empêcher de sourire, et on surprend ce mouvement de physionomie, chez          lui si rare, à travers les simples lignes de sa réponse : <quote>« J’ai jeté les yeux sur            votre ouvrage des Sirènes, mais je vous avoue que je n’ai osé entrer avant dans la            matière. Toutes les espèces fabuleuses se sont réveillées, et j’ai reconnu que je            n’étois pas encore autant mort que je le devrois être. C’est une pensée qui a été suivie            de beaucoup de réflexions ; voilà comme quoi on profite de tout. »</quote></p><p>Les lettres à l’abbé Nicaise, à part ces éclairs passagers, sont d’ailleurs remplies de          pensées graves, élevées, fondamentales, de fréquents rappels à <q><hi rend="i">ce moment              qui doit décider pour jamais de nos aventures</hi></q>. Il y a un endroit qui m’a paru          un charmant exemple de ce qu’on peut appeler <q><hi rend="i">l’euphémisme            chrétien</hi></q> : il s’agit de la mort, comme toujours ; mais Rancé évite d’en          prononcer le nom, tout en y voulant tourner et comme apprivoiser l’esprit un peu faible de          son ami, qui est vieux et, de plus, malade en ce moment. Après lui avoir donc proposé les          choses d’en haut comme les seules qui méritent d’être désirées, il ajoute : <quote>« C’est            un sentiment dont vous devez être rempli dans tous les temps, mais particulièrement            quand nous sommes plus près de ressentir le bonheur qu’il y a de les avoir            aimées. »</quote> Est-il une manière plus douce et plus insinuante de dire : <hi rend="i">à mesure que nous sommes plus près de la mort</hi> ? Les anciens disaient,          quand ils voulaient faire allusion à cet instant : <quote><hi rend="i">Si quid minus              feliciter contigerit</hi></quote>. Aux seuls chrétiens comme Rancé il appartient de          renchérir avec vérité sur cette délicatesse d’expression, et de dire, pour rendre en plein          la même chose : <hi rend="i">S</hi><q><hi rend="i">i quid felicius contigerit</hi></q>.          C’est qu’en effet, à ne considérer que ce passage fatal, la perspective entière est          retournée. Horace dit de la mort : <q><hi rend="i">In aeternum exilium</hi></q>, partir          pour l’éternel exil ; et le chrétien dit : S’en retourner <q><hi rend="i">dans la patrie              éternelle</hi>.</q> Toute la différence des points de vue est là<note place="bottom" resp="author">Ce passage, lu dans le <title>Journal des Débats</title> par Mme            Swetchine, a passé depuis dans <title>ses Pensées</title> et a été imprimé sous son nom.            Erreur bien flatteuse pour nous ! (<title>Voir Madame Swetchine, sa Vie et ses OEuvres,              tome II</title>, page 207.)</note>.</p><p>Quoi qu’à la simple lecture ces lettres de Rancé, si on n’y prend pas garde, semblent          uniformes, et toutes assez semblables entre elles, on en extrairait quantité de belles et          grandes pensées ; j’en ai déjà donné plus d’une et je les ai détachées ainsi à dessein,          car, comme elles sont dans un fond sombre, il est presque nécessaire de les offrir à part          pour les faire remarquer. Quelle plus haute pensée, par exemple, que celle-ci, qui          pourrait servir comme d’épigraphe et de devise à la vie du grand réformateur : <quote>« Il            faut faire de ces œuvres et de ces actions qui subsistent indépendamment des passions            différentes des hommes ! »</quote>— Et quelle délicatesse encore dans cet autre mot qui          décèle une tendresse d’âme subsistante sous la dure écorce : <quote>« Ce seroit une chose            bien douce d’être tellement dans l’oubli, que l’on ne vécût plus que dans la mémoire de            ses amis ! »</quote> Remarquez que cet oubli profond de la part du monde, joint au          souvenir fidèle de la part des amis, est la conciliation parfaite qu’embrasse le vœu du          solitaire. L’amitié trouve moins son compte dans ce vers ancien si souvent cité :</p><quote><l>Oblitusque meorum, obliviscendus et illis,</l></quote><p>vers où il ne faudrait pas voir d’ailleurs la pensée d’Horace, mais une boutade d’un          moment.</p><p>Les lettres à la duchesse de Guise sont toutes d’édification, nobles, assez développées,          sobres pourtant. Ce dernier caractère se retrouve partout dans la correspondance de          Rancé ; même lorsqu’il prend la plume, je l’ai dit, il va sans cesse au but, il coupe          court aux phrases. Parlant de la mort de M. de Nocé, pénitent de qualité et l’un des          ermites voisins de la Trappe, il écrit à Mme de Guise, qui le questionnait : « I<q>l n’y a            point, Madame, de circonstances brillantes dans la mort du solitaire. Son passage a été            paisible et tranquille… D’agonie, il n’en eut point, et on s’aperçut seulement qu’il            cessoit de vivre parce qu’il ne respiroit plus. Dieu ne voulut pas qu’il dît rien de            remarquable, parce que cela abrège les Relations. »</q><q><hi rend="i">Abréger</hi>, <hi rend="i">abréger</hi></q> les choses qui passent, c’est          là le sentiment permanent de Rancé ; il n’aperçoit aucune branche inutile sans y porter à          l’instant la serpe ou la cognée.</p><p>Cela même nous avertit de ne pas trop prolonger en parlant de lui ; il y aurait beaucoup          à dire encore sur sa polémique avec Mabillon, dont on peut suivre ici toutes les phases,          sur ses relations si constantes et si unies avec Bossuet ; mais c’est assez indiquer          l’intérêt sérieux de cette publication. Nous aurions voulu que les notes fussent plus          fréquentes et plus courantes au bas des pages. Quand on a du goût comme M. Gonod, on se          méfie de son érudition et on craint de trop dire. Il en est résulté qu’il n’a pas toujours          dit assez ; le lecteur a besoin d’être guidé à chaque pas plus qu’on n’imagine. Il est une          foule d’allusions qui fuient et qu’on aurait pu atteindre par d’habiles conjectures. À          certains endroits, sous des désignations un peu vagues, il me semblait entrevoir de loin          Leibniz (pag. 105, 108, 113), à d’autres Bayle (pag. 152) ; M. Gonod aurait peut-être eu          moyen d’éclaircir et de fixer ces aperçus lointains. Nous nous permettons de les lui          recommander, si le recueil en vient à une seconde édition.</p><p>Indépendamment de l’histoire littéraire, celle de la langue n’est pas sans avoir à          profiter ou du moins à glaner dans les Lettres de Rancé. Le style, en sa mâle nudité,          offre des singularités intéressantes, des expressions qui sentent leur propriété première,          des locutions françaises, mais vieillies et toutes voisines du latin. Ainsi, quand Rancé          nous dit que le Père Mabillon a fait un petit traité <q><hi rend="i">très-recherché</hi>            et <hi rend="i">très-exact</hi></q>, ce mot <q><hi rend="i">recherché</hi></q> est pris          en bonne part, <q><hi rend="i">exquisitus</hi></q>. On aurait plus d’une remarque à faire          en ce genre. Mais que dirait Rancé de voir que nous songions au Dictionnaire de l’Académie          en le lisant ? C’est pis que n’eût fait l’abbé Nicaise<note place="bottom" resp="author">J’avais déjà parlé de Rancé à propos de sa Vie par M. de Chateaubriand (Voir au tome              I<hi rend="sup">er</hi>, page 36, des <title>Portraits contemporains</title>) ; depuis            j’ai reparlé de Rancé tout à fait à fond, au tome III de <title>Port-Royal</title>,            pages 532 et suiv.</note>.</p><dateline><docDate when="1846-09-29">29 septembre 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

