<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Prevost et les bénédictins.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1847-07-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1847-07-03"><head>L’abbé Prevost et les bénédictins<note place="bottom" resp="author">Cet article            complète à quelques égards celui que nous avons déjà donné sur l’abbé Prevost, et qui se            trouve au tome I des <title>Portraits littéraires</title>. — On est encore revenu sur            lui au tome IX des <title>Causeries du Lundi</title>.</note>.</head><p>La vie de l’abbé Prevost fut, on le sait, romanesque comme ses écrits. Entré adolescent          chez les Jésuites, il en sortit pour être soldat ; puis il y rentra comme novice, pour en          sortir encore ; il revint aux armes, il les quitta de nouveau, et parut vouloir <q><hi rend="i">faire une fin</hi></q>, en prenant l’habit de bénédictin en 1724. Malgré tant          d’aventures, il n’avait pas vingt-cinq ans, et sa jeunesse commençait à peine. Durant les          sept années qu’il passa dans la docte Congrégation de Saint-Maur, il dissimula de son          mieux, il fit effort sur lui-même ; mais la nature l’emporta, et il rompit ses liens par          une fuite éclatante en 1728. C’est à cette époque de son séjour dans l’Ordre et de sa          sortie que se rapportent quelques pièces qu’il nous a été permis de recueillir. Elles se          trouvent aux manuscrits de la Bibliothèque du Roi dans les paquets de dom Grenier (n° 5 du          15e paquet) ; elles nous ont été signalées par un investigateur instruit, M. Damiens, et          nous devons à MM. les conservateurs de la Bibliothèque l’autorisation de les publier.</p><p>Lorsque Prevost se décida à sortir de la Congrégation de Saint-Maur, il ne songeait          d’abord qu’à se retirer à Cluny, où la règle était moins austère ; il voulait simplement,          comme il va nous le dire, quitter la Congrégation pour <q><hi rend="i">passer dans le              grand Ordre</hi></q>, changer de branche au sein du même Ordre. Mais les choses          tournèrent autrement. Le bref de translation qu’il avait obtenu de Rome, et qui devait          être publié, ou, selon les termes canoniques, <q><hi rend="i">fulminé</hi></q> à Amiens,          se trouva brusquement accroché et resta sans effet. Prevost, qui n’avait pas été informé          de ce contre-temps et qui crut la chose faite, sortit, le jour convenu, de          Saint-Germain-des-Prés : <quote>« Il se rendit au jardin du Luxembourg, nous dit son              biographe<note place="bottom" resp="author">En tête des <title>Pensées</title> de              l’abbé Prevost, 1764.</note>, où on l’attendoit avec un habit ecclésiastique. La            métamorphose se fit dans ce jardin. L’habit monacal fut renvoyé à            Saint-Germain-des-Prés… Il avoit laissé dans sa cellule trois lettres pour le Père            général, le Père prieur, et un religieux de ses amis. »</quote> C’est une des deux          premières lettres qui a été conservée dans les paquets de dom Grenier, et que nous donnons          ici. Cet adieu de Prevost à son supérieur le peint au naturel et plus au complet qu’on ne          l’a vu nulle part encore ; on y sent percer, à travers les termes d’un respect fort          dégagé, un accent d’ironie et une pointe de menace qui a son piquant, et qu’on n’est pas          accoutumé de trouver sous sa plume. Mais lisons d’abord, nous raisonnerons après :</p><quote><p>« Mon Révérend Père,</p><p>« Je ferai demain ce que je devrois avoir fait il y a plusieurs années, ou plutôt ce            que je devrois ne m’être jamais mis dans la nécessité de faire ; je quitterai la            Congrégation pour passer dans le grand Ordre. De quoi m’avisois-je, il y a huit ans,            d’entrer parmi vous ? et vous, mon Révérend Père, ou vos prédécesseurs, de quoi vous            avisiez-vous de me recevoir ? Ne deviez-vous pas prévoir, et moi aussi, les peines que            nous ne manquerions pas de nous causer tôt ou tard, et les extrémités fâcheuses où elles            pourroient aboutir ? J’ai eu chez vous de justes sujets de chagrin ; la démarche que je            vais faire vous chagrinera peut-être aussi : voyons de quel côté est l’injustice.</p><p>« Il est certain, mon Révérend Père, que je me suis conduit dans la Congrégation d’une            manière irréprochable. Si j’ai des ennemis parmi vous, je ne crains pas de les prendre            eux-mêmes à témoin. Mon caractère est naturellement plein d’honneur. J’aimois un corps            auquel j’étois attaché par mes promesses ; je souhaitois d’y être aimé ; et, fait comme            je suis, j’aurois perdu la vie plutôt que de commettre quelque chose d’opposé à ces deux            sentiments. J’ai d’ailleurs les manières honnêtes et l’humeur assez douce ; je rends            volontiers service ; je hais les murmures et les détractions ; je suis porté            d’inclination au travail, et je ne crois pas vous avoir déshonoré dans les petits            emplois dont j’ai été chargé. Par quel malheur est-il donc arrivé qu’on n’a jamais cessé            de me regarder avec défiance dans la Congrégation, qu’on m’a soupçonné plus d’une fois            des trahisons les plus noires, et qu’on m’en a toujours cru capable, lors même que            l’évidence n’a pas permis qu’on m’en accusât ? J’ai des preuves à donner là-dessus qui            passeroient les bornes d’une lettre, et, pour peu que chacun veuille s’expliquer            sincèrement, l’on conviendra que telle est à mon égard la disposition de presque tous            vos religieux. J’avois espéré, mon Révérend Père, que la grâce que vous m’aviez faite de            m’appeler à Paris pourrait effacer des préventions si injustes, ou qu’elle les            empêcheroit du moins d’éclater. Cependant on m’écrit de province qu’un visiteur, se            vantant à table d’avoir contribué à m’y faire venir, en a donné pour raison que j’y            serois moins dangereux qu’autre part, et qu’il falloit d’ailleurs tirer de moi tout ce            qu’on peut du côté des sciences, puisqu’il seroit contre la prudence de me confier des            emplois. Un séculier, homme d’honneur et de distinction, m’a assuré, par un billet écrit            exprès, qu’il avoit entendu dire à peu près la même chose à Votre Révérence. Vous            conviendrez, mon Révérend Père, que cela est piquant pour un honnête homme. Tout autre            que moi se croiroit peut-être autorisé à vous marquer son ressentiment par des injures ;            mais, je vous l’ai déjà dit, ce n’est pas mon caractère. Trouvez bon seulement que            j’évite par ma retraite une persécution que je mérite si peu. Quittons-nous sans aigreur            et, sans violence. J’ai perdu chez vous, dans l’espace de huit ans, ma santé, mes yeux,            mon repos, personne ne l’ignore ; c’est être assez puni d’y avoir demeuré si longtemps.            N’ajoutez point à ces peines celles que j’aurois à souffrir si j’apprenois que vous            voulussiez vous opposer aux démarches que je fais pour m’en délivrer. Je vous déclare            que vos oppositions seroient inutiles par les sages mesures que j’ai su prendre. Je vous            respecte beaucoup, mais je ne vous crains nullement, et peut-être pourrois-je me faire            craindre si vous en usiez mal ; car autant je suis disposé à rendre justice à la            Congrégation sur ce qu’elle a de bon, autant devez-vous compter que je relèverois            vivement ses endroits faibles si vous me poussiez à bout, ou si j’apprenois seulement            que vous en eussiez le dessein. Ne me forcez point à vous donner en spectacle au public.            On pourroit faire revivre les Provinciales : il est injuste que les Jésuites en            fournissent toujours la matière, et vous jugeriez si je réussis dans ce style-là. Je            compte, mon Révérend Père, que sans en venir à ces extrémités, qui ne feroient plaisir            ni à vous ni à moi, vous voudrez bien consentir au changement de ma condition. Vous avez            reçu si respectueusement la Constitution, que je ne saurois douter que vous ne receviez            de même un bref qui vient de la même source. Faites-moi la grâce de m’écrire un mot à            Amiens, sous cette simple adresse : A M. Prevost, pour prendre à la poste ; ou, si vous            aimez mieux, prenez la peine d’adresser votre lettre à M. d’Ergny, grand pénitencier et            chanoine, mon parent, qui voudra bien me la remettre. Vous n’ignorez pas d’ailleurs le            petità et non obtentà. J’ai l’honneur d’être, avec bien du respect, mon Révérend Père,            votre très-humble et très-obéissant serviteur,</p><p>PREVOST, B. »</p><p/><p>Lundi, 18 octobre (1728).</p><p/><p>« Je ne crois pas qu’on se plaigne de la manière dont je suis sorti de Saint-Germain.            Je n’ai pas même emporté mes habits. Un honnête homme doit l’être jusque dans les            bagatelles. Vous m’avez entretenu pendant huit ans ; je vous ai bien servi : ainsi,            autant tenu, autant payé. »</p></quote><p>Prevost se croit parfaitement en règle par l’effet du bref qui le concerne et qu’il          suppose déjà publié par l’évêque d’Amiens ; aussi il plaisante et pousse la raillerie          jusqu’à l’offensive. Il rappelle aux supérieurs de la Congrégation leur faiblesse dans          l’affaire de la Constitution Unigenitus : <quote>« Vous avez reçu si respectueusement la            Constitution, que je ne saurois douter que vous ne receviez de même un bref qui vient de            la même source. »</quote> Il ne craint pas de montrer le bout de l’escopette, de laisser          entrevoir au besoin, si on l’y force, toute une série de <title>Provinciales</title>          nouvelles, déjà en embuscade, et prêtes à faire feu sur les rangs de la Congrégation :            <quote>« Il est injuste, dit-il, que les Jésuites en fournissent toujours la            matière. »</quote> Prevost a du faible pour les Jésuites, quoiqu’il les ait deux fois          quittés. Dans une autre lettre qu’on va lire, on verra qu’il a pratiqué l’une de leurs          maximes, et que s’il a prononcé à haute voix la formule de ses vœux comme bénédictin, il          se vante d’y avoir ajouté tout bas les <hi rend="i">restrictions intérieures</hi> qui          devaient un jour l’autoriser à les rompre. En comprenant d’ailleurs que Prevost, de          l’humeur dont on le connaît, a dû avoir inévitablement à se plaindre des préventions et          des tracasseries monacales, on ne saurait juger que ces préventions aient été tout à fait          sans motif et sans fondement : il se chargeait lui-même de les justifier par l’issue. On          l’avait soupçonné d’être dangereux ; mais ne prouvait-il pas lui-même qu’il pouvait          aisément le devenir ? Sans prétendre peser les torts, on sent qu’il y avait entre la vie          monastique et lui de ces incompatibilités d’humeur qui devaient s’accumuler à la longue et          finir par un éclatant divorce.</p><p>Cette lettre de Prevost était encore signée <q><hi rend="i">Prevost, B</hi></q>. Il se          croyait toujours <q><hi rend="i">bénédictin</hi>.</q> Lorsqu’il apprit que son plan avait          manqué et qu’il se trouvait dans la situation d’un fugitif que personne ne protégeait, il          songea à sa sûreté personnelle très-compromise. Il n’avait voulu que changer de branche,          mais, la dernière branche lui faisant défaut, il prit son grand vol, et, comme on dit, la          clef des champs. Réfugié en Hollande, il s’y mit à vivre des faciles productions d’une          plume qui était déjà toute taillée. C’est de là que, trois ans après, il écrivait la          lettre suivante à l’un de ses anciens amis de la Congrégation de Saint-Maur, dom de La          Rue, savant éditeur d’Origène. Dans cette lettre tout amicale, le côté affectueux, aimable          et obligeant de l’abbé Prevost se développe avec grâce. On rentre ici dans les tons qui          lui sont habituels, et dont il n’était précédemment sorti que par nécessité.</p><quote><p>« Mon Révérend Père,</p><p>Comme mon changement ne regarde que l’enveloppe et qu’il n’y en a aucun dans mes            sentiments ni dans le fond de mon caractère, je conserve toujours chèrement la mémoire            de mes anciens amis, et je suis en Hollande le même qu’à Paris à l’égard de tous ceux à            qui je dois de l’estime et de la reconnoissance. Je souhaiterois, par le même principe,            qu’ils conservassent aussi pour moi quelque chose de leur ancienne amitié. Vous êtes,            mon Révérend Père, un de ceux que je serois le plus ravi de voir dans ces sentiments. Je            n’ai jamais pensé là-dessus de deux façons, et M. le docteur Walker a pu vous rendre            témoignage que j’ai célébré mille fois votre mérite dans les meilleures compagnies de            Londres avec tout le zèle qu’inspirent la vérité et l’amitié. Je fais la même chose en            Hollande, où j’ai l’avantage d’être vu aussi de fort bon œil de tout ce qu’il y a de            personnes de distinction. On y attend impatiemment votre Origène, et je vous assure que,            dans le grand nombre de lieux où j’ai quelque accès, la moitié de sa réputation y est            déjà bien établie. J’ai toujours été persuadé, mon Révérend Père, qu’on ne risque rien à            vous louer beaucoup, et que les effets ne peuvent que faire honneur à mon jugement quand            votre ouvrage paraîtra. En attendant, s’il y avoit quelque chose en quoi je pusse vous            rendre mes services, soit ici, soit en Angleterre, où j’ai toujours d’étroites            relations, je vous offre mes soins avec une sincérité qui se fera connoître encore mieux            dans l’occasion. Je les offre de même à vos amis, qui ont été autrefois les miens, à dom            Lemerault, à dom Thuillier, et je les prie de croire qu’il n’entre que de l’estime et de            l’affection dans mes offres. C’est avec beaucoup de chagrin que je me suis vu privé ici            du plaisir de voir dom Thuillier. Je n’appris son arrivée qu’après son départ, et je fus            très-affligé d’entendre dire à plusieurs personnes qu’il étoit parti avec l’opinion que            j’avois évité à dessein de lui parler et de le voir. Le Ciel m’est témoin que c’eût été            pour moi une très-vive satisfaction, et que j’ai fort regretté de l’avoir perdue. Quelle            raison aurois-je eue de le fuir ? Je vis, grâce au ciel, sans reproche ; tel en Hollande            qu’à Paris, point dévot, mais réglé dans ma conduite et dans mes mœurs, et toujours            inviolablement attaché à mes vieilles maximes de droiture et d’honneur. J’espère les            conserver jusqu’au tombeau. Qu’on me rende un peu de justice, on conviendra que je            n’étois nullement propre à l’état monastique, et tous ceux qui ont su le secret de ma            vocation n’en ont jamais bien auguré. S’il y a quelque chose à me reprocher, c’est            d’avoir rompu mes engagements ; mais est-on bien sûr que j’en aie jamais pris            d’indissolubles ? Le Ciel connoît le fond de mon cœur, c’en est assez pour me rendre            tranquille. Si les hommes le connoissoient comme lui, ils sauroient que de malheureuses            affaires m’avoient conduit au noviciat comme dans un asile, qu’elles ne me permirent            point d’en sortir aussitôt que je l’aurois voulu, et que, forcé par la nécessité, je ne            prononçai la formule de mes vœux qu’avec toutes les restrictions intérieures qui            pouvoient m’autoriser à les rompre. Voilà le mystère. Les hommes en jugent à leur façon,            mais ma conscience me répond que le Ciel en juge autrement, et cela me suffit. Cependant            j’avoue que le respect humain auroit été capable de me retenir dans mes chaînes, si je            n’eusse fait réflexion, que la moitié du monde vaut bien l’autre, et que la même            démarche qui me feroit peut-être perdre quelque estime en France m’en attireroit            beaucoup en Angleterre et en Hollande. C’est ce que j’éprouve heureusement. On sait            faire ici quelque distinction entre ceux qui se mettent au large par esprit de débauche            et ceux qui ne cherchent qu’à vivre dans une honnête et paisible liberté. J’en ai des            preuves tous les jours dans les marques d’amitié et de considération que je reçois de            tout le monde. Je vis donc avec beaucoup de tranquillité et d’agréments. L’étude fait ma            principale occupation. Je compte de donner incessamment le 1<hi rend="sup">er</hi> tome            de M. de Thou, il est fini ; mais je suis bien aise d’attendre l’édition latine            d’Angleterre. Je suppose néanmoins qu’elle ne tardera pas trop longtemps ; car on me            presse beaucoup de faire paroître la mienne. J’ai travaillé mes notes avec beaucoup de            soin, et je me flatte que cela donnera quelque avantage à ma traduction sur celle dont            on nous menace à Paris.</p><p>« Je vous souhaite, mon Révérend Père, une parfaite santé et beaucoup de contentement,            et je forme ce souhait avec la même sincérité de cœur que vous m’avez connue lorsque            nous demeurions sous le même toit. Permettez que je salue ici très-humblement dom            Thuillier, dom Lemerault, dom Du Plessis, dom Montfaucon, et tous ceux d’entre vos RR.            PP. qui ne me haïssent point. Si vous voulez m’employer à quelque chose pour votre            service, mon adresse est A M. d’Exiles, chez M. Neaulme, sur la place de la Cour, à La            Haye. J’ai l’honneur d’être avec toute l’estime possible, mon Révérend Père, votre            très-humble et très-obéissant serviteur,</p><p>« L. PREVOST, A La Haye, 10 novembre 1731. »</p></quote><p>La naïveté avec laquelle Prévost confesse à son ami ses <q><hi rend="i">restrictions              intérieures</hi></q>, ménagées à travers ses vœux, et s’en autorise comme d’une          précaution toute simple, est bien propre à faire sourire ; l’élève de La Flèche s’y          découvre ingénument. Ce qui paraîtra plus digne d’un homme, c’est cette réflexion si          juste, que <q><hi rend="i">la moitié du monde vaut bien l’autre</hi></q>, et que ce qu’on          perd dans l’opinion sur une rive de l’Escaut, on le regagne en estime sur l’autre rive.            <quote>« Plaisante justice qu’une rivière borne ! »</quote> a dit Pascal après          Montaigne ; Prévost le redit après tous deux. Chez lui pourtant la réflexion ne venait          qu’à la suite de l’action et à titre d’excuse ; il obéissait avant tout à          l’entraînement.</p><p>On trouve d’assez curieux renseignements sur sa personne et sur sa situation vers cette          époque de sa vie, dans le récit du <title>Voyage littéraire</title> de Jordan. Ce Français          de Berlin, qui visita en 1733 Paris et Londres, rencontra dans cette dernière ville          Prévost, et avec son style plat il le peint sous des traits assez fidèles : <quote>« Je            trouvai ce même jour, dit-il, M. Prevost d’Exiles. C’est un homme fin qui joint à la            connoissance des belles-lettres celle de la théologie, de l’histoire et de la            philosophie. Il a de l’esprit infiniment, et surtout cet esprit de développement si            nécessaire dans les matières métaphysiques. Tout le monde connoît les agréments de son            style. Je ne parlerai point de sa conduite, ni d’une action criminelle dont il s’est            rendu coupable à Londres ; cela ne me regarde point. Je ne le considère que par rapport            à ses talents. Cela n’est-il pas excusable dans un voyageur ? »</quote></p><p>Prévost a du malheur ; voilà cette terrible accusation de Lenglet-Dufresnoy, cette          accusation au criminel, qui reparaît chez un honnête étranger, chez un homme de cette              <q><hi rend="i">autre moitié du monde</hi>,</q> auprès de laquelle il comptait si bien          trouver grâce. Au reste, Jordan n’est pas en défense contre l’éloquent abbé ; il se laisse          gagner à ses manières civiles, au charme abondant de cette parole qu’on voit d’ici se          dérouler ; et à quelques pages plus loin, on lit dans le courant du Journal :            <quote>« J’eus une conversation fort agréable avec M. Prevost, que l’on trouve tous les            jours plus aimable, savant et spirituel. Il travaille à l’État des Sciences en Europe.            Il est très-capable de réussir dans un pareil ouvrage, et de nous donner une belle            histoire revêtue de tous les agréments de la diction. »</quote> Puis, le comparant à          Voltaire qui est en train de composer son <title>Siècle de Louis XIV</title>, et qu’il          nous représente comme <q><hi rend="i">un jeune homme maigre, qui paraît attaqué de              consomption</hi></q>, l’honnête Jordan souhaite à l’un plus de santé et à l’autre plus          d’aisance. La correspondance de Voltaire nous montre en effet que Prevost, dans un de ces          moments de gêne auxquels il était si sujet (juin 1740), prit sur lui de recourir à          l’opulent poète, non sans lui faire, comme critique, des offres de service en retour.</p><p>Au tome VI du <title>Pour et Contre</title> (1735), parlant du <title>Voyage</title> de          Jordan qui venait de paraître, Prevost touche quelques mots de l’accusation, à la fois          vague et grave, dont il s’y voit l’objet ; mais, soit qu’il se sente la conscience moins          nette, soit que les compliments mêlés à ce mauvais propos l’aient amolli, il répond moins          vivement qu’il n’avait fait, l’année précédente, à Lenglet-Dufresnoy : <quote>« Je me suis            attendu, depuis mon retour en France, dit-il, à ces galanteries de MM. les protestants,            et je ne suis pas fâché d’avoir occasion de m’expliquer sur la seule manière dont je            veux y répondre. S’ils prétendent décrier mon caractère, je défie la calomnie la plus            envenimée de faire impression sur les personnes de bon sens dont j’ai l’honneur d’être            connu. S’ils en veulent à mes foiblesses, je leur passe condamnation, et ils me            trouveront toujours prêt à renouveler l’aveu que j’ai déjà fait au public. Qu’ils les            déguisent après cela sous toutes sortes de formes, je leur aurai beaucoup d’obligation            s’ils peuvent contribuer à augmenter mon repentir. »</quote> On ne peut certes rien de          plus humble et de plus fait pour désarmer ; cette action <q><hi rend="i">criminelle</hi></q> commise à Londres, et qui n’empêchait pas le coupable d’y          séjourner, était, je l’espère, quelque délit amoureux, un de ces crimes qui, après tout,          laissent subsister l’honnête homme<note place="bottom" resp="author">J’indique, un peu à            regret, pour ceux qui veulent tout savoir, les anecdotes sur l’abbé Prevost qui se            trouvent au tome 111, page 149 et suiv. des <title>Mélanges historiques,              satiriques…</title> de Bois-Jourdain. On y voit qu’il fut un moment arrêté à cause            d’une mauvaise affaire qui lui arriva étant en Angleterre. On y trouve ce petit portrait            de l’homme au physique : <quote>« Ce moine défroqué est toujours habillé comme un              officier de cavalerie. Il a un extérieur sage, modeste et          prévenant. »</quote></note>.</p><p>C’était le moment où s’imprimait <title>Manon Lescaut</title>. Remarquez bien que l’exact          Berlinois n’a gardé d’en parler, tandis qu’il s’étend sur les mérites scientifiques et          métaphysiques de l’abbé Prevost, et sur un livre soi-disant sérieux dont on ne sait même          plus s’il a jamais été achevé. Les contemporains, surtout les plus gens de poids et les          plus appliqués, ne laissent pas d’être sujets à ces petites bévues-là.</p><p>En revanche, celui-ci nous apprend encore que Prevost s’est donné le plaisir, dans ses            <title>Mémoires d’un Homme de qualité</title>, de faire des portraits de ses anciens          confrères de Saint-Maur, et de les loger dans la bibliothèque du monastère de          Saint-Laurent à l’Escurial. Il est dommage qu’on n’ait pas la clef des noms, mais on sent          bien que le romancier peint ici d’après ses souvenirs. Ce supérieur général, grossier,          sans naissance, sans mérite, aux manières dures, et qui ne fait nul cas des savants parce          qu’il ignore jusqu’aux premiers éléments des sciences, n’est autre peut-être que celui à          qui Prévost adressait cette lettre railleuse et à demi menaçante en partant ; je le          soupçonne fort d’être le général de la Congrégation de Saint-Maur, dom Alidon en personne.          Les autres portraits qui suivent, plus fins, plus nuancés et assaisonnés de malice, sont          évidemment d’après nature. Le père <q><hi rend="i">Erasmos</hi>,</q> qui unit en lui deux          hommes si divers, si dissemblables, tour à tour savant aimable et moine bourru, nous          apparaît plein de vie dans sa singularité ; de tels originaux se copient et ne s’inventent          pas. Tout à côté on rencontre le père <q><hi rend="i">Tirman</hi></q>, qui a de l’esprit          et de l’érudition ; <quote>« mais, comme il n’a pas la tête des plus fortes, on craint            qu’à force de la charger la voiture ne se brise. »</quote> Il serait piquant de savoir à          quel docte confrère des De La Rue et des Montfaucon s’appliquaient ces divers          signalements. On mettrait ainsi des physionomies distinctes à des figures qui de loin nous          semblent toutes les mêmes, et d’une ennuyeuse monotonie sous le froc.</p><p>Si les bénédictins avaient laissé de ces vivants souvenirs chez Prevost, il est à croire          qu’il en avait laissé aussi dans son passage parmi eux ; mais la trace ne s’en est point          conservée. Cet ancien ami, par exemple, dom De La Rue, à qui il écrivit une lettre si          affectueuse, sur quel ton lui fit-il réponse ? et osa-t-il même se compromettre jusqu’à          lui répondre ? La note officielle que l’on garda du transfuge dans les registres de la          Communauté, si l’on daigna en garder une, dut être à peu près dans le genre de celle-ci,          que nous trouvons chez dom Grenier :</p><quote><p>« Dom Prevost, dit d’Exiles, surnom emprunté, après avoir été successivement deux fois            jésuite et deux fois soldat, fit profession dans la Congrégation de Saint-Maur en 1721.            Son père, procureur du Roi à Hesdin, assista à sa profession ; la veille, il lui avoit            donné les avis salutaires qu’un père respectable pouvoit donner à un fils : il lui tint            ce propos entre autres, en présence de la Communauté de Saint-Wandrille, si je ne me            trompe, que s’il manquoit de son vivant aux engagements qu’il étoit parfaitement libre            de contracter ou de ne pas contracter, il le chercheroit par toute la terre pour lui            brûler la cervelle. Dom Prevost commença à faire connoître son goût pour les lettres par            une pièce contre les amours du Régent. Mais il la supprima lui-même, avant que les            supérieurs en fussent instruits, par un quiproquo heureux et pour son auteur et pour le            corps dont il étoit membre. Il professa à Saint-Germer avec applaudissement. »</p></quote><p>Avoir <q><hi rend="i">professé à Saint-Germer avec applaudissement</hi>,</q> c’était là          l’épisode qui protégeait un peu sa mémoire de ce côté du cloître. Chaque canton du monde          tour à tour met la gloire dans ce qui l’intéresse et ce qui le sert. La note précédente          fournirait d’ailleurs une nouvelle preuve, s’il en était besoin, de l’absurdité d’une          anecdote qui courut dans le temps. On avait raconté que Prevost, jeune, au sortir du          collège, avait eu une liaison amoureuse dans sa ville natale, et qu’un jour son père étant          venu lui faire une scène chez sa maîtresse qu’il avait maltraitée, l’amant en fureur avait          précipité du haut d’un escalier le bonhomme, qui, sans accuser personne, était mort des          suites de sa chute : on prétendait expliquer de la sorte la brusque vocation du coupable          et son entrée chez les bénédictins. Un petit-neveu de l’abbé Prevost avait démenti cette          anecdote par une lettre adressée à la <q><hi rend="i">Décade philosophique</hi></q> (20          thermidor an XI) ; il lui avait suffi de rappeler que le père de l’abbé Prevost n’était          mort qu’en 1739, c’est-à-dire à une date où son fils, âgé de quarante-deux ans, avait eu          le temps de sortir du cloître et d’épuiser bien d’autres aventures. Dans la note          précédente, nous voyons que, loin que ce soit le fils qui tue le père, c’est le père qui          menace de tuer son fils, dans le cas où celui-ci viendrait à rompre ses vœux. Ces Prevost          avaient la parole vive comme l’imagination, mais avec eux beaucoup de choses se passaient          en paroles<note place="bottom" resp="author">L’anecdote de l’abbé Prevost, parricide sans            le vouloir, peut se lire dans les <title>Mémoires d’un Voyageur qui se repose</title>,            de Dutens (tome II, page 282) ; elle est mise dans la bouche de l’abbé Barthélémy            causant à Chanteloup. Ce serait l’abbé Prevost qui, dans un souper d’amis, aurait            lui-même le premier raconté l’anecdote que répétait l’abbé Barthélémy. C’est une suite                d’<q><hi rend="i">on dit</hi></q> et de propos de table ou de salon, pour            amuser.</note>.</p><p>Les méchants propos qui avaient poursuivi Prevost durant la partie orageuse de sa vie ne          respectèrent pas toujours sa mémoire. Collé, au tome III de son <title>Journal</title>          (décembre 1763), annonçant la mort du grand romancier, s’exprime sur son compte en termes          bien durs, bien flétrissants ; mais il en parle d’après d’anciens ouï-dire et en homme qui          ne paraît point l’avoir personnellement connu. Il suffirait, pour combattre le mauvais          effet des paroles de Collé, et pour prouver que Prevost resta digne jusqu’à la fin de la          société des honnêtes gens, d’opposer le témoignage de Jean-Jacques, qui, dans ses            <title>Confessions</title> (partie II, livre VIII), parle de l’abbé qu’il avait beaucoup          vu, comme d’un homme très-aimable, très-simple ; Jean-Jacques seulement ajoute qu’on ne          retrouvait pas dans sa conversation le coloris de ses ouvrages. Ce feu, cette vivacité que          Jordan lui avait vue à Londres vingt ans auparavant, avait sans doute diminué avec l’âge ;          les fatigues d’une vie nécessiteuse, et tour à tour agitée ou abandonnée ; devaient à la          longue se faire sentir et produire des sommeils. Il y avait du La Fontaine chez l’abbé          Prevost. Peintre immortel de la passion, mais surtout peintre naïf, cette naïveté          survivait sans doute chez lui aux autres traits et dominait dans sa personne. C’est dans          ses ouvrages (et je l’ai fait ailleurs) qu’il convient de prendre une entière et véritable          idée de son esprit et de son âme. Lui-même il a dit avec un mélange de satisfaction et          d’humilité qui n’est pas sans grâce : <quote>« On se peint, dit-on, dans ses écrits ;            cette réflexion serait peut-être trop flatteuse pour moi. »</quote> Il a raison ; et          pourtant cette règle de juger de l’auteur par ses écrits n’est point injuste, surtout par          rapport à lui et à ceux qui, comme lui, joignent une âme tendre et une imagination vive à          un caractère faible ; car si notre vie bien souvent laisse trop voir ce que nous sommes          devenus, nos écrits nous montrent tels du moins que nous aurions voulu être.</p><dateline><docDate when="1847-07-03">3 juillet 1847.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

