<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Victor Vousin. Cours de l’histoire de la philosophie moderne, 5 vol. ix-18.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1847-04-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1847-04-02"><head>M. Victor Vousin. Cours de l’histoire de la philosophie moderne, 5 vol. ix-18.</head><p>M. Cousin a eu une heureuse idée, celle de revoir, de retrouver en quelque sorte son          Cours de 1815 à 1820, et de le donner au public aussi fidèlement qu’il a pu le ressaisir,          mais sans se faire faute au besoin de suppléer l’éloquent professeur de ce temps-là par le          grand écrivain d’aujourd’hui. Ce premier Cours, en effet, qui marquait l’éclatant début de          M. Cousin dans la carrière de l’enseignement, ne subsistait jusqu’à présent que dans des          rédactions d’anciens élèves qu’on avait pris soin de recueillir et de publier, il y a          quelques années. En s’y reportant lui-même à son tour, en repassant sur ses anciennes          traces, le maître vient d’y répandre la lumière qui est inséparable de sa plume comme de          sa parole ; il n’a pu sans doute rendre à ces premiers canevas tout le développement et          tout le souffle qui s’est évanoui avec l’improvisation même ; mais il a su y mettre          partout la précision, la netteté, l’élégance, indépendamment de quelques riches et neuves          portions dont il les a relevés ; il a su faire enfin de cette suite de volumes sérieux un          sujet de vive et intéressante lecture.</p><p>On y saisit bien à son point de départ et à son origine la moderne école philosophique          qui est devenue plus tard l’éclectisme, et qui n’était encore à ce moment que le          spiritualisme. Je regrette presque pour elle qu’elle n’ait pas gardé ce premier nom qui,          en la spécifiant d’une manière moins distinctive, la définissait pourtant avec largeur et          vérité. Il est toujours piquant de revenir après des années sur des œuvres d’esprit, sur          des écrits ou des discours qui ont eu un grand éclat et ont exercé une influence décisive.          Le plus souvent cette vive action s’est produite dans des circonstances toutes          particulières et sur des questions très-déterminées. Ainsi ces leçons de 1815 à 1820, qui          firent véritablement révolution dans la philosophie française, n’avaient ni l’étendue ni          la généralité dont M. Cousin a fait preuve depuis, et pourtant elles ont plus agi          peut-être qu’aucune des portions subséquentes de son enseignement. C’est qu’alors toute          parole portait coup, et entrait pour ainsi dire dans le vif. Ce qui a pu sembler depuis          partie gagnée était d’abord un combat pied à pied, et chaque point à emporter voulait un          assaut.</p><p>Il faut bien se représenter l’état des doctrines en France au moment où M. Cousin, âgé de          vingt-quatre ans à peine, monta dans la chaire de M. Royer-Collard et agita le flambeau.          La philosophie du dix-huitième siècle, malgré la reprise catholique de 1803, semblait          fermement assise : cette philosophie qui avait parcouru toutes ses phases et pénétré          toutes les sphères, évincée du monde politique par l’Empire, irritée bien plutôt          qu’effrayée du rétablissement des autels, restait maîtresse en théorie. Elle dominait les          sciences physiques et s’y appuyait ; elle siégeait aux plus hautes régions de l’astronomie          avec Laplace ; elle régnait à l’Institut par les brillants travaux de Cabanis, surtout par          les analyses rigoureuses et en apparence définitives de Tracy ; en morale, elle était          arrivée à rédiger son Catéchisme avec Saint-Lambert et Volney. A vrai dire, quand une          philosophie en est arrivée là, quelles qu’aient pu être sa valeur et sa vérité au point de          départ, il est temps qu’elle finisse et soit détrônée ; car toute philosophie, digne de ce          nom, n’existe qu’à la condition d’être sans cesse en question, sur le qui-vive, et de          recommencer toujours. Il y a même des moments où j’ai tant de respect pour la philosophie,          que je crois qu’elle n’existe véritablement que chez celui qui la trouve, et qu’elle ne          saurait ni se transmettre ni s’enseigner. Quoi qu’il en soit, la doctrine du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en était à ce moment extrême et définitif où l’on se          croit le plus sûr de soi et où l’on est le plus près d’être frappé. Dans l’enseignement          public, elle n’était guère de nature à être ouvertement et franchement professée. Un homme          d’esprit, aimable, disert, légèrement sceptique, s’était avisé d’un compromis heureux qui,          sans satisfaire les idéologues sévères, n’était pas fait non plus pour les alarmer. M. La          Romiguières avait trouvé un biais élégant et juste qui parait aux difficultés et          pourvoyait aux convenances. C’était un système honorable, spécieux, surtout bien rédigé,          et l’on aime tant les bonnes rédactions en France ! Ceux qui croyaient qu’il faut aux          jeunes gens une philosophie quelconque comme une rhétorique, n’avaient rien de mieux à          demander et devaient être contents. Mais l’esprit humain ne se comporte pas ainsi ; il est          impatient et même un peu séditieux de sa nature, il ne sait pas se tenir tranquille au gré          des régnants. M. Royer-Collard le premier s’insurgea ; ce ne fut pourtant pas une attaque          de front. En 1811, cet esprit original, appelé à professer au sein de la Faculté des          Lettres, prit position sur une question très-particulière à l’école écossaise, et il en          tira parti pour renouveler l’observation psychologique. Son enseignement circonscrit,          profond et analytique, forma des maîtres ; mais à M. Cousin il était réservé d’enflammer à          la fois et les jeunes maîtres et le jeune public. En montant en 1815 dans la chaire de M.          Royer-Collard, M. Cousin mit d’abord le pied dans la trace exacte de son respectable          devancier ; il se rattacha comme lui à Reid, mais il n’était pas homme à s’y tenir.          L’esprit de M. Cousin, en effet, est aussi empressé par nature à s’étendre, que celui de          M. Royer-Collard était appliqué à se restreindre ; ce dernier mit toujours une bonne          moitié de sa force à contenir l’autre moitié. C’était une habitude chrétienne et          port-royaliste qu’il avait retenue, même alors qu’il se confiait dans la souveraineté de          la raison. Aussi l’éclectisme, qui tint toujours à honneur de le proclamer et de le          révérer, eut-il sans doute, en certains moments, quelque peine à lui faire accepter toutes          les aventures et les conquêtes dont l’éclat devait être réversible jusque sur lui. Le          Christophe Colomb ne fut en rien désavoué cette fois ; mais il put bien avoir besoin de          toute sa piété ingénieuse et révérencieuse pour que l’on consentît, sans trop gronder, à          recevoir de ses mains un monde.</p><p>On distingue avec précision dans ce premier Cours par quelle racine principale          l’enseignement de M. Cousin se rattache à celui de M. Royer-Collard, et à quel endroit          juste il s’en sépare et s’émancipe pour faire tige à son tour. Dès le premier jour, et          lors même que la jeune parole n’aspire encore qu’à continuer celle du grave prédécesseur,          on y sent courir un principe d’ardeur et de zèle qui était de nature à se communiquer          aussitôt et à électriser les esprits. <quote>« Elle ne s’élève pas encore bien haut, a dit            M. Cousin de cette philosophie première, mais on sent qu’elle a des ailes. »</quote>          Elle en eut en effet dès sa naissance ; dans ce premier Discours d’ouverture du 7 décembre          1815, où Reid très-amplifié apparaît comme un grand régénérateur et comme celui qui est          venu mettre fin au règne de Descartes, dans ce Discours où éclatent à tout instant une          parole et un souffle plus larges que la méthode même qui y est proclamée, on croit          entendre encore les applaudissements qui durent saluer cette péroraison pathétique par          laquelle, au lendemain des Cent-Jours et avant l’expiration de cette brûlante année, le          métaphysicien ému se laissait aller à adjurer la jeunesse d’alors : <quote>« C’est à ceux            de vous dont l’âge se rapproche du mien que j’ose m’adresser en ce moment ; à vous qui            formerez la génération qui s’avance ; à vous l’unique soutien, la dernière espérance de            notre cher et malheureux pays. Messieurs, vous aimez ardemment la patrie : si vous            voulez la sauver, embrassez nos belles doctrines. Assez longtemps nous avons poursuivi            la liberté à travers les voies de la servitude. Nous voulions être libres avec la morale            des esclaves. Non, la statue de la Liberté n’a point l’intérêt pour base, et ce n’est            pas à la philosophie de la sensation et à ses petites maximes qu’il appartient de faire            les grands peuples… »</quote> Ainsi la liberté politique était invoquée en aide de la          liberté morale par une sorte d’association et d’alliance naturelle qui n’était pas une          confusion.</p><p>Ce qui me frappe avant tout, ce qui m’intéresse singulièrement dans ces premiers          développements de la philosophie de M. Cousin, c’est bien moins encore le fond des          doctrines sur lesquelles un esprit naturellement sceptique comme le mien se sent peu en          mesure de prononcer, que le talent même dont chacun peut se convaincre, et dont          l’empreinte brille à mes yeux tout d’abord. Ce talent individuel, avec son caractère,          devient le fait auquel je m’attache à travers la généralité des choses qu’il embrasse, et          où certainement il se réfléchit.</p><p>Je dirai ici tout ce que je pense sur ces premiers programmes que se tracent à eux-mêmes          les grands talents, et je ne ferai pas ma théorie plus profonde qu’elle ne l’est. Selon          moi, au moment où nous entrons sur la scène de la vie, c’est surtout l’instinct et le          sentiment des facultés que nous portons en nous qui détermine, à notre insu, la manière          dont nous voyons et dont nous entamons les choses. Par exemple, celui qui se sent poète          désire que son époque soit un siècle de poésie, et il le croit aisément. Celui qui est          trempé pour la politique, pour les combats de tribune, juge volontiers qu’une grande          époque de luttes est arrivée, et il le prend sur ce ton ; ainsi plus ou moins de tous.          C’est surtout, en un mot, l’emploi de nos facultés intérieures que, sans nous en rendre          compte, nous cherchons au dehors dans les choses, et qui nous dirige jusque dans la vue          que nous en tirons. Que si cette vue, d’ailleurs, concorde assez bien avec les          circonstances éparses, si seulement ces circonstances s’y prêtent et que le talent soit          doué d’assez de puissance, non pas pour les créer (à lui seul il n’y suffirait pas), mais          pour les rallier en faisceau, il en résulte les grands succès.</p><p>C’est ce qui arriva pour l’éclectisme. Le mot et la chose se trouvent dans un Discours          d’ouverture de 1816, et M. Cousin en fit la matière expresse de son enseignement dès 1817.          Il a donc raison de revendiquer l’initiative de cette méthode de philosophie qu’il combina          avec celle de son illustre prédécesseur. Il eut avant tout autre parmi nous, et sans avoir          besoin de l’emprunter à personne, l’idée de compléter et d’animer la méthode          psychologique, celle de l’analyse intérieure, par la recherche historique. L’inspiration          première de l’éclectisme est en effet bien d’accord avec les instincts naturels et le          génie propre de M. Cousin. Après avoir construit et organisé dans de larges cadres la          science du <q><hi rend="i">moi</hi></q> que son prédécesseur s’était borné à approfondir          sur quelques points essentiels, M. Cousin s’est hâté aussitôt d’y pratiquer des jours et,          en quelque sorte, des fenêtres sur toutes les façades. Qui dit éclectisme suppose la          curiosité des opinions du dehors et le goût des voyages intellectuels. 1816 se trouvait un          moment bien choisi pour inoculer ce goût en France à l’élite de la jeunesse. C’était          l’heure où l’on allait commencer à sortir de chez soi, non plus pour se combattre, mais          pour se connaître.</p><p>Aussi, malgré les premiers étonnements et les hauts cris que soulève toute idée nouvelle,          l’éclectisme, servi par la belle parole et l’infatigable activité de son promoteur, a fait          fortune avec les années, et son nom est devenu celui même de l’école philosophique          moderne. J’ai paru regretter précédemment que ce nom ait prévalu au point d’éclipser celui          de spiritualisme qui s’appliquait mieux au fond et à la nature des idées. Pour les esprits          superficiels et qui jugent sur l’étiquette, l’éclectisme n’a souvent paru désigner qu’un          procédé extérieur qui va par le monde, quêtant et glanant les vérités à droite et à          gauche, sans les avoir avant tout approfondies en soi. Dans cette prévention légère on ne          tient nul compte de cette autre méthode et de cette doctrine d’analyse et de description          intérieure qu’institua M. Royer-Collard, que M. Cousin, en 1816, élargit et exposa, dont          M. Jouffroy, depuis, avait fait son vaste et presque unique domaine, et qui n’a cessé de          fournir à M. Damiron un champ d’observations intimes et délicates. Quel que soit le          jugement à porter sur l’ensemble de cette science et sur les hautes prétentions qu’elle          élève, elle n’est pas représentée dans l’idée vulgaire qui s’attache au mot d’éclectisme.          Ajoutons vite que ce dernier aspect n’a prévalu si complètement que parce qu’il est le          plus riche, le plus brillant et le plus saisissable pour le grand nombre des esprits.          Comme toute étude d’ailleurs qui porte sur l’histoire, l’éclectisme a sa réalité,          indépendante même de la philosophie particulière à laquelle il s’appuie. Quand on ne le          considérerait, après tout, que comme une méthode historique pour aborder l’examen des          systèmes de philosophie dans le passé, il faudrait reconnaître qu’il a produit de positifs          et féconds résultats. L’antiquité dans ses grandes écoles, le Moyen-Age et la Scolastique,          la Renaissance et les hardis rénovateurs italiens, ont été successivement mis en lumière,          interprétés selon leur véritable esprit ; et dans ces voies diverses où s’avance chaque          jour une studieuse élite, on retrouve partout à l’origine le passage lumineux, le signal          et l’impulsion du maître.</p><p>La publication du Cours de 1817 nous montre l’éclectisme à son premier état et sous sa          première forme. Il n’était pas tel alors que plus tard, lorsque nous le revîmes en 1828,          enhardi par les voyages, perçant jusqu’à l’Orient et embrassant la conquête du monde. En          1817 il en était à son essai tout nouveau et à sa sortie du nid. Il ne se proposait pour          premier horizon que la tournée du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; mais il          la fit tout d’abord complète, avec largeur, avec précision, avec cette aisance supérieure          qui présage les destinées. Ne faisant remonter la philosophie, comme science, que jusqu’à          Descartes, le jeune professeur la voyait s’égarant presque aussitôt et ressaisissant          seulement la vraie méthode au commencement du dernier siècle, mais avec des préventions          exclusives dans les différentes écoles qui s’étaient alors partagé l’Angleterre, la France          et l’Allemagne : <quote>« Le temps, disait-il, qui recueille, féconde, agrandit les            moindres germes de vérité déposés dans les plus humbles analyses, frappe sans pitié,            engloutit les hypothèses, même celles du génie. Il fait un pas, et les systèmes            arbitraires sont renversés ; les statues de leurs auteurs restent seules debout sur            leurs ruines. La tâche de l’ami de la vérité est de rechercher les débris utiles qui en            subsistent et peuvent servir à de nouvelles et plus solides constructions. »</quote>          Après avoir essayé cette méthode, un peu timidement encore, sur les principaux successeurs          de Descartes, M. Cousin commença de l’appliquer dans toute son étendue aux trois grandes          écoles du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, aux Écossais, à Condillac, à Kant.          Telles qu’on les peut lire aujourd’hui, sous cette forme de révision sévère, la suite de          leçons où figurent successivement tant de noms célèbres dans l’ordre philosophique ou          moral, Helvétius, Saint-Lambert, Hutcheson, Smith, est d’un aimable autant que sérieux          intérêt. M. Cousin a pris soin de compléter et d’orner, avec sa curiosité littéraire          actuelle, ses vues fidèlement reproduites d’alors : des biographies neuves donnent la main          aux analyses ; il en résulte pour des parties entières de ce Cours (je demande pardon du          terme de l’éloge) un ensemble tout à fait charmant. Chacun a pu lire d’ailleurs, soit dans          la <title>Revue des Deux Mondes</title>, soit dans le <title>Journal des Débats</title>,          de grands extraits pleins d’élévation et d’éloquence sur Dieu, sur le mysticisme, sur le          beau. En récrivant de la sorte ces morceaux pour tout le monde, M. Cousin les a          heureusement purgés de quelques expressions trop spéciales, et qui sentaient l’école. Les          premiers <title>Fragments philosophiques</title> n’étaient pas entièrement exempts de          cette manière. On éprouvait quelquefois un regret, lorsqu’on lisait M. Cousin dans ces          divers essais de sa jeunesse et qu’on avait l’honneur de le connaître : cet esprit si          libre, si étendu, si dégagé des formes, n’était pas de tout point représenté dans ces          expositions premières ; je ne sais quel mélange d’école y nuisait. La publication présente          a des portions considérables qui satisfont à un de nos vœux les plus anciens et les plus          chers : le talent littéraire de M. Cousin s’y déploie sans rien s’imposer qui le          contrarie.</p><p>Il y a quelques écrivains de notre temps, en très-petit nombre qui ont un don bien rare,          ou plutôt une heureuse incapacité : ils ont beau écrire en courant et improviser, ils ne          sont jamais en danger de rien rencontrer qui soit contre le goût et le génie de la langue.          Aucun de ces mots, aucune de ces formes si aisément habituelles de nos jours, ne se          présente sous leur plume ; il semble vraiment qu’ils auraient, pour les trouver, à faire          autant d’efforts que d’autres en devraient mettre à les éviter. Qu’il y a peu d’écrivains          pareils ! dira-t-on. J’en citerai pourtant. Dans la presse quotidienne, tel était Carrel,          plume toujours française et d’une netteté certaine, si rapide, si enflammée qu’elle fût.          Pourquoi ne dirai-je pas que, tout à côté d’ici<note place="bottom" resp="author">Dans le              <title>Journal des Débats</title> où j’écrivais cet article.</note>, la plume          excellente de notre ami M. de Sacy est, à sa manière, douée de qualités littéraires          également fermes et sûres ? il peut laisser courir son expression de chaque jour, aucune          ambiguïté suspecte ne viendra s’y mêler : en parlant sa langue forte et saine, il ne fait          que parler celle de sa maison (<q><hi rend="i">gentilitium hoc illi</hi></q>, disait Pline          le Jeune). Eh bien ! M. Cousin de même, dans l’ordre oratoire ou dans les développements          de l’écrivain, n’a qu’à se laisser aller à sa pente et comme à son torrent : s’il ne se          préoccupe d’aucune démonstration philosophique trop spéciale, il trouvera d’emblée, il          parlera ou écrira avec plénitude et de source cette belle langue du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui fait l’objet de nos regrets et de nos admirations.          Cette langue même, cette prose d’un si grand air, avec l’amplitude de ses tours et jusque          dans les détails de son vocabulaire, semble naturellement la sienne, et, toutes les fois          qu’il lui est arrivé de mêler du Kant au Malebranche, c’est qu’il l’a bien Voulu.</p><p>Pascal a dit : <quote>« Il y en a qui parlent bien et qui n’écrivent pas bien. C’est que            le lieu, l’assistance les échauffe, et tire de leur esprit plus qu’ils n’y trouvent sans            cette chaleur. »</quote> Les professeurs célèbres qui ont porté si haut l’honneur de          l’enseignement en France sous la Restauration, ont prouvé qu’ils savaient unir en eux ces          deux arts qui peuvent très-bien se séparer. Ces Cours nourris et brillants qui nous          avaient instruits et charmés au pied de la chaire de M. Villemain, nous les avons          retrouvés dans une lecture attachante et solide, à la fois semblable et nouvelle.          Aujourd’hui voilà M. Cousin qui revient également sur ses premières traces, pour les fixer          et pour se perfectionner, selon le cachet des talents véritablement littéraires. Aussi cet          esprit de feu qui avait animé sa parole publique ne lui a pas fait défaut dans la solitude          du cabinet, et l’ancien travail refondu en est ressorti très-vivant.</p><p>Et pour que l’aperçu ne soit pas trop incomplet, notez qu’ici, chez M. Cousin, il n’y a          pas seulement le professeur et l’orateur qui fait concurrence à l’écrivain, il y a le          causeur, celui que vous savez, de tous les jours, de toutes les heures. Or, on a pu le          remarquer en maint exemple, la plupart des hommes qui ont tant de verve en causant, qui          l’ont pour ainsi dire à la minute, la dissipent et ne retrouvent pas, en écrivant, les          mêmes couleurs. M. Cousin est du petit nombre dont le talent suffit à la double dépense,          que dis-je ? dont la double dépense suffit à peine au talent, tant celui-ci est actif,          abondant, intarissable.</p><p>Entre les illustres professeurs qui, dans les jours laborieux d’alors, maintinrent à eux          trois, au cœur des écoles, l’indépendance et la dignité de la pensée, il en est un autre          que personne assurément n’oublie et qu’il m’est inutile de nommer<note place="bottom" resp="author">M. Guizot, alors ministre, et de fait chef du Cabinet.</note>. De          celui-là, qui échappe pour le moment à l’appréciation littéraire, mais qu’une curiosité          respectueuse ne saurait, même à ce seul titre, s’empêcher de suivre en silence et          d’observer, il me suffira de dire qu’il a eu cela de particulier et d’original, que,          trempé encore plus expressément par la nature pour les luttes et pour les triomphes de          l’orateur, il y a de plus en plus aguerri et assoupli sa parole : cette netteté, ce nerf,          cette décision de pensée et d’expression qu’il a sans relâche développés et qu’il porte si          hautement dans les discussions publiques, toutes ces qualités ardentes et fortes, il          semble que ce soit plutôt l’orateur encore qui, chez lui, les communique et les confère          ensuite à l’écrivain ; et si l’on pouvait en telle matière traiter un contemporain si          présent comme on ferait un grand orateur de l’antiquité, on aurait droit de dire à la          lettre que c’est sur le marbre de la tribune, et en y songeant le moins, qu’il a poli,          qu’il a aiguisé son style.</p><p>Me voilà bien loin ; je ne voulais aujourd’hui que caractériser en termes généraux la          publication rétrospective de M. Cousin, faire valoir, comme elle le mérite, cette révision          patiente et vive qui témoigne d’un grand respect pour le public et d’un noble souci de          l’avenir. En revoyant cette première partie du Cours ainsi rajustée et heureusement          rajeunie, on pouvait se demander si les leçons de 1828-1829, que nous possédons saisies et          fixées par la sténographie, mais saisies au vol et dans toute la rapidité de          l’improvisation, si ces leçons, jusqu’ici très-goûtées et plus que suffisantes, n’allaient          pas souffrir quelque peu du voisinage et réclamer de l’auteur une retouche légère à leur          tour. Mais nous avions à peine le temps de former ce vœu, que M. Cousin l’a déjà devancé,          et la seconde série est en train de paraître avec les perfectionnements que nous lui          souhaitions, quand notre lenteur achève seulement de s’acquitter envers la première.</p><dateline><docDate when="1847-04-02">2 avril 1847.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

