<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Rodolphe Topffer</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-01-01_a"><head>M. Rodolphe Topffer</head><p>Cinq ans à peine s’étaient écoulés depuis que, dans la <title>Revue des Deux            Mondes</title>, nous annoncions, pour la première fois, M. Topffer alors peu connu en            France<note place="bottom" resp="author">Voir au tome II des <title>Portraits              contemporains</title>.</note>, et, dans le <title>Journal des Débats</title> du 13          juin 1846, nous avions à écrire les lignes suivantes :</p><p><quote>« M. Rodolphe Topffer, ce romancier sensible et spirituel, ce dessinateur plein de            naturel et d’originalité, dont les Nouvelles et les Voyages avaient obtenu, dans ces            dernières années, tant de succès parmi nous, vient de mourir à Genève, après une longue            et cruelle maladie, le 8 juin, à l’âge de quarante-sept ans… »</quote> Et, après          quelques détails biographiques rapides, nous ajoutions : <quote>« Pendant assez longtemps            le nom de M. Topffer et sa vogue n’avaient pas franchi le bassin de son cher Léman ;            sans ambition, vivant de la vie domestique, dirigeant une institution qui ne faisait            qu’élargir pour lui le cercle de la famille, il ne voyait dans ses écrits, comme dans            ses croquis, que des jeux et des délassements avec lesquels il se contentait de charmer            ou d’amuser ce qui l’entourait. Pourtant sa réputation s’était étendue insensiblement ;            les belles éditions qu’avait données ici M. Dubochet, et pour lesquelles l’éditeur            s’était procuré le concours d’habiles artistes et particulièrement de l’excellent            paysagiste genevois Calame, avaient nationalisé en France le nom de          l’auteur.</quote></p><p>M. Topffer, sans rien changer à sa vie modeste, avait fini par percer, par obtenir son          rang, et il jouissait avec douceur des suffrages de cette estime publique qui, même de          loin, ne séparait pas en lui l’homme de l’artiste et de l’écrivain. C’est à ce moment de          satisfaction légitime et de plénitude, comme il arrive trop souvent, que sa destinée est          venue se rompre : une maladie cruelle a, durant des mois, épuisé ses forces et usé son          organisation avant l’heure, mais sans altérer en rien la sérénité de ses pensées et la          vivacité de ses affections. La douleur profonde qu’il laisse à ses amis de Genève sera          ressentie ici de tous ceux qui l’ont connu, et elle trouvera accès et sympathie auprès de          ces lecteurs nombreux en qui il a éveillé si souvent un sourire à la fois et une          larme. »</p><p>Mais c’est trop peu dire, et ceux qui l’ont lu, qui l’ont suivi tant de fois dans ces          excursions alpestres dont il savait si bien rendre la saine allégresse et l’âpre          fraîcheur, ceux qui le suivront encore avec un intérêt ému dans les productions dernières          où se jouait jusqu’au sein de la mort son talent de plus en plus mûr et fécond, ont droit          à quelques particularités intimes sur l’écrivain ami et sur l’homme excellent. L’exemple          d’une telle destinée d’artiste est d’ailleurs trop rare, et, malgré la terminaison          précoce, trop enviable, en effet, pour qu’on n’y insiste pas un peu. Avoir vécu, dès          l’enfance et durant la jeunesse, de la vie de famille, de la vie de devoir, de la vie          naturelle ; avoir eu des années pénibles et contrariées sans doute, comme il en est dans          toute existence humaine, mais avoir souffert sans les irritations factices et les sèches          amertumes ; puis s’être assis de bonne heure dans la félicité domestique à côté d’une          compagne qui ne vous quittera plus, et qui partagera même vos courses hardies et vos          généreux plaisirs à travers l’immense nature ; ne pas se douter qu’on est artiste, ou du          moins se résigner en se disant qu’on ne peut pas l’être, qu’on ne l’est plus ; mais le          soir, et les devoirs remplis, dans le cercle du foyer, entouré d’enfants et d’écoliers          joyeux, laisser aller son crayon comme au hasard, au gré de l’observation du moment ou du          souvenir ; les amuser tous, s’amuser avec eux ; se sentir l’esprit toujours dispos,          toujours en verve ; lancer mille saillies originales comme d’une source perpétuelle ;          n’avoir jamais besoin de solitude pour s’appliquer à cette chose qu’on appelle un art ;          et, après des années ainsi passées, apprendre un matin que ces cahiers échappés de vos          mains et qu’on croyait perdus sont allés réjouir la vieillesse de Goëthe, qu’il en réclame          d’autres de vous, et qu’aussi, en lisant quelques-unes de vos pages, l’humble Xavier de          Maistre se fait votre parrain et vous désigne pour son héritier : voilà quelle fut la          première, la plus grande moitié de l’existence de Topffer. La seconde moitié n’est pas          moins heureuse ni moins simple : quand la célébrité fut venue, il resta le même ; rien ne          fut changé à ses habitudes, à ses pensées. Si l’étude réfléchie s’y mêla un peu plus          peut-être, s’il surveilla un peu plus du coin de l’œil ce qui avait d’abord ressemblé à de          pures distractions, on ne s’en aperçut pas auprès de lui : il demeura l’homme du foyer, de          l’institution domestique, le maître et l’ami de ses élèves. On me dit, à propos de ces          élèves, qu’ils ne voulaient jamais aller en vacances, tant il les attachait et les          captivait par cette éducation vive, libre, naturelle, pourtant solide, sans mollesse ni          gâterie. Ce merveilleux talent d’artiste ne se réservait en rien pour le public, et il          continuait de se dépenser <q><hi rend="i">en nature</hi></q> autour de lui. Lui, de son          côté, il y trouvait son compte en expérience continuelle, en observation naïve. Quand on          est moraliste et qu’on n’observe que des hommes faits, on court risque de tourner au La          Rochefoucauld et au La Bruyère ; si le regard se reporte au contraire sur une jeunesse          honnête et chaque jour renouvelée, on garde la fraîcheur du cœur jusque dans la          connaissance du fond, la consolation dans les mécomptes, une vue plus juste de la nature          morale dans ses ressources et dans son ensemble. Je ne sais qui a dit que l’expérience          dans certains esprits ressemble à l’eau amassée d’une citerne : elle ne tarde pas à se          corrompre. Pour Topffer, l’expérience ressemblait plutôt à une source courante et sans          cesse variée sous le soleil.</p><p>Ainsi, heureux et sage, la célébrité n’avait introduit aucune agitation étrangère dans sa          vie, aucune ambition dans son âme. Au dernier jour, comme il y a vingt ans, voué tout          entier à ce qu’il appelait <q><hi rend="i">le charme obscur des affections            solides</hi></q>, on l’eût vu accoudé, le soir, entre son vénérable père, sa digne          compagne, ses nombreux enfants et quelques amis de choix, confondre le sérieux dans la          gaieté, et faire éclore la leçon en passe-temps. Il continuait de vivre et de jouer sous          ces mille formes que lui dictait un secret instinct ; le crayon jouait sous ses doigts, et          la saillie accompagnait le crayon, comme un air qu’on sait suit naturellement les paroles.          Aussi, malgré ses souffrances des derniers temps, malgré les douleurs si légitimes et si          inconsolables qu’il laisse en des cœurs fidèles, pourrait-on se risquer à trouver que          cette fin même est heureuse, et que sa destinée tranchée avant l’heure a pourtant été          complète, si un père octogénaire ne lui survivait : les funérailles des fils, on l’a dit,          sont toujours contre la nature quand les parents y assistent.</p><p>Depuis quelques années, la santé de Topffer, longtemps florissante, paraissait décliner          sans qu’il en sût la cause. Il n’accusait que ses yeux, dont l’état de douleur s’aggravait          et ne laissait pas de l’alarmer. En 1842, il fit avec son pensionnat son dernier grand          voyage alpestre au mont Blanc et au Grimsel. Nous en avons sous les yeux le récit et les          dessins, que M. Dubochet se propose de publier comme un tome second des <title>Voyages en            zigzag</title>. Jamais, selon nous, Topffer n’a mieux fait et n’a été davantage          lui-même. Il semblait, dès le jour du départ, se dire que ce voyage serait le dernier ; il          embrassait, pour ainsi dire, d’une dernière et plus vivifiante étreinte cette grande          nature dont il comprenait si bien les moindres accidents, les sévérités ou les sourires,              <q><hi rend="i">l’âpreté d’un roc</hi>,</q> comme il dit, <hi rend="i">l</hi><q><hi rend="i">a grâce d’une broussaille</hi></q>. Son triple talent d’observateur de          caractères, de paysagiste expressif et d’humoriste folâtre, s’y croise et s’y combine          presque à chaque page ; le pressentiment fatal à demi voilé s’y fait jour aussi :            <quote>« Cette fois, en déposant le bâton de voyageur, nous dit-il, celui qui écrit ces            lignes se doute tristement qu’il ne sera pas appelé à le reprendre de sitôt… Pour            voyager avec plaisir, il faut pouvoir tout au moins regarder autour de soi sans            précautions gênantes, et affronter sans souffrance le joyeux éclat du soleil. Tel n’est            pas son partage pour l’heure. Que si, par un bienfait de Dieu, cette infirmité de vue            n’est que passagère, alors, belles montagnes, fraîches vallées, bois ombreux, alors,            rempli d’enchantement et de gratitude, jusqu’aux confins de l’arrière-vieillesse il ira            vous redemander cet annuel tribut de vive et sûre jouissance que, depuis tantôt vingt              ans<note place="bottom" resp="author">C’est, en effet, de 1823 que datait la première              excursion pédestre de Topffer. Lorsqu’on aura publié ce dernier voyage de 1842, on              aura sous les yeux la série de toutes ses courses depuis 1837. Il restera encore à              publier quelques-unes de celles d’auparavant, qu’il avait également disposées pour              l’impression.</note>, vous n’avez pas cessé une seule fois de lui          payer ! »</quote></p><p>En novembre 1843, il écrivait à une personne de Paris, et pourquoi ne le dirais-je pas          tout simplement ? il m’écrivait à moi-même ces lignes aimables et familières, dans          lesquelles il s’exagérait beaucoup trop sans doute la nature du service dont il parlait ;          mais, même à ce titre, elles me sont précieuses, elles m’honorent, elles me vengeraient au          besoin de certains reproches qu’on me fait parfois de m’aller prendre d’abord à des          talents moins en vue ; elles le peignent enfin dans sa modestie sincère et dans sa façon          allègre de porter ses maux :</p><p>« Bonjour, … monsieur, vous ne me reconnaissez point ! Je suis cet enfant de Genève dont          vous voulûtes bien être parrain dans le temps. J’étais bien petit alors, et je ne suis pas          plus grandaujourd’hui ; néanmoins je ne vous ai point oublié, et c’est pourquoi, bien que          je n’aie rien à vous dire, je n’éprouve pas que le silence soit l’expression convenable de          la bonne amitié que je vous porte et de la reconnaissance que je vous ai vouée, à vous et          à M. de Maistre, mon autre parrain<note place="bottom" resp="author">C’est bien à            M. Xavier de Maistre, et à lui seul, que convient ce titre de <hi rend="i">parrain</hi>            que lui donnait Topffer. C’est à M. de Maistre que nous dûmes nous-même de mieux fixer            notre attention sur celui qu’il adoptait si ouvertement. M. de Maistre, qui vit à cette            heure en Russie et qui s’y défend de son mieux, dit-il, contre l’âge et le climat,            octogénaire comme le père de Topffer, aura eu la douleur, lui aussi, de voir disparaître            ce filial héritier.</note>.</p><p>« Que vous dirai-je donc, monsieur, n’ayant rien à vous dire ? Je vous dirai que M. R…          m’a apporté des compliments que vous lui aviez remis pour moi et qui m’ont fait un bien          grand plaisir. Il avait eu l’avantage. M. R…, de vous aller voir. Sur quoi je me suis          informé auprès de lui de choses qui me tiennent à cœur. Devinez lesquelles ? vous ne le          pourriez pas. « Si vous êtes abordable, si vous êtes un homme avec lequel un provincial,          qui irait à Paris, pourrait, tel quel, au coin du feu, s’entretenir bonnement, sans          lorgnon ni manchettes ; si vous êtes, etc., etc. » Sur tous ces points, M. R… m’a édifié          si bien, et tout s’est trouvé être tellement à mon gré, qu’il n’y a aucun doute que je me          promets d’aller quelque jour frapper à votre porte, monsieur, et vous demander la faveur          d’un bout de soirée employé en causeries. Comme j’ai les yeux dans un état misérable, et          que les docteurs inclinent de plus en plus vers un temps de repos complet et récréatif,          j’espère les amener à m’ordonner de faire une pointe en Angleterre et un séjour à Paris          que je n’ai pas revu depuis 1820 et que j’aimerais revoir de la même façon, c’est-à-dire          perdu, flâneur, et, dans toute cette population entassée, connaissant seulement trois          personnes choisies.</p><p>« Figurez-vous, monsieur, combien je suis malheureux : depuis près d’un an condamné à ne          presque pas lire par mes yeux, à ne presque pas écrire aussi. Restent des leçons à          donner : c’est une façon pas mauvaise de tuer le temps, mais ce n’est rien de plus. J’en          suis à avoir envie d’apprendre à fumer : l’on dit qu’enveloppé de ces bouffées odorantes,          les heures coulent vagues et rêveuses, et qu’avec de l’habitude on devient stagnant comme          un Turc. Sûrement vous ne fumez pas, sans quoi je vous prierais de me dire bien          franchement ce qu’il en est de cette doctrine, et si elle est fondée en raison… »</p><p>Malgré cette fatigue d’organes, il ne travaillait pas moins, quoi qu’il en dît ; il ne          travaillait que plus, et comme s’il eût voulu combler les instants. Calame, le sévère          paysagiste, qui le premier abordait par son pinceau les hautes conquêtes alpestres tant          rêvées par son ami, venait dîner les dimanches d’hiver avec lui ; entre ces deux hommes de          franche nature, auxquels se joignait quelquefois M. Topffer le père, non moins passionné          qu’eux pour son art, c’était des joutes de dessins, de lavis, qui produisaient dans la          soirée une foule de vivantes pages. On peut juger des <title>Réflexions et menus            propos</title> qui s’y mêlaient et qui donnaient le motif, par le morceau de Topffer sur          le <hi rend="i">paysage alpestre</hi>, inséré dans la <hi rend="i">Bibliothèque de            Genève</hi> vers ce temps<note place="bottom" resp="author">Septembre 1843.</note>.          C’est en 1844 que l’état de maladie se déclara décidément et devint sérieux. Topffer          venait à peu près de terminer le roman de <title>Rosa et Gertrude</title>, dont la donnée          et les situations lui avaient été suggérées par un rêve, et qu’il composa d’abord tout          d’une haleine. Il alla prendre les eaux de Lavey. Son séjour à ces tristes bains produisit          un charmant cahier de paysages qui fut publié au bénéfice des pauvres baigneurs de          l’endroit. Ces bains d’ailleurs n’avaient produit aucun résultat ; l’affaiblissement, la          maigreur augmentaient ; une fatigue insurmontable enchaînait déjà le malade sur un canapé.          Son courage, plus fort que ses misères, tenait bon, et ses collègues de l’Académie le          virent jusqu’au terme des cours se traîner à son devoir<note place="bottom" resp="author">Il y était professeur de <q><hi rend="i">belles-lettres générales</hi></q> depuis            1832.</note>. Pour la première fois il renonça à son voyage annuel avec sa jeune bande,          et il allait partir pour son cher Cronay<note place="bottom" resp="author">Près            d’Yverdun.</note>, petit bien de famille appartenant à sa femme, où il se réjouissait de          passer les vacances, quand le voile se déchira. Je ne fais que transcrire ici les          témoignages les plus proches<note place="bottom" resp="author">Je les dois à M. Sayous,            parent et ami de Topffer, et qui l’a si bien connu par l’esprit et par le cœur.</note>.          Ce n’était pas des yeux que venait son mal, mais d’un gonflement redoutable de la rate et          du foie. Il fallut sur-le-champ partir pour Vichy. Il ressentit d’abord, en y arrivant,          une grande impression de solitude ; le bruit et la vanité qui, jusque dans la maladie,          continuent de faire la vie apparente de ces grands rendez-vous, l’offusquaient ; il avait,          si l’on ose le dire, quelques préventions un peu exagérées contre ce qu’il appelait notre          beau monde ; nature <hi rend="i">genuine</hi>, comme disent les Anglais, il avait avant          tout horreur du factice ; mais il ne tarda pas à s’y lier d’un commerce en tout convenable          à son caractère et à son esprit avec quelques personnes qui lui prodiguèrent un intérêt          affectueux, et particulièrement avec M. Léon de Champreux, de Toulouse : <quote>« J’ai            rarement vu, nous écrit M. de Champreux, autant de naïveté et de bonhomie réunies à un            esprit plus piquant, plus original ; chaque parole dans sa conversation était un trait ;            mais, bon et affectueux par-dessus tout, sa plaisanterie était toujours inoffensive.            Rien, même dans ses écrits, ne peut donner idée du charme de son intimité. Les horribles            douleurs qu’il endurait n’altéraient en rien son égalité d’humeur, et, entre deux            plaintes sur ce qu’il souffrait, il laissait échapper une de ces adorables saillies qui            en faisaient un homme tout à fait à part. »</quote></p><p>La fin du séjour à Vichy fut triste, le retour fut lamentable : après quelques jours          pourtant, il sembla que le mal avait un peu cédé, et l’ardeur du malade pour le travail          aurait pu même donner à croire qu’il était guéri. Durant ces mois d’automne et d’hiver          (1844-1845), on le vit dessiner, en le refondant, <title>M. Cryptogame</title>, composer          et publier son <title>Histoire d’Albert</title> en scènes, à la plume, puis son            <title>Essai de Physiognomonie</title>. Après quoi il reprit la suite de son            <title>Traité du lavis à l’encre de Chine (Menus-Propos d’un Peintre Genevois)</title>          et en acheva une partie assez considérable et complètement inédite, dans laquelle, remuant          et discutant à sa manière les plus intéressantes questions de l’esthétique, il a écrit,          nous assurent de bons juges, des pages bien neuves et les plus sérieuses qui soient          sorties de sa plume. Son ambition n’était pas de proposer une nouvelle théorie après          toutes celles des philosophes ; c’était en peintre et pour sa satisfaction comme tel, et          pour l’intelligence de son art adoré, qu’il s’appliquait depuis des années à ce genre          d’écrits, y revenant chaque fois avec une force d’application nouvelle. Ce qui redoublait          son zèle en réjouissant son âme, c’était de voir que la nouvelle école de paysage,          florissante à Genève, marchait hardiment dans cette voie dont il avait été, lui, comme un          pionnier infatigable : cette haute couronne alpestre si belle de simplicité, de          magnificence et de grandeur, il lui semblait qu’un art généreux, en la reproduisant,          allait en doter deux fois sa patrie.</p><p>Ainsi il cherchait instinctivement dans ses travaux favoris, dans la poursuite de ses          projets les plus chers, une défense énergique contre la tristesse qui menaçait de          l’abattre. Dans la conversation même, il s’animait très-vite ; l’intérêt des idées qu’elle          faisait naître le rendait complètement à son état naturel, et jamais son entretien n’était          sans quelques-uns de ces traits amusants, inattendus, qui lui étaient particuliers. Mais          au fond, depuis la fatale découverte et la perspective mortelle, quelque chose de grave et          de résigné, de religieux sans mots ni phrases du sujet, dominait dans sa pensée et se          révélait indirectement dans ses discours par une plus grande douceur et une plus grande          indulgence de jugement. Dès cette époque, le journal où il consignait les détails relatifs          à ses affaires privées se remplit de pensées personnelles, qui permettraient de suivre          l’enchaînement de ses impressions, de ses alarmes, de ses espérances, de ses consolations          aussi. Ce journal est aux mains de M. Vinet, qui en saura tirer le miel savoureux et la          salutaire amertume.</p><p>Mais pourquoi prolonger ces longs mois d’agonie ? ils ne furent bientôt plus pour Topffer          qu’une suite de pertes graduelles, de déchirements avant-coureurs. Vers la fin de l’hiver          il dut renoncer à son pensionnat, dont le fardeau lui avait jusque-là été si léger.          Quittant avec un serrement de cœur sa chère maison de la promenade Saint-Antoine, il alla          à Mornex, tiède village du Salève, se préparer à un second voyage de Vichy. Avant de          partir, il eut la douleur de voir mourir sa mère. Au retour de Vichy (août 1845) après          divers essais de séjour aux champs, il revint à Genève. Hors d’état d’écrire, ou du moins          de composer, encore moins de dessiner, il imagina alors de <q><hi rend="i">peindre</hi></q>, ce qu’il pouvait faire dans une posture encore possible. Appuyé sur          les deux bras de son fauteuil, un petit chevalet placé devant lui, il peignait avec          ardeur, avec un bonheur qui fut le dernier de sa vie ; c’était la première fois, depuis un          ou deux essais tentés à l’âge de dix-huit ans, qu’il lui arrivait de peindre à l’huile.          Ses yeux, qui s’étaient opposés dès sa jeunesse à ce qu’il continuât, il n’avait plus à          les ménager désormais, et il leur demandait comme une dernière sensation d’artiste ce jeu,          cette harmonie des couleurs vers laquelle il se sentait irrésistiblement appelé ; il          s’enivrait d’un dernier rayon. Calame venait lui donner des conseils, et les petits          tableaux assez nombreux qu’il a exécutés durant ces deux mois à peine attestent quelle          était sa profonde vocation native. Mais bientôt cette dernière diversion cessa ; et dès          lors, durant les mois et les semaines du rapide déclin, il n’y aurait plus à noter que les          délicatesses de son âme toujours ouverte et sensible à tout, les soins tendrement          ingénieux d’une admirable épouse, la sollicitude unanime de tout ce qui l’approchait,          jusqu’à ce qu’enfin à son tour, accompagné de la cité tout entière qui lui faisait          cortége, ce qui restait de lui sur la terre s’achemina, le 11 juin, <q><hi rend="i">vers              cette dernière allée de grands hêtres qui mènent au Champ du repos</hi></q>. C’est          ainsi que lui-même nous les a montrés autrefois dans son gai récit de <title>la            Peur</title> ; c’est ainsi qu’il y revenait plus mélancoliquement dans son dernier roman          de <title>Rosa et Gertrude</title>.</p><p>Il y a pour nous à dire quelque chose de ce roman qu’on va lire<note place="bottom" resp="author">Ces pages ont été écrites pour être publiées d’abord en tête du roman            même.</note>, et qui ne jurera en rien avec le récent souvenir funèbre. C’est une douce          histoire, touchante, simple, savante pourtant de composition et sans en avoir l’air. Un          bon pasteur y tient la plume et y garde jusqu’au bout la parole, M. Bernier, digne          collègue de M. Prévère. Un jour, dans une rue écartée de Genève, par un temps de bise, en          allant porter des consolations à un agonisant, M. Bernier a rencontré deux jeunes filles          innocemment rieuses, qui se tenaient par le bras et se garaient de leur mieux contre les          bouffées du vent. Comment il s’intéresse au premier aspect à ces deux jeunes personnes          étrangères, comment il les remet dans leur chemin qu’elles avaient perdu, comment il les          rencontre de temps en temps et se trouve peu à peu et sans le vouloir mêlé à leur          destinée : tout cela est raconté avec une simplicité et un détail ingénu qui finit par          piquer la curiosité elle-même. Le bon pasteur, dans son récit, garde parfaitement le ton          qui lui est propre, et rien ne le fait s’en départir jamais. On peut dire de lui ce que          l’auteur a dit de certains dessinateurs d’après nature, qu’il réussit à exprimer ses vues          et ses impressions <quote>« sinon habilement, du moins avec une naïveté sentie, avec une            gaucherie fidèle. »</quote> L’habileté est de la part de l’auteur qui se cache si bien          derrière. Il y a un vrai charme à ce parler du bon vieillard, chez qui la candeur est          toujours éclairée par la charité et par les lumières de l’Évangile. Si l’auteur a voulu          montrer dans ce ministre (et il l’a voulu en effet) combien avec un esprit juste, avec un          cœur pur et droit, exercé par la pratique chrétienne, guidé par les inspirations de          l’Écriture, et muni d’une vigilance et d’une observation continuelles, on peut se trouver          en fin de compte plus avisé que les malicieux, plus habile que les habiles, et          véritablement un maître prudent et consommé dans les traverses les plus délicates de la          vie comme dans les choses du cœur, il a complètement réussi. Les singuliers embarras de M.          Bernier, chargé des deux nouvelles ouailles qu’il s’est données, ses tribulations          croissantes et toujours consolées, depuis le moment où il sort de l’hôtel au milieu des          rires en les tenant chacune sous un bras, jusqu’au jour où il les recueille chez lui dans          sa propre chambre et où la grossesse de la pauvre Rosa se déclare, ces incidents survenant          coup sur coup et l’un à l’autre enchaînés sont touchés avec un art secret, et ménagés avec          une conduite qui fait l’intérêt du fond. Le Doyen de Killerine, ou le révérend Primerose,          dans des situations analogues, ont une teinte assez prononcée de ridicule, que l’excellent          M. Bernier sait mieux éviter. On sourit de lui, mais on n’a que le temps de sourire. Cet          homme simple, et dont le lecteur croit devancer parfois la sagacité, se trouve toujours au          niveau de chaque crise et la fait tourner à bien. Il y a des scènes parfaitement belles,          celle, par exemple, du départ improvisé de M. Bernier, lorsque, tout sanglant de la chute          qu’il vient de faire, il monte, de force et d’adresse, dans la voiture où le baron de          Bulow enlevait les deux amies. Le moment où Gertrude lui apprend la grossesse de Rosa et          où son premier sentiment, au milieu du surcroît d’anxiété qui lui en revient, est d’aller          à la jeune mère et de la bénir, arrache des larmes par sa sublimité simple. Toutes les          scènes qui se rapportent à la mort de Rosa sont d’une haute beauté morale ; il sera          sensible à tout lecteur que celui qui les a si bien conçues et représentées travaillait,          lui aussi, en vue du sujet même, c’est-à-dire du suprême instant et qu’il peignait <q><hi rend="i">d’après nature</hi>.</q></p><p>Il y a quelques défauts dans la forme, dans le style, et nous les dirons sincèrement.          Topffer, on le sait, a une langue à lui ; il suit à sa manière le procédé de Montaigne, de          Paul-Louis Courier. Profitant de sa situation excentrique en dehors de la capitale, il          s’était fait un mode d’expression libre, franc, pittoresque, une langue moins encore          genevoise de dialecte que véritablement <q><hi rend="i">composite</hi></q> ; comme          l’auteur des <title>Essais</title>, il s’était dit : <quote>« C’est aux paroles à servir            et à suivre, et que le gascon y arrive, si le françois n’y peut aller. »</quote> Cette          veine lui est heureuse en mainte page de ses écrits, de ses voyages ; il renouvelle ou          crée de bien jolis mots. Qui n’aimerait chez lui, par exemple, l’âne qui <q><hi rend="i">chardonne</hi></q>, le gai voyageur qui <q><hi rend="i">tyrolise</hi></q> aux échos ?          Mais le goût a parfois à souffrir aussi de certaines duretés, de rocailles, pour ainsi          dire, que rachètent bientôt après, comme dans une marche alpestre, la pureté de l’air et          la fraîcheur. On rencontre de ces duretés ainsi rachetées dans le charmant récit de            <title>Rosa et Gertrude</title>. En voulant conserver à M. Bernier le ton exact d’un          ministre évangélique, l’auteur a, en quelques endroits, multiplié les termes familiers aux          réformés, et qui ne les choquent pas comme étant tirés des vieilles traductions de la          Bible qu’ils lisent journellement. Cela, pour nous, ne laisse pas de heurter et de faire          disparate en plus d’un lieu ; il y aurait eu certainement moyen, sans rien altérer, de          mieux fondre. En nous permettant, même en ce moment, cette libre critique, nous avons          voulu témoigner l’entière sincérité de notre jugement et nous maintenir le droit de dire          bien haut, comme nous nous plaisons à le faire, que l’histoire de <hi rend="i">Rosa et            Gertrude</hi> est une des lectures les plus douces, les plus attachantes et les plus          saines qui se puissent goûter.</p><dateline><docDate when="1846-10-01">1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

