<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur l’École française d’Athènes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-08-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-08-25"><head>Sur l’École française d’Athènes</head><p>On a récemment parlé d’un projet qui honorerait à la fois le Gouvernement français et le          Gouvernement grec : il s’agirait d’établir un lien régulier entre l’Université de France          et la patrie renaissante des Hellènes, de mettre en rapport l’étude du grec en France avec          cette étude refleurie au sein même de la Grèce, d’instituer en un mot une sorte de          concordat littéraire entre notre pays latin et la terre d’Athènes. Le ministre de          l’instruction publique, à qui toutes les pensées généreuses conviennent si            naturellement<note place="bottom" resp="author">M. de Salvandy.</note>, n’a pas négligé          celle-ci entre tant d’autres ; il a envoyé en Grèce un savant conseiller de l’Université,          M. Alexandre, pour aviser aux moyens d’exécution ; les effets de cette mission ne se          feront sans doute pas attendre. Nous ne dirons quelque chose ici que de l’idée elle-même          et des avantages qui en pourraient résulter, si elle est, comme nous l’espérons,          interprétée dans sa vraie mesure et exécutée conformément à l’esprit.</p><p>Cette idée d’aller rechercher à sa source la connaissance, le goût et l’inspiration la          plus sûre de l’antiquité grecque a dû naître dans plusieurs esprits, du jour où le          Gouvernement de la Grèce offrait toutes les garanties de sécurité, de civilisation          renaissante et d’avenir. Il y a quelques années déjà qu’à Paris M. Coletti, alors ministre          résident ; M. Piscatory, non ministre encore, mais philhellène de tout temps, M. Eynard,          si attaché aux destinées du pays auquel son nom est inséparablement lié, et quelques          autres personnes encore s’en entretenaient avec intérêt et comme d’un vœu réalisable. Deux          ordres de considérations se présentaient presque à la fois et venaient se combiner entre          elles.</p><p>On va d’ordinaire étudier la peinture et l’architecture en Italie, c’est bien : la          peinture y vit tout entière dans ses chefs-d’œuvre les plus éclatants et les plus          accomplis ; l’architecture y règne dans ses plus majestueux développements. Celle-ci          pourtant n’est pas là à ce degré de pureté et de simplicité première qui constitue la          perfection classique ; cette perfection sans trace d’effort et sans surcharge aucune, il          faut la chercher sous le ciel d’Athènes, dans la beauté idéale et légère des temples, dans          l’admirable et discret accord des lignes monumentales avec les lignes naturelles du          paysage et des horizons. En un mot, si Rome est justement le foyer tout trouvé d’une école          de peinture, le centre le plus naturel pour l’architecture est Athènes. Ajoutez que de là          on serait mieux à portée d’explorer dans tous les rayons, depuis le fond du Péloponèse          jusqu’aux plages d’Ionie, ce sol vierge qui est bien loin, comme celui d’Italie, d’avoir          tout rendu.</p><p>Quant à la langue, à la philologie, les considérations se pressent, elles concourent au          même point, elles viennent en quelque sorte aboutir au même lieu comme à un centre tout          désigné de lumière et de perfectionnement. Nous estimons trop l’Université de France, nous          avons une trop haute idée des esprits supérieurs, des maîtres illustres qu’elle a produits          et qu’elle possède, et de ceux, plus jeunes, qui aspirent à les continuer, pour ne pas          exprimer ici ce que nous croyons la vérité : l’Université n’a pas été sans préjugés et          sans prévention dans l’étude du grec ancien et à l’égard de la Grèce moderne. Les Grecs          modernes y ont bien été de leur faute pour quelque chose. Ceux-ci en général (le grand          Coray à part), se sentant après tout les fils de la vraie race, ont trop négligé          l’érudition proprement dite ; ils se sont trop conduits comme les descendants d’une grande          famille ruinée, mais qui, fiers de parler la langue de leur nourrice, la langue de leur          maison, s’y tiennent et négligent les autres sources d’instruction et les autres moyens          d’éclaircissement comme n’étant proprement qu’à l’usage des étrangers. Les érudits d’autre          part, ceux qui l’étaient devenus uniquement par le labeur et par les livres, ont rendu aux          Grecs modernes et à leurs prétentions exclusives la monnaie de leur dédain, et le          désaccord s’est maintenu. Un signe extérieur (et l’empire des signes est grand)          contribuait à l’entretenir. La prononciation du grec telle qu’elle était en vigueur dans          l’ancienne Université, et qu’elle l’est encore dans la nôtre, paraissait aux Grecs          modernes tout à fait barbare ; le fait est qu’elle peut être commode pour les dictées de          versions grecques que les professeurs font aux écoliers, mais elle ne saurait se donner          raisonnablement pour l’écho fidèle de la plus harmonieuse des langues. L’ancienne          Université y tenait pourtant par principes ; lorsque des amateurs instruits, comme Guys          dans ses <title>Lettres sur la Grèce</title>, protestaient contre cette routine si pleine          de cacophonie, les savants de profession, comme Larcher, s’efforçaient de démontrer que ce          n’était pas routine, mais raison, et ils répondaient, sans se déconcerter, aux exemples          tirés de la tradition, qu’après la prise de Constantinople par les Turcs, les savants          grecs qui s’étaient réfugiés en Italie y avaient porté <q><hi rend="i">leur prononciation              vicieuse</hi>.</q> Voilà ce que nous nous permettons d’appeler des préjugés ; mais ce          n’est là qu’un détail, et le désaccord qui se rapportait à la prononciation en couvrait          d’autres qui tenaient au fond des choses.</p><p>Il est temps que cette mésintelligence cesse, ou plutôt elle a déjà cessé auprès des          esprits éclairés, et il n’y a plus qu’un pas à faire pour régler l’union. Et à qui donc          devrait-on l’introduction, la naturalisation de la langue grecque en Occident, sinon à ces          savants des <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>          siècles, aux Chrysoloras, aux Théodore Gaza, aux Chalcondyle, aux Lascaris, à ceux enfin          qui arrivaient tout pleins, comme d’hier, des antiques trésors, qui les possédaient par          héritage et par usage, en vertu d’une tradition bien prolongée sans doute, mais <q><hi rend="i">ininterrompue</hi></q> ? L’interruption littéraire dans la Grèce moderne ne          date que du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; depuis lors la langue, en tombant          à la merci du simple peuple, s’est amoindrie, s’est appauvrie, et a subi la loi des          idiomes qui se décomposent ; elle a conservé pourtant beaucoup de son vocabulaire, de ses          tours et de son harmonie. Pour les gens du pays qui y reviennent par l’étude, il n’est          rien de plus naturel et de plus aisé que de ressaisir le sens et le génie de l’ancienne          langue. Dans une foule de cas, ils n’ont qu’à se ressouvenir, à faire acte d’une analogie          rapide ; ils n’ont pas cessé en effet, même dans ce fleuve diminué, de tenir, si l’on peut          dire, le fil du courant. Pour bien savoir et bien sentir dans ses moindres nuances, pour          bien articuler dans ses accents le grec ancien, il n’est rien de tel encore que d’être          Grec moderne. Sans se croire tout à fait au temps où le savant Philelphe épousait une          femme grecque pour mettre la dernière main à son érudition et se polir à la langue jusque          dans son ménage, on peut se dire que, du moment que la Grèce renaît aux doctes et          sérieuses études de son passé, elle est plus voisine que nous du but et infiniment plus          près de redevenir vivante. S’il s’agissait de bien entendre et de goûter l’ancien français          de Villehardouin, dont je suppose qu’on eût été séparé par quelque grande catastrophe          sociale et quelque conquête, le plus sûr serait encore d’être Français, et, un peu d’étude          aidant, on se trouverait aisément en avance à cet effet sur le plus docte des          Germains. »</p><p>Il semble que le résultat indiqué par ces considérations diverses, c’est qu’une <q><hi rend="i">École française</hi></q>, instituée à Athènes pour un certain nombre de          jeunes <q><hi rend="i">architectes</hi></q> et de jeunes <q><hi rend="i">philologues</hi></q>, concilierait à la fois les intérêts de l’art et ceux de          l’érudition. Pourquoi, aux élèves qui se seraient signalés dans les concours          d’architecture, ne joindrait-on pas quelques-uns des élèves sortant de l’École normale,          qui auraient également mérité cette distinction, et qui se destineraient d’une manière          plus spéciale à l’enseignement des Lettres grecques en France ? Nous n’avons pas à rédiger          ici de projet, mais simplement à appeler l’attention sur une idée que l’esprit élevé de M.          de Salvandy a été le premier à accueillir, à mettre en avant, et qui semblerait presque en          voie d’exécution, si l’on en jugeait d’après les démarches préliminaires. Nous dirions          même que nous aurions peur des projets trop rédigés à l’avance, et qui anticiperaient sur          l’expérience par la théorie : car notez que la théorie ici, ce serait probablement la          routine. Il y a là quelque chose de bon, de grand peut-être, d’essentiellement fécond à          tenter. Dans notre siècle positif, et avec nos habitudes, si excellentes d’ailleurs, de          bon ordre administratif et de contrôle constitutionnel, on n’est guère disposé à rien          essayer, à rien proposer qu’après des espèces de plans et de devis parfaitement rigoureux          en apparence, et que la pratique ne laisse pas de déjouer souvent. Les commissions de la          Chambre aiment d’avance, en chaque projet qui leur est déféré et pour lequel on leur          demande assistance, à voir des résultats nets, et, s’il est possible, des produits ; on          aime enfin à rentrer tôt ou tard dans ses fonds. Rien de plus juste, et c’est là un des          bienfaits, une des garanties habituelles du régime sous lequel nous vivons. Dans le cas          présent toutefois, il y a une pensée supérieure qui doit dominer. Une telle école d’art et          de langue instituée à Athènes serait avant tout un germe ; utile dans le présent, elle le          deviendrait surtout dans l’avenir. L’important serait bien moins d’abord dans tel ou tel          règlement de détail que dans l’esprit qui animerait la fondation, et dans le choix de          l’homme appelé à la diriger sur les lieux, et qui devrait savoir l’approprier, l’étendre,          la modifier selon l’expérience même. On pourrait, ce semble, commencer simplement, ne          fonder qu’un assez petit nombre de places d’élèves ; l’essentiel serait de commencer, et          de se confier pour le développement à une terre qui a toujours rendu au centuple ce qu’on          y a semé de généreux.</p><p>Qu’on se figure cinq ou six jeunes gens d’élite sous la conduite d’un maître à la fois          artiste et érudit, sous une direction telle que M. Letronne ou M. Raoul-Rochette dans leur          jeunesse l’auraient pu si parfaitement donner : de pareilles conditions réunies sont          difficiles à rencontrer sans doute, elles ne sont pas introuvables pourtant dans les rangs          rajeunis de l’Université ou de l’Institut. Chaque année, après les études qui auraient pu          se suivre sur place, il y aurait un voyage destiné à quelques explorations d’art ou au          commentaire vivant d’un auteur ancien ; la moindre promenade aurait son objet. Les chœurs            d’<title>Œdipe</title> lus à Colone ; et ceux d’<title>Ion</title> à Delphes ; les odes          de Pindare étudiées en présence des lieux célébrés ; un grand historien suivi pied à pied          sur le théâtre des guerres qu’il raconte ; l’Arcadie parcourue, Xénophon en main, à la          suite d’Épaminondas victorieux, ce seraient là des études parlantes qui résoudraient, j’en          réponds, plus d’une difficulté géographique ou autre, née dans le cabinet. Mais surtout on          en rapporterait, avec la connaissance précise, une intelligence animée, la vie et le          charme qui se communiquent ensuite et qui sont le vrai flambeau des Lettres. Les          inscriptions, chemin faisant, y trouveraient leur compte ; et bien d’autres choses avec          elles.</p><p>Si nous n’avons pas à tracer ici de programme à une noble pensée, nous ne prétendons pas          non plus en présenter un idéal anticipé ; ce que nous voudrions, ce serait, en remerciant          M. de Salvandy de son heureuse initiative, de l’y encourager, si ce mot nous est permis,          et de maintenir, pour peu qu’il en fût besoin, l’idée première dans sa libre et large voie          d’exécution : ce qui rapetisserait, ce qui réduirait trop cette idée, ce qui la ferait          rentrer dans les routines ordinaires, en compromettrait par là même la fécondité et en          tuerait l’avenir. Au reste, l’envoyé du ministre est allé, et a vu de ses yeux ; il a dû          rapporter des impressions vives. Le ministre de France à Athènes, M. Piscatory, aura été          consulté, et sa parole comptera pour beaucoup, sans nul doute, dans une détermination à ce          point intéressante pour le pays qu’il possède si bien. Le nombre des personnes qui ont          visité la Grèce s’accroît chaque jour, et leur impression à toutes est que ce jeune État          régénéré est dans une veine croissante d’activité et de progrès ; nul autre État n’a eu          plus à faire et n’a plus fait en vingt-cinq ans. Il n’y a jamais eu, nous disent de bons          témoins, tant de passé, de présent et d’avenir dans un si petit espace. C’est là qu’il          s’agit de jeter avec un peu de confiance, et sans trop marchander, une idée, une          institution généreuse. Qu’en sortira-t-il ? Avec tant de bonnes conditions en présence,          nous verrons bien<note place="bottom" resp="author">Cet article fut inséré dans le              <title>Journal des Débats</title> du 25 août 1846. Le vœu qu’il exprimait s’est            réalisé. L’Ordonnance royale qui instituait l’École Française d’Athènes parut peu de            temps après (13 septembre).</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

