<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mort de M. Vinet</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1847-05-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1847-05-17"><head>Mort de M. Vinet<note place="bottom" resp="author">Cet article et le suivant doivent            se joindre à celui que j’ai précédemment consacré à M. Vinet, et qui se trouve au tome            II des <title>Portraits contemporains</title>.</note></head><p>Le canton de Vaud et la Suisse française viennent de perdre leur écrivain le plus          distingué, l’un de ceux qui faisaient le plus d’honneur à notre littérature. M. Alexandre          Vinet est mort le 4 mai (1847) à Clarens ; il n’avait guère que cinquante ans.          Profondément estimé en France de tous ceux qui avaient lu quelques-uns de ses morceaux de          morale et de critique dans lesquels une pensée si forte et si fine se revêtait d’un style          ingénieux et savant, il laisse un vide bien plus grand que la place même qu’il occupait,          et il serait impossible de donner idée de la nature d’une telle perte à quiconque ne l’a          pas vu au sein de ce monde un peu extérieur à la France, mais si étendu et si vivant, dont          il était l’une des lumières. En Allemagne, en Angleterre, en Écosse, M. Vinet était connu,          consulté ; le protestantisme dans ses différentes formes, et à proportion que la forme y          offusquait moins l’esprit, le vénérait comme un des maîtres et des directeurs les plus          consommés dans la science et dans la pratique évangéliques. Ce n’était pourtant pas un          théologien que M. Vinet. Il n’avait rien de ce que ce titre fait d’abord supposer, rien          surtout de dogmatique ; et c’est en moraliste principalement, c’est par les voies          pratiques du cœur qu’il avait approfondi la foi. Le plus modeste, le plus humble des          hommes, il offrait en lui cette union si rare d’une expérience clairvoyante et précise, et          d’une naïveté d’impressions, d’une sorte d’enfance merveilleusement conservée ; cela          donnait à sa personne, à sa conversation, un grand charme, que sa parole écrite ne rendait          pas. Comme orateur, comme professeur, il avait également une puissance, une spontanéité de          mouvement, un jet qui était dans sa nature, et que l’écrivain en lui s’interdisait. Toutes          ses qualités précises et fines ont passé dans ses écrits, mais il restera de lui une plus          haute encore et plus chère idée à ceux qui l’ont entendu. Si nous avions besoin d’une          autorité pour appuyer notre sentiment, nous ne craindrions pas d’invoquer celle même de M.          le duc de Broglie, qui, dans les séjours de chaque année à Coppet, recherchait et goûtait          vivement ses entretiens.</p><p>En laissant de côté ce qu’il a publié depuis vingt ans sur des questions religieuses          familières à son pays bien plus qu’au nôtre, on aura encore dans M. Vinet un critique          littéraire du premier ordre, et c’est à ce titre qu’il nous touche particulièrement. Il          n’est pas un prosateur ni un poëte de renom parmi nos contemporains dont M. Vinet n’ait          examiné et pesé les ouvrages ; le plus grand nombre de ses articles ont paru dans            <title>le Semeur</title>, signés de simples initiales. Chateaubriand, Mme de Staël,          Lamartine, Victor Hugo, Béranger, plusieurs de nos historiens, enfin presque tous nos          illustres ont tour à tour fixé l’attention du plus scrupuleux et du plus bienveillant des          juges ; il a même consacré quelques-uns de ses Cours d’Académie à une suite de leçons          régulières sur la littérature française du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.          L’ensemble de ces travaux, que l’amitié, nous l’espérons, se fera un devoir de recueillir,          formerait l’ouvrage le plus ingénieux et le plus complet sur ce sujet délicat. La distance          où il vivait du monde de Paris aidait et enhardissait M. Vinet dans son rôle de juge ; il          ne connaissait personnellement aucun de ceux dont il avait à parler ; leurs livres seuls          lui arrivaient, et il en tirait ses conclusions jusqu’au bout avec sagacité, avec          discrétion, et en penchant plutôt, dans le doute, pour l’indulgence. Indulgence même n’est          pas ici le vrai mot, et c’est charité qu’il faudrait dire. Oui, il y avait en ce temps-ci          un critique sagace, précis, clairvoyant, et, quand il le fallait, sévère, qui obéissait en          tous ses mouvements à un esprit chrétien de charité. Il en est résulté à de certains          moments, sous sa plume, des pages pleines de pathétique et d’effusion.</p><p>Mais ce n’était pas aux contemporains seulement que M. Vinet réservait l’application de          sa haute faculté critique. Nos moralistes, nos sermonnaires, ont exercé plus d’une fois          son analyse. Montaigne, La Rochefoucauld, La Bruyère, Bourdaloue, lui ont fourni le sujet          de considérations neuves et pénétrantes. Pascal surtout était son auteur de prédilection          et d’étude ; les publications récentes qui ont réveillé la curiosité autour de ce grand          nom avaient été pour M. Vinet une occasion naturelle de développer ses propres vues, et          d’exposer dans Pascal l’homme et le chrétien. On n’a rien écrit sur ce sujet de plus          intimement vrai et de plus justement senti. La totalité des articles de M. Vinet sur          Pascal, si on les réunissait dans un petit volume, présenterait, selon moi, les          conclusions les plus exactes auxquelles on puisse atteindre sur cette grande nature tant          controversée. Au reste, si M. Vinet comprenait si bien Pascal, il ne sentait pas moins          vivement les esprits d’une autre famille, et il y eut un jour où lui, l’un des pasteurs du          christianisme réformé, il songea à écrire l’Histoire de saint François de Sales. Et          c’était le même homme qui, dans la <title>Revue Suisse</title>, laissait échapper les          pages les plus aimables et les plus fraîches sur <title>Robinson Crusoé</title>.</p><p>Les dernières années de M. Vinet ont été remplies de peines sensibles, et il est à croire          que sa vie en a été abrégée. On ne sait pas assez en France qu’il y a eu en février 1845,          dans le petit canton de Vaud, une révolution du genre de celle dont Genève s’est vue le          théâtre en octobre 1846, mais une révolution plus radicale et sans aucun contre-poids. Ce          petit canton heureux et florissant, qui depuis quinze ans était un modèle d’ordre, de          bien-être, de culture intellectuelle et morale, a été brusquement bouleversé. Quand on          voit renverser au nom de la démocratie une république qui possédait déjà à très-peu près          le suffrage universel, on se demande ce qu’on peut vouloir y introduire de nouveau, et          quel genre de <q><hi rend="i">progrès</hi></q> avouable il existe par-delà ? En fait, ç’a          été dans le canton de Vaud le triomphe brutal de la force et des cupidités grossières          mises en lieu et place de l’esprit, du droit et de la liberté. Quelques hommes plus          éclairés, et d’autant plus infidèles, je ne dirai pas à leur conscience, mais à leur          intelligence, menaient à l’assaut la plèbe aveugle<note place="bottom" resp="author">M.            Druey, par exemple, homme d’une intelligence puissante et un peu grossière, d’une forte            éducation allemande, une espèce de sanglier hégélien : les autres étaient purement            socialistes et radicaux dans le sens politique et non philosophique. Mais le cours des            destinées humaines est tel, et l’ironie des événements, l’indifférence du sort est si            parfaite en soi et si profonde que, de cette révolution essentiellement mauvaise dans            son principe, est sorti, après quelque temps, un nouvel état de choses paisible, animé            et assez reflorissant pour qu’à dix-sept ans de distance, et en nous relisant            aujourd’hui, cet excès de plaintes nous étonne un peu nous-même et amène sur nos lèvres            un triste sourire (1864).</note>. Par un juste instinct, la violence s’attaqua d’abord à          ce qu’il y avait de plus moral et de plus intellectuel. Le corps des pasteurs et le corps          académique furent les premiers frappés. M. Vinet personnellement était résigné à tous les          sacrifices ; mais, bien qu’il plaçât autre part que dans le monde sa patrie véritable, il          dut souffrir et saigner au dedans pour sa chère patrie vaudoise ainsi ravagée et          rabaissée. Lorsque nous venions parler, il y a quelques mois, de la mort de Rodolphe          Topffer, enlevé à la veille même de la révolution de Genève, nous aurions pu dire qu’il y          avait eu une opportunité du moins dans cette mort si prématurée, et, rappelant d’immortels          et classiques passages, nous aurions pu, sans parodie, nous écrier qu’il n’avait pas eu du          moins la douleur de voir le Sénat assiégé et les magistrats réduits par les armes : <q><hi rend="i">Non vidit obsessam Curiam et clausum armis Senatum</hi>…</q> En parlant de la          sorte, nous n’aurions rien dit d’exagéré. Le cadre ici était petit, mais le patriotisme ne          se mesure pas au cadre. Il n’est point de petites patries, et le cœur surtout n’y bat ni          moins vite ni moins fort que dans les grandes. M. Vinet n’a pas eu le même bonheur que          Topffer ; il a vu son cher pays en proie aux violents, la culture de quinze années          détruite en un jour, ses meilleurs amis dispersés ; il a bu tout le calice d’amertume dont          était capable sa nature tendre, et il est à croire que, tout en sentant qu’il en souffrait          et qu’il en mourait, sa belle âme en tirait un nouveau sujet de rendre grâces et de bénir.          Je demande pardon, en parlant de lui, d’emprunter presque son langage ; mais quel autre          moyen de faire comprendre un ordre de pensées si loin de nous ?</p><dateline><docDate when="1847-05-17">17 mai 1847.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

