<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Benjamin Constant et madame de Charrière</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1844-04-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1844-04-15"><head>Benjamin Constant et madame de Charrière<note place="bottom" resp="author">Ce morceau            a paru pour la première fois dans la <title>Revue des Deux Mondes</title> du <date>15              avril 1844</date>, et il a été joint depuis à une édition de <title>Caliste, ou              Lettres écrites de Lausanne</title>, roman de Mme de Charrière (Paris,          1845).</note></head><p>Rien de plus intéressant que de pouvoir saisir les personnages célèbres avant leur          gloire, au moment où ils se forment, où ils sont déjà formés et où ils n’ont point éclaté          encore ; rien de plus instructif que de contempler à nu l’homme avant le personnage, de          découvrir les fibres secrètes et premières, de les voir s’essayer sans but et d’instinct,          d’étudier le caractère même dans sa nature, à la veille du rôle. C’est un plaisir et un          intérêt de ce genre qu’on a pu se procurer en assistant aux premiers débuts ignorés de          Joseph de Maistre ; c’est une ouverture pareille que nous venons pratiquer aujourd’hui sur          un homme du camp opposé à de Maistre, sur un étranger de naissance comme lui, parti de          l’autre rive du Léman, mais nationalisé de bonne heure chez nous par les sympathies et les          services, sur Benjamin Constant.</p><p>Il en a déjà été parlé plus d’une fois et avec développement dans cette            <title>Revue</title>. Un écrivain bien spirituel, dont la littérature regrette          l’absence, M. Loève-Veimars, a donné sur l’illustre publiciste<note place="bottom" resp="author"><title>Revue des Deux Mondes</title>,<date>1<hi rend="sup">er</hi> février              1833</date>.</note> une de ces piquantes lettres politiques qu’on n’a pas oubliée. Un          autre écrivain, un critique dont le silence s’est fait également sentir, M. Gustave          Planche, a publié sur <title>Adolphe</title><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi>,<date>1<hi rend="sup">er</hi></date><date>août</date><date> 1834</date></note> quelques pages d’une analyse attristée          et sévère. Plus d’une fois Benjamin Constant a été touché indirectement et d’assez près, à          l’occasion de notices, soit sur Mme de Staël, soit sur Mmes de Krüdner ou de Charrière ;          mais aujourd’hui c’est mieux, et nous allons l’entendre lui-même s’épanchant et se livrant          sans détour, lui le plus précoce des hommes, aux années de sa première jeunesse.</p><p>Dans l’article que cette <title>Revue</title> a publié, si l’on s’en souvient, sur Mme de            Charrière<note place="bottom" resp="author"><date>15 mars 1839</date> ; et dans mes              <title>Portraits de Femmes</title>.</note>, sur cette Hollandaise si originale et si          libre de pensée, qui a passé sa vie en Suisse et a écrit une foule d’ouvrages d’un          français excellent, il a été dit qu’elle connut Benjamin Constant sortant de l’enfance,          qu’elle fut la première <q><hi rend="i">marraine</hi></q> de ce Chérubin déjà quelque peu          émancipé, qu’elle contribua plus que personne à aiguiser ce jeune esprit naturellement si          enhardi, que tous deux s’écrivaient beaucoup, même quand il habitait chez elle à          Colombier, et que les messages ne cessaient pas d’une chambre à l’autre ; mais ce n’était          là qu’un aperçu, et le degré d’influence de Mme de Charrière sur Benjamin Constant, la          confiance que celui-ci mettait en elle durant ces années préparatoires, ne sauraient se          soupçonner en vérité, si les preuves n’en étaient là devant nos yeux, amoncelées,          authentiques, et toutes prêtes à convaincre les plus incrédules.</p><p>Un homme éclairé, sincèrement ami des lettres, comme la Suisse en nourrit un si grand          nombre, M. le professeur Gaullieur, de Lausanne, se trouve possesseur, par héritage, de          tous les papiers de Mme de Charrière. En même temps qu’il sent le prix de tous ces          trésors, résultats accumulés d’un commerce épistolaire qui a duré un demi-siècle, M.          Gaullieur ne comprend pas moins les devoirs rigoureux de discrétion que cette possession          délicate impose. En préparant l’intéressant travail dont il nous permet de donner un          avant-goût aujourd’hui, il a dû choisir et se borner : <quote>« Il est, dit-il, dans les            papiers dont nous sommes dépositaires, des choses qui ne verront jamais le jour ; il            existe tel secret que nous entendons respecter. Il est d’autres pièces au contraire qui            sont acquises à l’histoire, à la langue française, comme aussi à la philosophie du cœur            humain. Si la postérité n’a que faire des faiblesses de quelques grands noms, elle a            droit de revendiquer les documents qui la conduiront sur la trace de certaines carrières            étonnantes, qui lui dévoileront les vrais éléments dont s’est formé à la longue tel            caractère historique controversé. »</quote></p><p>Au nombre de ces pièces que la curiosité publique est en droit de réclamer, on peut          placer sans inconvénient (et sauf quelques endroits sujets à suppression) la          correspondance de Benjamin Constant avec Mme de Charrière. Elle comprend un espace de sept          années, 1787-1795 ; Benjamin a vingt ans au début, il est dans sa période de Werther et          d’Adolphe : s’il est vrai qu’il n’en sortit jamais complètement, on accordera qu’à vingt          ans il y était un peu plus naturellement que dans la suite. Pour qui veut l’étudier sous          cet aspect, l’occasion est belle, elle est transparente ; on a là l’épreuve <q><hi rend="i">avant la lettre</hi></q>, pour ainsi dire.</p><p>Tout d’abord on voit le jeune Benjamin fuyant la maison paternelle, ou plutôt s’échappant          de Paris, où il passait l’été de 1787, pour courir seul, à pied, à cheval, n’importe          comment, les comtés de l’Angleterre. Il est parti, pourquoi ? il ne s’en rend pas lui-même          très-bien compte, il est parti par ennui, par amour, par coup de tête, comme il partira          bien des fois dans la suite et dans des situations plus décisives. Des pensées de suicide          l’assiégent, et il ne se tuera pas ; des projets d’émigration en Amérique le tentent, et          il n’émigrera pas. Tout cela vient aboutir à de jolies lettres à Mme de Charrière, à des          lettres pleines déjà de saillies, de persifflage, de moquerie de soi-même et des autres.          Puis, au retour en Suisse, pauvre pigeon blessé et traînant l’aile, assez mal reçu de sa          famille pour son équipée, il va se refaire chez son indulgente amie à Colombier près de          Neuchâtel ; il passe là six semaines ou deux mois de repos, de gaieté, de félicité          presque ; il s’en souviendra longtemps, il en parlera avec reconnaissance, avec une sorte          de tendresse qui ne lui est pas familière. Voilà le premier acte terminé.</p><p>Le second s’ouvre à Brunswick, à cette petite cour où sa famille l’a fait placer en          qualité de gentilhomme ordinaire ou plutôt fort extraordinaire, nous dit-il ; il y arrive          en mars 1788, il y réside durant ces premières années de la Révolution ; il s’y ennuie, il          s’y marie, il travaille à son divorce, qu’il finit par obtenir (mars 1793) ; il s’est          livré dans l’intervalle à toutes sortes de distractions et à un imbroglio d’intrigues          galantes pour se dédommager de son inaction politique, qui commence à lui peser en face de          si grands événements. Placé au foyer de l’émigration et de la coalition, il est réputé          quelque peu aristocrate par ses amis de France qui l’ont perdu de vue, et tant soit peu          jacobin par ceux qui le jugent de plus près et croient le connaître mieux ; mais il nous          apparaît déjà ce qu’il sera toujours au fond, un girondin de nature, inconséquent,          généreux, avec de nobles essors trop vite brisés, avec un secret mépris des hommes et une          expérience anticipée qui ne lui interdisent pourtant pas de chercher encore une belle          cause pour ses talents et son éloquence.</p><p>L’astre de Mme de Charrière n’a pas trop pâli durant tout ce premier séjour ; il lui          écrit constamment, abondamment, et même de certains détails qu’il n’est pas absolument          nécessaire de raconter à une femme. Il se reporte souvent en idée à ces deux mois de          bonheur à Colombier, et il a l’air, par moments, de croire en vérité que son avenir est          là. Un voyage qu’il fait en Suisse, dans l’été de 1793, dut contribuer à le détromper ;          quelques années de plus, quelques derniers automnes avaient achevé de ranger Mme de          Charrière dans l’ombre entière et sans rayons. Il retourne encore à Brunswick au printemps          de 1794, mais il n’y tient plus, il revient en Suisse, il y rencontre pour la première          fois Mme de Staël, le 19 septembre de cette année. Un plus large horizon s’ouvre à ses          regards, un monde d’idées se révèle ; une carrière d’activité et de gloire le tente. Il          arrive à Paris dans l’été de 1795, il y embrasse une cause, il s’y fait une patrie.</p><p>Le reste est connu, et l’on a raison de dire avec M. Gaullieur que <quote>« cette            avant-scène de la biographie de Benjamin Constant est la seule dont il soit piquant            aujourd’hui de s’enquérir : elle forme, dit-il, comme une contre-épreuve de la première            partie des Confessions de Jean-Jacques. C’est le même sol et le même théâtre ; ce sont            d’abord les mêmes erreurs et les mêmes agitations, presque les mêmes idées, mais passées            à une autre filière et reçues par un monde différent. »</quote></p><p>On peut se demander avant tout comment une influence aussi réelle, aussi sérieuse que l’a          été celle de Mme de Charrière, n’a pas laissé plus de trace extérieure dans la carrière de          Benjamin Constant ; comment elle a si complètement disparu dans le tourbillon et l’éclat          de ce qui a succédé, et par quel inconcevable oubli il n’a nulle part rendu témoignage à          un nom qui était fait pour vivre et pour se rattacher au sien. M. Gaullieur n’hésite pas à          reconnaître un portrait de Mme de Charrière dans cette page du début            d’<title>Adolphe</title> :</p><quote><p>« J’avais, à l’âge de dix-sept ans, vu mourir une femme âgée, dont l’esprit, d’une            tournure remarquable et bizarre, avait commencé à développer le mien. Cette femme, comme            tant d’autres, s’était, à l’entrée de sa carrière, lancée vers le monde, qu’elle ne            connaissait pas, avec le sentiment d’une grande force d’âme et de facultés vraiment            puissantes. Comme tant d’autres aussi, faute de s’être pliée à des convenances factices,            mais nécessaires, elle avait vu ses espérances trompées, sa jeunesse passer sans            plaisir, et la vieillesse enfin l’avait atteinte sans la soumettre. Elle vivait dans un            château voisin d’une de nos terres, mécontente et retirée, n’ayant que son esprit pour            ressource, et analysant tout avec son esprit<note place="bottom" resp="author">Un parent              de Benjamin Constant, M. d’Hermenches, connu par la correspondance générale de              Voltaire, était moins sévère ou plutôt moins injuste quand il écrivait à Mme de              Charrière, plus jeune il est vrai : <quote>« Je voudrais, aimable Agnès, qu’avec la                réputation d’une personne d’infiniment d’esprit, on ne vous donnât pas celle d’une                personne singulière, car vous ne l’êtes pas. Vous êtes trop bonne, trop honnête,                trop naturelle ; faites-vous un système qui vous rapproche des formes reçues, et                vous serez au-dessus de tous les beaux esprits présents et passés. C’est un conseil                que j’ose donner à mon amie à l’âge de vingt-six ans. Adieu, divine                personne. »</quote> (Note de M. Gaullieur.)</note>. Pendant près d’un an, dans nos            conversations inépuisables, nous avions envisagé la vie sous toutes ses faces, et la            mort toujours pour terme de tout ; et, après avoir tant causé de la mort avec elle,            j’avais vu la mort la frapper à mes yeux. »</p></quote><p>Quoiqu’il y ait quelque arrangement à tout ceci, que Benjamin Constant, à l’âge de vingt          ans, n’ait peut-être pas trouvé d’abord Mme de Charrière une personne aussi <q><hi rend="i">âgée</hi></q> qu’Adolphe veut bien le dire, et qu’il ne l’ait pas vue          précisément à son lit de mort, l’intention du portrait est incontestable, et on ne saurait          y méconnaître celle qu’on a une fois rencontrée. — <quote>« J’avais, dit encore Adolphe,            j’avais contracté, dans mes conversations avec la femme qui, la première, avait            développé mes idées, une insurmontable aversion pour toutes les maximes communes et pour            toutes les formules dogmatiques. »</quote> On va voir, en effet, que les maximes          communes n’étaient guère d’usage entre eux, et ce sont justement ces conversations          inépuisables, ces excès même d’analyse, que nous sommes presque en mesure de ressaisir au          complet et de prendre sur le fait aujourd’hui. Adolphe va en être mieux connu ; ses          origines morales vont s’en éclairer, hélas ! jusqu’en leurs racines.</p><p>M. Gaullieur, dans son introduction, a eu le soin de s’arrêter sur quelques circonstances          de la biographie de Mme de Charrière, de développer ou de rectifier plusieurs points où          les renseignements antérieurs avaient fait défaut. La notice de la <title>Revue des Deux            Mondes</title> avait dit d’elle qu’elle était <q><hi rend="i">médiocrement            jolie</hi></q> ; M. Gaullieur fournit des preuves très-satisfaisantes du contraire :            <quote>« Son buste par Houdon, dit-il, et son portrait par Latour, que je possède dans            ma bibliothèque, témoignent de l’étincelante beauté de Mme de Charrière. L’épithète est            d’un de ses adorateurs<note place="bottom" resp="author">Oserons-nous, après cela, faire              remarquer qu’il ne faut pas toujours prendre exactement au pied de la lettre ce que              disent les Adorateurs ? Dans un portrait d’elle par elle-même, Mme de Charrière semble              être un un moins certaine de sa beauté : <quote>« Vous me demanderez peut-être si <hi rend="i">Zélinde</hi> est belle, ou jolie, ou passable ? Je ne sais ; c’est selon                qu’on l’aime, ou qu’elle veut se faire aimer. Elle a la gorge belle, elle le sait et                s’en pare un peu trop au gré de la modestie. Elle n’a pas la main blanche, elle le                sait aussi et en badine, mais elle voudrait bien n’avoir pas sujet d’en                badiner… »</quote></note>. »</quote> On avait dit encore qu’elle avait eu quelque          difficulté à se marier, étant <q><hi rend="i">sans dot ou à peu près</hi></q>. M.          Gaullieur montre qu’elle reçut en dot 100, 000 florins de Hollande et qu’à aucun moment          les épouseurs ne manquèrent ; qu’elle en refusa même de maison souveraine, et que si elle          se décida pour un précepteur suisse, c’est que sa sympathie pour le Saint-Preux          l’emporta.</p><p>Mais, laissant ces minces détails, nous introduirons sans plus tarder le personnage          principal. La situation est celle-ci : Mme de Charrière, auteur célèbre de            <title>Caliste</title>, et qui ne doit pas avoir moins de quarante-cinq ans, est venue          passer quelque temps à Paris dans la famille de M. Necker, ou du moins dans le voisinage.          Benjamin Constant y est venu de son côté ; à ce moment, l’Assemblée des notables, les          conflits avec le parlement, excitent un vif intérêt ; la curiosité universelle est en jeu,          et celle du nouvel arrivant n’est pas en reste. Il voit le monde de Mme Suard, il suit les          cours de La Harpe au Lycée, il dîne avec Laclos. Cette vie oisive et sans but déplaît au          père de Benjamin : il veut que son fils, qui aura dans quelques mois ses vingt ans          accomplis, embrasse un état ; il lui enjoint de quitter Paris et de venir le retrouver          sur-le-champ dans sa garnison de Bois-le-Duc<note place="bottom" resp="author">Le père de            Benjamin Constant était au service des États-Généraux de Hollande.</note>, où le jeune          homme sera sommé de choisir entre la robe ou l’épée, entre la diplomatie ou la finance.          Voici quelques-unes des premières lettres, où le caractère éclate tel qu’il sera toute la          vie. Quant au style, il est ce qu’il peut, il n’est pas formé encore, mais l’esprit va son          train tout au travers. Nous ne faisons qu’extraire le travail de M. Gaullieur, et y          emprunter notes et éclaircissements.</p><quote><p>« Douvres, ce 26 juin 1787.</p><p>« Il y a dans le monde, sans que le monde s’en doute, un grave auteur allemand qui            observe avec beaucoup de sagesse, à l’occasion d’une gouttière qu’un soldat fondit pour            en faire des balles, que l’ouvrier qui l’avait posée ne se doutait point qu’elle tuerait            quelqu’un de ses descendants.</p><p>« C’est ainsi, madame (car c’est comme cela qu’il faut commencer pour donner à ses            phrases toute l’emphase philosophique), c’est ainsi, dis-je, que lorsque tous les jours            de la semaine dernière je prenais tranquillement du thé en parlant raison avec vous, je            ne me doutais pas que je ferais avec toute ma raison une énorme sottise ; que l’ennui,            réveillant en moi l’amour, me ferait perdre la tête, et qu’au lieu de partir pour            Bois-le-Duc, je partirais pour l’Angleterre, presque sans argent et absolument sans            but.</p><p>« C’est cependant ce qui est arrivé de la façon la plus singulière. Samedi dernier, à            sept heures, mon conducteur et moi nous partîmes dans une petite chaise qui nous cahota            si bien, que nous n’eûmes pas fait une demi-lieue que nous ne pouvions plus y tenir, et            que nous fûmes obligés de revenir sur nos pas. À neuf, de retour à Paris, il se mit à            chercher un autre véhicule pour nous traîner en Hollande ; et moi, qui me proposais de            vous faire ma cour encore ce soir-là, puisque nous ne partions que le lendemain, je m’en            retournai chez moi pour y chercher un habit que j’avais oublié. Je trouvai sur ma table            la réponse sèche et froide de la prudente Jenny<note place="bottom" resp="author">Il              s’agissait d’une demande en mariage faite quelques jours auparavant. Mlle Jenny              Pourrat, vivement recherchée par Benjamin Constant, avait répondu de manière à laisser              bien peu d’espérances, ou du moins sa réponse décelait beaucoup de coquetterie et de              calcul.</note>. Cette lettre, le regret sourd de la quitter, le dépit d’avoir manqué            cette affaire, le souvenir de quelques conversations attendrissantes que nous avions            eues ensemble, me jetèrent dans une mélancolie sombre.</p><p>« En fouillant dans d’autres papiers, je trouvai une autre lettre d’une de mes            parentes, qui, en me parlant de mon père, me peignait son mécontentement de ce que je            n’avais point d’état, ses inquiétudes sur l’avenir, et me rappelait ses soins pour mon            bonheur et l’intérêt qu’il y mettait. Je me représentai, moi, pauvre diable, ayant            manqué dans tous mes projets, plus ennuyé, plus malheureux, plus fatigué que jamais de            ma triste vie. Je me figurai ce pauvre père trompé dans toutes ses espérances, n’ayant            pour consolation dans sa vieillesse qu’un homme aux yeux duquel, à vingt ans, tout était            décoloré, sans activité, sans énergie, sans désirs, ayant le morne silence de la passion            concentrée sans se livrer aux élans de l’espérance qui nous raniment et nous donnent de            nouvelles forces.</p><p>« J’étais abattu ; je souffrais, je pleurais. Si j’avais eu là mon consolant opium,            c’eût été le bon moment pour achever en l’honneur de l’ennui le sacrifice manqué par              l’amour<note place="bottom" resp="author">Quelque temps auparavant, Benjamin Constant,              contrarié dans une inclination, avait eu quelque velléité de suicide. Il en reparlera              plus tard, il en reparlera sans cesse. C’est la même scène qui se renouvellera bien              des fois dans sa vie, et qui, toujours commencée au tragique, se terminera toujours en              ironie. — <quote>« Il avait l’habitude des menaces violentes sur lui-même, me dit                quelqu’un qui l’a bien connu ; il menaçait de se tuer, de se couper la gorge. Il fit                ainsi auprès de Mme de Staël, à l’origine de leur liaison ; il tenta ce même moyen                auprès de Mme Récamier (1815) ; ou plutôt ce n’était pas chez lui calcul, mais                violence fébrile et nerveuse. Une jeune enfant, qui se trouvait présente à certaines                de ses visites, disait quelquefois lorsqu’il sortait : « Oh ! ma tante, comme ce                monsieur-là est malade aujourd’hui ! »</quote></note>.</p><p>« Une idée folle me vint ; je me dis : Partons, vivons seul, ne faisons plus le malheur            d’un père ni l’ennui de personne. Ma tête était montée : je ramasse à la hâte trois            chemises et quelques bas, et je pars sans autre habit, veste, culotte ou mouchoir, que            ceux que j’avais sur moi. Il était minuit. J’allai vers un de mes amis dans un hôtel. Je            m’y fis donner un lit. J’y dormis d’un sommeil pesant, d’un sommeil affreux jusqu’à onze            heures. L’image de Mlle P…, embellie par le désespoir, me poursuivait partout. Je me            lève ; un sellier qui demeurait vis-à-vis me loue une chaise. Je fais demander des            chevaux pour Amiens. Je m’enferme dans ma chaise. Je pars avec mes trois chemises et une            paire de pantoufles (car je n’avais point de souliers avec moi), et trente et un louis            en poche. Je vais ventre à terre ; en vingt heures je fais soixante et neuf lieues.            J’arrive à Calais, je m’embarque, j’arrive à Douvres, et je me réveille comme d’un            songe.</p><p>« Mon père irrité, mes amis confondus, les indifférents clabaudant à qui mieux mieux ;            moi seul, avec quinze guinées, sans domestique, sans habit, sans chemises, sans            recommandations, voilà ma situation, madame, au moment où je vous écris, et je n’ai de            ma vie été moins inquiet.</p><p>« D’abord, pour mon père, je lui ai écrit ; je lui ai fait deux propositions            très-raisonnables : l’une de me marier tout de suite ; je suis las de cette vie            vagabonde ; je veux avoir un être à qui je tienne et qui tienne àmoi, et avec qui j’aie            d’autres rapports que ceux de la sociabilité passagère et de l’obéissance implicite. De            la jeunesse, une figure décente, une fortune aisée, assez d’esprit pour ne pas dire des            bêtises sans le savoir, assez de conduite pour ne pas faire des sottises, comme moi, en            sachant bien qu’on en fait, une naissance et une éducation qui n’avilisse pas ses            enfants, et qui ne me fasse pas épouser toute une famille de Cazenove, ou gens tels              qu’eux<note place="bottom" resp="author             ">C’est encore une tribulation              matrimoniale. Benjamin Constant, fait ici allusion à un mariage qu’on avait voulu lui              faire contracter à Lausanne quelque temps auparavant. La famille Cazenove est              aujourd’hui à peu près éteinte.</note>, c’est tout ce que je demande.</p><p>« Ma seconde proposition est qu’il me donne à présent une portion de quinze ou vingt            mille francs, plus ou moins, du bien de ma mère, et qu’il me laisse aller m’établir en            Amérique. En cinq ans je serai naturalisé, j’aurai une patrie<note place="bottom" resp="author">Il est à remarquer que Benjamin Constant éprouva toujours une grande              répugnance à s’avouer Suisse : cela tenait, en partie, comme on le verra, à              l’antipathie que lui inspirait le régime bernois, dont la famille Constant eut souvent              à se plaindre. L’affranchissement du pays de Vaud fut une des premières idées de              Benjamin. Il est vrai qu’il ne se rendait pas trop compte de la manière de l’opérer.              Quand le canton de Vaud fut formé, il ne crut pas d’abord à la durée de cette création              démocratique.</note>, des intérêts, une carrière, des concitoyens. Accoutumé de bonne            heure à l’étude et à la méditation, possédant parfaitement la langue du pays, animé par            un but fixe et une ambition réglée, jeune et peut-être plus avancé qu’un autre à mon            âge, riche d’ailleurs, très-riche pour ce pays-là, voilà bien des Avantages.</p><p>« Peu m’importe quelle des deux propositions il voudra choisir ; mais l’une des deux            est indispensable. Vivre sans patrie et sans femme, j’aime autant vivre sans chemise et            sans argent, comme je fais actuellement.</p><p>« Je pars dans l’instant pour Londres ; j’y ai deux ou trois amis, entre autres un à            qui j’ai prêté beaucoup d’argent en Suisse, et qui, j’espère, me rendra le même service            ici. Si je reste en Angleterre, comptez que j’irai voir le banc de mistriss Calista à              Bath<note place="bottom" resp="author">C’est une allusion à un passage du meilleur des              romans de Mme de Charrière, <title>Caliste, ou Lettres écrites de Lausanne</title> :                <quote>« Un jour, j’étais assis sur un des bancs de la promenade ; … une femme que                je me souvins d’avoir déjà vue vint s’asseoir à l’autre extrémité du même banc. Nous                restâmes longtemps sans rien dire, etc. »</quote></note>. Aimez-moi malgré mes            folies ; je suis un bon diable au fond. Excusez-moi près de M. de Charrière. Ne vous            inquiétez absolument pas de ma situation : moi, je m’en amuse comme si c’était celle            d’un autre<note place="bottom" resp="author">Tout Benjamin Constant est déjà là ; se              dédoubler ainsi et avoir une moitié de soi-même qui se moque l’autre. Cette moitié              moqueuse finira par être l’homme tout entier. Le refrain habituel de Benjamin              Constant, dans toutes les circonstances petites ou grandes de la vie, était :                  <quote>« <hi rend="i">Je suis furieux, j’enrage, mais ça m’est bien                égal.</hi> »</quote> Nous surprenons ici la disposition fatale dans son germe déjà              éclos.</note>. Je ris pendant des heures de cette complication d’extravagances, et            quand je me regarde dans le miroir, je me dis, non pas : « Ah ! James Boswell ! » mais :            « Ah ! Benjamin, Benjamin Constant ! » Ma famille me gronderait bien d’avoir oublié le            de et le Rebecque ; mais je les vendrais à présent <hi rend="i">three pence a            piece</hi>. Adieu, madame.</p><p rend="right">« Constant. »</p><p>« P. S. Répondez-moi quelques mots, je vous prie. J’espère que je pourrai encore afford            to pay le port de vos lettres. Adressez-les comme ci-dessous, mot à mot :</p><p rend="center noindent">« H. B. Constant, esq. « London.</p><p rend="center noindent">To be left at the post office till called for. »</p><p/><p rend="left">« Chesterford, ce 22 juillet 1787.</p><p/><p>« Vous aurez bien deviné, madame, au ton de ma précédente lettre (elle manque), que mon            séjour à Patterdale était une plaisanterie ; mais ce qui n’en est pas une, c’est la            situation où je suis actuellement, dans une petite cabane, dans un petit village, avec            un chien et deux chemises. J’ai reçu des lettres de mon père, qui me presse de revenir,            et je le rejoindrai dans peu. Mais je suis déterminé à voir le peuple des campagnes, ce            que je ne pourrais pas faire si je voyageais dans une chaise de poste. Je voyage donc à            pied et à travers champs. Je donnerais, non pas dix louis, car il ne m’en resterait            guère, mais beaucoup, un sourire de Mlle Pourrat, pour n’être pas habitué à mes maudites            lunettes. Cela me donne un air étrange, et l’étonnement répugne à l’intimité du moment,            qui est la seule que je désire. On est si occupé à me regarder, qu’on ne se donne pas la            peine de me répondre. Cela va pourtant tant bien que mal. En trois jours, j’ai fait            quatre-vingt-dix milles ; j’écris le soir une petite lettre à mon père, et je travaille            à un roman que je vous montrerai. J’en ai, d’écrites et de corrigées, cinquante pages            in-8° ; je vous le dédierai si je l’imprime<note place="bottom" resp="author">Ce livre              n’a jamais paru. Nous avons, dit M. Gaullieur, les feuilles manuscrites qui ont été              mises au net, et l’ébauche du reste. C’est un roman dans la forme épistolaire.</note>.            — J’ai rencontré à Londres votre médecin, je l’ai trouvé bien aimable ; mais je ne suis            pas bon juge et je me récuse, car nous n’avons parlé que de vous. Écrivez-moi toujours à            Londres. On m’envoie les lettres à la poste de quelque grande ville par laquelle je            passe.</p><p>« J’ai balancé comment je voyagerais ; je voulais prendre un costume plus commun, mais            mes lunettes ont été un obstacle. Elles et mon habit, qui est beaucoup trop <hi rend="i">gentleman-like</hi>, me donnent l’air d’un <hi rend="i">broken gentleman</hi>, ce qui            me nuit on ne peut pas plus. Le peuple aime ses égaux, mais il hait la pauvreté et il            hait les nobles. Ainsi, quand il voit un gentleman qui a l’air pauvre, il l’insulte ou            le fuit. Mon seul échappatoire, c’est de passer, sans le dire, pour quelque <hi rend="i">journeyman</hi> qui s’en retourne de Londres où il a dépensé son argent, à la            boutique de son maître. Je pars ordinairement à sept heures ; je vais au taux de quatre            milles par heure jusqu’à neuf. Je déjeune. A dix et demie je repars jusqu’à deux ou            trois. Je dîne mal et à très-bon marché. Je pars à cinq. A sept, je prends du thé, ou            quelquefois, par économie ou pour me lier avec quelque voyageur qui va du même côté, un            ou deux verres de <hi rend="i">brandy</hi>. Je marche jusqu’à neuf. Je me couche à            minuit assez fatigué. Je dépense cinq à six shellings par jour. Ce qui augmente beaucoup            ma dépense, c’est que je n’aime pas assez le peuple pour vouloir coucher avec lui, et            qu’on me fait, surtout dans les villages, payer pour la chambre et pour la distinction.            Je crois que je goûterai un peu mieux le repos, le luxe, les bons lits, les voitures et            l’intimité. Jamais homme ne se donna tant de peine pour obtenir un peu de plaisir. »</p><p>« Vous croirez que c’est une exagération ; mais quand je suis bien fatigué, que j’ai du            linge bien sale, ce qui m’arrive quelquefois et me fait plus de peine que toute autre            chose, qu’une bonne pluie me perce de tous côtés, je me dis : « Ah ! que je vais être            heureux cet automne, avec du linge blanc, une voiture et un habit sec et propre ! »</p><p>« Je réponds de mon père : il sera fâché contre moi et de mon équipée, quoiqu’il            m’assure l’avoir pardonnée ; mais je suis déterminé à devenir son ami en dépit de lui.            Je serai si gai, si libre et si franc, qu’il faudra bien qu’il rie et qu’il m’aime<note place="bottom" resp="author">C’est de son père que Benjamin Constant parle dans                <title>Adolphe</title>, quand il dit : <quote>« Je ne demandais qu’à me livrer à ces                impressions primitives et fougueuses qui jettent l’âme hors de la sphère commune… Je                trouvais dans mon père, non pas un censeur, mais un observateur froid et caustique…                Je ne me souviens pas, pendant mes dix-huit premières années, d’avoir eu jamais un                entretien d’une heure avec lui. Ses lettres étaient affectueuses, pleines de                conseils raisonnables et sensibles ; mais à peine étions-nous en présence l’un de                l’autre, qu’il y avait en lui quelque chose de contraint que je ne pouvais                m’expliquer, et qui réagissait sur moi d’une manière            pénible. »</quote></note>. »</p><p>« En général, mon voyage m’a fait un grand bien ou plutôt dix grands biens. En premier            lieu, je me sers moi tout seul, ce qui ne m’était jamais arrivé. Secondement, j’ai vu            qu’on pouvait vivre pour rien ; je puis à Londres aller tous les jours au spectacle,            bien dîner, souper, déjeûner, être bien vêtu, pour douze louis par mois. Troisièmement,            j’ai été convaincu qu’il ne fallait, pour être heureux, quand on a un peu vu le monde,            que du repos.</p><p>« Je vous souhaite tous ces bonheurs et mets le mien dans votre indulgence. Demain je            serai à Methwold, un tout petit village entre ceci et Lynn, et au-delà de Newmarket,            dont Chesterford, d’où je vous écris ce soir, n’est qu’à cinq lieues. — Adieu, madame ;            ajoutez à ma lettre tous mes sentiments pour vous, et vous la rendrez bien longue.</p><p>« Constant. »</p><p/><p rend="right">« Westmoreland. — Patterdale, le 27 août 1787.</p><p/><p>« Il y a environ cent mille ans, madame, que je n’ai reçu de vos lettres, et à peu près            cinquante mille que je ne vous ai écrit. J’ai tant couru à pied, à cheval et de toutes            les manières, que je n’ai pu que penser à vous. Je me trouve très-mal de ce régime, et            je veux me remettre à une nourriture moins creuse. J’espère trouver de vos lettres à            Londres, où je serai le 6 ou 7 du mois prochain, et je ne désespère pas de vous voir à              Colombier<note place="bottom" resp="author">Près de Neuchâtel ; Mme de Charrière y              passait la plus grande partie de l’année.</note> dans environ six semaines : cent            lieues de plus ou de moins ne sont rien pour moi. Je me porte beaucoup mieux que je ne            me suis jamais porté : j’ai une espèce de cheval qui me porte aussi très-bien, quoi            qu’il soit vieux et usé. Je fais quarante à cinquante milles par jour. Je me couche de            bonne heure, je me lève de bonne heure, et je n’ai rien à regretter que le plaisir de me            plaindre et la dignité de la langueur<note place="bottom" resp="author">Un des premiers              désirs de Benjamin Constant, à son adolescence, fut de voyager seul, à pied, vivant au              jour le jour comme Jean-Jacques Rousseau ; mais il y avait entre l’illustre Genevois              et le gentilhomme vaudois cette différence, que celui-ci trouvait à peu près partout,              grâce à son nom et au crédit de sa famille, des bourses ouvertes et un accueil que le              pauvre Jean-Jacques ne put jamais rencontrer au début de sa carrière. On vient de voir              comment le voyage pédestre s’est transformé en promenade à cheval. Le jeune Constant              pouvait bien ressentir, grâce à son imprévoyance calculée, une gêne d’un moment, mais              jamais les angoisses de la misère. Sa détresse était plus ou moins            factice.</note>.</p><p>« Vous avez tort de douter de l’existence de Patterdale. Il est très-vrai que ma lettre            datée d’ici était une plaisanterie ; mais il est aussi très-vrai que Patterdale est une            petite town, dans le Westmoreland, et qu’après un mois de courses en Angleterre, en            Écosse, du nord au sud et du sud au nord, dans les plaines de Norfolk et dans les            montagnes du Clackmannan, je suis aujourd’hui et depuis deux jours ici, avec mon chien,            mon cheval et toutes vos lettres, non pas chez le curé, mais à l’auberge. Je pars            demain, et je couche à Keswick, à vingt-quatre milles d’ici, où je verrai une sorte de            peintre, de guide, d’auteur, de poëte, d’enthousiaste, de je ne sais quoi, qui me mettra            au fait de ce que je n’ai pas vu, pour que, de retour, je puisse mentir comme un autre            et donner à mes mensonges un air de famille. J’ai griffonné une description bien longue,            parce que je n’ai pas eu le temps de l’abréger, de Patterdale. Je vous la garantis vraie            dans la moitié de ses points, car je ne sais pas, comme je n’ai pas eu la patience ni le            temps de la relire, où j’ai pu être entraîné par la manie racontante. Lisez, jugez et            croyez ce que vous pourrez, et puis offrez à Dieu votre incrédulité, qui vaut mille fois            mieux que la crédulité d’un autre.</p><p>« J’ai quitté l’idée d’un roman en forme. Je suis trop bavard de mon naturel. Tous ces            gens qui voulaient parler à ma place m’impatientaient. J’aime à parler moi-même, surtout            quand vous m’écoutez. J’ai substitué à ce roman des lettres intitulées Lettres écrites            de Patterdale à Paris dans l’été de 1787, adressées à madame de C. de Z. (Mme de            Charrière de Zœl). Cela ne m’oblige à rien. Il y aura une demi-intrigue que je quitterai            ou reprendrai à mon gré. Mais je vous demande, et à M. de Charrière, qui, j’espère, n’a            pas oublié son fol ami, le plus grand secret. Je veux voir ce qu’on dira et ce qu’on ne            dira pas, car je m’attends plus au châtiment de l’obscurité qu’à l’honneur de la            critique. Je n’ai encore écrit que deux lettres ; mais, comme j’écris sans style, sans            manière, sans mesure et sans travail, j’écris à trait de plume… »</p><p/><p rend="right">« À dix-huit milles de Patterdale, Ambleside, le 31.</p><p/><p>« Je suis resté jusqu’au 30 à Patterdale. Je n’ai point encore été à Keswick. Je n’y            serai que ce soir, et j’en partirai demain matin pour continuer tout de bon ma route que            les lacs du Westmoreland et du Cumberland ont interrompue. Je viens d’essuyer une espèce            de tempête sur le Windermere, un lac, le plus grand de tous ceux de ce pays-ci, à deux            milles de ce village. J’ai eu envie de me noyer. L’eau était si noire et si              profonde<note place="bottom" resp="author">Parodie de ce passage célèbre de la                <title>Nouvelle Héloïse</title>. <quote>« La roche est escarpée, l’eau est profonde,                et je suis au désespoir !… »</quote></note>, que la certitude d’un prompt repos me            tentait beaucoup ; mais j’étais avec deux matelots qui m’auraient repêché, et je ne veux            pas me noyer comme je me suis empoisonné, pour rien. Je commence à ne pas trop savoir ce            que je deviendrai. J’ai à peine six louis : le cheval loué m’en coûtera trois. Je ne            veux plus prendre d’argent à Londres chez le banquier de mon père. Mes amis n’y sont            point. I’ll just trust to fate. Je vendrai, si quelque heureuse aventure ne me fait            rencontrer quelque bonne âme, ma montre et tout ce qui pourra me procurer de quoi vivre,            et j’irai comme Goldsmith, avec une viole et un orgue sur mon dos, de Londres en Suisse.            Je me réfugierai à Colombier, et de là j’écrirai, je parlementerai, et je me marierai ;            puis, après tous ces rai, je dirai, comme Pangloss fessé et pendu : « Tout est            bien. »</p><p/><p rend="right">« À quatorze milles d’Ambleside, Kendal, 1<hi rend="sup">er</hi>            septembre.</p><p/><p>« … C’est une singulière lettre que celle-ci, madame, — je ne sais trop quand elle sera            finie, — mais je vous écris, et je ne me lasse pas de ce plaisir-là comme des autres.            — Me voici à trente milles de Keswick, où j’ai vu mon homme. — J’ai vingt-deux milles de            plus à faire. Je vous écrirai de Lancaster. La description de Patterdale est dans mon            porte-manteau, — et je ne puis le défaire. Je vous l’enverrai de Manchester, où je            coucherai demain ; — je vais à grandes journées par économie et par impatience. — On se            fatigue de se fatiguer comme de se reposer, madame. — Pour varier ma lettre, je vous            envoie mon épitaphe. — Si vous n’entendez pas parler de moi d’ici à un mois, faites            mettre une pierre sous quatre tilleuls qui sont entre le Désert et la Chablière<note place="bottom" resp="author">Campagnes près de Lausanne, appartenant alors à la              famille,</note>, et faites-y graver l’inscription suivante ; — elle est en mauvais            vers, et je vous prie de ne la montrer à personne tant que je serai en vie. — On            pardonne bien des choses à un mort, et l’on ne pardonne rien aux vivants.</p></quote><quote><p rend="center noindent">En mémoire</p><p rend="center noindent">d'Henri-Benjamin de Constant-Rebecque,  <lb/>Né à Lausanne en            Suisse,  <lb/>Le 25 nov. 1767<note place="bottom" resp="author">Benjamin Constant, comme              bien des gens, se trompait sur la date précise de sa naissance. Voici ce qu’on lit              dans les registres de l’état civil de Lausanne : <quote>« <hi rend="i">Benjamin                  Constant</hi>, fils de noble Juste Constant, citoyen de Lausanne et capitaine au                service des États-Généraux, et de feu madame Henriette de Chandieu, sa défunte                femme, né le dimanche 25 octobre, a été baptisé en Saint-François, le 11 novembre                1767, par le vénérable doyen Polier de Bottens, le lendemain de la mort de madame sa                mère. »</quote> Ainsi, Benjamin Constant, orphelin de mère, pouvait dire avec              Jean-Jacques Rousseau : <quote>« Ma naissance fut le premier de mes                malheurs. »</quote> On sent trop, en effet, qu’à tous deux la tendresse d’une mère              leur a manqué.</note>.<lb/>Mort à *** dans le comté<lb/>De *** <lb/>en Angleterre,</p><p/><p>Le septembre 1787.</p></quote><quote><l>D’un bâtiment fragile, imprudent conducteur.</l><l>Sur des flots inconnus je bravais la tempête.</l><l>   La foudre grondait sur ma tête,</l><l>  Et je l’écoutais sans terreur.</l><l>Mon vaisseau s’est brisé, ma carrière est finie.</l><l>J’ai quitté sans regret ma languissante vie,</l><l>J’ai cessé de souffrir en cessant d’exister.</l><l>Au sein même du port j’avais prévu l’orage ;</l><l> Mais, entraîné loin du rivage,</l><l>À la fureur des vents je n’ai pu résister.</l><l>J’ai prédit l’instant du naufrage,</l><l>Je l’ai prédit sans pouvoir l’écarter.</l><l>Un autre plus prudent aurait su l’éviter.</l><l>  J’ai su mourir avec courage,</l><l>  Sans me plaindre et sans me vanter.</l><l>« <q> Pas tout à fait sans me vanter, pourtant, madame ; voyez l’épitaphe…</q></l><l><hi rend="i">À vingt-deux milles de Kendal, Lancaster, 1<hi rend="sup">er</hi>              septembre.</hi></l></quote><quote><p>« Mes plans d’Amérique, madame, sont plus combinés que jamais. Si je ne me marie ni ne            me pends cet hiver, je pars au printemps. J’ai parlé à plusieurs personnes au fait. Je            compte aller sérieusement chez M. Adams<note place="bottom" resp="author">Le célèbre              John Adams était alors en mission à Londres pour les États-Unis.</note>, avant de            quitter Londres, prendre encore de nouvelles informations ; et si le démon de la            contrainte et de la défiance ne veut pas quitter mon pauvre Désert, je lui céderai la              place<note place="bottom" resp="author">Les ennuis domestiques de Benjamin Constant              provenaient en grande partie de sa belle-mère.</note>. — J’emprunterai d’une de mes            parentes, qui m’a déjà prêté souvent et qui m’offre encore davantage (ce n’est pas            madame de Severy), huit mille francs, si elle les a, et je me ferai farmer dans la            Virginie. N’est-il pas plaisant que je parle de huit mille francs, quand je n’ai pas six            sous à moi dans le monde ?</p><quote><l>Sur mon grabat je célébrais Glycère,</l><l>Le jus divin d’un vin mousseux ou grec,</l><l>Buvant de l’eau dans un vieux pot à bière.</l></quote><p>Je cite tout de travers ; mais une de vos aimables qualités est d’entendre tout bien,            de quelque manière qu’on parle. Je défigure encore cette phrase, et c’est bien dommage.            — Si vous vous rappelez son auteur, c’est ma meilleure amie et la plus aimable femme que            je connaisse<note place="bottom" resp="author">La phrase défigurée est de Mme de              Charrière.</note>. Si je ne me rappelais votre amour pour la médisance, je me mettrais            à la louer. Pardon, madame, — revenons à nos moutons, — c’est-à-dire à notre prochain,            que nous croquons comme des loups.</p><p/><p>« Même date, au soir.</p><p>« Je relis ma lettre après souper, madame, et je suis honteux de toutes les fautes de            style et de français ; mais souvenez-vous que je n’écris pas sur un bureau bien propre            et bien vert, pour ou auprès d’une jolie femme ou d’une femme autrefois jolie<note place="bottom" resp="author">Ceci a bien l’air d’une épigramme échappée par la force              de l’habitude. Mme de Charrière aurait pu être la mère de Benjamin Constant.</note>,            mais en courant, non pas la poste, mais les grands chemins, en faisant cinquante-deux            milles, comme aujourd’hui, sur un malheureux cheval, avec un mal de tête effroyable, et            n’ayant autour de moi que des êtres étranges et étrangers, qui sont pis que des amis et            presque que des parents… »</p></quote><p>C’est assez de ce début ; on en a plus qu’il n’en faut pour savoir le ton ; Benjamin          Constant continue de ce train railleur durant bien des pages, durant quinze grandes          feuilles <hi rend="i">in-folio</hi>. Sa caravane pourtant tire à sa fin ; il ne se tue          pas, il ne meurt pas de fatigue ; il arrive par monts et par vaux chez un ami de son père,          qui lui refait la bourse et le remet sur un bon pied, sa monture et lui. Bref, dans une          dernière lettre datée de Londres, du 12 septembre, il annonce à Mme de Charrière, par des          vers détestables (il n’en a jamais fait que de tels), qu’en vertu d’un compromis signé          avec son père, il va partir pour la cour de Brunswick, et y devenir quelque chose comme          lecteur ou chambellan de la duchesse ; mais il passera auparavant par le canton de Vaud et          par Colombier, ce dont il a grand besoin, confesse-t-il un peu crûment ; car, à la suite          de ce beau voyage sentimental, il lui faut refaire tant soit peu sa santé et son          humeur.</p><p>Ce qui a dû frapper dans ces premières lettres, c’est combien l’esprit de moquerie,          l’absence de sérieux, l’exaltation factice, et qui tourne aussitôt en risée, percent à          chaque ligne : nulle part, un sentiment ému et qui puisse intéresser, même dans son          égarement ; nulle part, une plainte touchante, un soupir de jeune cœur, même vers des          chimères ; rien de cet amour de la nature qui console et repose, rien de ce premier          enchantement où Jean-Jacques était ravi, et qu’il nous a rendu en des touches si pleines          de fraîcheur. Adolphe, Adolphe, vous commencez bien mal ; tout cela est bien léger, bien          aride, et vous n’avez pas encore vingt ans<note place="bottom" resp="author"><p>À vingt ans, Benjamin Constant se considérait déjà comme bien blasé, bien vieux, et              il lui échappait quelquefois de dire : <q><hi rend="i">Quand j’avais seize                ans</hi></q>, reportant à cet âge premier ce qu’on est convenu d’appeler la              jeunesse. Et puisque nous en sommes ici à ses lettres, nous nous reprocherions de ne              pas en citer une écrite par lui, à l’âge de douze ans, à sa grand’mère, pendant qu’il              était à Bruxelles avec son gouverneur. M. Vinet l’a donnée dans les premières éditions              de son excellente <title>Chrestomathie</title>, mais il l’a supprimée, je me demande              pourquoi, dans la dernière. Celle lettre est très-peu connue en France ; elle peint              déjà le Benjamin tel qu’il sera un jour, avec sa légèreté, sa mobilité d’émotions, ses              instincts de joueur et de moqueur, et aussi avec toute sa grâce. La voici :</p><quote><p>« Bruxelles, 19 novembre 1779.</p><p>« J’avais perdu toute espérance, ma chère grand’mère ; je croyais que vous ne vous                souveniez plus de moi, et que vous ne m’aimiez plus. Votre lettre si bonne est venue                très à propos dissiper mon chagrin, car j’avais le cœur bien serré ; votre silence                m’avait fait perdre le goût de tout, et je ne trouvais plus aucun plaisir à mes                occupations, parce que dans tout ce que je fais j’ai le but de vous plaire, et, dès                que vous ne vous souciez (<hi rend="i">sic</hi>) plus de moi, il était inutile que                je m’applique (<hi rend="i">sic</hi>). Je disais : « Ce sont mes cousins qui sont                auprès de ma grand’mère qui m’effacent de son souvenir ; il est vrai qu’ils sont                aimables, qu’ils sont colonels, capitaines, etc., et moi je ne suis rien encore :                cependant je l’aime et la chéris autant qu’eux. Vous voyez, ma chère grand’mère,                tout le mal que votre silence m’a fait : ainsi, si vous vous intéressez à mes                progrès, si vous voulez que je devienne aimable, savant, faites-moi écrire                quelquefois, et surtout aimez-moi malgré mes défauts ; vous me donnerez du courage                et des forces pour m’en corriger, et vous me verrez tel que je veux être, et tel que                vous me souhaitez. Il ne me manque que des marques de votre amitié ; j’ai en                abondance tous les autres secours, et j’ai le bonheur qu’on n’épargne ni les soins                ni l’argent pour cultiver mes talents, si j’en ai, ou pour y suppléer par des                connaissances. Je voudrais bien pouvoir vous dire de moi quelque chose de bien                satisfaisant, mais je crains que tout ne se borne au physique ; je me porte bien et                je grandis beaucoup. Vous me direz que, si c’est tout, il ne vaut pas la peine de                vivre. Je le pense aussi, mais mon étourderie renverse tous mes projets. Je voudrais                qu’on pût empêcher mon sang de circuler avec tant de rapidité, et lui donner une                marche plus cadencée ; j’ai essayé si la musique pouvait faire cet effet : je joue                des <hi rend="i">adagio</hi>, des <hi rend="i">largo</hi>, qui endormiraient trente                cardinaux. Les premières mesures vont bien, mais je ne sais par quelle magie les                airs si lents finissent toujours par devenir des <hi rend="i">prestissimo</hi>. Il                en est de même de la danse ; le menuet se termine toujours par quelques gambades. Je                crois, ma chère grand’mère, que ce mal est incurable, et qu’il résistera à la raison                même ; je devrais en avoir quelque étincelle, car j’ai douze ans et quelques jours ;                cependant je ne m’aperçois pas de son empire : si son aurore est si faible, que                sera-t-elle à vingt-cinq ans ? Savez-vous, ma chère grand’mère, que je vais dans le                grand monde deux fois par semaine ? J’ai un bel habit, une épée, mon chapeau sous le                bras, une main sur la poitrine, l’autre sur la hanche ; je me tiens bien droit, et                je fais le grand garçon tant que je puis. Je vois, j’écoute, et jusqu’à ce moment je                n’envie pas les plaisirs du grand monde. Ils ont tous l’air de ne pas s’aimer                beaucoup. Cependant le jeu et l’or que je vois rouler me causent quelque émotion. Je                voudrais en gagner pour mille besoins que l’on traite de fantaisies. À propos d’or,                j’ai bien ménagé les deux louis que vous m’avez envoyés l’année dernière, ils ont                duré jusqu’à la foire passée ; à présent il ne me manque qu’un froc et de la barbe                pour être du troupeau de saint François ; je ne trouve pas qu’il y ait grand mal :                j’ai moins de besoins depuis que je n’ai plus d’argent. J’attends le jour des Rois                avec impatience. On commencera à danser chez le prince-ministre tous les vendredis.                Malgré tous les plaisirs que je me propose, je préférerais de passer quelques                moments avec vous, ma chère grand’mère : ce plaisir-là va au cœur, il me rend                heureux, il m’est utile. Les autres ne passent pas les yeux ni les oreilles, et ils                laissent un vide que je n’éprouve pas lorsque j’ai été avec vous. Je ne sais pas                quand je jouirai de ce bonheur ; mes occupations vont si bien qu’on craint de les                interrompre. M. Duplessis vous assure de ses respects ; il aura l’honneur de vous                écrire. Adieu, ma chère, bonne et excellentissime grand’mère ; vous êtes l’objet                continuel de mes prières. Je n’ai d’autre bénédiction à demander à Dieu que votre                conservation. Aimez-moi toujours et faites-m’en donner l’assurance. » — On se                demande involontairement, après avoir lu une telle lettre, s’il est bien possible                qu’elle soit d’un enfant de douze ans. Quoi qu’on puisse dire, elle ne fait, pour le                ton et pour le tour d’esprit, que devancer les nôtres, qui semblent venir exprès                pour la confirmer. — (On m’assure, depuis que tout ceci est écrit, que la lettre                n’est qu’un pastiche, du fait d’un M. Châtelain, de Rolle, habile en son temps à ces                sortes de supercheries et d’espiégleries.)</p></quote></note>.</p><p>Il est de retour en Suisse au commencement d’octobre 1787. Je crois bien qu’avant de se          rendre à Lausanne il passa (et je lui en sais gré) par Colombier : il y arriva <q><hi rend="i">à pied, à huit heures du soir, le 3 octobre 1787</hi></q> ; lui-même a noté          presque religieusement cet anniversaire. Le lendemain 4, il était à Lausanne, et il écrit          aussitôt : <quote>« Enfin m’y voici, je comptais vous écrire sur ma réception, mes amis,            mes parents ; mais on me donne une commission pour vous, madame, et je n’ai qu’un            demi-quart d’heure à moi. Mon oncle, sachant que M. de Salgas<note place="bottom" resp="author">On trouve dans quelques catalogues du temps ces                <title>Observations</title> attribuées à Mirabeau, Avis à M. Quérard et aux              bibliographes.</note> doit venir enfin chercher sa femme<note place="bottom" resp="author">Le baron de Salgas, gentilhomme protestant de la maison de Pelet, dont              les ancêtres avaient quitté la France à la révocation de l’Édit de Nantes ; il avait              passé des années à la cour d’Angleterre en qualité de gouverneur d’un des jeunes              princes de la maison de Hanovre. Retiré à Rolle, dans le pays de Vaud, il y vivait              étroitement lié avec M. de Charrière.</note>, voudrait que vous vinssiez avec lui.            Vous trouveriez, dit-il, une famille toute disposée à vous aimer, à vous admirer, et, ce            qui vaut mieux, le plus beau pays du monde. Mon manoir de Beausoleil est bien petit ;            mais si vous venez avec M. de Salgas, je vous demande la préférence sur mon oncle et sur            sa résidence plus confortable ; je le lui ai déjà déclaré. Ce n’est qu’une petite            course, et si vous voulez m’admettre pour votre chevalier errant, nous retournerons            ensemble à Colombier. »</quote>— Mme de Charrière vint en effet, et emmena au retour le          jeune Constant, ou du moins celui-ci l’alla rejoindre. Ces deux mois de séjour, de          maladie, de convalescence, auprès d’une personne supérieure et affectueuse, semblèrent          modifier sa nature et lui communiquer quelque chose de plus calme, de plus heureux. Par          malheur, l’aridité des doctrines gâtait vite ce que la pratique entre eux avait de          meilleur, et on achevait, en causant, de tout mettre en poussière dans le même temps qu’on          réussissait à se faire aimer. Mme de Charrière écrivait alors ses lettres politiques sur          la révolution tentée en Hollande par le parti patriote, et Benjamin Constant, par          émulation, se mit à tracer la première ébauche de ce fameux livre sur les religions qu’il          fut près de quarante ans à remanier, à refaire, à transformer de fond en comble. L’esprit          dans lequel il le conçut alors n’était autre que celui du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pur, c’est-à-dire un fonds d’incrédulité et d’athéisme que          l’ambitieux auteur se réservait sans doute de raffiner. On lit dans une lettre de Mme de          Charrière d’une date postérieure quelques détails singuliers sur cette composition          primitive : <quote>« Après mon retour de Paris, dit-elle, fâchée contre la princesse            d’Orange, j’écrivis la première feuille des Observations et Conjectures politiques, puis            vinrent les autres ; j’exigeais de l’imprimeur qu’il les envoyât, l’une après l’autre, à            mesure qu’il les imprimait, à M. de Salgas, à M. Van-Spiegel, à M. Charles Bentinck. Je            voulais qu’on les vendît à Paris comme tout autre ouvrage périodique<note place="bottom" resp="author">La femme de M. de Constant, la <hi rend="i">générale</hi> de Constant,              comme on disait.</note>. Benjamin Constant survint, il me regardait écrire, prenait            intérêt à mes feuilles, corrigeait quelquefois la ponctuation, se moquait de quelques            vers alexandrins qui se glissaient parfois dans ma prose. Nous nous amusions fort. De            l’autre côté de la même table, il écrivait sur des cartes de tarots, qu’il se proposait            d’enfiler ensemble, un ouvrage sur l’esprit et l’influence de la religion ou plutôt de            toutes les religions connues. Il ne m’en lisait rien, ne voulant pas, comme moi,            s’exposer à la critique et à la raillerie. Mme de Staël en a parlé dans un de ses            livres. Elle l’appelle un grand ouvrage, quoiqu’elle n’en ait vu, dit-elle, que le            commencement, quelques cartes sans doute, et elle invite la littérature et la            philosophie à se réunir pour exiger de l’auteur qu’il le reprenne et l’achève. Mais elle            ne nomme point cet auteur, ne donne point son adresse, de sorte que la littérature et la            philosophie eussent été bien embarrassées de lui faire parvenir une          lettre. »</quote></p><p>Voilà de l’aigreur qui perce un peu vivement et sans but, nous en sommes fâché pour Mme          de Charrière. Le fait est que l’ouvrage dont parlait Mme de Staël ne devait déjà plus être          le même que celui qui s’esquissait sur un jeu de cartes à Colombier. Benjamin Constant          était le premier à plaisanter de ces transformations de son éternel ouvrage, de cet          ouvrage toujours continué et refait tous les cinq ou dix ans, selon les nouvelles idées          survenantes : <quote>« L’utilité des faits est vraiment merveilleuse, disait-il de ce ton            qu’on lui a connu ; voyez, j’ai rassemblé d’abord mes dix mille faits : eh bien ! dans            toutes les vicissitudes de mon ouvrage, ces mêmes faits m’ont suffi à tout ; je n’ai eu            qu’à m’en servir comme on se sert de soldats, en changeant de temps en temps l’ordre de              bataille<note place="bottom" resp="author">Il disait aussi, d’un tour plus vif et avec              geste, en tenant et faisant jouer entre ses doigts les <q><hi rend="i">cartes</hi></q>              de son livre : <quote>« J’ai 30, 000 faits qui se retournent à mon                commandement. »</quote></note>. »</quote></p><p>Une circonstance caractéristique de cette première ébauche, c’est qu’elle ait été écrite          au revers de cartes à jouer : fatal et bizarre présage ! — On raconte qu’un jour, une          nuit, peu de temps avant la publication de l’ouvrage, quelqu’un rencontrant Benjamin          Constant dans une maison de jeu, lui demanda de quoi il s’occupait pour le moment :            <quote>« Je ne m’occupe plus que de religion »</quote>, répondit-il. Le commencement et          la fin se rejoignent<note place="bottom" resp="author">Tout à la fin, il n’avait plus            d’émotion que celle de joueur ; sa santé délabrée ne lui permettait plus même de            manger ; il disait à M. Molé qui lui demandait somment il allait : <quote>« Je mange ma              soupe aux herbes et je <hi rend="i">vas</hi> au tripot. »</quote>— MM. Laboulaye et            Lanfrey n’en font pas moins un très-grand citoyen à ce même moment.</note>.</p><p>En réduisant même ces accidents, ces légèretés de propos à leur moindre valeur, en          reconnaissant tout ce qu’a d’éloquent et d’élevé le livre de <title>la Religion</title>          dans la forme sous laquelle il nous est venu, on a droit de dénoncer le contraste et de          déplorer le contre-coup. L’esprit humain ne joue pas impunément avec ces perpétuelles          ironies ; elles finissent par se loger au cœur même et comme dans la mœlle du talent,          elles soufflent froid jusqu’à travers ses meilleures inspirations. Un je ne sais quoi          circule qui avertit que l’auteur a beau s’exalter, que l’homme en lui n’est pas touché ni          convaincu. Ainsi, tout ce livre de <title>la Religion</title> laisse lire à chaque page ce          mot : <q><hi rend="i">Je voudrais croire</hi>,</q>— comme le petit livre            d’<title>Adolphe</title> se résume en cet autre mot : <q>Je voudrais aimer</q><note place="bottom" resp="author">En politique de même, il perce au fond de tous les écrits            de Benjamin Constant un grand désir de convaincre, si toutefois l’auteur était            convaincu. Après son équipée des Cent-Jours, quelques amis lui conseillèrent d’adresser            un mémoire, une lettre au roi. Il fit remettre cette lettre par M. Decazes, et Louis            XVIII, après l’avoir lue, le raya, de sa main, de la liste des proscrits. On lui en            faisait compliment le soir : <quote>« Eh bien ! votre lettre a réussi, elle a persuadé              le roi. » — « Je le crois bien ; moi-même, elle m’a presque persuadé ! »</quote> C’est            ainsi qu’il se raillait et se calomniait à plaisir. Les hommes se font pires qu’ils ne            peuvent, a dit Montaigne.</note>.</p><p>Quant à la conjecture sur l’esprit originel du grand ouvrage, ce n’en est pas une, à vrai          dire, et tout ce qui trahit les sentiments philosophiques de l’auteur à cette époque ne          laisse pas une ombre d’incertitude. Nous en pourrions citer cent exemples ; un seul          suffira. Voici une lettre écrite de Brunswick à Mme de Charrière dans un moment          d’expansion, de sincérité, de douleur : mais l’irrésistible moquerie y revient vite, amère          et sifflante, étincelante et légère, telle que Voltaire l’aurait pu manier en ses          meilleurs et en ses pires moments. Cette lettre nous représente à merveille ce que          pouvaient être les interminables conversations de Colombier, ces analyses dévorantes qui          avaient d’abord tout réduit en poussière au cœur d’Adolphe.</p><quote><p rend="right">« Ce 4 juin 1790.</p><p><quote>« J’ai malheureusement quatre lettres à écrire, ce matin, que je ne puis              renvoyer. Sans cette nécessité, je consacrerais toute ma matinée à vous répondre et à              vous dire combien votre lettre m’a fait plaisir, et avec quel empressement je              recommence notre pauvre correspondance, qui a été si interrompue et qui m’est si              chère. Il n’y a que deux êtres au monde dont je sois parfaitement content, vous et ma                femme<note place="bottom" resp="author">Benjamin Constant s’était laissé marier à                Brunswick, en 1789, avec une jeune personne attachée à la duchesse régnante. À cette                date de juin 1790, ses tribulations conjugales n’avaient pas encore commencé. Il                cherchait à faire partager à Mme de Charrière sur son mariage des illusions qu’elle                paraissait peu disposée à adopter.</note>. Tous les autres, j’ai, non pas à me              plaindre d’eux, mais à leur attribuer quelque partie de mes peines. Vous deux, au              contraire, j’ai à vous remercier de tout ce que je goûte de bonheur. Je ne répondrai              pas aujourd’hui à votre lettre : lundi prochain, 7, j’aurai moins à faire, et je me              donnerai le plaisir de la relire et d’y répondre en détail. Cette fois-ci, je vous              parlerai de moi autant que je le pourrai dans le peu de minutes que je puis vous              donner. Je vous dirai qu’après un voyage de quatre jours et quatre nuits je suis              arrivé ici, oppressé de l’idée de notre misérable procès<note place="bottom" resp="author">Au moment où durait encore le premier charme, si passager, de l’union                avec sa Wilhelmine, Benjamin Constant avait reçu la nouvelle foudroyante que son                père, au service de Hollande, dénoncé par plusieurs officiers de son régiment, était                sous le coup de graves accusations. Ces plaintes des officiers suisses contre leurs                supérieurs, dans les régiments capitulés, étaient alors, comme elles le sont encore,                assez fréquentes. Les ennemis que M. de Constant avait à Berne, où on lui reprochait                son peu de propension et de déférence pour le patriciat régnant, travaillèrent                activement à le perdre. Il y avait dans les faits qu’on lui imputait plus de                désordre que de malversation réelle. Néanmoins le gouvernement hollandais, financier                rigide, exigea des comptes et prit l’hésitation à les produire pour un indice de                culpabilité. Des enquêtes commencèrent ; des mémoires scandaleux furent publiés                contre M. de Constant, qui perdit un moment la tête, et crut devoir se dérober par                une fuite momentanée à la haine de ses ennemis. En cette rude circonstance, Benjamin                Constant se montra parfait de dévouement filial. Laissant toute autre préoccupation,                s’arrachant d’auprès de sa jeune femme, il courut en Hollande pour faire tête à                l’orage. C’est au retour de ce voyage qu’il écrit.</note>, qui va de mal en pis, et              tremblant de devoir repartir dans peu pour aller recommencer mes inutiles efforts. Je              serais heureux sans cette cruelle affaire ; mais elle m’agite et m’accable tellement              par sa continuité, que j’en ai presque tous les jours une petite fièvre et que je suis              d’une faiblesse extrême qui m’empêche de prendre de l’exercice, ce qui probablement me              ferait du bien. Je prends, au lieu d’exercice, le lait de chèvre, qui m’en fait un              peu. Mon séjour en Hollande avait attaqué ma poitrine, mais elle est remise. Si des              inquiétudes morales sur presque tous les objets sans exception ne me tuaient pas, et              surtout si je n’éprouvais, à un point affreux que je n’avoue qu’à peine à moi-même,              loin de l’avouer aux autres, de sorte que je n’ai pas même la consolation de me              plaindre, une défiance presque universelle, je crois que ma santé et mes forces              reviendraient. Enfin, qu’elles reviennent ou non, je n’y attache que l’importance de              ne pas souffrir. Je sens plus que jamais le néant de tout, combien tout promet et rien              ne tient, combien nos forces sont au-dessus de notre destination, et combien cette              disproportion doit nous rendre malheureux. Cette idée, que je trouve juste, n’est pas              de moi ; elle est d’un Piémontais, homme d’esprit dont j’ai fait la connaissance à La              Haye, un chevalier de Revel, envoyé de Sardaigne. Il prétend que Dieu, c’est-à-dire              l’auteur de nous et de nos alentours, est mort avant d’avoir fini son ouvrage ; qu’il              avait les plus beaux et vastes projets du monde et les plus grands moyens ; qu’il              avait déjà mis en œuvre plusieurs des moyens, comme on élève des échafauds pour bâtir,              et qu’au milieu de son travail il est mort ; que tout à présent se trouve fait dans un              but qui n’existe plus, et que nous, en particulier, nous sentons destinés à quelque              chose dont nous ne nous faisons aucune idée ; nous sommes comme des montres où il n’y              aurait point de cadran, et dont les rouages, doués d’intelligence, tourneraient              jusqu’à ce qu’ils se fussent usés, sans savoir pourquoi et se disant toujours :              Puisque je tourne, j’ai donc un but. Cette idée me paraît la folie la plus spirituelle              et la plus profonde que j’aie ouïe, et bien préférable aux folies chrétiennes,              musulmanes ou philosophiques, des <num>i<hi rend="sup">er</hi></num>, <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles de notre              ère. Adieu ; dans ma prochaine lettre, nous rirons, malgré nos maux, de l’indignation              que témoignent les stathouders et les princes de la Révolution française, qu’ils              appellent l’effet de la perversité inhérente à l’homme. Dieu les ait en aide ! Adieu,              cher et spirituel rouage qui avez le malheur d’être si fort au-dessus de l’horloge              dont vous faites partie et que vous dérangez. Sans vanité, c’est aussi un peu mon cas.              Adieu. Lundi, je joindrai le billet tel que vous l’exigez. Ne nous reverrons-nous              jamais comme en 1787 et 88 ? »</quote></p></quote><p>On a souvent dit de Benjamin Constant que c’était peut-être l’homme qui avait eu le plus          d’esprit depuis Voltaire ; ce sont les gens qui l’ont entendu causer qui disent cela, car,          si distingués que soient ses ouvrages, ils ne donnent pas l’idée de cette manière ; on          peut dire que son talent s’employait d’un côté, et son esprit de l’autre. Comme tribun,          comme publiciste, comme écrivain philosophique, il arborait des idées libérales, il          épousait des enthousiasmes et des exaltations qui le rangeaient plutôt dans la postérité          de Jean-Jacques croisée à l’allemande<note place="bottom" resp="author">Par contraste avec            cette lettre de 1790, il faut lire ce Qu’écrivait en 1815 le même Benjamin Constant, au            sortir de ses entretiens mystiques avec Mme de Krüdner ; toutes les diversités de cette            nature mobile en rejailliront. (Article sur Mme de Krüdner, dans la <title>Revue des              Deux Mondes</title> du <date>1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1837</date>, et dans mes              <title>Portraits de Femmes</title>.)</note>. Mais ici, dans cette lettre qui n’est          qu’une conversation, cet esprit à la Voltaire nous apparaît dans sa filiation directe et à          sa source, point du tout masqué Encore.</p><p>Voltaire, à son retour de Prusse et avant de s’établir à Ferney, passa trois hivers à          Lausanne (1756-1758) ; il s’y plut beaucoup, en goûta les habitants, y joua la comédie,          c’était dix ans avant la naissance de Benjamin Constant ; il y connut particulièrement          cette famille. Sa nièce, Mme de Fontaine, ayant appelé en Parisienne M. de Constant un              <q><hi rend="i">gros Suisse</hi></q> : <quote>« M. de Constant, lui répondit Voltaire            tout en colère, n’est ni Suisse ni gros. Nous autres Lausannais qui jouons la comédie,            nous sommes du pays roman et point Suisses. Il y a Suisses et Suisses : ceux de Lausanne            diffèrent plus des Petits-Cantons que Paris des Bas-Bretons<note place="bottom" resp="author">Voir un piquant opuscule intitulé : <title>Voltaire à Lausanne</title>,              par M. J. Olivier (<date>1842</date>).</note>. »</quote> Benjamin Constant s’est          chargé de justifier aux yeux de tous le propos de Voltaire, et de faire valoir ce brevet          de Français délivré à son oncle ou à son père par le plus Français des hommes.</p><p>Nous revenons au séjour de Benjamin à Colombier ; il y concevait donc son livre sur les          religions, il donnait son avis sur les écrits de Mme de Charrière et en épiloguait le          style. Souvent, quoique porte à porte, dit M. Gaullieur, ils s’adressaient des messages          dans lesquels ils échangeaient leurs observations de chaque heure, et continuaient sans          trêve leurs conversations à peine interrompues. Bien des incidents de société y          fournissaient matière. On faisait des vers satiriques sur l’<q><hi rend="i">ours de              Berne</hi></q>, on se prêtait <hi rend="i">les</hi><title>Contemporaines</title> de Rétif. Le Rétif était alors très en vogue à l’étranger.          Le <title>Journal littéraire</title> de Neuchâtel en raffolait ; l’honnête Lavater en          était dupe. Ces <title>Contemporaines</title> m’ont tout l’air d’avoir eu le succès des            <title>Mystères de Paris</title>. Benjamin Constant, qui en empruntait des volumes à M.          de Charrière <q><hi rend="i">pour se former l’esprit et le cœur</hi></q>, en parlait avec          dégoût, s’en moquait à son ordinaire, et ne les lisait pas moins avidement. On aura le ton          par les deux billets suivants :</p><quote><p>« … Je n’ai pu hier que recevoir et non renvoyer les CC. (Contemporaines). Je ne suis            pas un Hercule, et il me faut du temps pour les expédier. En voici cinq que je vous            remets aujourd’hui, en me recommandant à M. de Charrière pour la suite. C’est drôle            après avoir dit tant de mal de Rétif. Mais il a un but, et il y va assez simplement ;            c’est ce qui m’y attache. Il met trop d’importance aux petites choses. On croirait,            quand il vous parle du bonheur conjugal et de la dignité d’un mari, que ce sont des            choses on ne peut pas plus sérieuses, et qui doivent nous occuper éternellement. Pauvres            petits insectes ! qu’est-ce que le bonheur ou la dignité ? Plus je vis et plus je vois            que tout n’est rien. Il faut savoir souffrir et rire, ne serait-ce que du bout des            lèvres. Ce n’est pas du bout des lèvres que je désire (et que je le dis) de me retrouver            à Colombier le 2 de janvier.</p><p>« H. B. »</p><p>« Je me porte bien, madame, et je me trouve bien bête de ne pas vous aller voir ; mais            je résiste comme vous l’ordonnez. Mon Esculape Leschot est tout plein d’attention pour            moi. Cependant je puis vous assurer que si ma tête n’est pas blanche, elle sera bientôt            chauve.</p><p>« J’attends qu’on m’apporte de la cire et je continue :</p><p>« Je lis Rétif de La Bretonne, qui enseigne aux femmes à prévenir les libertés qu’elles            pourraient permettre, et qui, pour les empêcher de tomber dans l’indécence, entre dans            des détails très-intéressants<note place="bottom" resp="author">On aimerait mieux lire :                <hi rend="i">très-indécents</hi></note>, et décrit tous les mouvements à adopter ou            à rejeter. Toutes ces leçons sont supposées débitées par une femme très comme il faut,            dans un Lycée des mœurs ! Et voilà ce qu’on appelle du génie, et on dit que Voltaire            n’avait que de l’esprit, et d’Alembert et Fontenelle du jargon. Grand bien leur            fasse !</p><p>« Quant à moi, et malgré l’enthousiasme de votre Mercure indigène pour Rétif, je serai            toujours rétif à l’admirer. Ma délicate sagesse n’aime pas cette indécence ex professo,            et je me dis : « Voilà un fou bien dégoûtant qu’on devrait enfermer avec les fous de            Bicêtre. » Et quand on me dira : « L’original Rétif de La Bretonne, le bouillant Rétif,            etc. », je penserai : C’est un siècle bien malheureux que celui où on prend la saleté            pour du génie, la crapule pour de l’originalité, et des excréments pour des fleurs.            Quelle diatribe, bon Dieu !</p><p>« Trêve à Rétif ! Votre nuit, madame, m’a fait bien de la peine. La mienne a été bonne,            et tout va bien.</p><p>« Imaginez, madame, que je fais aussi des feuilles politiques ou des pamphlets à            l’anglaise ; les vôtres par leur brièveté m’encouragent. Il faut que je m’arrange, si je            parviens à en faire une vingtaine, avec un libraire. Je lui payerai ce qu’il pourra            perdre pour l’impression des trois premières. S’il continue à perdre, basta, adieu les            feuilles ! S’il y trouve son compte, il continuera à ses frais, à condition qu’il            m’enverra cinq exemplaires de chacune à Brunswick.</p><p>« Mais, pour vendre la peau de l’ours,</p><p>Il faut l’avoir couché par terre. »</p><p>« Il est une heure et je finis : presque point de phrases.</p><p>« H. B. C. »</p></quote><p>Pourtant il a fallu partir, il a fallu quitter ce doux nid de Colombier au cœur de          l’hiver et se mettre en route pour Brunswick. Aux premières lettres de regrets et de          plaintes, on sent chez le voyageur, qui a tant de peine à s’arracher, un ton inaccoutumé          d’affection et de reconnaissance qui touche ; en reconnaît que ce qui a manqué surtout, en          effet, à cette jeunesse d’Adolphe pour l’attendrir et peut-être la <q><hi rend="i">moraliser</hi></q>, ç’a été la félicité domestique,F la sollicitude bienveillante des          siens, le sourire et l’expansion d’un père plus confiant. Aux persécutions, aux          tracasseries intérieures dont il est l’objet, on comprend ce que ce jeune cœur a dû          souffrir et comment l’esprit chez lui s’est vengé. Il y a d’ailleurs dans toutes ces          lettres bien de l’amabilité et de la grâce ; celle par laquelle il réclame de Mme de          Charrière son audience de congé, à son passage de Lausanne à Berne, est d’un tour léger, à          demi coquet, qui trahit un certain souci de plaire. Nous donnons, d’après M. Gaullieur,          cette série curieuse à laquelle il ne manque pas un anneau.</p><quote><p>« Madame,</p><p>« Je partis hier de Lausanne pour venir vous faire mes adieux ; mais je suis si malade,            si mal fagoté, si triste et si laid, que je vous conseille de ne pas me recevoir<note place="bottom" resp="author">C’est ainsi qu’on parle quand on est sûr d’être              reçu.</note>. L’échauffement, l’ennui, et l’affaiblissement que mon séjour à Paris a            laissé dans toute ma machine, après m’avoir tourmenté de temps en temps, se sont fixés            dans ma tête et dans ma gorge. Un mal de tête affreux m’empêche de me coiffer ; un rhume            m’empêche de parler ; une dartre qui s’est répandue sur mon visage me fait beaucoup            souffrir et ne m’embellit pas. Je suis indigne de vous voir, et je crois qu’il vaut            mieux m’en tenir à vous assurer de loin de mon respect, de mon attachement et de mes            regrets. La sotte aventure dont vous parlez dans votre dernière lettre m’a forcé à des            courses et causé des insomnies et des inquiétudes qui m’ont enflammé le sang. Un voyage            de deux cent et tant de lieues ne me remettra pas, mais il m’achèvera, c’est la même            chose. Je vous fais des adieux, et des adieux éternels. Demain, arrivé à Berne,            j’enverrai à M. de Charrière un billet pour les cinquante louis que mon père a promis de            payer dans les commencements de l’année prochaine, avec les intérêts au cinq pour cent.            Je le supplie de les accepter, non pour lui, mais pour moi. En les acceptant, ce sera me            prouver qu’il n’est pas mécontent de mes procédés ; en les refusant, ce serait me            traiter comme un enfant ou pis.</p><p>« Si vous avez pourtant beaucoup de taffetas d’Angleterre pour cacher la moitié de mon            visage, je paraîtrai. Sinon, madame, adieu, ne m’oubliez pas. »</p></quote><p>Il obtint assurément la permission de paraître, et sans taffetas d’Angleterre encore. Le          lendemain il était définitivement en route, et à chaque station il écrivait.</p><quote><p>« Bâle.</p><p>« Je n’ai que le temps de vous dire quelques mots, car je ne couche point ici, comme je            croyais. Les chemins sont affreux, le vent froid, moi triste, plus aujourd’hui qu’hier,            comme je l’étais plus hier qu’avant-hier, comme je le serai plus demain qu’aujourd’hui.            Il est difficile et pénible de vous quitter pour un jour, et chaque jour est une peine            ajoutée aux précédentes. Je me suis si doucement accoutumé à la société de vos feuilles,            de votre piano-forte (quoi qu’il m’ennuyât quelquefois), de tout ce qui vous entoure ;            j’ai si bien contracté l’habitude de passer mes soirées auprès de vous, de souper avec            la bonne Mlle Louise, que tout cet assemblage de choses paisibles et gaies me manque, et            que tous les charmes d’un mauvais temps, d’une mauvaise chaise de poste et d’exécrables            chemins ne peuvent me consoler de vous avoir quittée. Je vous dois beaucoup physiquement            et moralement. J’ai un rhume affreux seulement d’avoir été bien enfermé dans ma chaise :            jugez de ce que j’aurais souffert si, comme le voulaient mes parents alarmés sur ma              chasteté<note place="bottom" resp="author">Il est évident que la famille de Benjamin              Constant s’était fort alarmée de ce séjour à Colombier et y avait vu plus de mystère              qu’il n’y en avait peut-être au fond ; on le croyait dans une île de Calypso, et on en              voulait tirer au plus vite ce Télémaque, déjà bien endommagé d’ailleurs.</note>…,            j’étais parti coûte que coûte. Je vous dois donc sûrement la santé et probablement la            vie. Je vous dois bien plus, puisque cette vie qui est une si triste chose la plupart du            temps, quoi qu’en dise M. Chaillet<note place="bottom" resp="author">Le ministre              Chaillet, rédacteur du <hi rend="i">Journal littéraire</hi> de Neuchâtel, homme              d’esprit, un peu trop admirateur de Rétif, ce qui ne l’a pas empêché de laisser cinq              volumes d’édifiants sermons.</note>, vous l’avez rendue douce, et que vous m’avez            consolé pendant deux mois du malheur d’être, d’être en société, et d’être en société            avec les Marin, Guenille et compagnie ; je recompte ainsi dans ma chaise ce que je vous            dois, parce que ce m’est un grand plaisir de vous devoir tant de toutes manières. Tant            que vous vivrez, tant que je vivrai, je me dirai toujours, dans quelque situation que je            me trouve : Il y a un Colombier dans le monde. Avant de vous connaître, je me disais :            Si on me tourmente trop, je me tuerai. À présent je me dis : Si on me rend la vie trop            dure, j’ai une retraite à Colombier.</p><p>« Que fait mistriss ? Est-ce que je l’aime encore ? Vous savez que ce n’est que pour            vous, en vous, par vous et à cause de vous que je l’aime. Je lui sais gré d’avoir su            vous faire passer quelques moments agréables, je l’aime d’être une ressource pour vous à            Colombier ; mais si elle est saucy avec vous ;</p><p>Then she may go a packing to England again.</p><p>Adieu tout mon intérêt alors, car ce n’est pas de l’amitié ; vous m’avez appris à            apprécier les mots.</p><p>« Je lis en route un roman que j’avais déjà lu et dont je vous avais parlé : il est de            l’auteur de Wilhelmina Ahrand<note place="bottom" resp="author">Il s’agit sans doute du              roman de <title>Herman und Ulrica</title>.</note>. Il me fait le plus grand plaisir,            et je me dépite de temps en temps de ne pas le lire avec vous.</p><p>« Adieu, vous qui êtes meilleure que vous ne croyez (j’embrasserais Mme de Montrond sur            les deux joues pour cette expression). Je vous écrirai de Durbach après-demain, ou de            Manheim dimanche.</p><p>« H. B.</p><p>« … Dites, je vous prie, mille choses à M. de Charrière. Je crains toujours de le            fatiguer, en le remerciant. Sa manière d’obliger est si unie et si immaniérée, qu’on            croit toujours qu’il est tout simple d’abuser de ses bontés. »</p><p/><p rend="right">Rastadt, le 23 (février).</p><p/><p>« Un essieu cassé au beau milieu d’une rue me force à rester ici et m’obligera            peut-être à y coucher. J’en profite. Le grand papier sur lequel je vous écris me            rappelle la longue lettre que je vous écrivais en revenant d’Écosse, et dont vous avez            reçu les trois quarts. Que je suis aujourd’hui dans une situation différente ! Alors je            voyageais seul, libre comme l’air, à l’abri des persécutions et des conseils, incertain            à la vérité si je serais en vie deux jours après, mais sûr, si je vivais, de vous            revoir, de retrouver en vous l’indulgente amie qui m’avait consolé, qui avait répandu            sur ma pénible manière d’être un charme qui l’adoucissait. J’avais passé trois mois            seul, sans voir l’humeur, l’avarice et l’amitié qu’on devrait plutôt appeler la haine,            se relevant tour à tour pour me tourmenter ; à présent faible de corps et d’esprit,            esclave de père, de parents, de princes, Dieu sait de qui ! je vais chercher un maître,            des ennemis, des envieux, et, qui pis est, des ennuyeux, à deux cent cinquante lieues de            chez moi : de chez moi ne serait rien ; mais de chez vous ! de chez vous, où j’ai passé            deux mois si paisibles, si heureux, malgré les deux ou trois petits nuages qui            s’élevaient et se dissipaient tous les jours. J’y avais trouvé le repos, la santé, le            bonheur. Le repos et le bonheur sont partis ; la santé, quoique affaiblie par cet            exécrable et sot voyage, me reste encore. Mais c’est de tous vos dons celui dont je fais            le moins de cas. C’est peu de chose que la santé avec l’ennui, et je donnerais dix ans            de santé à Brunswick pour un an de maladie à Colombier.</p><p>« Il vient d’arriver une fille française, qu’un Anglais traîne après lui dans une            chaise de poste avec trois chiens ; et la fille et ses trois bêtes, l’une en chantant,            les autres en aboyant, font un train du diable. L’Anglais est là bien tranquille à la            fenêtre, sans paraître se soucier de sa belle, qui vient le pincer, à ce que je crois,            ou lui faire quelque niche à laquelle son amant répond galamment par un… prononcé bien à            l’anglaise. — Ah ! petit mâtin ! lui dit-elle, et elle recommence ses chansons. Cette            conversation est si forte et si soutenue, que je demanderai bientôt une autre chambre,            s’ils ne se taisent… <hi rend="i">Heaven knows I do not envy their pleasures, but I wish              they would leave…</hi><note place="bottom" resp="author">Les mots qui suivent sont              usés dans le pli du papier, mais reviennent à dire : Je ne leur demande qu’une chose,              c’est de me laisser les <hi rend="i">sombres plaisirs d’un cœur              mélancolique</hi>.</note>.</p><p><q>« Je lis toujours mon roman : il y a une Ulrique qui, dans son genre, est presque              aussi intéressante que Caliste ; vous savez que c’est beaucoup dire : le style est              très-énergique, mais il y a une profusion de figures à l’allemande qui font de la              peine quelquefois. J’ai été fâché de voir qu’une lettre était une flamme qui allumait              la raison et éteignait l’amour, et qu’Ulrique avait vu toutes ses joies mangées en une              nuit par un renard. Si c’était des oies, encore passe ! Mais cela est bien réparé par              la force et la vérité des caractères et des détails.</q></p><p>« Adieu, madame. Mille et mille choses à l’excellente Mlle Louise, à M. de Charrière et            à Mlle Henriette ; mais surtout pensez bien à moi. Je ne vous demande pas de penser bien            de moi, mais pensez à moi. J’ai besoin, à deux cents lieues de vous, que vous ne            m’oubliiez pas. Adieu, charmant Barbet. Adieu, vous qui m’avez consolé, vous qui êtes            encore pour moi un port où j’espère me réfugier une fois. S’il faut une tempête pour            qu’on y consente, puisse la tempête venir et briser tous mes mâts et déchirer toutes mes            voiles ! »</p><p/><p rend="right">Darmstadt, le 23.</p><p/><p><q>« Du thé devant moi, Flore à mes pieds, la plume en main pour vous écrire, me              revoilà comme en Angleterre, et celui qui ne peindrait que mon attitude me peindrait              le même qu’alors. Mais combien mes sentiments, mes espérances et mes alentours sont              changés ! A force de voir des hommes libres et heureux, je croyais pouvoir le              devenir : l’insouciance et la solitude de tout un été m’avaient redonné un peu de              forces. Je n’étais plus épuisé par l’humeur des autres et par la mienne. Deux mois              passés à Beausoleil, trop malade en général (quoique pas de manière à en souffrir)              pour qu’on pût s’attendre à beaucoup d’activité de ma part, trop retiré pour qu’on me              tourmentât souvent, me disant toutes les semaines : Je monterai à cheval et j’irai à              Colombier, — j’avais goûté le repos : deux mois ensuite passés près de vous, j’avais              deviné vos idées et vous aviez deviné les miennes ; j’avais été sans inquiétudes, sans              passions violentes, sans humeur et sans amertume. La dureté, la continuité d’insolence              et de despotisme à laquelle j’ai été exposé, la fureur et les grincements de dents de              toute cette…, parce que j’étais heureux un instant, ont laissé en moi une impression              d’indignation et de tristesse qui se joint au regret de vous quitter, et ces deux              sentiments, dont l’un est aussi humiliant que l’autre est pénible, augmentent et se              renouvellent à chaque instant. Je vous l’écrivais de Bâle : je serai chaque jour plus              abattu et plus triste ; et cela est vrai. Je me vois l’esclave et le jouet de tous              ceux qui devraient être non pas mes amis (Dieu me préserve de profaner ce nom en              désirant même qu’ils le fussent !), mais mes défenseurs, seulement par égard et par              décence. Malade, mourant, je reste chez la seule amie que j’aie au monde, et la              douceur de souffrir près d’elle et loin d’eux, ils me l’envient. Des injures, des              insultes, des reproches. Si j’étais parti faible au milieu de l’hiver, je serais mort              à vingt lieues de Colombier. J’ai attendu que je pus </q><note place="bottom" resp="author">Que je <q><hi rend="i">pusse</hi></q> : on sent que Benjamin Constant              n’est pas encore tout à fait naturalisé Français. Ces fautes, au reste, sont en bien              petit nombre, et presque toutes les lettres autographes d’écrivains en offriraient              autant. Le voyageur n’a pas pris le temps de se relire, ou, s’il s’est relu, il s’est              dit : <quote>« Q<hi rend="i">ué que ça fait</hi> ? »</quote></note><q> sans danger              faire un long voyage que je n’entreprenais que par obéissance, et contre lequel, si              j’avais été le fils dénaturé qu’on m’accuse d’être, j’aurais, à vingt ans, pu faire              des objections. J’ai voulu conserver à ce père l’ombre d’un fils qu’il pourrait              </q><note place="bottom" resp="author">Pouvait.</note><q> aimer. Vous avez vu, madame,              ce qu’on m’écrivait. Je sais que je suis injuste, mais je suis si loin de vous, que je              ne puis plus voir avec calme et avec indifférence les injustices des autres. Quand je              suis auprès de vous, je ne pense point aux autres, et ils me paraissent              très-supportables ; quand je suis loin de vous, je pense à vous, et je suis forcé de              m’occuper d’eux : or, la comparaison n’est pas à leur Avantage.</q></p><p>« Je relis ma lettre et je meurs de peur de vous ennuyer. Il y a tant de tristesse et            d’humeur et de jérémiades, que vous en aurez un surfeit, et peut-être renoncerez-vous à            un correspondant de mon espèce. Je vous conjure à genoux de me supporter : ne plus vous            être rien qu’une connaissance indifférente serait bien pis que les persécutions des            sottes gens qui font le sujet de cette sotte lettre. Aussi faut-il avouer qu’il est bien            sot à moi de tant vous en occuper. Dans une lettre à vous, pourquoi nommer Cerbère et            les Furies ? Mais j’ai des moments d’humeur et d’indignation qui ne me laissent pas le            choix de les contenir. Je répète tous les jours plus sincèrement le vœu qui terminait ma            dernière lettre, et j’attends la tempête comme un autre le port.</p><p>« A propos, madame, j’ai pensé au moyen de vous écrire de la cour où je vais tout ce            que je croirai intéressant ou tout ce que j’aurai envie de vous dire. C’est à l’aide de            vos petites feuilles. Je prendrai le numéro de la page, etc. (suit un détail de            chiffre). Je vous prouverai ce que mes lettres ne doivent pas vous avoir fait soupçonner            jusqu’ici, et ce qui m’est très-difficile quand je vous écris, que je sais être court.            Si cependant cela vous fatigue, écrivez-moi seulement : « Plus de numéros. »</p><p>« Adieu, madame. A genoux je vous demande votre amitié et, en me relevant, une petite            lettre à poste restante. En vous écrivant, je me suis calmé. Votre idée, l’idée de            l’intérêt que vous prenez à moi, a dissipé toute ma tristesse. Adieu, mille fois bonne,            mille fois chère, mille fois aimée. »</p></quote><p>La moquerie pourtant et le sentiment du ridicule ne font jamais faute longtemps avec          lui ; tout ce qui y prête et qui passe à sa portée est vite saisi. Et en même temps on          notera cette continuelle mobilité d’impressions d’un homme qui, à cet âge, semble déjà          avoir vécu de tous les genres de vie, qui va devenir courtisan et chambellan, qui a peu à          faire pour achever d’être le plus consommé des mondains, et qui tout d’un coup, par accès,          se reprend à l’idée de ces doctes et vénérables retraites telles qu’il les a pratiquées          dans ses années d’études à Erlang ou à Édimbourg ; car tour à tour il a été étudiant          allemand, et il s’est assis à la table à thé de Dugald Stewart.</p><quote><p rend="right">Gœttingue, le 28 février 1789.</p></quote><p>« J’ai failli rester ici ; le goût de l’étude m’a repris dans cette ville universitaire,          et, si je n’avais couru la poste, j’eusse planté là mes projets de courtisan. — Il est          encore une autre circonstance qui aurait pu déterminer mon changement de plan. J’ai fait          une visite au professeur Heyne<note place="bottom" resp="author">Le célèbre            philologue.</note> et j’ai vu sa fille.</p><quote><p>« Mon entrée chez celle-ci fait tableau : imaginez une chambre tapissée de rose avec            des rideaux bleus, une table avec une écritoire, du papier avec une bordure de fleurs,            deux plumes neuves précisément au milieu, et un crayon bien taillé entre ces deux            plumes, un canapé avec une foule de petits nœuds bleu de ciel, quelques tasses de            porcelaine bien blanche, à petites roses, deux ou trois petits bustes dans un coin ;            j’étais impatient de savoir si la personne était ce que cet assemblage promettait. Elle            m’a paru spirituelle et assez sensée.</p><p>« Il faut toujours faire des allowances à une fille de professeur allemand<note place="bottom" resp="author">Il veut dire qu’il faut toujours leur passer quelques              travers, en prendre son parti d’avance avec elles</note>. Il y a des traits            distinctifs qu’elles ne manquent jamais D’avoir : mépris pour l’endroit qu’elles            habitent, plainte sur le manque de société, sur les étudiants qu’il faut voir, sur la            sphère étroite ou monotone où elles se trouvent, prétention et teinte plus ou moins            foncée de romanesquerie, voilà l’uniforme de leur esprit, et Mlle Heyne, prévenue de ma            visite, avait eu soin de se mettre en uniforme. Mais, à tout prendre, elle est plus            aimable et beaucoup moins ridicule que les dix-neuf vingtièmes de ses semblables… On            parle toujours beaucoup en Allemagne de J.-J. Rousseau ; aussi ne saurais-je trop vous            encourager à travailler à son Éloge<note place="bottom" resp="author">Mme de Charrière,              en apprenant par les journaux que l’Académie française proposerait probablement              l’Éloge de Jean-Jacques Rousseau pour sujet de concours, écrivit à Marmontel,              secrétaire perpétuel de l’Académie, pour s’enquérir du fait. Marmontel répondit :                <quote>« Pour vous répondre, madame, il a fallu attendre et observer l’effet « de la                seconde partie des <title>Confessions</title>. La sensation qu’elle a produite a été                diverse, selon les esprits et les mœurs ; mais, en général, nous sommes indulgents                pour qui nous donne du plaisir. Rien n’est changé dans les intentions de l’Académie,                et Rousseau est traité comme la Madeleine : <hi rend="i">Remittuntur illi peccata                  multa, quia dilexit multum</hi>. »</quote> Mme de Charrière concourut, en effet,              pour l’Éloge de Jean-Jacques Rousseau ; elle n’eut pas le prix. C’est un de ses points              de contact avec Mme de Staël d’avoir traité le même sujet ; mais cette concurrence              littéraire entre ces deux dames fut précisément une des causes de leur brouillerie.              (Note de M. Gaullieur, comme le sont au reste un grand nombre des précédentes et des              suivantes. Je n’avertis plus.)</note>…</p><p>« Je vous écrirai de Brunswick ; adieu, je vous aime bien, vous le savez. »</p></quote><p>Mme de Charrière a lieu de croire, en effet, qu’il l’aime ; si sceptique qu’elle soit de          son côté, il doit lui être difficile de ne pas se laisser ébranler un moment aux          témoignages multipliés qu’il lui envoie de ses regrets, de ses souvenirs. A peine arrivé à          Brunswick, il lui adresse l’épître suivante, que nous donnons dans toute sa longueur, et          qui ressemble à un journal, ou plutôt à un heural<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Heural</hi>, journal heure par heure.</note>, comme ils disaient ; c’est une          image intéressante et fidèle, et très-curieuse pour la rareté, de ce qu’était l’âme de          Benjamin Constant à ses meilleurs moments. Nous y trouvons aussi, sauf deux ou trois          points, une finesse de ton bien agréable et bien légère.</p><quote><p rend="right">Brunswick, le 3 mars 1788.</p><p/><p>« Me voici enfin à ma destination. Tout à l’heure je vous ferai part de mes            impressions ; mais pour l’instant je suis pressé de vous donner des nouvelles de vos            compatriotes que j’extrais de la Gazette de Brunswick, le premier objet qui me tombe            sous la main. Est-ce une prédestination ?</p><label type="head">(<hi rend="i">Extrait de la Gazette de Brunswick</hi>)<note place="bottom" resp="author">Dans ce qui suit, on devra aussi reconnaître la              prédisposition <hi rend="i">opposante</hi> de Benjamin Constant, ses opinions <hi rend="i">libérales</hi> Préexistantes, ses instincts de justice politique, le tout              exprimé, il est vrai, avec une parfaite irrévérence et avec cette pointe finale              d’impiété qui caractérise en lui sa <hi rend="i">période            voltairienne</hi>.</note>.</label><p>« Les États de Hollande ont cédé aux magnanimes Représentations du stathouder et            accordé une amnistie générale. On n’a excepté que : 1º tous les régents, membres et            administrateurs de la justice qui ont séduit par des promesses ou effrayé par des            menaces ; 2° ceux qui ont eu des correspondances non permises, <hi rend="i">unerlaubte</hi> ; 3° ceux qui ont attiré des troupes étrangères ou abusé du nom du            souverain ; 4° ceux qui ont effrayé la nation par la fausse nouvelle d’une attaque de la            part du roi de Prusse ; 5° ceux qui ont eu part au traité de 1786 ; 6° ceux qui ont            guidé les mécontents et eu part à l’assemblée de 1787 ; 7° ceux qui, tant régents que            bourgeois, ont participé à l’expulsion des magistrats ; 8° les chefs, commandants et            secrétaires des corps francs ; 9° ceux qui ont menacé indécemment les magistrats ; 10°            ceux qui ont voulu rompre les digues nonobstant l’ordre du magistrat ; 11º ceux qui ont            résisté aux magistrats ; 12°ceux qui se sont emparés des portes ; 13°tous les ministres            et ecclésiastiques qui ont suivi les corps francs ou <hi rend="i">participé à              l’opposition</hi> des soi-disant, patriotes (<hi rend="i">pflichtvergessene              Prediger</hi>) ; 14° les directeurs et écrivains des gazettes historiques,            patriotiques, etc., etc., etc. ; 15° tous ceux qui se sont rendus coupables de meurtres,            de <hi rend="i">violences ouvertes ou d’autres excès graves</hi>. »</p><p>« J’ai retranché toutes les épithètes, et la pièce a perdu dans ma traduction beaucoup            de beautés originales. Quelle superbe amnistie ! Il n’y a pas un stathoudérien qui n’y            soit compris. Quel beau supplément à la générosité et aux princes ! Cela me rappelle un              psaume<note place="bottom" resp="author">Voici le mauvais goût du temps et de la              jeunesse, la petite fanfaronnade d’impiété qui commence</note> où on célèbre tous les            hauts faits du Dieu juif : il a tué tels et tels, dit-on, car sa divine bonté dure à            perpétuité ; il a noyé Pharaon et son armée, car sa divine bonté dure à perpétuité ; il            a frappé d’Égypte les premiers-nés, car sa divine bonté, etc., etc., etc. Monseigneur le            stathouder est un peu juif.</p><p/><p rend="right">3 au soir.</p><p/><p>Il y a précisément quinze jours, madame, qu’à cette heure-ci, à dix heures et dix            minutes, nous étions assis près du feu, dans la cuisine, Rose derrière nous, qui se            levait de temps en temps pour mettre sur le feu de petits morceaux de bois qu’elle            cassait à mesure, et nous parlions de l’affinité qu’il y a entre l’esprit et la folie.            Nous étions heureux, du moins moi. Il y a une espèce de plaisir à prévoir l’instant            d’une séparation qui nous est pénible. Cette idée, toute cruelle qu’elle est, donne du            prix à tous les instants ; chacun de ceux dont nous jouissons est autant d’arraché au            sort, et on éprouve une sorte de frémissement et d’agitation physique et morale qu’il            serait également faux d’appeler un plaisir sans peine ou une peine sans plaisir. Je ne            sais si je fais du galimatias ; vous en jugerez, mais je crois m’entendre.</p><p>J’ai été présenté ce matin plus particulièrement à toutes les personnes à qui j’avais            été présenté hier en courant. J’ai été très-bien reçu ; je croirais presque qu’ils            s’ennuient.</p><p>Si l’on pouvait s’ennuyer à la cour.</p></quote><quote><p/><p rend="right">« Le 4.</p><p/><p>« J’ai pris un logement aujourd’hui, et je veux lui donner un agrément et un charme de            plus en y relisant vos lettres et en vous y écrivant. J’espérais recevoir une de vos            lettres aujourd’hui ; mais les infâmes chemins que le Ciel a destinés à me tourmenter et            à me vexer de toute façon ont arrêté le porteur de votre lettre, j’espère, et il            n’arrivera que demain matin. Pour m’en dédommager, je relis donc vos anciennes lettres,            et je vous écris. Vous êtes la seule personne à qui je n’écrive pas pour lui donner de            mes nouvelles, mais pour lui parler. Je vous écris comme si vous m’entendiez ; je ne            pense pas du tout, à la nécessité ni au moment d’envoyer ma lettre. Je l’ai parfaitement            oublié hier, par exemple. Je ne songe qu’à m’occuper de vous, et de moi avec vous. Je            crois que si l’on me disait que vous ne liriez ma lettre que dans un an, je vous en            écrirais tout de même, tantôt quelques lignes, tantôt quelques pages, et presque avec le            même plaisir. La seule différence qu’il y aurait, ce serait qu’en finissant de vous            écrire, je craindrais que ma lettre ne fût une vieille guenille peu intéressante au bout            de l’année ; mais, hors de là, je vous écrirais tout aussi fleissig<note place="bottom" resp="author">Assidûment, régulièrement.</note> qu’à, présent. Vous êtes si bien faite            pour le bonheur de vos amis, que l’on a, lorsqu’on vous a bien connue et qu’on vous a            quittée, plus de plaisir en pensant à vous que de peine en vous regrettant. Mais ce            n’est qu’en vous écrivant qu’on a ce plaisir. Penser à vous dans de grandes assemblées            est fort pénible et fort désobligeant pour les autres : aussi j’ai pris le parti d’avoir            toujours une lettre commencée que je continue sans ordre et où je verse, jusqu’au jour            du courrier, tout ce que j’ai besoin de vous dire, tantôt une demi-phrase, tantôt une            longue dissertation, n’importe. Pourvu que j’écrive à celle avec qui j’ai été si heureux            pendant deux courts mois, c’est assez<note place="bottom" resp="author">Cette longue              lettre, que celui qui l’écrivait trouvait encore trop courte à son gré, est toute              chamarrée aux marges de <hi rend="i">post-scriptum</hi> ; en voici un qui se rapporte              à cet endroit : <quote>« Vous voyez par tout ceci que je rève et que je subtilise pour                tâcher de rattraper les plaisirs passés. C’est tout comme vous : j’aime à vous                ressembler, je me trouve moins seul : aussi je m’accroche aux plus petites                ressemblances.</quote></note>.</p><p>« J’ai le plus joli appartement du monde. J’ai une chambre pour recevoir ceux qui            viendront faire leur cour au gentilhomme de Son Altesse ; j’ai un petit boudoir à            l’allemande où l’on ne voit pas clair, mais cela est quelquefois très-heureux ; j’ai une            très-jolie chambre pour écrire et un clavecin mauvais, mais sur lequel je joue            continuellement depuis Pour vous j’ai soupiré, je voulus, etc., jusqu’à L’amant le plus            tendre, dont j’ai parfaitement oublié l’air en me souvenant parfaitement des              paroles<note place="bottom" resp="author">C’étaient des romances de Mme de              Charrière.</note>.</p><p>« J’ai un bureau<note place="bottom" resp="author">Il y a en effet une rature à ce              mot.</note> (je suis si accoutumé aux titres que j’avais écrit baron) où j’ai fait un            arrangement qui me fait un plaisir extrême. Dans quelques-uns des tiroirs j’ai mis            toutes les parties et introductions de mes grands et magnifiques ouvrages ; dans l’un            des deux autres, j’ai mis toutes vos lettres, tous vos billets et tous ceux de mon ami            d’Ecosse. Il s’y est aussi fourré, et je vous en demande pardon, trois billets de ma            belle Genevoise, de Bruxelles. J’ai longtemps hésité, mais enfin cédé. Cette femme            m’aimait vraiment, m’aimait vivement, et c’est la seule femme qui ne m’ait pas fait            acheter ses faveurs par bien des peines. Je ne l’aime plus, mais je lui en saurai            éternellement bon gré. Or, où mettre ses billets ? Sûrement pas dans l’autre tiroir,            avec les oncles, cousins, cousines et tout le reste de l’enragée boutique. Il a donc            bien fallu les mettre au paradis, puisque je ne pouvais les mettre en enfer et qu’il n’y            avait point de purgatoire ; mais si vous les voyiez, modestement roulés et couverts            d’une humble poussière, se tapir en tremblant dans les recoins obscurs de ce bienheureux            tiroir, pendant que vos billets s’y pavanent et s’y étendent, vous pardonneriez aux            monuments d’un amour passé d’avoir usurpé une place en si bonne compagnie.</p><p/><p rend="right">Le 5.</p><p/><p>Point de lettres de vous, madame. J’avais bien prévu, en calculant, que je ne pouvais            pas en recevoir avant vendredi ; mais ce calcul ne m’arrangeait pas, et j’ai éprouvé un            nouveau dépit en apprenant ce que je savais déjà. En revanche, j’en ai reçu une de mon            pauvre père, qui est bien tendre et bien triste. Votre conseil a produit un très-bon            effet, et ma lettre a été fort bien reçue. Les affaires de mon père vont très-mal, à ce            qu’il dit ; il est bien sûr que, dans notre infâme et exécrable aristocratie, que Dieu            confonde (je lui en saurais bien bon gré !) on ne peut avoir longtemps raison contre les            ours nos despotes. Je n’ai jamais douté que la haine et l’acharnement de tant de            puissants misérables ne finit par perdre mon père. Si jamais je rencontre l’ours May,            fils de l’âne May ; hors de sa tanière, et dans un endroit tiers où je serai un homme et            lui moins qu’un homme, je me promets bien que je le ferai repentir de ses ourseries. Ce            n’est pas le tout de calomnier, il faut encore savoir tuer ceux qu’on calomnie<note place="bottom" resp="author">Benjamin Constant prévoyait déjà les graves ennuis que              son père allait rencontrer dans son service militaire. La jalousie des patriciens              bernois contre les officiers du pays de Vaud, leurs sujets, les passe-droits et les              vexations auxquelles ceux-ci étaient en butte, entrèrent pour beaucoup dans la              révolution helvétique. — Les May étaient des patriciens bernois : il y avait le              régiment de May, dont un May de Buren était colonel, et le père de Benjamin Constant              lieutenant-colonel. — <hi rend="i">L’ours</hi>, on le sait, figure dans les armes de              Berne.</note>.</p><p/><p rend="right">Le 6.</p><p/><p>« J’ai été hier d’office à une redoute où je me suis passablement ennuyé. Toute la cour            y allait, il a bien fallu y aller. Pendant sept mortelles heures, enveloppé dans mon            domino, un masque sur le nez et un beau chapeau avec une belle cocarde sur la tête, je            me suis assis, étendu, chauffé, promené. « Vous ne tanze pas, monsieur le baron ? — Non,            madame. — Der Herr Kammerjunker danzen nicht ? — Nein, Eure Excellenz. » — Votre Altesse            sérénissime a beaucoup « dansé. — Votre Altesse sérénissime aime beaucoup la danse.            — Votre Altesse sérénissime dansera-t-elle encore ? — Votre Altesse sérénissime est            infatigable. » A une heure à peu près, je pris une indigestion d’ennui, et je m’en allai            avant les autres. Mon estomac est beaucoup plus faible que je ne croyais ; mais, en            doublant peu à peu les doses, il faut espérer qu’il se fortifiera.</p><p/><p rend="right">Le 6 au soir.</p><p/><p>« Que faites-vous actuellement, madame ? Il est six heures et un quart. Je vois la            petite Judith qui monte et qui vous demande : Madame prend-elle du thé dans sa chambre ?            Vous êtes devant votre clavecin à chercher une modulation, ou devant votre table,            couverte d’un chaos littéraire, à écrire une de vos feuilles<note place="bottom" resp="author">Toujours les feuilles sur la révolution de Hollande.</note>. Vous            descendez le long de votre petit escalier tournant, vous jetez un petit regard sur ma            chambre, vous pensez un peu à moi. Vous entrez. Mme Cooper bien passive, et Mlle Moulât            bien affectée<note place="bottom" resp="author">Toujours les feuilles sur la révolution              de Hollande.</note>, vous parlent de la princesse Auguste ou des chagrins de miss            Goldworthy. Vous n’y prenez pas un grand intérêt. Vous parlez de vos feuilles ou de            votre Pénélope. M. de Charrière caressé Jaman ; on lit la gazette, et Mlle Louise<note place="bottom" resp="author">Mlle Louise de Penthaz, sœur de M. de Charrière.</note>            dit : Mais ! mais ! Mais ! — Moi, je reviens d’un grand dîner, et je ne sais que diable            faire. Je pourrais bien vous écrire, mais ce serait abuser de votre patience et de celle            du papier. Ma lettre, si je n’y prends garde, deviendra un volume. Heureusement que la            poste part demain. J’espère aussi que demain au soir ou après-demain matin elle            m’apportera une de vos lettres. Pour à présent, il n’y a plus de calcul qui tienne, et            petit Persée<note place="bottom" resp="author">C’était le cachet de Mme de              Charrière.</note> doit paraître, ou ce sera la faute de celle qui le porte. Charmant            petit Persée, tu me procureras un moment bien agréable. Aussi je t’en témoignerai ma            reconnaissance : j’ouvrirai avec tout le soin possible la lettre que tu fermes, pour ne            pas défigurer ton joli visage. Si cette lettre pouvait être aussi longue que ce            bavardage-ci ! Mais c’est ce qu’elle se gardera bien d’être. Mme de Charrière a des            opéras, des feuilles, des Calistes à faire, et un pauvre diable, à deux cents lieues            d’elle, ne peut manquer d’être oublié. Quand elle recevra ceci, jamais elle ne pensera à            m’écrire longuement. Elle attendra le jour du courrier, elle prendra une feuille, écrira            trois pages, à lignes bien larges, et l’adresse sur la quatrième. (Je vous fais            réparation avec bien du plaisir et de la reconnaissance.)</p><p/><p rend="right">Le 7.</p><p/><p>« Adieu, madame, je ferme ma lettre. Puissent tous les bonheurs vous suivre ! Puisse            votre santé être on ne peut pas meilleure ! Puissent toutes les modulations se présenter            à vous assez tôt pour ne pas vous fatiguer, et assez tard pour que vous ayez du plaisir            en les trouvant ! Puissent les souverains de l’Europe (vous n’écrivez du moins            jusqu’ici, à ce que je crois, que pour l’Europe et pour les nations favorisées),            puissent, dis-je, les souverains de l’Europe s’éclairer en lisant vos feuilles et se            conformer en partie à vos sages vues (je dis en partie, parce que, pour les dédommager            d’être rois et princes, il faut bien leur laisser l’exercice de leur pouvoir et la            jouissance de quelques-unes de leurs fautes) !</p><p>« Une lettre de vous ! Dieu ou le sort, ou plutôt ni Dieu ni le sort (que diable            ont-ils à faire dans notre correspondance ?), mais l’amitié soit bénie ! Comme la poste            part dans une ou deux heures, je n’ai pas le temps d’y répondre ; mais je vous en            remercie. Quant au conte de Mlle Moulat, j’en ai ri ; mais je n’ai pas pardonné à la            jérémisante donzelle : pardonner, c’était bon à Colombier ; j’étais près de vous, je me            souciais bien de tous ces clabaudages ! j’étais Jean qui rit, je suis Jean qui pleure,            et Jean qui pleure ne pardonne pas. J’ai écrit à Mlle Marin, de Bâle et d’ici, deux            petitissimes lettres, et je lui ai dit, en lui donnant mon adresse, que j’espérais            qu’elle m’écrirait ici. C’est tout ce que je puis faire. Le ton de sa première lettre me            guidera pour mes réponses. Quant à mon oncle, qui a eu sa part dans ces clabauderies, je            lui ai aussi écrit un bref billet de Rastadt, d’où je vous écrivis aussi. Je le remercie            dans ce billet des amitiés qu’il m’a faites, etc., etc., et j’ajoute : Les inquiétudes            même que vous avez eues sur mon séjour à Colombier, quoique absolument sans fondement,            n’en étaient pas moins flatteuses, puisqu’elles prouvaient l’intérêt que vous daignez            prendre à moi. Voilà à peu près ma phrase, du moins quant au sens. J’en ai ri bien de            mauvaise humeur en l’écrivant.</p><p>« Une chose qui me fait plaisir, c’est de voir que nous avons, pour nous dédommager de            ne plus nous voir, recours aux mêmes consolations, ce qui prouve les mêmes besoins. Si            vous lisez les marges de mes Grecs, je lis et conserve les adresses même des petits            billets adressés chez mon Esculape.</p><p>« Une chose m’a fait rire dans votre lettre. Je la copie sans commentaire. Si c’est une            naïveté, je l’aime ; si c’est une raillerie, je la comprends. Vous intéressez ici tout            le monde, et M. de Ch. (Charrière) vous fait ses compliments.</p><p>« Adieu, madame, votre lettre m’a mis <hi rend="i">in very good and high spirits</hi>.            Puisse la mienne vous rendre le même service ! Mille choses à tout le monde, mais cent            mille à l’excellente Mlle Louise. »</p><p>« Je recommence une nouvelle lettre qui partira le 11  ou le 14. Je suis toujours en            compte ouvert de cette manière avec vous. C’est pour moi le seul moyen de supporter            notre éloignement. » ( « Adressez A monsieur (monsieur le baron de Constant),            gentilhomme à la cour de S.A.S. (monseigneur le duc régnant.)</p><p>A Brunswick. »</p></quote><p>On croit que cette longue lettre est finie ; elle ne l’est pas encore. Benjamin Constant          trouve moyen d’y ajouter de plus, aux marges, je l’ai dit, et aux moindres angles du          papier, des <hi rend="i">post-scriptum</hi> de tous genres, sur les <hi rend="i">feuilles</hi> politiques de Mme de Charrière qu’il attend, sur la confiance presque          absolue qu’elle peut avoir que les lettres ne seront pas ouvertes à la poste. Mais de tous          ces <hi rend="i">post-scriptum</hi>, on ne saurait omettre celui-ci à cause de son extrême          importance : <quote>« Flore a soutenu le voyage on ne peut pas mieux ; elle n’a point            encore accouché, mais son terme avance. Dites-le à Jaman. Je garderai celui de ses            petits qui ressemblera le plus à ce digne chien, et je ne négligerai rien pour lui            donner la noble insolence de son père. »</quote></p><p>Certes, une telle lettre, dans toute son étendue, est, à mon sens, le meilleur témoignage          qu’Adolphe, quoi qu’on puisse dire, a été sensible, qu’il aurait pu l’être, qu’il était          surtout parfaitement aimable et presque bon quand il s’oubliait et se laissait aller à la          nature. Une telle lettre doit lui faire beaucoup pardonner.</p><p>Le post-scriptum précédent a tellement sa gravité, qu’il se rattache au début de la          prochaine lettre ; il faut se donner encore pendant quelque espace l’entier spectacle de          cette libre pensée qui court, qui s’ébat, qui se prend atout sujet, qui a en un mot tout          le mouvement varié d’une intime conversation. Avoir entendu causer Benjamin Constant,          maintenant qu’il ne vit plus, n’est pas une chose indifférente. Eh bien ! ici, portes          closes, nous l’entendons causer. <quote>« Pardonnez-moi le style désultoire de ma            lettre »</quote>, écrit-il quelquefois à Mme de Charrière : pour nous, bien plutôt nous          l’en remercions.</p><quote><p/><p rend="right">Ce 9 mars.</p><p/><p>« Flore a accouché avant-hier au soir de cinq petits, dont un ressemble à Jaman, à            l’exception des taches noires de cet illustre chien sur le dos, que son fils n’a pas. Il            est tout blanc et n’a de noir que les deux oreilles. Je l’ai appelé Jaman, du nom de son            père, et je lui destine the most libéral éducation…</p><p>« Je vous prie de m’envoyer le livre de M. Necker<note place="bottom" resp="author">Le              livre de <title>l’Importance des Idées religieuses</title>, qui parut en 1788 : il              voulait le réfuter, d’après ses idées religieuses ou antireligieuses à lui.</note><q>              par les chariots de poste, Berne, Bâle, Francfort et Cassel. Il n’y a rien de plus              aisé. Cela me coûtera peut-être un peu de port ; mais, comme j’ai beaucoup plus envie              que mes remarques sur cet ouvrage paraissent bientôt que je ne désire garder un louis              dans ma bourse, je vous prie instamment de me l’envoyer. Si j’avais votre talent, je              vous dirais : Faites brocher le livre de M. Necker, mettez-le entre deux poids pendant              deux heures, déchirez la couverture et envoyez-la-moi : je la considérerai bien des              deux côtés, je jugerai le livre et j’imprimerai</q><note place="bottom" resp="author">Il paraît que Mme de Charrière avait le talent de critiquer les livres en prenant              tout juste la peine d’y jeter les yeux : <quote>« J’en ai lu dix moitiés de pages au                moins, disait-elle de je ne sais quel ouvrage : ainsi, vous ne m’accuserez pas,                comme à propos des <title>Opinions religieuses</title>, de juger sur la couverture                du livre. »</quote></note>.</p><p>« Mais, comme je ne l’ai pas, je vous supplie de m’envoyer vulgairement tout l’ouvrage.            L’idée que vous me donnez de prendre occasion d’esquisser mes propres idées me paraît            excellente. Si vous vouliez donc faire partir le Necker tout de suite, vous me feriez le            plus grand plaisir. Dans six mois il ne sera plus temps, au lieu qu’à présent mes            observations pourraient faire quelque sensation.</p><p>« On continue toujours ici à me traiter assez bien. Je dîne presque tous les jours ou à            la cour régnante ou à l’une des deux autres cours. Du reste, je ne m’amuse ni ne            m’ennuie. J’ai fait connaissance, aujourd’hui 10, avec quelques gens de lettres, et je            compte profiter de leurs bibliothèques beaucoup plus que de leur conversation. Les            Allemands sont lourds en raisonnant, en plaisantant, en s’attendrissant, en se            divertissant, en s’ennuyant. Leur vivacité ressemble aux courbettes des chevaux de            carrosse de la duchesse : <hi rend="i">they are ever puffing and blowing when they              laugh</hi>, et ils croient qu’il faut être hors d’haleine pour être gai, et hors            d’équilibre pour être poli. »</p></quote><p>Nous supprimons (ne pouvant tout donner) une assez drôle histoire d’un professeur de          français, Boutemy, un pédagogue bien arriéré, bien réfugié, et qui veut faire le Parisien          du dernier genre ; il est moqué et drapé sur toutes les coutures. Benjamin Constant          excellait à ce jeu-là. On sait que Mme de Staël écrivait de lui, pendant leurs excursions          et leurs séjours en province : <quote>« Le pauvre Schlegel se meurt d’ennui ; Benjamin            Constant se tire mieux d’affaire avec les bêtes. »</quote> Les bêtes et les sots, il          avait appris de bonne heure à en tirer parti et plaisir : cette petite cour de Brunswick          lui fournit une ample matière ; mais, à la façon dont il y débute, on voit qu’il n’en          était plus depuis longtemps à ses premières armes.</p><quote><p>« J’ai passé mon après-dînée à faire des visites, et j’avais passé ma matinée à            acheter, angliser, arranger, essayer un cheval. C’est le seul plaisir coûteux que je            veuille me permettre ; encore ai-je <hi rend="i">contrived</hi> de le rendre aussi peu            coûteux que possible : mon cheval, qui n’est pas mauvais pourtant, ne me coûte que dix            louis.</p><p>« Pour en revenir à mes visites, l’exactitude allemande m’a bien tristement diverti :            je dis tristement, parce que c’est comme cela qu’on se divertit dans ce pays. Il y a à            la cour un grand et roide jeune homme, gentilhomme de la chambre comme moi, qui, selon            l’humeur froide et inhospitalière des Brunswickois, m’avait fait une belle révérence et            laissé dans mon coin, sans se soucier de moi, ce que je trouve assez naturel. Une petite            dame d’honneur de la duchesse, parente de ce froid monsieur, m’ayant pris tout à coup            très-vivement sous sa protection, lui recommanda de me faire faire des connaissances, et            de me présenter partout où il croirait que je pourrais m’amuser. Voilà que le monsieur,            depuis quatre jours, vient tous les jours à quatre heures et demie chez moi, me dit :            « Monsieur, il nous faut faire des visites » ; et chapeau bas, l’épée au côté, le pauvre            homme me mène dans cinq ou six maisons où nous ne sommes d’ordinaire point reçus,            grelottant et glissant à chaque pas, car il continue toujours le matin à neiger, et le            reste du jour à geler à pierre fendre. A six heures et demie, il me remène jusqu’à ma            porte et me dit : « Monsieur, j’aurai l’honneur de <hi rend="i">fenir</hi> vous prendre            « temain à quatre heures et <hi rend="i">temie</hi>. » Il n’y manque pas, et nous            recommençons le lendemain nos froides et silencieuses expéditions.</p><p>« Je reçois une de vos lettres et j’y réponds article par article.</p><p>« Vous savez combien j’aime les détails, même des indifférents, et vous me demandez si            votre <hi rend="i">heural</hi> me fatigue. Cette question est sans exagération la chose            la plus extraordinaire que vous ayez dite, pensée ou écrite de votre vie : elle            mériterait un long sermon et une plus longue bouderie ; mais je suis trop paresseux pour            prêcher par lettre et trop égoïste pour vous bouder. Si j’étais plus près de vous, vous            n’en seriez pas quitte à si bon marché, et il y a, outre cette hérésie absurde, bien            d’autres choses qui mériteraient un châtiment exemplaire. Vous êtes comme mon oncle,            dont j’ai reçu, en même temps que votre lettre, une lettre bien aigre-douce, bien            ironique, bien sentimentale, à laquelle j’ai répondu par une lettre de deux pages            très-sérieuse, très-honnête et très-propre à me mettre avec lui sur le pied décent et            poli qui convient entre des gens qui ne s’aiment qu’à leur corps défendant, pour ne pas            être ou ne pas paraître, l’un insensible et un peu ingrat, l’autre entraîné par son            humeur acariâtre ; — vous êtes, dis-je, comme mon oncle. Il ne veut jamais croire que je            l’aime : j’ai eu beau, pendant deux grands mois, le lui dire de la manière la moins            naturelle et la plus empruntée deux fois par jour, il n’en veut rien croire. Vous venez            me faire semblant de croire que votre manière d’écrire m’ennuie. Vous et mon oncle, mon            oncle et vous, vous mériteriez que je vous répondisse : Vous avez raison. Ce qui me            fâche le plus, c’est que je crois que c’est par air. D’abord, quant à mon oncle, j’en            suis très-sûr. Il fait des phrases sur mon insensibilité. Vous avez la bonté, me dit-il,            de me faire des remerciements et des compliments : ce n’était pas ce que je souhaitais            de vous ; nous aurions bien voulu pouvoir vous inspirer un peu d’amitié, parce que nous            en avons beaucoup pour vous ; mais vous n’êtes point obligé de nous la rendre ; tout de            même, nous vous aimerons parce que vous êtes aimable ; tout de même, nous nous            intéresserons tendrement à vous parce que vous êtes intéressant ; je suis seulement            fâché que vous vous soyez cru obligé de nous faire des remerciements ; vous vous êtes            donné là un moment d’ennui qui aura ajouté à votre fatigue ; vous aurez maudit les            parents et l’opinion des devoirs ; je vous prie de ne pas nous en rendre responsables ;            nous sommes bien loin d’exiger et d’attendre rien. Avouez que voilà une agréable et            amicale correspondance. C’est uniquement pour avoir quelque chose à dire et un canevas            sur lequel broder. Passe encore. Mon oncle et moi nous aimerions assez à nous aimer, et,            comme nous ne le pouvons pas tout simplement et tout uniment, nous voulons au moins            avoir l’air de nous quereller comme si nous nous aimions : Nous suppléons à la tendresse            par les bouderies et les pointilleries des amants ; et comme, à seize ans, je disais :            Je me tue, donc je m’amuse<note place="bottom" resp="author">Autre forme et variante de              son refrain favori : ainsi, il ne s’en faisait faute dès l’âge de seize ans.</note>,            mon oncle et moi nous disons : Nous nous faisons d’amers reproches ; les reproches sont            quelquefois tendres, les nôtres ne le sont pas, mais ils pourraient l’être ; donc nous            nous aimons très-tendrement.</p><p>« Mais vous, madame, qui n’avez pas besoin de tordre le col à de pauvres arguments pour            croire à notre amitié, pourquoi me dire : Si mes longs et minutieux détails vous              ennuient… ?<note place="bottom" resp="author">Benjamin Constant a bien de la peine à              persuader à ses amis qu’il les aime ; ceux-ci pressentent qu’il lui sera impossible de              ne pas leur échapper bientôt. Il s’ennuie si vite, il se distrait si aisément ! Mais              peut-être ont-ils tort de le lui dire ; il est tel blâme (lui-même l’a remarqué avec              finesse) <hi rend="i">qui ne devient juste que parce qu’il fut prématuré</hi>. Toutes              ces pages datées de Brunswick sont autant de pièces justificatives et explicatives du              début d’<title>Adolphe</title>.</note> Vous êtes drôle avec vos minuties : c’est            dommage que vos lettres ne soient pas des résumés de l’histoire romaine, et que dans ces            lettres vous parliez de vous. Que n’abrégez-vous la vie d’Alexandre et de César ? cela            serait amusant et point minutieux.</p><p/><p rend="right">Le 12, à minuit.</p><p/><p>« J’arrive d’une promenade à cheval où j’ai cru cent fois me casser le cou. Il gèle            toujours plus fort, et toutes les rues sont des mers de glace. Mon cheval, qui avait            peur d’avancer, sautait et se cabrait, tout en glissant à chaque pas, et, pour comble de            malheur, j’ai eu toute la ville à traverser. Brunswick est un cercle presque aussi exact            qu’on pourrait en tracer un sur du papier. Et moi qui ne connais pas trop les rues et            qui ai toujours la fureur de ne pas demander le chemin, j’ai erré ce matin au moins une            heure et demie dans la ville sur ces rues glacées, et je ne me suis approché de chez moi            qu’en tournoyant. Depuis les remparts, dont, j’avais fait le tour, voilà comme j’ai été            chez moi. <graphic url="sainte-beuve_derniers-portraits-img/fig1.png"/> Le cheval est            bon au reste, et me servira beaucoup cet été. Il est un peu vif, mais point ombrageux,            et je connais tant de bêtes ombrageuses et point vives, que ce contraste me prévient en            faveur de la mienne plus que je ne saurais dire<note place="bottom" resp="author">Benjamin revient à diverses reprises sur ce cheval et sur les mérites qu’il lui              trouve : « Mon cheval et mes projets de chevaux m’amusent et me tiennent lieu des              ânes. Ce sont d’excellentes bêtes que les chevaux ; je leur veux tant, tant de bien !              ils sont si bonne compagnie ! »</note>.</p><p>« A deux heures.</p><p>« J’arrive de chez Son Excellence M. le grand-maréchal de la cour, conseiller privé et            principal ministre, le baron de Münchausen, qui m’a remis ma patente de gentilhomme de            la chambre ; demain je serai proclamé en cour, et toutes mes ambitions brunswickoises            seront gratifiées….</p><p/><p rend="right">Le 13, à minuit.</p><p/><p>« J’arrive de la cour où j’ai eu la plus singulière distraction qui ait jamais eu lieu.            J’avais été depuis dix heures du matin en staat, tout galonné, toujours la tête et les            épaules en mouvement ; et Barbet de cour était plus fatigué de ses grands tours que            jamais Barbet de Colombier ne l’a été, même quand l’Académie est venue assister à            quelque représentation<note place="bottom" resp="author">Ce <title>Barbet de                Colombier</title> a tout l’air d’être Mme de Charrière en personne, qu’il appelle              souvent de ce petit nom de <hi rend="i">Barbet</hi>, par allusion sans doute à la              fidélité d’amitié qu’ils s’étaient promise. Mme de Charrière faisait souvent              représenter chez elle de petites comédies de sa composition.</note>. Je fis la partie            d’un des princes cadets qui jouait !!! et causait !!! et je m’ennuyais suffisamment. Au            milieu de la partie, j’oubliai parfaitement que j’étais à Brunswick ou plutôt que vous            n’y étiez pas ; je me dis : Je reverrai cette personne (ce qu’il y a de drôle, c’est que            je ne pensais pas directement à vous par votre nom, mais que je n’avais que l’idée vague            d’une personne avec qui j’aimais à Être, et avec laquelle je me dédommagerais de la            contrainte et de la fatigue de la cour). Cette idée se fortifia, je supportais            paisiblement l’ennui du jeu, l’ennui du souper, et j’attendais avec toute l’impatience            imaginable le moment où je rejoindrais la personne indéterminée que je désirais si            vivement. Tout d’un coup je me demandai : Mais qui est donc cette personne ? Je repassai            toutes mes connaissances ici, et il se trouva que cette amie qui devait me consoler,            avec qui I was to unbosom and unburthen myself le même soir, était vous, à deux cent            cinquante lieues de l’endroit de mon exil. Je m’étais si fortement persuadé que je ne            pouvais manquer de vous retrouver au sortir de la cour, que j’eus toute la peine du            monde à me rapprivoiser avec l’idée de notre séparation et de l’immense distance où nous            étions l’un de l’autre. Cette espèce de distraction me prend quelquefois. Quand je me            dis : J’aurai un moment très-ennuyeux, ou je me trouverai dans un petit embarras, ou            j’éprouverai une sensation désagréable, je me réponds : J’ai une personne avec qui je            m’en consolerai bien vite ; et puis il se trouve que je suis à un bout du monde et que            vous êtes à l’autre. Bonsoir, madame, à demain<note place="bottom" resp="author">Tout              ceci et ce qui suit est sans doute très-aimable, très-spirituel, d’un tour infiniment              galant et séduisant, mais il y manque je ne sais quoi pour convaincre. On sent trop              qu’au fond il s’agit, en effet, d’une personne <hi rend="i">indéterminée</hi>, qui n’a              pas de nom, ou qui peut en clianger, qui peut être aujourd’hui l’une et demain              l’autre. On conçoit que de si flatteuses paroles n’aient pourtant pas persuadé celle à              laquelle il les adressait. Dans toutes ces lettres, si gracieuses de ton et si fines              de manière, il n’y a, après tout, ni flamme, ni jeunesse, ni amour, ni même le voile              d’illusion et de poésie. Adolphe eut beau faire, il fut toujours ira peu étranger à              ces choses.</note>.</p><p>« Vous aurez ri de cette distraction qui m’a fait croire une fois que je vous            retrouverais en sortant de la cour. Elle ne dure pas toujours aussi longtemps, mais elle            me reprend assez fréquemment. Ce soir, en jouant au loto, j’ai pensé à vous, comme vous            le croyez bien. Votre idée s’est apprivoisée, amalgamée, pour mieux dire, avec la            chambre où nous étions, et, en me déshabillant il y a un moment, je me demandai : Mais            qui ai-je donc trouvé si aimable ce soir chez la duchesse ? Et, après un moment, il se            trouva que c’était vous. C’est ainsi qu’à deux cent cinquante lieues de moi vous            contribuez à mon bonheur sans vous en douter, sans le vouloir<note place="bottom" resp="author">Toujours je ne sais quel tour de plaisanterie qui peut faire douter les              cœurs un peu sceptiques.</note>. — Mille et mille pardons encore une fois de ma            vilaine lettre ; mais voyez-y pourtant combien vous me faites de peine par cette            défiance continuelle ; pensez à ce que les reproches vagues et répétés entraînent de            gêne, de picoteries, de peines de toute espèce. C’est comme cela que mon père et moi            nous ne sommes jamais bien, et c’est aussi, je crois, de là que viennent beaucoup de            mauvais ménages. On se reproche vaguement un tort indéterminé ; on s’accoutume à se le            reprocher. On ne sait qu’y répondre, et ces reproches séparent et éloignent plus de            maris de leurs femmes et de femmes de leurs maris que de beaucoup plus grands torts ne            pourraient faire. Vous, madame, devriez-vous avoir avec moi ce ton vulgaire et si            affligeant pour moi ? Je vous conjure de me dire quels petits mystères vous me            reprochez. Je conviendrai de tout ce qu’il y aura de vrai, et je ne vous fatiguerai pas            d’une longue justification sur ce qu’il y aura de faux. Je vous dirai : « Vous vous êtes            trompée », et j’ose espérer que vous me croirez…</p><p/><p rend="right">Le 16, au matin.</p><p/><p>« … C’est après-demain seulement que vous recevrez ma première lettre. J’attends ce            jour avec impatience, et toujours en me reprochant bien vivement de ne vous avoir rien            écrit plus tôt. Je n’imaginais pas quelle monstrueuse lacune l’omission de deux            courriers faisait à deux cent cinquante lieues l’un de l’autre. Si vous avez voulu, vous            avez pu vous venger bien cruellement. Avant le 3 (si vous ne m’avez pas écrit avant la            réception de ma lettre), je n’ai rien à espérer de vous. Je vous avouerai que je trouve            bien un peu dur que vous ayez passé tout d’un coup du charmant heural à une            correspondance ordinaire, et que vous ne commenciez vos lettres qu’en recevant les            miennes et pour les faire partir tout de suite. Si nous nous mettons à attendre            mutuellement que des lettres qui restent douze jours en chemin arrivent, pour nous y            répondre, ce sera une triste et mince consolation pour moi que de recevoir une fois tous            les mois des lettres de trois pages, pendant que j’espérais en recevoir de six au moins            toutes les semaines. Vous devriez bien me traiter aussi charitablement que le public              <note place="bottom" resp="author">L’épigramme s’échappe malgré lui, et il donne un              petit coup de griffe à la femme auteur.</note>. Vous lui avez écrit quinze fois en            douze semaines, et vous ne voulez m’écrire que douze fois par an. — Comme je me suis            fait une loi de répondre à tout ce que vous me dites ou me demandez (loi que j’espère            que vous voudrez bien adopter aussi), je relis vos lettres sans ordre et répondrai à            chaque article comme il se présente… Vous ne pouvez rien cacher de votre esprit sans y            perdre, me dites-vous. Eh ! qu’est-ce que j’y perdrai, je vous en prie ? J’espère ne            jamais passer pour un imbécile ; mais, du reste, que m’importe que l’on dise : Il              afait<note place="bottom" resp="author">Il avait, prononcé à l’allemande.</note>            beaucoup de l’esprit, ou il afait métiokrement de l’esprit ? Croyez-vous qu’en ne            paraissant pas un aigle, je paraîtrai beaucoup au-dessous de tous les oisons            d’alentour ? Croyez-vous qu’en me montrant autant aigle que je puis, j’en sois beaucoup            plus recherché par ces oisons ? Croyez-vous enfin que l’opinion que j’ai de moi-même            dépende beaucoup de celle que l’on aura de moi à la cour ? Je vous l’ai dit il y a            longtemps, je ne veux point faire sensation, je veux végétailler décemment. Cependant je            vous dirai bien en confidence que je ne suis pas parvenu à un atmosphère bien              imposant<note place="bottom" resp="author">Il se trompe de genre pour atmosphère,              comme le font, au reste, beaucoup de Français eux-même.</note>. Il y a quelques jours            que la duchesse, en parlant du service de gentilhomme de la chambre, qui ne consiste            qu’à faire asseoir les gens selon leur rang, dans l’absence du grand-maréchal, dit, à            mon grand étonnement et scandale : « Ce sera bien drôle de voir Constant faire son            service. » Que diable y aura-t-il donc de si drôle ?… »</p></quote><p>Au milieu de ces sottes fonctions, de ses ennuis, de ses bavardages épistolaires, il se          remet à l’étude ; car, qu’on ne l’oublie pas, l’étude a toujours ses heures réservées au          fond de ces existences qui plus tard marqueront ; il avait entrepris une Histoire de la          Civilisation en Grèce, il relit ses classiques sur le conseil de Mme de Charrière,          laquelle les lisait elle-même dans les textes, au moins les latins. La lettre se termine          ainsi par une dernière feuille datée du 17 au matin :</p><quote><p>« … J’ai repris mes petits Grecs qui grossissent à vue d’œil. Quand ils seront arrivés            à grandeur naturelle, je les envoie dans le monde to shift for themselves. J’ai tout            plein de ressources ; mais, comme je vous le disais vendredi, je n’en fais que peu            d’usage. Suivant votre conseil, je compte prendre une heure avec un professeur ici pour            relire tous mes classiques. C’est un plaisir de faire quelque chose d’utile que vous            avez conseillé. Adieu, madame. Mille et mille choses à tous ceux qui veulent bien penser            au diable blanc<note place="bottom" resp="author">C’était apparemment son sobriquet à              Colombier.</note>. Le petit Jaman est superbe, voilà pour Mlle Louise. Les sapins de            ce pays-ci sont tordus, petits et vilains : je ne conseille pas à Mlle Henriette            d’envoyer jamais de traîneau en prendre ici. Adieu, madame. Barbet, le plus aimé qui fut            jamais au monde, adieu. »</p></quote><p>Le moment où Benjamin Constant peut réfuter avec une entière sincérité les petites          méfiances de Mme de Charrière et où il continue d’être pleinement sous le charme du          souvenir est si court et si prompt à s’envoler, que nous donnerons encore quelques pages          qui en sont la vive et bien affectueuse expression.</p><quote><p/><p rend="right">« Brunswick, ce 19 mars 1788.</p><p/><p>« Que béni soit l’instant où mon aimable Barbet est né ! Que béni soit celui où je l’ai            connu ! Que bénie soit l’influence perfide qui m’a fait passer deux mois à Colombier et            quinze jours chez M. de Leschaux  ! Le courrier qui arrive ordinairement le mardi n’est            arrivé qu’aujourd’hui, et, en ne recevant point de lettres de vous hier, je m’étais            résigné et j’attendais vendredi avec crainte et impatience. Jugez de mon plaisir quand,            à mon réveil, mon fidèle de Crousaz<note place="bottom" resp="author">Son              domestique.</note> m’a présenté le petit Persée.</p><p>« Il y a un bien mauvais raisonnement dans cette lettre dont je vous remercie si            vivement, et je ne sais si ce raisonnement ne mériterait pas que j’étouffasse ma            reconnaissance. Dans quelques semaines, dans peu de jours peut-être, vous aurez des            habitudes et des occupations avec lesquelles vous vous passerez très-bien de ces            fréquentes lettres. Qu’est-ce, s’il vous plaît, que cela veut dire ? Aussi longtemps que            vous aurez des visites à faire, des devoirs de société à remplir, des terrains à sonder,            des arrangements à prendre, vous aurez besoin de mes lettres, parce que vous n’aurez pas            d’intérêt assez vif pour que vous m’oubliiez ; mais quand vous aurez fait toutes vos            visites, que vous n’aurez plus rien à faire, que votre curiosité, si vous en avez, sera            rassasiée jusqu’au dégoût, que vous saurez d’avance ce qu’on vous dira, et que votre            journée de demain sera la sœur et la jumelle la plus ressemblante de l’ennuyeuse journée            d’aujourd’hui, oh ! alors je ne vous écrirai plus si souvent, parce que les vifs            plaisirs de votre manière de vivre vous tiendront lieu de mon amitié. Barbet, Barbet,            vous êtes bien aimable et je vous aime bien tendrement ; mais vous raisonnez bien mal,            et vos raisonnements me font de la peine pour vous et pour moi.</p><p>« Dites-moi un peu, singulière et charmante personne, où tend cette modestie ?            Croyez-vous réellement que j’aie tant de penchant à la confiance et à l’ingratitude            qu’au bout de trois ou quatre semaines je me sois formé quelque douce habitude avec            quelque <hi rend="i">fraulein</hi> allemande ou quelque <hi rend="i">hofdame</hi> qui me            tienne lieu de vous et de votre amitié ! Croyez-vous que tant de douceur, de bonté, de            charme (je ne puis exprimer autrement ce que vous avez pour moi) soit aisément remplacé            et aisément oublié ? Croyez-vous que, quand même je ne serais point susceptible            d’amitié, quand ce serait sans reconnaissance et sans tendresse que je pense à notre            séjour de deux mois ensemble, à cette espèce de sympathie qui nous unissait, à l’intérêt            que vous preniez à moi malade, maussade, abandonné, exilé, persécuté, je sois assez bête            pour ne pas regretter cette intelligence mutuelle de nos pensées qui circulait, pour            ainsi dire, de vous à moi et de moi à vous ? Est-ce un air ? est-ce un ton ? est-ce pour            me dire quelque chose ? Je suis porté à le croire. Entre beaucoup d’amis, les reproches            et les doutes reviennent à mes : Eh bien ! madame ? c’est pour relever la conversation            qui tombe. Mais en avons-nous besoin ? Croyez, madame, que rien ne me fera moins            regretter ni moins désirer votre amitié et notre réunion (voilà une sotte et singulière            phrase ; mais vous la comprenez, et je vous demande pardon du croyez, madame, et de            l’équivoque). Rien ne me fera oublier combien j’ai été heureux près de vous ; je ne            formerai jamais d’habitude qui vous rende moins chère, et jamais occupation quelconque            ne me tiendra lieu de vous. C’est pour la dernière fois que je l’écris, parce que me            justifier m’afflige. J’ai un grand plaisir à vous dire : Je vous aime, mais j’ai encore            plus de peine à imaginer que vous en doutez. Désormais toutes les pages où vous vous            livrerez à cette défiance et à cette modestie d’acquit, je les regarderai comme            blanches, et je me dirai : Mme de Charrière m’aime encore assez pour me faire savoir            qu’elle ne m’a pas oublié entièrement, et pour cela elle a proprement plié une feuille            de papier blanc et l’a cachetée du petit Persée ; je lui en suis bien obligé, mais je            suis bien fâché qu’elle n’ait rien eu à m’écrire, et que du papier blanc soit la marque            de souvenir qu’elle ait cru devoir m’envoyer.</p><p/><p rend="right">« Le 20 de mars et le dix-neuvième jour de mon ennuyeuse résidence dans            cet ennuyeux pays.</p><p rend="right">À dix heures du matin.</p><p/><p>« Je travaille à mes petits Grecs de toutes mes forces, et je les trouve, quelque            médiocres qu’ils soient, beaucoup meilleure compagnie que les gros Allemands qui            m’environnent. Mais ce ne sont plus les petits Grecs que vous connaissez ; c’est un tout            autre plan, un autre point de vue, d’autres objets à considérer. Ce que vous avez lu            n’était qu’une traduction faite à la hâte pour plaire à mon père, et que je n’avais            jamais revue, lorsqu’il voulut à toute force la faire imprimer<note place="bottom" resp="author">Benjamin Constant, nous apprend M. Gaullieur, avait entrepris une              traduction de l’<title>Histoire de la Grèce</title>, par Gillies (<title>History of                the ancient Greece, its Colonies and Conquests</title>) ; mais, prévenu par un autre              écrivain, comme pour l’<title>Histoire de la Corse</title>, il renonça à son projet.              Cependant, pour ne pas perdre entièrement le <hi rend="i">fruit de ses veilles</hi>,              comme on dit, il se décida à publier un spécimen de sa traduction (à Londres, et à              Paris chez Lejay, 1787) : <quote>« Il existe, dit-il dans sa préface, un autre ouvrage                en anglais dont le sujet n’est pas moins intéressant et dont les vues sont plus                vastes et plus importantes, qui sera désormais l’objet de tous mes efforts ; je veux                parler de l’<title>Histoire de la Décadence et de la Chute de l’Empire                  romain</title>, par M. Gibbon. Mais comme il ne faut pas défigurer les                chefs-d’œuvre des grands maîtres, je veux, avant de me livrer à ce travail,                consulter le public et savoir si mon style et mes connaissances dans les deux                langues pourront y suffire. C’est dans ce dessein, et non pour être comparé au                traducteur de M. Gillies (Carra), que je publie cet essai.</quote> » Cet opuscule,              intitulé <title>Essai sur les Mœurs des temps héroïques de la Grèce</title>, est bien              certainement la première publication imprimée de Benjamin Constant. Tous les              bibliographes jusqu’ici l’ont ignoré. Barbier attribue fautivement l’<hi rend="i">Essai</hi> à Cantwell. Quant à la traduction de Gibbon, Benjamin Constant ne sut              pas non plus arriver à temps ; il fut devancé par Leclerc de Sept-Chênes et son royal              collaborateur, Louis XVI ; leur premier volume parut en 1788. Gibbon, qui vivait à              Lausanne, avait fort encouragé Benjamin Constant à traduire son livre, et il regretta              beaucoup ce peu de fixité, qui fit manquer le jeune auteur à une sorte d’engagement              envers le public.</note>. Ce que je fais sera une histoire de la civilisation            graduelle des Grecs par les colonies égyptiennes, etc., depuis les premières traditions            que nous avons sur la Grèce jusqu’à la destruction de Troie, et une comparaison des            mœurs des Grecs avec les mœurs des Celtes, des Germains, des Écossais, des Scandinaves,            etc. Vous sentez que vos critiques sur les phrases enchevêtrées me seraient un peu            inutiles ; mais je vous enverrai des demi-feuilles bien serrées de mes Grecs actuels            lorsqu’ils seront un peu plus avancés, et je vous demanderai les critiques les plus            sévères : vous garderez les demi-feuilles, parce que vous aurez ainsi plus présent et            plus net l’ensemble de tout l’ouvrage, et vous ne m’enverrez que les remarques. Je suis            très-orgueilleux que M. Chaillet s’intéresse à quelque chose que je fais, et cet orgueil            me rendra peut-être moins docile, mais non pas moins reconnaissant. Pourrez-vous            m’envoyer leNecker ? Cela me ferait un bien grand plaisir. Mais si cela était bien            difficile et que cela vous donnât bien de la peine, ou que cela ne vous plût pas, j’y            renoncerais avec regret, mais sans murmurer…</p><p/><p rend="right">« Le 21.</p><p/><p>« Je puis vous jurer qu’en vous supposant au milieu de Neuchâtel, dans une grande            assemblée, chez Mme du Peyrou, jouant au tricette, ou dans une assemblée de savants            Lausannois, au samedi de Mme de Charrière de Bavoie, vous n’aurez pas une adequate idea            de l’ennui de cette ville. Il y a quelque chose de si morne dans son aspect même,            quelque chose de si froid dans ses habitants, quelque chose de si languissant dans leur            intercourse together, quelque chose de si unsociable dans leur manière de se voir ; ils            n’ont ni intrigues de cour, ni intrigues de cœur, ni intrigues de libertinage ; il y a            des femmes de la cour qui couchent avec leurs laquais ; il y a des street-walkers qui            sont à l’usage des soldats et des gentilshommes de la cour qui en veulent. Il y a bien            encore des filles entretenues que les Anglais, entre autres, logent, nourrissent et            habillent pour aller tuer le temps ; mais toute cette tuerie de temps est si maussade,            c’est avec tant de peine qu’on parvient à le tuer tout à fait, et il a des moments            d’agonie si pénibles pour son bourreau ! Il y a bien aussi tous les quinze jours un            opéra italien, où trois acteurs et trois actrices, dont l’une est borgne et a une jambe            de bois, nous jouent des farces auxquelles personne ne comprend rien (car il n’y a pas            deux personnes qui sachent l’italien ici). Il y a aussi des remparts où il y a un pied            de boue, des fossés où les égouts de la ville se déchargent des deux côtés, des            sentinelles a chaque pas, et on peut s’y promener et y enfoncer à cheval jusqu’à            mi-jambe. Il y a aussi des Anglais qui s’enivrent et qui jouent au pharaon.</p><p>« À propos de pharaon, j’y ai joué deux fois : j’ai perdu peu de chose ; mais je crains            de m’y laisser entraîner, et, pour prévenir toute séduction, je vous envoie un            engagement solennel de ne plus jouer aucun jeu de hasard ni de commerce entre hommes            d’ici à cinq ans. Vous verrez tout ce que j’y atteste et tout ce que j’y prends à témoin            de ma résolution. Un engagement où je consens à perdre votre amitié si je le romps, je            ne le violerai sûrement pas<note place="bottom" resp="author"><p>Voici le texte anglais de ce singulier engagement, dont nous conservons, dit M.                Gaullieur, l’original écrit sur une carte (un valet de cœur), et dûment signé. Pour                qui connaît la vie ultérieure de Benjamin Constant, la pièce a tout son prix :                    <quote>« <hi rend="i">By all that is deemed honorable and sacred, by the value I                    set upon the esteem of my acquaintance, by the gratitude I owe to my father, by                    the advantages of birth, fortune and education, which distinguish a gentleman                    from a rogue, a gambler and a blackguard, by the rights I have to the friendship                    of <hi rend="i">Isabella</hi> and the share I have in it, I hereby pledge                    myself, never to play at any chance game, nor at any game, unless forced by a                    lady, from this present date to the 1st of january 1793 : which promise if I                    break, I confess myself a rascal, a liar, and a villain, and will tamely submit                    to be called so by every man that meets me.</hi>— Brunswick, the 19th of march                  1788.</quote></p><p>« H. B. De Constant. »</p></note>.</p></quote><quote><p>« Je relis ma lettre, et dans la seconde page je vois un de toutes mes forces, à propos            de mes Grecs, qui n’est malheureusement pas tout à fait vrai. J’y travaille, mais ce            n’est pas de toutes mes forces, c’est languissamment. »</p></quote><p>Au sein de cette <title>Béotie brunswickoise</title>, comme il l’appelle, Benjamin          Constant ne tarde pourtant pas à faire quelque trouvaille de personnes assez distinguées.          Il y rencontre, il y apprécie M. de Mauvillon, l’ami et le collaborateur de Mirabeau,            <quote>« ou, pour mieux dire, le seul auteur de l’ouvrage sur la Monarchie            prussienne »</quote> ; Mme de Mauvillon elle-même est une femme de mérite et          spirituelle. Mais bientôt il se dissipe ailleurs, il se répand ; il s’applique à justifier          les reproches de Mme de Charrière. Il a beau lui écrire encore de profondes et désespérées          tristesses, comme celle-ci : <quote>« Je me suis livré à une paresse mélancolique qui            m’empêche de faire des visites, et, quand j’en fais, de parler<note place="bottom" resp="author">Il est très-certain que, dans cette première partie de sa vie, Benjamin              Constant était volontiers taciturne : ceux qui l’avaient vu à Lausanne et même à              Colombier, et qui le revirent à Paris dans l’été de 1795, ne le trouvaient pas le même              homme, tant il leur parut brillant de conversation dans le salon de Mme de Staël,              tenant tête avec entrain et saillie aux personnages divers et de tous bords qui s’y              pressaient. On peut dire que jusque-là l’air et le stimulant lui manquaient.                <quote>« On me demandait hier pourquoi je ne parlais pas, C’est, ai-je répondu, que                rien ne m’ennuie tant que ce qu’on me dit, excepté ce que je              réponds. »</quote></note>. En tout je suis (je ne sais si vous ne croirez pas que je            vous trompe pour mes menus plaisirs) très-malheureux. Mais enfin la vie se passe, et            mourir après s’être amusé ou s’être ennuyé dix ou vingt ans, c’est la même chose. Il y a            déjà quarante-quatre jours que je suis ici, et cinquante-sept que je ne vous ai pas vue.            Quand il y en aura cent quatorze, ce sera toujours le double de gagné, et le tiers d’une            année will have been crept through<note place="bottom" resp="author">Cette habitude qu’a              Benjamin Constant d’emprunter à l’anglais et quelquefois à l’allemand pour relever ses              phrases rappelle ce qu’il dit dans <title>Adolphe</title> : <quote>« Les idiomes                étrangers rajeunissent les pensées et les débarrassent de ces tournures qui les font                paraître tour à tour communes et affectées. »</quote> Il use abondamment de la              recette. On sent qu’à cette période de sa vie il est entre trois langues, et comme              entre trois patries ; il n’a pas encore fait son choix. Cette facilité de recourir              familièrement à une langue étrangère, dès qu’elle vous offre un terme à votre              convenance, est attrayante, mais elle a son écueil ; il en résulte que, lorsqu’on s’y              abandonne, on néglige de faire rendre à une seule langue tout ce qu’elle pourrait              donner.</note>. Que font, à propos, vos pauvres petits orangers que vous vouliez            planter ? l’avez-vous fait ? sont-ils venus ? vivent-ils encore ? Je ne veux pas en            planter, moi. Je ne veux rien voir fleurir près de moi. Je veux que tout ce qui            m’environne soit triste, languissant, fané<note place="bottom" resp="author">Ces              dernières paroles pourraient servir d’épigraphe à <title>Adolphe</title>, qui est, en              effet, un livre triste et fané, d’une teinte grise. <quote><hi rend="i">Je ne veux                  rien voir fleurir près de moi</hi> !</quote> le vœu a été            rempli.</note>… »</quote> Il lui dit encore : <quote>« Adieu, vous que j’aime autant que            je vous aimais, mais qui avez détruit la douceur que je trouvais à vous aimer, et qui            m’avez arraché les pauvres restes de bonheur qui me rendaient la vie            supportable. »</quote> Il cherche pourtant à retrouver ces pauvres restes et à ne pas          tout perdre, quoi qu’il en dise. L’aveu lui en échappe à la lettre suivante qui est de          sept semaines ou deux mois tout au plus après : <quote>« 9 juin 1788. Vous demandez ce que            j’ai produit d’effet à la cour : je m’y suis fait quatre ennemis, entre autres deux A.            S. (altesses sérénissimes), par de sottes plaisanteries dans des moments de mauvaise            humeur. Je m’y suis fait sept à huit amis, mais de jeunes filles, une bonne et aimable            femme, voilà tout. Les circonstances ont changé mon goût : à Paris, je cherchais tous            les gens d’un certain âge, parce que je les trouvais instruits et aimables ; ici, les            vieux sont ignorants comme les jeunes, et roides de plus. Je me suis jeté sur la            jeunesse, et, quoi qu’on die, je ne parle presque plus à des femmes de plus de trente            ans. Au fond, quand j’y pense, tout ceci est indigne de vous et de moi : médire un peu,            bâiller beaucoup, se faire par-ci par-là des ennemis, s’attacher par-ci par-là quelques            jeunes filles, se voir faner dans l’indolence et l’obscurité, voir jour après jour et            semaine après semaine passer, Kammerjunker<note place="bottom" resp="author">Chambellan.</note>, et quoi encore ? Kammerjunker, quelle occupation ! Enfin vous            êtes au fait. <hi rend="i">Virginibus puerisque canto.</hi> »</quote></p><p>Qu’il lui répète, après cela, qu’il l’aime, elle sait ce que ce mot veut dire ; c’est          pour d’autres qu’il <q><hi rend="i">chante</hi></q> désormais. Les confidences qui suivent          ne lui laisseraient guère d’illusion, si elle était femme à en garder<note place="bottom" resp="author">Elle en gardait très-peu, il est le premier à l’attester : <quote>« Je              veux faire rougir une personne que j’aime de sa disposition à prendre ma plus simple,              ma plus naïve pensée pour un mensonge prémédité… »</quote> Une pensée <q><hi rend="i">naïve</hi> </q> ! elle ne pouvait admettre en lui cela.</note>. Benjamin Constant          voit beaucoup dès lors une jeune personne (Wilhelmina ou <hi rend="i">Minna</hi>) attachée          à la duchesse régnante, et songe sérieusement à l’épouser ; il mêle d’une façon étrange          ces espérances nouvelles aux souvenirs de fidélité qu’il prétend garder, et il fait du          tout un hommage très-bigarré à Mme de Charrière. Ainsi, après de longs détails sur sa          santé, de plus en plus chétive et nerveuse : <quote>« Mon humeur, écrit-il, comme cela est            tout simple, se ressent beaucoup de ces variations. Je suis quelquefois mélancolique à            devenir fol, d’autres fois mieux, jamais gai ni même sans tristesse pendant une            demi-heure. Si vous voyiez comme Minna me console, me supporte, me plaint, me calme,            vous l’aimeriez. Vous l’aimez déjà, n’est-ce pas ? Il y aura bientôt un an que j’arrivai            à pied à huit heures du soir à Colombier, le 3 octobre 1787. J’avais de jolis moments            qui m’attendaient sans que je le susse… »</quote> On se demande si c’est sans ironie          qu’il poursuit de la sorte, si un nuage de germanisme, comme il arrive trop souvent en ces          liaisons mixtes d’au-delà du Rhin, lui dérobe à lui-même l’indélicatesse de          l’accommodement, ou s’il n’y a pas dans son fait une pointe de cruauté très-française,          comme de quelqu’un qui sait trop bien son Laclos.</p><p>On n’a pas les réponses de Mme de Charrière, ou du moins nous n’en avons sous les yeux          que quelques-unes ; ces réponses existent pourtant, elles sont en d’autres mains. Qu’y          verrait-on ? Nous ne croyons pas nous tromper ni même deviner trop au hasard, en affirmant          que, sur un fonds d’indulgence et sous un air d’enjouement, des accents douloureux en          sortiraient. Ces lettres, d’un ton parfaitement vrai, d’une impression profondément          triste, seraient celles, à coup sûr, d’une femme qui parle avec un cœur généreux et          froissé, d’une pauvre personne supérieure à qui l’esprit, la distinction, la sensibilité,          n’ont été qu’un tourment de plus. Benjamin Constant semble lui-même reconnaître ce qu’elle          souffre lorsque, dans cette lettre où il prodigue de si équivoques épanchements, il lui          échappe de dire à propos des <q><hi rend="i">égards</hi></q> qui sont une triste manière          de réparer : <quote>« Une cruelle expérience dont je suis bien fâché que vous soyez la            victime m’a trop prouvé que des égards ne suffisent pas. »</quote> Elle souffrait de          bien des manières, elle manquait de secours et d’appui dans ses alentours, elle en venait          à douter tout à fait d’elle-même : <quote>« Vous n’avez pas comme moi ces moments où je ne            sais plus seulement si j’ai le sens commun, mais encore faudrait-il être connue et            entendue ! »</quote> Et faisant allusion à ce qu’elle avait pu espérer d’être un moment          pour lui, elle disait encore : <quote>« On ne veut pas seulement que quelqu’un s’imagine            qu’il pouvait être aimé et heureux, nécessaire et suffisant à un seul de ses semblables.            Cette illusion douce et innocente, on a toujours soin de la prévenir ou de la            détruire. »</quote></p><p>Certes, Mme de Charrière ne fut jamais pour Benjamin Constant une Ellénore ; elle n’en          eut jamais la prétention, je crois ; son âge était trop disproportionné. Elle eut toujours          assez de raison pour se dire, sans avoir besoin que d’autres le lui rappelassent, que si          elle avait su garder, posséder presque durant ces six semaines le jeune M. de Constant,          c’est qu’il était malade, qu’il ne pouvait se distraire ailleurs, qu’autrement il se          serait vite ennuyé. Pourtant le cœur a des contradictions tellement inexplicables, qu’elle          put amèrement souffrir de voir s’échapper sans retour ce qu’elle n’avait jamais ni espéré          ni réclamé de lui. On peut dire de l’Ellénore de Benjamin Constant comme de cette Vénus de          l’antiquité, qu’elle est encore moins un portrait particulier qu’un composé de bien des          traits, un abrégé de bien des portraits dont chacun a contribué pour sa part. Mme de          Charrière fut peut-être la première à lui faire entendre, même en l’étouffant, ce genre de          reproche et de plainte, à lui faire comprendre cette souffrance qui tient à l’inégalité          d’un nœud.</p><p>C’est à ce moment qu’un grave incident survint dans l’existence de Benjamin Constant.          L’affaire de son père éclata en Hollande ; nous avons déjà indiqué que M. de Constant          père, accusé par des officiers de son régiment, crut devoir, dans le premier instant, se          dérober par la fuite à l’animadversion et aux manœuvres de ses ennemis. Cette catastrophe          soudaine, dans laquelle Benjamin se montra un fils dévoué et ne songea plus qu’à défendre          l’honneur de son nom, vint troubler et empoisonner les préliminaires et les premiers mois          de son mariage, qui eut lieu au commencement de 1789. Il fit le voyage de La Haye ; il s’y          retrouvait en présence de la famille de Mme de Charrière. Celle-ci lui donna apparemment          quelque conseil trop particulier, elle crut pouvoir toucher, en amie confiante et sûre, le          point douloureux ; au lieu de modérer, elle irrita. Elle reçut de La Haye la lettre la          plus étrange, la plus dure, la plus offensante : <quote>« Votre manière mystérieuse            d’écrire m’ennuie et me fatigue ; je n’aime pas les sibylles. Il faut parler clair ou se            taire ; d’autant plus que j’ai à peine le temps de vous répondre et encore moins celui            de vous deviner. Je n’ai rien à atténuer… La conduite de mon père, dans toutes ses            parties, a été légale, excepté lorsque la force ouverte l’a écarté d’ici. Dans plusieurs            points, elle a été infiniment méritoire. Si vous me disiez ce qu’on vous a raconté, je            pourrais vous éclairer ; mais, avec votre affectation de brièveté que vous croyez si            majestueuse, je ne puis rien vous dire. Sur ce, je prie Dieu qu’il vous ait en sa sainte            garde, etc. Ce 14 septembre 1789. »</quote> La réponse ou le projet de réponse qu’elle          lui adressait est sous nos yeux, sur le papier même et au revers de la lettre d’injure :            <quote>« Faites-moi la grâce de me dire si vous êtes bien ingrat et bien mauvais, ou si            vous n’êtes qu’un peu fou. Il se pourrait même que ce ne fût qu’une folie passagère, et            en ce cas-là je la compterais pour peu de chose… »</quote> Suivent plus de détails qu’on          n’en pourrait désirer. Elle garda cette réponse et ne l’envoya pas. Au jour de l’an 1790,          Benjamin Constant lui récrivit, elle fut <hi rend="i">transportée de plaisir</hi> ; la          correspondance se rengagea dans les mois suivants ; il était marié, il était occupé à          suivre ce procès pour son père, ses affaires se dérangeaient ; il répondait, après avoir          reçu d’elle quelque lettre de clémence et de tristesse : <quote>« Votre dernière lettre            m’a fait grand plaisir, un plaisir mêlé d’amertume comme de raison, un plaisir qui fait            dire à chaque mot : C’est bien dommage ! Effectivement c’est bien dommage que le sort            nous ait si entièrement, et pour jamais séparés. Il y a entre nous un point de            rapprochement qui aurait surmonté toutes les différences de goûts, de caprices,            d’engouements qui auraient pu s’opposer à notre bonne intelligence ; nous nous serions            souvent séparés avec humeur, mais nous nous serions toujours réunis. C’est bien dommage            que vous soyez malheureuse à Colombier, moi ici ; vous malade, moi ruiné ; vous            mécontente de l’indifférence, moi indigné contre la faiblesse, et si éloignés l’un de            l’autre que nous ne pouvons mettre ni nos plaintes, ni nos mécontentements, ni nos            dédommagements ensemble. Enfin vous serez toujours le plus cher et le plus étrange de            mes souvenirs. Je suis heureux par ma femme, je ne puis désirer même de me rapprocher de            vous en m’éloignant d’elle, mais je ne cesserai jamais de dire : C’est bien dommage !            Votre idée me rend toujours une partie de la vivacité que m’ont ôtée les malheurs, la            faiblesse physique, et mon long commerce avec des gens dont je me défie. On ne peut pas            me parler de vous sans que je me livre à une chaleur qui étonne ceux qui souvent ne m’en            parlent que par désœuvrement ou faute de savoir que me dire. À des soupers où je ne dis            pas un mot, si quelqu’un me parle de vous, je deviens tout autre. On dit que le            Prétendant, abruti par le malheur et le vin, ne se réveillait de sa léthargie que pour            parler des infortunes de sa famille… (11 mai 1790). »</quote></p><p>Quoi qu’il en soit de cette reprise, qui dure sans interruption pendant les trois années          suivantes, il y a eu, depuis la lettre de La Haye, un déchirement, un <q><hi rend="i">accroc</hi></q> notable dans leur liaison. Si peu idéale, si peu riche d’illusion          qu’on la fasse à aucun moment, elle achève dès lors de perdre sa lueur, elle se décolore          de plus en plus ; entre eux, à partir de ce jour (septembre 1789), comme entre Adolphe et          Ellénore, des mots <q><hi rend="i">irréparables</hi></q> avaient été prononcés. Pour          l’observateur, pour le moraliste qui étudie curieusement le fond des caractères, celui de          Benjamin Constant ne se dessine sans doute que mieux ; ce <q><hi rend="i">mélange              d’égoïsme et de sensibilité</hi>,</q> qui se combine dans la nature d’Adolphe pour son          malheur et celui des autres, n’est plus désormais masqué par rien ; il se remet à écrire à          Mme de Charrière comme à l’esprit le plus supérieur qu’il connaisse ; il lui dit tout et          plus que tout, il s’analyse et se dénonce impitoyablement lui-même, il ne craint plus          d’offenser en elle cette première délicatesse ni même cette pudeur de l’amitié qu’il a          violée une fois ; les confidences les plus étranges, les plus particulières, se          multiplient et s’entre-croisent ; il sait être encore aimable, encore touchant par accès,          spirituel toujours<note place="bottom" resp="author">La jolie lettre que nous avons donnée            précédemment, à l’appui de ses opinions <hi rend="i">anti-religieuses</hi> d’alors, et            où il parle d’un chevalier de Revel qu’il a vu à La Haye, se rapporte aux premiers temps            de cette reprise (4 juin 1790)</note>, mais aussi il ose avoir toute sa sécheresse, tout          son ennui désolant ; il y a du cynisme parfois. Et ici ce n’est pas à lui que nous en          ferons le reproche, c’est à elle pour l’avoir permis, pour avoir été philosophe et de son          siècle au point d’oublier combien elle favorisait l’aridité de ce jeune cœur en se faisant          la confidente de son libertinage d’esprit.</p><p>On n’attend pas des preuves, on a déjà des échantillons. Nous avons hâte d’arriver à la          politique, qui va devenir sa distraction, son recours, et à laquelle il essaiera de se          prendre pour s’étourdir. Comme explication nécessaire toutefois, comme image complète de          sa situation malheureuse en ces années de Brunswick, il faut savoir que ce premier mariage          qu’il venait de contracter si à la légère tourna le plus fâcheusement du monde ; que, dès          juillet 1791, il en était à reconnaître son erreur ; qu’il résumait son sort en deux          mots : <q><hi rend="i">l’indifférence, fille du mariage, la dépendance, fille de la              pauvreté</hi></q> ; que l’indifférence bientôt fit place à la haine ; qu’après une          année de supplice, il prit le parti de tout secouer : <quote>« On se fait un mérite de            soutenir une situation qui ne convient pas ; on dirait que les hommes sont des danseurs            de corde. »</quote> Le divorce était dans les lois, il y recourut ; ce n’avait été qu’à          la dernière extrémité : <quote>« Si elle eût daigné alléger le joug, écrivait-il, je            l’aurais traîné encore ; mais jamais que du mépris !… Ah ! ce n’est pas l’esprit qui est            une arme, c’est le caractère. J’avais bien plus d’esprit qu’elle, et elle me foulait aux            pieds. »</quote> Le procès qui devait amener le divorce traîna en longueur. Le 25 mars          1793, dans son impatience d’en finir, il s’écriait : <quote>« Hymen ! Hymen ! Hymen ! quel            monstre ! »</quote> Le 31 mars, six jours après, en apprenant la décision, il écrivait :            <quote>« Ils sont rompus, tous mes liens, ceux qui faisaient mon malheur comme ceux qui            faisaient ma consolation, tous, tous ! Quelle étrange faiblesse ! Depuis plus d’un an je            désirais ce moment, je soupirais après l’indépendance complète ; elle est venue et je            frissonne ! je suis comme atterré de la solitude qui m’entoure ; je suis effrayé de ne            tenir à rien, moi qui ai tant gémi de tenir à quelque chose… »</quote> Ainsi allait ce          triste cœur mobile, ainsi va le pauvre cœur humain.</p><p>Il était temps, on le voit, que la politique vînt jeter quelque variété et quelque          ressource, susciter un but, même factice, à travers ces misères obscures où il se          consumait. Il l’aborde du premier jour avec inconséquence ; même avant 89, il est          démocrate, il rêve à dix-neuf ans la république américaine et je ne sais quel âge d’or de          pureté et d’égalité au-delà des mers, tandis qu’en attendant il se ruine de toute façon à          Paris, qu’il pratique de son mieux le vers de Voltaire :</p><quote><l>Dans mon printemps j’ai hanté les vauriens,</l></quote><p>et mène la vie d’un jeune patricien assez dissolu. Ces inconséquences sont ordinaires de          tout temps ; elles l’étaient surtout à la veille de 89. Sa condition à Brunswick ne fait          que le rejeter plus avant dans le mépris des grands et des cours, mais elle n’est guère          propre à lui rendre cette estime sérieuse et ce respect de l’humanité qui est pourtant le          fond de toute politique généreuse et libérale. Son esprit nous étale tour à tour sur ce          point toutes ses vicissitudes : <quote>« Je crois que je me livrerai à la botanique,            écrit-il le 17 septembre 1790, ou à quelque science de faits. La morale et la politique            sont trop vagues, et les hommes trop plats et inconséquents. Tout en prenant cette            résolution, je suis à faire un ouvrage politique qui doit être achevé en un mois pour de            l’argent. Je me suis mis en tête qu’avec les restes de mon esprit je pourrais payer mes            dettes, et j’ai fait avec un libraire l’accord de lui faire un petit ouvrage d’environ            cent pages (anonyme, comme vous le sentez bien) sur la révolution du Brabant… »</quote>          Ces projets, ces ébauches d’ouvrages démocratiques se succèdent rapidement sous sa plume          et occupent ses loisirs de chambellan. Nous le retrouvons occupé plus sincèrement à          réfuter Burke dans la lettre suivante, qui est bien assez jolie pour être citée en          entier ; elle est de sa meilleure et de sa plus voltairienne manière. Il a repris, en          l’écrivant, ses <q><hi rend="i">high spirits</hi></q>, comme il dit.</p><quote><p rend="right">Ce 10 décembre 1790.</p><p/><p>« Je relis actuellement les lettres de Voltaire. Savez-vous que ce Voltaire que vous            haïssez était un bon homme au fond, prêtant, donnant, obligeant, faisant du bien sans            cet amour-propre que vous lui reprochez tant ? Mais ce n’est pas de quoi il s’agit. Il            s’agit qu’en relisant sa correspondance, j’ai pensé que j’étais une grande bête et une            très-grande bête de me priver d’un grand plaisir parce que j’ai de grands chagrins, et            de ne plus vous écrire parce que des coquins me tourmentent. C’est-à-dire que, parce            qu’on me fait beaucoup de mal, je veux m’en faire encore plus, et que parce que j’ai            beaucoup d’afflictions, je veux renoncer à ce qui m’en consolerait. C’est être trop            dupe. Je mène ici une plate vie, et, ce qui est pis que plat, je suis toujours un pied            en l’air, ne sachant s’il ne me faudra pas retourner à La Haye, pour y répéter à des            gens qui ne s’en soucient guère qu’ils sont des faussaires et des scélérats. Cette            perspective m’empêche de jouir de ma solitude et de mon repos, les deux seuls biens qui            me restent. Elle m’a aussi souvent empêché d’achever des lettres que j’avais commencées            pour vous. Ma table est couverte de ces fragments qui ont toujours la longueur d’une            page, parce qu’alors je suis obligé de m’arrêter, et quelque chienne d’idée vient à la            traverse ; je jette ma lettre, et je ne la reprends plus. Dieu sait si celle-ci sera            plus heureuse. Je le désire de tout mon cœur. Je m’occupe à présent à lire et à réfuter            le livre de Burke contre les levellers français. Il y a autant d’absurdités que de            lignes dans ce fameux livre ; aussi a-t-il un plein succès dans toutes les sociétés            anglaises et allemandes. Il défend la noblesse, et l’exclusion des sectaires, et            l’établissement d’une religion dominante, et autres choses de cette nature. J’ai déjà            beaucoup écrit sur cette apologie des abus, et si le maudit procès de mon père ne vient            pas m’arracher à mon loisir, je pourrais bien pour la première fois de ma vie avoir fini            un ouvrage. Mes Brabançons<note place="bottom" resp="author">Il s’agit de ce petit              ouvrage sur la révolution du Brabant dont il parlait tout à l’heure.</note> se sont en            allés en fumée, comme leurs modèles, et les 50 louis avec eux. Le moment de l’intérêt et            de la curiosité a passé trop vite. Vous ne me paraissez pas démocrate. Je crois comme            vous qu’on ne voit au fond que la fourbe et la fureur ; mais j’aime mieux la fourbe et            la fureur qui renversent les châteaux forts, détruisent les titres et autres sottises de            cette espèce, mettent sur un pied égal toutes les rêveries religieuses, que celles qui            voudraient conserver et consacrer ces misérables avortons de la stupidité barbare des            Juifs, entée sur la férocité ignorante des Vandales. Le genre humain est né sot et mené            par des fripons, c’est la règle ; mais, entre fripons et fripons, je donne ma voix aux            Mirabeau et aux Barnave plutôt qu’aux Sartine et aux Breteuil… Je serais bien aise de            revoir Paris, et je me repens fort, quand j’y pense, d’avoir fait un si sot usage, quand            j’y étais, de mon temps, de mon argent et de ma santé. J’étais, n’en déplaise à vos            bontés, un sot personnage alors avec mes… et mes… etc., etc. (Il indique deux ou trois            noms de femmes.) Je suis peut-être aussi sot à présent, mais au moins je ne me pique            plus de veiller, de jouer, de me ruiner, et d’être malade le jour des excès sans plaisir            de la nuit. Si une fois le hasard pouvait nous réunir à l’hôtel de la Chine, dût              Schabaham<note place="bottom" resp="author">Mme Saurin, à laquelle ils avaient donné              ce sobriquet.</note>, qui est au fond une bonne femme, et Mme Suard, qui est plus            ridicule et n’est pas si bonne, nous ennuyer quelquefois !… Ma lettre est une assez            plate et décousue lettre, mais mon esprit n’est pas moins plat ni moins décousu. La vie            que je mène m’abrutit. Je deviens d’une paresse inconcevable, et c’est à force de            paresse que je passe d’une idée à l’autre. Je voudrais pouvoir me donner l’activité de            Voltaire. Si j’avais à choisir entre elle et son génie, je choisirais la première.            Peut-être y parviendrai-je quand je n’aurai plus ni procès ni inquiétudes. Au reste, je            m’accroche aux circonstances pour justifier mes défauts. Quand on est actif, on l’est            dans tous les états, et quand on est aussi paresseux et décousu que je suis, on l’est            aussi dans tous les états. Adieu. Répondez-moi une bonne longue lettre. Envoyez-moi du            nectar, je vous envoie de la poussière, mais c’est tout ce que j’ai. Je suis tout            poussière. Comme il faut finir par là, autant vaut-il commencer aussi par là. »</p></quote><p>Il revient à tout moment sur cette idée du néant des efforts et de la volonté ; il répète          de cent façons qu’il n’existe plus. Il y a des jours (comme dans la lettre précédente) où          il le dit avec tant d’esprit et d’antithèses, que Mme de Charrière a raison de lui          répondre qu’elle n’en croit rien. Il le dit d’autres fois d’un ton de langueur si          expressif et si abandonné<note place="bottom" resp="author"><quote>« … Si je pouvais              m’astreindre à suivre un régime, ma santé se remettrait, mais l’impossibilité de m’y              astreindre fait partie de ma mauvaise santé ; de même que si je pouvais m’occuper de              suite à un ouvrage intéressant, mon esprit reprendrait sa force ; mais cette              impossibilité de me livrer à une occupation constante fait partie de la langueur de              mon esprit. J’ai écrit il y a longtemps au malheureux Knecht (un ami) : <hi rend="i">Je passerai comme une ombre sur la terre entre le malheur et l’ennui</hi> ! (17              septembre 1790.) »</quote></note>, avec une obstination d’analyse si désespérante<note place="bottom" resp="author">Ce n’est pas comme me trouvant dans des circonstances            affligeantes que je me plains de la vie : je suis parvenu à ce point de désabusement,            que je ne saurais que désirer, si tout dépendait de moi, et que je suis convaincu que je            ne serais dans aucune situation plus heureux que je ne le suis. Cette conviction et le            sentiment profond et constant de la brièveté de la vie me fait tomber le livre ou la            plume des mains, toutes les fois que j’étudie… Nous n’avons pas plus de motifs pour            acquérir de la gloire, pour conquérir un empire ou pour faire un bon livre, que nous            n’en avons pour faire une promenade ou une partie de whist… »</note>, qu’elle s’effraie          pour lui et lui prodigue d’affectueux, de salutaires conseils : <quote>« N’étudiez pas,            mais lisez nonchalamment des romans et de l’histoire. Lisez de Thou, lisez Tacite ; ne            vous embarrassez d’aucun système ; ne vous alambiquez l’esprit sur rien, et peu à peu            vous vous retrouverez capable de tout ce que vous voudrez exiger de vous. »</quote></p><p>Certes, il avait bien de la peine à prendre avec sérieux et d’une manière un peu suivie à          la politique, à l’histoire, et à réfuter Burke sans faiblir, celui qui écrivait dans le          même moment :</p><quote><p rend="right">« Brunswick, ce 24 décembre 1790.</p><p/><p>« … Plus on y pense, et plus on est at a loss de chercher le cui bono de cette sottise            qu’on appelle le monde. Je ne comprends ni le but, ni l’architecte, ni le peintre, ni            les figures de cette lanterne magique dont j’ai l’honneur de faire partie. Le            comprendrai-je mieux quand j’aurai disparu de dessus la sphère étroite et obscure dans            laquelle il plaît à je ne sais quel invisible pouvoir de me faire danser, bon gré, mal            gré ? C’est ce que j’ignore ; mais j’ai peur qu’il n’en soit de ce secret comme de celui            des francs-maçons, qui n’a de mérite qu’aux yeux des profanes. Je viens de lire les            Mémoires de Noailles, par Millot, ouvrage écrit sagement, un peu longuement, mais            pourtant d’une manière intéressante et philosophique. J’y ai vu que vingt-quatre            millions d’êtres ont beaucoup travaillé pour mettre à la tête de je ne sais combien de            millions de leurs semblables un être comme eux. J’ai vu qu’aucun de ces vingt-quatre            millions d’êtres, ni l’être qui a été placé à la tête des autres millions, ni ces autres            millions non plus, ne se sont trouvés plus heureux pour avoir réussi dans ce dessein.            Louis XIV est mort détesté, humilié, ruiné ; Philippe V, mélancolique et à peu près            fou ; les subalternes n’ont pas mieux fini ; et puis voilà à quoi aboutit une suite            d’efforts, du sang répandu, des batailles sans nombre, des travaux de tout genre ; et            l’homme ne se met pas une fois pourtant en tête qu’il ne vaut pas la peine de se            tourmenter aujourd’hui quand on doit crever demain. Thompson, l’auteur des Saisons,            passait souvent des jours entiers dans son lit, et quand on lui demandait pourquoi il ne            se levait pas : I see no motive to rise, man, répondait-il. Ni moi non plus, je ne vois            de motifs pour rien dans ce monde, et je n’ai de goût pour rien. »</p></quote><p>Ce qui fait que Benjamin Constant est bien véritablement ce que j’ai appelé un <q><hi rend="i">girondin</hi></q> de nature, un inconséquent qui obéit non pas à des          principes, mais à des instincts, et qui ne cherchera guère jamais dans les luttes          publiques que de plus nobles émotions, c’est qu’il persiste, au milieu de ces dégoûts et          de ces anéantissements, à être libéral et démocrate quand il est quelque chose.            <quote>« Que la morale soit vague, que l’homme soit méchant, faible, sot et vil, et de            plus destiné à n’être que tel »</quote>, il le croit très-habituellement, il ose          l’écrire, et pourtant… Voici des pages beaucoup trop démonstratives de ce que nous          avançons :</p><quote><p>« Vendredi, ce 6 juillet 1791.</p><p>« … La politique, qui est la seule chose qui pique encore un peu ma faible curiosité,            me persuade plus tous les jours ces vérités affligeantes. Croiriez-vous que les gens les            plus violents dans l’Assemblée nationale, ceux qui affichent le républicanisme le plus            outré, sont de fait vendus à l’Autriche ? Merlin, Bazire, Guadet, Chabot, Vergniaud, le            philosophe Condorcet<note place="bottom" resp="author">Il est inutile de remarquer qu’il              se trompe au moins pour quelques-uns de ces noms ; il subit l’influence des fausses              informations dont on se repaissait à Brunswick ; il va tout à l’heure se              rétracter.</note>, sont soudoyés pour avilir l’Assemblée, et les démarches incroyables            dans lesquelles ils l’entraînent sont autant de pièges qu’ils lui tendent ; ils se            déshonorent pour la déshonorer. Ce Dumouriez que je croyais fol, mais de bonne foi, est            du parti des émigrés. C’est pourquelque argent qu’il a fait déclarer la guerre, qu’il            sacrifie des millions d’hommes. Ces gueux-là ne sont pas même des scélérats par            ambition, ou des enthousiastes de liberté : ils sont démagogues pour trahir le peuple.            Cet excès d’infamie, dont j’ai vu les preuves, m’a inspiré un tel dégoût, que je            n’entends plus les mots d’humanité, de liberté, de patrie, sans avoir envie de            vomir… »</p></quote><p>Nous continuons de démontrer le <hi rend="i">pour et contre</hi> en ce grand et mobile          esprit du futur tribun :</p><quote><p>« (1792.) Je crois bien qu’à deux cents lieues d’ici l’argument que je suis à Brunswick            fait un effet superbe contre mon prétendu jacobinisme. Si l’on savait que je ne vais            point à la cour, que je ne sors que pour me promener et pour voir Mme Mauvillon, qu’on            ne m’invite jamais, qu’on ne me fait pas même faire mon service, enfin que je suis ici            comme si je n’y étais pas, et que les démocrates prudents évitent de me voir de peur de            passer pour jacobins, cet argument ferait peut-être moins d’effet… »</p><p>« (17 mai 1792.) Si nous parlons de gouvernement, je crois que vous serez contente de            moi. En raisonnement, je suis encore très-démocrate, il me semble que le sens commun est            bien visiblement contre tout autre système ; mais l’expérience est si terriblement            contre celui-ci, que si, dans ce moment, je pouvais faire une révolution contre un            certain gouvernement dont vous savez que nous n’avons guère à nous louer<note place="bottom" resp="author">Celui de Berne.</note>, je ne la ferais pas… »</p></quote><p>On a, sous le Directoire, lancé contre Benjamin Constant, qui venait de se déclarer          républicain en France, une imputation absurde et calomnieuse : on l’a accusé d’avoir          rédigé la Proclamation du duc de Brunswick ; ce sont là de ces inventions de parti comme          celle de l’assassinat d’André Chénier contre Marie-Joseph ; c’est ce qu’on appelle jeter à          son adversaire un <q><hi rend="i">chat-en-jambes</hi></q><note place="bottom" resp="author">L’expression est de Michaud l’académicien, très-bon journaliste, mais qui            aussi, comme tel, savait, employer au besoin contre l’adversaire l’arme de la calomnie.            Il appliqua un jour ce mot de <q><hi rend="i">chat-en-jambes</hi></q>, précisément à            propos de l’accusation forgée par lui et par les autres écrivains royalistes sous le            Directoire contre Marie-Joseph : <quote>« Ah ! disait-il en souriant et s’applaudissant,              nous lui avions lâché là un fameux <hi rend="i">chat-en-jambes</hi>. »</quote> Les            Sauvages aussi se servent sans scrupule de flèches empoisonnées.</note>. Or nous lisons          à la date du 5 novembre 1792 : <quote>« Voilà nos armées qui s’en reviennent, non pas            comme elles sont allées… Voilà Longwy et Verdun, ces deux premières et seules conquêtes,            rendues aux Français, et 20,000 hommes et 28 millions jetés par la fenêtre sans aucun            fruit. Quand je dis sans aucun fruit, je me trompe, car la paix va se faire, au moins            entre la Prusse et la France, et c’est un grand bien… J’espère que le parti de Roland,            qui est mon idole, écrasera les Marat, Robespierre, et autres vipères            Parisiennes… »</quote></p><p>Nous retrouvons là Benjamin Constant revenu à son vrai point ; il est girondin avec          Roland, ou plutôt encore avec Vergniaud, avec Louvet, avec les moins puritains du parti ;          il abhorre Robespierre ; mais, même lorsqu’il voit celui-ci menaçant, il ne rend pas les          armes, il ne dit pas que tout est perdu : <quote>« Je vois beaucoup de mal (4 mai 1792),            je vois une distance immense et de nombreux et profonds abîmes entre le bien et l’époque            actuelle ; mais il est sûr que nous marchons. Est-ce vers le bien ? je l’ignore ; mais            je n’en désespérerai que lorsque nous nous serons arrêtés au mal. »</quote> Remarquez ce              <q><hi rend="i">nous</hi></q> par lequel il s’associe tout à fait à la France ; il me          semble dans tout ceci que le politique, le tribun se dégage et commence à poindre. Il nous          révèle beaucoup trop pourtant le secret du rôle politique dans le passage suivant. Il          s’agit de je ne sais quel travail dont il avait raconté le projet à Mme de Charrière :</p><quote><p>« Ce 7 juin (1792).</p><p>« … Je vous ai déjà marqué que l’insertion ne peut avoir lieu, 1° parce que l’ouvrage            n’est pas fait ; 2° parce qu’il ne sera pas de nature à être inséré. Du reste, nous ne            sommes pas du même avis sur les livres, et nous différons de principe. J’aimerais            l’insertion pour la raison même pour laquelle vous ne l’aimez pas. Croyez-moi, nos            doutes, notre vacillation, toute cette mobilité qui vient, je le crois, de ce que nous            avons plus d’esprit que les autres, sont de grands obstacles au bonheur dans les            relations et à la considération, qui, si elle n’est pas toujours flatteuse, est toujours            utile et très-souvent nécessaire. Qu’est-ce que la considération ? Le suffrage d’un            nombre d’individus qui, chacun pris à part, ne nous paraissent pas valoir la peine de            rien faire pour leur plaire, j’en conviens ; mais ces individus sont ceux avec qui nous            avons à vivre. Il faut peut-être les mépriser, mais il faut les maîtriser, si l’on peut,            et il faut pour cela se réunir à ce qui se rapproche le plus de nos vues, quitte à            penser ce qu’on veut, et à le dire à une personne tout au plus, à vous ; car si je ne            vous avais pas, je n’aurais pas mis cette restriction. Nous sommes dans un temps            d’orage, et quand le vent est si fort, le rôle de roseau n’est point agréable. Le rôle            de chêne isolé n’est pas sûr, et je ne suis d’ailleurs pas un chêne. Je ne veux donc            point être moi, mais être ce que sont ceux qui pensent le plus comme moi, et qui            travaillent dans le même sens. Les partis mitoyens ne valent rien ; dans le moment            actuel, ils valent moins que jamais. Voilà ma profession de foi, que j’abrége, parce que            je suis sûr que vous ne serez jamais de mon avis, dont je ne suis guère. Réservons cette            matière pour une conversation ; il est impossible de s’expliquer par lettres. Quant à            l’incognito, c’est très-fort mon idée de le garder. Je serai deviné, soit, mais pas            convaincu… »</p></quote><p>Ceux qui se laissent éblouir par ces grands rôles sonores et ces représentations          publiques des Gracchus et des tribuns de tous les bords et de tous les temps ne sauraient          trop méditer ces tristes aveux d’un homme qui, lui aussi, a été une idole et un drapeau.          Je ne veux certes pas dire que tous les personnages qui obtiennent les ovations populaires          soient tels, mais beaucoup le sont, et il y a une grande part de ce calcul, de cette          fiction dans chacun, même dans les meilleurs<note place="bottom" resp="author">Dans cette            même lettre, si pleine d’aveux, Benjamin Constant en fait un autre encore que nous ne            pouvons manquer d’enregistrer au passage, bien qu’il n’ait pas trait à la politique.            Souvent il s’était moqué avec Mme de Charrière de la littérature allemande ; Mme de            Charrière, dans sa hardiesse d’idées, avait plutôt l’esprit français, le tour du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; Benjamin Constant visait déjà au                <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, et il avait des instincts plus larges, plus            flottants, plus aisément excités à toute nouveauté. <quote>« Un sujet de plaisanterie              que nous aurons perdu, c’est la littérature allemande. Je l’ai beaucoup parcourue              depuis mon arrivée. Je vous abandonne leurs poëtes tragiques, comiques, lyriques, <hi rend="i">parce que je n’aime la poésie dans aucune langue</hi> ; mais, pour la              philosophie et l’histoire, je les trouve infiniment supérieurs aux Français et aux              Anglais. Ils sont plus instruits, plus impartiaux, plus exacts, un peu trop diffus,              mais presque toujours justes, vrais, courageux et modérés. Vous sentez que je ne parle              que des écrivains de la première classe. »</quote> Mais ce qui est plus vrai que tout,            c’est qu’<hi rend="i">il n’aime la poésie en aucune langue</hi>.</note>.</p><p>À de certains moments, lui-même il se relève le mieux qu’il peut, il est tenté de          s’améliorer, de croire à l’inspiration morale ; il s’écrie (17 mai 1792) : <quote>« … Une            longue et triste expérience m’a convaincu que le bien seul faisait du bien, et que les            déviations ne faisaient que du mal, et je combats de toutes mes forces cette            indifférence pour le vice et la vertu qui a été le résultat de mon étrange éducation et            de ma plus étrange vie, et la cause de mes maux. Comme elle est opposée à mon caractère,            je la vaincrai facilement. Je suis las d’être égoïste, de persifler mes propres            sentiments, de me persuader à moi-même que je n’ai plus ni l’amour du bien ni la haine            du mal. Puisque avec toute cette affectation d’expérience, de profondeur, de            machiavélisme, d’apathie, je n’en suis pas plus heureux, au diable la gloire de la            satiété ! Je rouvre mon âme à toutes les impressions, je veux redevenir confiant,            crédule, enthousiaste, et faire succéder à ma vieillesse prématurée, qui n’a fait que            tout décolorer à mes yeux, une nouvelle jeunesse qui embellisse tout et me rende le            bonheur. »</quote></p><p>Ces reprises heureuses, ces secousses de printemps passent vite ; ils retombent, et la          fin de cette année 1792 ne nous le livre pas dans une disposition plus vivante, plus          ranimée : il continue de s’analyser en tous sens et de se dénoncer lui-même. Il se voit à          la veille de l’arrêt de divorce, il est résolu à quitter Brunswick, il flotte entre vingt          projets :</p><quote><p>« Brunswick, ce 17 décembre 1792.</p><p>« … Je l’ai senti à dix-huit ans, à vingt, à vingt-deux, à vingt-quatre ans, je le sens            à près de vingt-six ; je dois, pour le bonheur des autres et pour le mien, vivre seul ;            je puis faire de bonnes et fortes actions, je ne puis pas avoir de bons petits procédés.            Les lettres et la solitude, voilà mon élément. Reste à savoir si j’irai chercher ces            biens dans la tourmente française ou dans quelque retraite bien ignorée. Mes            arrangements pécuniaires seront bientôt faits… Quant à ma vie ici, elle est            insupportable et le devient tous les jours plus. Je perds dix heures de la journée à la            cour, où l’on me déteste, tant parce qu’on me sait démocrate que parce que j’ai relevé            les ridicules de tout le monde, ce qui les a convaincus que j’étais un homme sans              principes<note place="bottom" resp="author">Ce sont exactement les mêmes expressions              qu’au début d’<title>Adolphe</title> : <quote>« … Je me donnai bientôt par cette                conduite une grande réputation de légèreté, de persiflage, de méchanceté… On disait                que j’étais un homme immoral, un homme peu sûr : deux épithètes heureusement                inventées pour insinuer les faits qu’on ignore, et laisser deviner ce qu’on ne sait                pas. »</quote></note>. Sans doute tout cela est ma faute. Blasé sur tout, ennuyé de            tout, amer, égoïste, avec une sorte de sensibilité qui ne sert qu’à me tourmenter,            mobile au point d’en passer pour fol, sujet à des accès de mélancolie qui interrompent            tous mes plans, et me font agir, pendant qu’ils durent, comme si j’avais renoncé à            tout ; persécuté en outre par les circonstances extérieures, par mon père à la fois            tendre et inquiet, … par une femmeamoureuse d’un jeune étourdi, platoniquement,            dit-elle, et prétendant avoir de l’amitié pour moi ; persécuté par toutes les entraves            que les malheurs et les arrangements de mon père ont mises dans mes affaires, comment            voulez-vous que je réussisse, que je plaise, que je vive ?… »</p></quote><p>Il deviendrait fastidieux d’assister plus longuement à ces vicissitudes sans terme, mais          on n’aurait pas sondé tout l’homme si nous en avions moins dit. Nous serons rapide sur ce          qui nous reste à parcourir, bien que les ressources de cette correspondance ne soient pas          moindres en avançant et qu’elles renaissent volontiers à chaque page. Nous trouvons          Benjamin Constant à Lausanne, en juin 93 ; il y revint avec une véritable joie ; il          s’étonnait de se sentir attiré vers ce beau lac et vers ces montagnes. <quote>« Il serait            singulier, disait-il, et pourtant je le crois presque, que moi qui ai toujours mis une            sorte de vanité à détester mon pays, je fusse atteint du heimweh<note place="bottom" resp="author">Le mal du pays.</note>. »</quote> Il revoit tout d’abord Mme de          Charrière ; mais l’idéal des jours anciens ne se recommence jamais ; ce rapprochement ne          se passe point sans des brouilleries nouvelles, des explications, des refroidissements à          perte de vue ; on assiste aux derniers sanglots d’une amitié vive qui s’éteint, ou, pour          parler plus poliment, qui s’apaise pour se régler finalement dans une affectueuse          indifférence. Il revoit sa famille, ses tantes et ses cousines, qui le traitent comme un          très-jeune homme sans conséquence ; il les laisse dire et les raille ; il raille les          Lausannois comme il a fait les Brunswickois ; il ne ménage pas à la rencontre les émigrés          français qu’il trouve installés partout comme chez eux : aucun de leurs ridicules ne lui          échappe, et il n’a pas de peine à se garantir de leurs opinions. Sa ligne girondine          s’établit et se dessine de plus en plus : il s’obstine à croire une république possible          sans la Terreur, et il ne veut des recettes de restauration à aucun prix. Les Mallet du          Pan, les Ferrand, ne sont en rien ses hommes, et plus d’une de ses lettres s’exprime sur          leur compte assez plaisamment<note place="bottom" resp="author"><quote>« Je ne comprends              pas bien, écrit-il, ce que vous voulez dire par votre <hi rend="i">incertitude</hi>              entre Ferrand et Mallet. Je suis très-décidé, moi, et le choix ne m’embarrasse pas,              car je ne veux ni de l’un ni de l’autre. Grâce au ciel, le plan de Ferrand est              inexécutable. Si par le malade vous entendez la royauté, le clergé, la noblesse, les              riches, je crois bien que l’émétique de Ferrand peut seul les tirer d’affaire ; mais              je ne suis pas fâché qu’il n’y ait pas d’émétique à avoir. Je ne sais pas quel est le              plan de Mallet. Peut-être est-ce ma faute. Je sais qu’en détail il conseille une              annonce de modération, <hi rend="i">fût-ce</hi>, dit-il, <hi rend="i">par                prudence</hi> ! mots qui ont un grand sens, mais qui certes ne sont pas prudents.              Enfin je désire que Mallet et Ferrand, Ferrand et Mallet, soient oubliés, la              Convention bientôt détruite, et la république paisible. Si alors de nouveaux Marat,              Robespierre, etc., etc., viennent la troubler et qu’ils ne soient pas aussitôt écrasés              qu’aperçus, j’abandonne l’humanité et j’abjure le nom d’homme. »</quote></note>.          Pressé pourtant, persécuté de nouveau par sa famille, il repart en novembre pour cet          éternel Brunswick. Arrêté à la frontière allemande par les opérations militaires, il est          heureux d’un prétexte et s’en revient. Il ne se remet en route pour l’Allemagne qu’en          avril 1794, et arrive encore une fois à sa destination ; mais cette condition de          domesticité princière lui est devenue trop insupportable, il jette sa clef de chambellan,          et le voilà décidément libre et de retour à Lausanne dans l’été de cette même année. C’est          durant ce dernier séjour seulement, le 19 septembre, qu’il rencontre pour la première fois          Mme de Staël, ou du moins qu’il fait connaissance avec elle. Il avait conçu quelques          préventions contre sa personne, contre son genre d’esprit, et obéissait en cela aux          suggestions de Mme de Charrière, qui était alors en froid avec <hi rend="i">l’ambassadrice</hi>, comme elle l’appelait<note place="bottom" resp="author">On trouve            dans l’édition de <title>Caliste</title> (Paris, 1845), à la fin du volume, quelques            lettres tout aimables de Mme de Staël à Mme de Charrière, qui prouvent bien que la            froideur entre elles deux vint d’un seul côté.</note>. Une lettre de Benjamin Constant à          Mme de Charrière, publiée par la <title>Revue Suisse</title><note place="bottom" resp="author">N° du 15 mars 1844.</note>, a donné le récit de cette première rencontre,          de ces premiers entretiens ; il ne s’y montre pas encore revenu de ses impressions          antérieures : <quote>« 30 septembre 1794… Mon voyage de Coppet a assez bien réussi. Je n’y            ai pas trouvé Mme de Staël, mais l’ai rattrapée en route, me suis mis dans sa voiture,            et ai fait le chemin de Nyon ici (à Lausanne) avec elle, ai soupé, déjeuné, dîné, soupé,            puis encore déjeuné avec elle, de sorte que je l’ai bien vue et surtout entendue. Il me            semble que vous la jugez un peu sévèrement. Je la crois très-active, très-imprudente,            très-parlante, mais bonne, confiante, et se livrant de bonne foi. Une preuve qu’elle            n’est pas uniquement une machine parlante, c’est le vif intérêt qu’elle prend à ceux            qu’elle a connus et qui souffrent, Elle vient de réussir, après trois tentatives            coûteuses et inutiles, à sauver des prisons et à faire sortir de France une femme, son            ennemie, pendant qu’elle était à Paris, et qui avait pris à tâche de faire éclater sa            haine pour elle de toutes les manières. C’est là plus que du partage. Je crois que son            activité est un besoin autant et plus qu’un mérite ; mais elle l’emploie à faire du            bien… »</quote> Ce qu’il y a d’injuste, de restrictif dans ce premier récit se corrige          généreusement, trois semaines après, dans la lettre suivante, qui nous rend son impression          tout entière, et qui mérite d’être connue, parce qu’elle a en elle un accent d’élévation          et de franchise auquel tout ce qui précède nous a peu accoutumés, parce qu’aussi elle          représente avec magnificence et précision, en face d’une personne incrédule, ce que          presque tous ceux qui ont approché Mme de Staël ont éprouvé. Qu’on ne demande pas au          témoin qui parle d’elle d’être tout à fait impartial, car on n’était plus impartial dès          qu’on l’avait beaucoup vue et entendue.</p><quote><p>« Lausanne, ce 21 octobre 1794.</p><p>« … Il m’est impossible d’être aussi complaisant pour vous sur le chapitre de Mme de            Staël que sur celui de M. Delaroche. Je ne puis trouver malaisé de lui jeter, comme vous            dites, quelques éloges. Au contraire, depuis que je la connais mieux, je trouve une            grande difficulté à ne pas me répandre sans cesse en éloges, et à ne pas donner à tous            ceux à qui je parle le spectacle de mon intérêt et de mon admiration. J’ai rarement vu            une réunion pareille de qualités étonnantes et attrayantes, autant de brillant et de            justesse, une bienveillance aussi expansive et aussi cultivée, autant de générosité, une            politesse aussi douce et aussi soutenue dans le monde, tant de charme, de simplicité,            d’abandon dans la société intime. C’est la seconde femme que j’ai trouvée qui m’aurait            pu tenir lieu de tout l’univers, qui aurait pu être un monde à elle seule pour moi :            vous savez quelle a été la première. Mme de Staël a infiniment plus d’esprit dans la            conversation intime que dans le monde ; elle sait parfaitement écouter, ce que ni vous            ni moi ne pensions ; elle sent l’esprit des autres avec autant de plaisir que le sien ;            elle fait valoir ceux qu’elle aime avec une attention ingénieuse et constante, qui            prouve autant de bonté que d’esprit. Enfin c’est un être à part, un être supérieur tel            qu’il s’en rencontre peut-être un par siècle, et tel que ceux qui l’approchent, le            connaissent et sont ses amis, doivent ne pas exiger d’autre bonheur. »</p></quote><p>Ce qui frappe d’abord ici, c’est combien le ton diffère de celui de tant de pages          précédentes : on entre dans une sphère nouvelle ; il y a dignité, élévation. Le dirai-je ?          ces qualités sont précisément ce qui manquait à la relation de Benjamin Constant et de Mme          de Charrière. L’excès d’analyse, la facilité de médisance et d’ironie, une habitude          d’incrédulité et d’épicuréisme, venaient corrompre à tout instant ce que cette influence          pouvait avoir d’affectueux et de bon ; Mme de Charrière était le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en personne pour Benjamin Constant ; il rompit à un certain          moment avec elle et avec lui. Homme singulier, esprit aussi distingué que malheureux,          assemblage de tous les contraires, patriote longtemps sans patrie, initiateur et novateur          jeté entre deux siècles, tenant à l’un, à l’ancien, par les racines, hélas ! et par les          mœurs, visant au nouveau par la tête et par les tentatives, il fut heureux qu’à une heure          décisive, un génie cordial et puissant, le génie de l’avenir en quelque sorte, lui          apparût, lui apprît le sentiment, si absent jusqu’alors, de l’admiration, et le tirât des          lentes et misérables agonies où il se traînait. Il eût été guéri à coup sûr par ce          bienfaisant génie, s’il eût pu l’être ; il fut convié du moins et associé aux nobles          efforts ; il put se créer et poursuivre le fantôme, parfois attachant, d’une haute et          publique destinée.</p><p>Les opinions politiques de Benjamin Constant durant cette fin d’année 1794 se poussent,          s’acheminent de plus en plus dans le sens indiqué, et concordent parfaitement avec celles          qu’il produira deux ans plus tard, en 96, dans ses premières brochures :</p><quote><p>« La politique française, écrit-il agréablement à Mme de Charrière (14 octobre 1794),            s’adoucit d’une manière étonnante. Je suis devenu tout à fait talliéniste, et c’est avec            plaisir que je vois le parti modéré prendre un ascendant décidé sur les jacobins.            Dubois-Crancé, en promettant la paix dans un mois, si l’unanimité pouvait se rétablir            dans l’assemblée, et Bourdon de l’Oise, en appelant la noblesse une classe malheureuse            et opprimée qui a eu des torts, mais qui doit s’attacher à la république, oublier ses            ressentiments, reprendre de l’énergie, m’ont fait une impression beaucoup plus douce que            je ne l’aurais attendu d’un démocrate défiant et féroce tel que je me piquais de l’être.            Je sens que je me modérantise, et il faudra que vous me proposiez anodinement une petite            contre-révolution pour me remettre à la hauteur des principes… Si la paix se fait, comme            je le parie, et que la république tienne, comme je le désire, je ne sais si mon voyage            en Allemagne ne sera pas dérangé de cette affaire-là, et si je n’irai pas voir, au lieu            des stupides Brunswickois et des pesants Hambourgeois, les nouveaux républicains ;</p><p>Ce peuple de héros et ce sénat de sages ! »</p></quote><p>Il fit en effet le voyage de Paris dans le courant de 1795 ; il y revint et s’y établit          en 1796. Nous rejoignons ici le début du piquant article de M. Loève-Veimars. Benjamin          Constant n’a pas vingt-neuf ans ; il passe au premier abord pour un jeune Suisse          républicain et très-candide, il vient de perdre à peine son air enfantin. Quelques lettres          d’un émigré rentré et ami de Mme de Charrière nous le peignent alors sous son vrai jour          extérieur ; nous savons mieux que personne le dedans :</p><quote><p>« Paris, 11 messidor (30 juin 1795.)</p><p>« J’ai vu notre compatriote Constant ; il m’a comblé d’amitiés… Vous avez vu de son            ouvrage dans les Nouvelles politiques du 6, 7, 8 messidor… Benjamin est de tous les            muscadins du pays le plus élégant sans doute<note place="bottom" resp="author">Tant              qu’avait duré la tendre relation de Benjamin Constant avec Mme de Charrière, la              toilette n’avait guère été un article de rigueur ; elle lui passait volontiers le              négligé. Lorsque plus tard elle le vit devenir muscadin, elle lui dit un jour              tristement : <quote>« Benjamin, vous faites votre toilette, vous ne m’aimez                plus ! »</quote></note>. Je crois que cela est sans danger pour sa fortune. On fait            bien des choses avec un louis de Lausanne quand il vaut 800 francs, et que les denrées            ne sont point en raison de la valeur de l’or… Il me paraît conserver ici la même            existence d’esprit que M. Huber lui avait vue à Lausanne. Il ne dit rien. On ne le prend            pourtant pas pour un sot… Tout cela voit beaucoup un jeune Riouffe, qui est auteur des            Mémoires d’un Détenu, qui ont eu de la célébrité. Ce Riouffe est extrêmement aimable…            Benjamin est logé dans la rue du Colombier ; j’ai cru voir dans ce choix un souvenir            sentimental. »</p><p>« 23 messidor.</p><p>« … L’aimable jeune homme ! car il est vraiment aimable, vu avec beaucoup de monde. Le            salon de l’ambassade lui vaut mieux que le petit cabinet de Colombier. Quand on est            entouré de beaucoup, on veut plaire à beaucoup et on plaît beaucoup plus. Vous ne serez            pas fâché contre moi, n’est-ce pas ? Si vous n’étiez pas si sauvage, que vous voulussiez            rassembler dans votre cabinet vingt-cinq personnes, que l’un fût girondin, l’autre            thermidorien, l’autre platement aristocrate, l’autre constitutionnel, un autre jacobin,            dix autres rien, alors j’aimerais à voir Constant écouté de tous à Colombier et goûté            par tous. Le salon d’ici lui va mieux. S’il n’y passait que deux heures par jour, il            serait pour lui la meilleure étude. Mais, hélas ! il y passe dix-huit heures, il ne vit            plus que dans ce salon, et le salon le fatigue, il n’en peut plus. Sa santé se délabre,            son physique si grêle souffre déjà ; cette taille, qui était tout à coup devenue            élégante, reprend aujourd’hui cette courbure que Mlle Moulat<note place="bottom" resp="author">Elle faisait fort bien les silhouettes.</note> a si bien saisie. Il dit            qu’il pense à la retraite : il soupire après la douce solitude de l’Allemagne… Je sors            de chez lui. J’ai mangé des cerises avec lui, … il s’est endormi au milieu de notre            déjeuner. Nous avons reparlé de la soirée d’hier et de ce Riouffe dont je vous ai déjà            parlé. Il est impossible d’avoir plus d’esprit que ce jeune homme et une expression plus            heureuse. Ce jeune homme a été persécuté comme girondin, et il est l’admirateur zélé des            grands talents qu’a produits ce parti. Il disputait avec un constituant sur le mérite de            la gironde. Le constituant, comme de raison, l’attaquait, mais sans raison lui refusait            de grands talents. Tout cela voulait dire : J’ai plus de talent que vous, monsieur le            girondin. — Riouffe, au milieu d’une discussion très-orageuse, a ainsi analysé les            révolutions de France depuis cinq ans : — « Il y a eu en France trois révolutions : une            contre les privilèges, vous l’avez faite ; une contre le trône, nous l’avons faite ; une            contre l’ordre social, elle fut l’ouvrage des jacobins, et nous les avons terrassés.            Vous ébranlâtes le trône et n’eûtes pas le courage de le renverser. Nous soutenions            l’ordre social, et nous le rétablissons. »</p></quote><p>L’excellent Riouffe se donne à lui et à ses amis un rôle qui pourra bien paraître un peu          flatté : on assiste là, du moins, aux conversations du jour et au premier début de          Benjamin Constant dans le monde politique. De retour en Suisse dans les derniers mois de          cette année (1795), il n’avait de pensée que pour les affaires publiques et pour Paris. Il          fit ses premières armes de publiciste en 1796, et lança la brochure intitulée <title>De la            Force du Gouvernement actuel et de la Nécessité de s’y rallier</title>. On y trouverait          bien de l’ingénieux et aussi du sophisme ; nous sommes trop dans le secret pour ne pas en          trouver avec lui. J’aime mieux y noter une sorte de sincérité relative, un accord          incontestable entre les opinions qu’il y professe et celles qu’il nourrissait depuis          quelques années. Il parle comme un républicain, comme un constitutionnel franchement          rattaché au régime du Directoire ; mais nous n’avons plus à le suivre désormais. Pour          clore le chapitre de sa relation avec Mme de Charrière, il suffira d’ajouter que celle-ci          lui pardonna toujours, lui écrivit jusqu’à la fin (elle mourut en décembre 1805) ; il lui          répondait quelquefois. Elle recevait ses lettres avec un plaisir si visible, que cela          faisait dire à une personne d’esprit présente : <quote>« <hi rend="i">Certains fils sont              fins et deviennent imperceptibles, cependant ils ne rompent pas.</hi> »</quote> Il se          mêlait bien à ce commerce prolongé un peu de littérature, au moins de sa part à elle,          quelques commissions pour ses ouvrages ; elle le chargeait de lui trouver à Paris un          libraire. Il y réussissait de temps en temps, il lui arrivait d’autres fois de garder ou          de perdre les manuscrits.</p><p>La dernière lettre de lui à elle que nous ayons sous les yeux est du 26 mars 1796, à la          veille de son départ pour la France dont il va devenir décidément citoyen ; elle se          termine par ces mots et comme par ce cri : <quote>« Adieu, vous qui avez embelli huit ans            de ma vie, vous que je ne puis, malgré une triste expérience, imaginer contrainte et            dissimulante, vous que je sais apprécier mieux que personne ne vous appréciera jamais.            Adieu, adieu ! »</quote></p><p>Nous n’avons pas besoin d’excuses, ce semble, pour avoir si longuement entretenu le          lecteur d’une relation si singulière et si intime, pour avoir profité de la bonne fortune          qui nous venait, et des lumières inattendues que cette correspondance projette en arrière          sur les origines d’une existence célèbre. Benjamin Constant n’est plus à connaître          désormais ; il sort de là tout entier, confessant le secret de sa nature même : <quote><hi rend="i">Habemus confitentem reum</hi></quote>. On se demande, on s’est demandé sans          doute plus d’une fois comment, avec des talents si éminents, une si noble attitude de          tribun, d’écrivain spiritualiste et religieux, de vengeur des droits civils et politiques          de l’humanité, avec une plume si fine et une parole si éloquente, il manqua toujours à          Benjamin Constant dans l’opinion une certaine considération établie, une certaine valeur          et consistance morale, pourquoi il ne fut jamais pris au sérieux autant que des hommes          bien moindres par l’esprit et par les services rendus. On peut répondre aujourd’hui en          parfaite certitude : C’est que tout cet édifice public si brillant, si orné, était au fond          destitué de principes, de fondements ; c’est que le tout était bâti sur l’amas de          poussière et de cendre que nous avons vu. Il passa sa vie à faire de la politique libérale          sans estimer les hommes, à professer la religiosité sans pouvoir se donner la foi, à          chercher en tout l’émotion sans atteindre à la passion. Il assista toujours par un coin          moqueur au rôle sérieux qui s’essayait en lui ; le vaudeville de parodie accompagnait à          demi-voix la grande pièce ; il se figurait que l’un complétait l’autre ; il avait coutume          de dire, et par malheur aussi de croire qu’<hi rend="i">une vérité n’est complète que            quand on y a fait entrer le contraire</hi>. Il y réussit trop constamment ; de là,          malgré de nobles essors et des secousses généreuses, une ruine intime et profonde. Il a le          triste honneur d’offrir le type le plus accompli de ce genre de nature contradictoire, à          la fois sincère et mensongère, éloquente et aride, chaleureuse et terne, romanesque et          antipoétique, insaisissable vraiment : telle qu’elle est, on n’en saurait citer aucune de          plus distinguée et de plus rare. C’est bien moins le blâmer avec dureté que nous voulons          en tout ceci, que l’étudier moralement et pousser jusqu’au bout l’exemple. Il a commencé à          le retracer, nous achevons. Qu’on relise maintenant <title>Adolphe</title>.</p><dateline><docDate when="1844-04-15">15 avril 1844.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

