<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Théocrite</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-11-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-11-01"><head>Théocrite</head><label rend="center">I</label><p>La poésie grecque, qui commence avec Homère, et qui ouvre par lui sa longue période de            gloire, semble la clore avec Théocrite ; elle se trouve ainsi comme encadrée entre la            grandeur et la grâce, et celle-ci, pour en être à faire les honneurs de la sortie, n’a            rien perdu de son entière et suprême fraîcheur. Elle n’a jamais paru plus jeune, et a            rassemblé une dernière fois tous ses dons. Après Théocrite, il y aura encore en Grèce            d’agréables poëtes ; il n’y en aura plus de grands. <quote>« La lie même de la              littérature des Grecs dans sa vieillesse offre un résidu délicat »</quote> ; c’est ce            qu’on peut dire avec M. Joubert des poëtes d’anthologie qui suivent. Mais Théocrite            appartient encore à la grande famille ; il en est par son originalité, par son éclat,            par la douceur et la largeur de ses pinceaux. Les suffrages de la postérité l’ont            constamment maintenu à son rang, et rien ne l’en a pu faire descendre. A un certain            moment, les mêmes gens d’esprit qui s’attaquaient à Homère se sont attaqués à Théocrite.            Tandis que Perrault prenait à partie l’<title>Iliade</title>, Fontenelle faisait le            procès aux <title>Idylles</title> ; il n’y a pas mieux réussi. C’est toujours un            étonnement pour moi, je l’avoue, de voir qu’un esprit aussi supérieur que Fontenelle            n’ait pas mieux compris, tout berger normand qu’il était, qu’en ce parallèle des anciens            et des modernes il y avait des genres dans lesquels les anciens devaient presque            nécessairement avoir la prééminence, quelle que fût la revanche des modernes sur            d’autres points. Lui qui a si ingénieusement et si justement comparé la suite des âges            et des siècles à la vie d’un seul homme, lequel, existant depuis le commencement du            monde jusqu’à présent, aurait eu son enfance, sa jeunesse, sa maturité, comment n’a-t-il            pas reconnu que cet âge de jeunesse qu’il rejetait dans le passé était en effet le plus            propre à un certain épanouissement naturel et riant, dont l’à-propos ne se retrouve            plus ? Un vieux poëte du seizième siècle (Pontus de Thyard), ayant à définir les Grâces,            l’a fait en des termes qui reviennent singulièrement à ma pensée : <quote>« Des trois              Grâces, dit-il, la première étoit nommée Aglaé, la seconde Thalie, et la tierce,              Euphrosyne. Aglaé signifie splendeur, qu’il faut entendre pour celle grâce              d’entendement qui consiste au lustre de vérité et de vertu. Thalie signifie la verde,              agréable et gentille beauté : à savoir celle des linéaments bien conduits et des              traits, desquels la verde jeunesse est coutumière de plaire. Euphrosyne est la joie              que nous cause la pure délectation de la voix musicale et harmonieuse. »</quote> Sans            insister sur les distinctions un peu platoniques du vieil auteur, il me suffit des            traductions vives qu’il emploie pour éclairer la discussion même. Car cette              <title>Thalie</title>, comme il l’appelle, cette <hi rend="i">verte et agréable              beauté</hi> de la muse pastorale, à quel âge du monde ira-t-on la demander, si ce            n’est à sa jeunesse ? et Théocrite nous représente bien cette jeunesse finissante, qui            se retourne une dernière fois et ressaisit comme d’un coup d’œil tous ses charmes avant            de s’en détacher. Fontenelle a beau définir la maturité actuelle du monde une virilité              <hi rend="i">sans vieillesse</hi>, et dans laquelle l’homme sera toujours également            capable des choses auxquelles sa jeunesse était propre, il est bien clair que cette            capacité s’applique peu aux sentiments, et que rien de tout ce qu’il y a de solide ou de            raffiné dans l’homme moderne ne saurait lui rendre une certaine fleur. Ajoutons que,            tout en faisant la guerre à Théocrite contre ceux qu’il appelait les savants, et qui,            dans ce cas-ci, n’étaient pas autres que les gens de goût, Fontenelle lui-même semble            reconnaître son impuissance, et il rend les armes lorsqu’il dit : <quote>« Quoi qu’il en              soit, je vois que toute leur faveur est pour Théocrite, et qu’ils ont résolu qu’il              serait le prince des poëtes bucoliques. »</quote> Ils l’ont résolu en effet, et, comme            quiconque remonte sincèrement à la source est aussitôt de leur sentiment, l’arrêt            toujours rajeuni ne saurait manquer de vivre<note place="bottom" resp="author">Voltaire,              avec sa promptitude de goût, ne s’y est pas trompé, et il dit dans une lettre :                <quote>« Ce Théocrite, à mon sens, était supérieur à Virgile en fait                d’églogue. »</quote></note>.</p><p>L’idylle n’est pas un genre qui puisse indifféremment venir en tout temps et partout ;            il y faut une part de naturel, même quand l’art doit s’en mêler. Théocrite n’était plus            sans doute dans cet état d’innocence et de naïveté dont il nous a reproduit plus d’un            tableau ; il venait à la fin d’une littérature très-cultivée ; il vivait, dit-on, à la            cour des rois. Pourtant, dans cette Sicile heureuse, bien que tant de fois bouleversée,            il avait été témoin d’une vie réellement pastorale ; il avait, dans sa jeunesse, entendu            de vrais chants qu’accompagnait la flûte de vrais bergers, et il n’en fallut pas            davantage à son génie inventif pour saisir l’occasion d’une poésie neuve. Théocrite            était, par rapport aux choses qu’il représentait, dans cette condition de <hi rend="i">demi-vérité</hi> qui est peut-être la plus favorable à l’imagination. Celle-ci alors,            en effet, a de quoi s’appuyer et à la fois de quoi jouer librement ; elle atteint au            réel, et tour à tour se tient à distance ; elle serre de près le détail, et elle met à            l’ensemble la perspective. Ainsi l’on peut se figurer le poëte syracusain copiant,            inventant avec mesure, usant des beaux cadres tout trouvés que lui fournissaient le            paysage et l’horizon des mers, attentif aux moindres motifs rustiques, sachant les            combiner et les achever, même lorsqu’il n’a l’air que de les redire. De la sorte il put            plaire diversement à ceux de Sicile et à ceux d’Alexandrie, demeurer vrai pour les uns            et paraître tout nouveau aux autres. En France, l’idylle bucolique, est-il besoin de le            remarquer ? fut toute factice et artificielle ; elle n’eut pied nulle part : nous            n’avons pas de bergers, de bergers qui chantent. Les Romains eux-mêmes, si l’on excepte            la grande Grèce, ne paraissent guère avoir été enclins à cette branche de poésie ; et            lorsque Virgile l’importa chez eux, ce ne fut pas sans quelques-uns des inconvénients            bien sensibles d’un genre déjà artificiel. Les vieux Romains étaient rustiques et            amateurs de la campagne ; mais ils l’étaient en agriculteurs, non en bergers. Les Curius            et les Camille tenaient la main à la charrue. Or, la charrue va mal avec la flûte ; les            doigts qui ont le cal ne sont pas légers. Lorsqu’il arrive une fois à Théocrite            d’introduire un moissonneur amoureux, il a soin de nous montrer son camarade qui le            raille d’importance ; et, à la chanson langoureuse du premier, le vaillant compagnon            oppose des couplets à Cérès pleins de vigueur et de préceptes, et capables de réjouir le            cœur de Caton l’Ancien. Voilà quelle eût été tout au plus l’idylle naturelle des            Romains. Mais, à quoi bon la chercher ailleurs ? leur véritable idylle originale, nous            la possédons ; ce sont proprement les <title>Géorgiques</title>. Cette admirable            terminaison du chant second, qui exprime la vie des antiques Sabins, leur labeur            opiniâtre durant l’année, leurs jeux aux jours de fête, jeux rudes encore et            aguerrissants :</p><quote rend="italic"><l>Corporaque agresti nudant prœdura palaestra ;</l></quote><p>telle est la franche nature romaine primitive dans tout son contraste avec les loisirs            et les passe-temps gracieux des chevriers de Sicile. Quoique Théocrite ait certainement            embelli ses sujets, il travaillait en quelque sorte sur une matière plus fine, plus            déliée, et qui prêtait du moins à cette mise en œuvre. Ce Daphnis qu’il célèbre sans            cesse, et qui apparaît comme l’inventeur à demi divin du criant bucolique, nous figure            le génie même d’une race douée de légèreté, d’allégresse et de mélodie. Il n’y eut pas            ombre de Daphnis à l’entour de Cincinnatus. Il semble plutôt que l’antique esprit            d’Hésiode, esprit grave, religieux, positif, tout nourri de bon sens et d’apologues, ait            passé de bonne heure dans la forte Étrurie, et que de ce côté il ait fait longtemps la            seule part de poétique héritage.</p><p>On sait peu de chose de la vie de Théocrite. Il était né à Syracuse. On calcule que la            date de sa naissance peut tomber vers l’année 300 ou 305 avant Jésus-Christ. Il alla,            jeune, étudier dans l’île de Cos, sous l’illustre poëte Philétas, qui, tout l’indique,            était dans l’élégie ce que Théocrite est devenu dans l’idylle, et qui tenait la palme            entre tous. Auprès de Philétas étudiait aussi le fils de Ptolémée Lagus, qui allait            régner bientôt sous le nom de Philadelphe. Il était du même âge que Théocrite, et un peu            plus jeune peut-être. Y eut-il là entre le jeune prince et le poëte une de ces            confraternités d’études aussi puissantes dans l’antiquité que dans les temps modernes ?            M. Adert, dans une thèse sur Théocrite, que j’ai sous les yeux, l’a ingénieusement            conjecturé, et a fait valoir ces circonstances. Au sortir de là, on perd de vue le            poëte. Alla-t-il tout d’abord à Alexandrie, comme de doctes éditeurs l’ont pensé ? On            voit qu’à un certain moment, revenu en Sicile, il songea pour sa fortune à se tourner            vers Hiéron de Syracuse. La pièce qui porte cette adresse, très-belle, mais assez amère,            et où il exprime ses plaintes encore plus que ses espérances, semble prouver qu’il            n’avait guère prospéré dans l’intervalle, et que la confraternité d’études avec Ptolémée            Philadelphe ne lui avait pas beaucoup profité. En tira-t-il meilleur parti plus tard,            lorsqu’il alla ou retourna à Alexandrie ? Est-il même besoin de supposer qu’il y            retourna, si l’on admet qu’il y était déjà allé au sortir de l’île de Cos ? On n’a sur            tout cela que des conjectures déduites à grand-peine de quelques passages de ses vers,            et sur lesquelles les critiques sont loin de tomber d’accord. Sortons vite de ce dédale,            qui n’est pas fait pour nous. Les poésies de Théocrite, qui avaient couru de son vivant,            furent réunies pour la première fois, quelque temps après lui, par un grammairien du nom            d’Artémidore, qui lui rendit, toute proportion gardée, le même service qu’Aristarque            rendit à Homère. Cet Artémidore mit en tête de son édition un distique qui disait :              <quote>« Les Muses bucoliques étaient autrefois errantes ; les voilà maintenant toutes              ensemble d’une même étable, d’un même troupeau. »</quote> On est tenté de se demander            déjà, d’après l’inscription, si cette première édition était tout authentique, et sans            mélange de pièces étrangères à Théocrite. Quand on fait rentrer ainsi à l’étable            génisses ou chèvres depuis longtemps éparses à la ronde, on court risque d’en prendre            par mégarde quelques-unes au voisin. Et depuis lors le troupeau ne s’est-il pas grossi            encore, selon l’habitude facile de prêter au riche et de gratifier le puissant ? Ce qui            frappe à une simple lecture dans le recueil des trente pièces attribuées à Théocrite (je            ne parle pas des petites épigrammes de la fin), c’est qu’il n’y a guère que la première            moitié qui appartienne au genre bucolique pur, et qui justifie entièrement l’idée            d’originalité attachée au nom du poëte. On ne peut s’empêcher non plus de remarquer que            les scholies ou commentaires qu’on possède, et qui ont été compilés d’après les plus            anciens grammairiens, nous abandonnent et, en quelque sorte, expirent vers le milieu du            recueil, comme si ces anciens commentateurs n’avaient cru marcher avec le vrai Théocrite            que jusque-là. On a soulevé et discuté toutes ces questions, on a trouvé des réponses.            Mais, dans l’état actuel de la critique, et à moins de découverte de quelque manuscrit            qui soit, par rapport à Théocrite, ce que le manuscrit découvert par Villoison a été            pour Homère, il n’y a guère moyen de résoudre ces doutes inévitables. Ce qui demeure            certain, c’est que jusque dans les dernières pièces du recueil, il y en a au moins            quelques-unes encore du poëte, et que la plupart ne sont pas indignes de lui. Jouissons            donc, sans tant de retard, de l’œuvre elle-même. Pour plus de netteté, nous diviserons            notre examen en trois parts : 1 °  nous parcourrons les pièces purement pastorales,            celles qui nous manifestent Théocrite comme le maître incomparable du genre ; 2 °  nous            insisterons sur quelques morceaux plus élégiaques qu’idylliques, mais d’une extrême            beauté, tels que <title>la Magicienne, le Cyclope</title>, et dans lesquels Théocrite            s’est placé au premier rang parmi les peintres de la passion ; 3 °  enfin, si nous            voulions être complet, nous aurions à dire quelque chose des pièces de divers genres,            héroïques, épiques, satiriques, dont quelques-unes (comme <title>les              Syracusaines</title>), moins originales peut-être au temps de Théocrite, sont pour            nous des plus neuves et nous rendent des tableaux de mœurs au naturel. Voilà un bien            grand cadre que nous nous traçons. Les premières parties, faut-il l’avouer ? sont celles            qui nous attirent le plus et les seules qui nous semblent peut-être à notre portée :            c’est par là que nous commencerons, dussions-nous faire comme les anciens scholiastes            eux-mêmes et nous arrêter à moitié chemin.</p><p>Les pièces pastorales, qui se présentent les premières et les plus originales du            recueil de Théocrite, sont à la fois d’une variété qui ne laisse rien à désirer. On peut            dire à la lettre de la flûte du poëte, comme il le dit volontiers du syrinx de ses            bergers, que c’est une flûte <hi rend="i">à neuf voix</hi> ; tous les tons s’y              trouvent<note place="bottom" resp="author">Voir, dans le joli roman de <title>Daphnis                et Chloé</title> (liv. II), l’endroit où le bon Philétas montre aux beaux enfants              tout l’artifice du syrinx.</note>. La première idylle, par exemple, est du ton plein            et moyen de la poésie bucolique. D’autres idylles montent ou descendent : la quatrième,            par exemple, entre Battus et Corydon, n’est réellement pas un chant, et n’offre qu’une            causerie fredonnée à peine, un peu maigre et agreste de propos, et très-voisine de la            prose. Tout à côté, la dispute du chevrier et du berger, Comatas et Lacon, a comme trait            dominant la note aigre, stridente, que racheté aussitôt après la charmante mélodie des            deux jeunes bouviers adolescents, Damœtas et Daphnis, qui semblent chanter à l’unisson.            Mais ce qu’il y a de plus pur, de plus chaste et de plus suave dans cette flûte aux <hi rend="i">neuf voix</hi>, me paraît sans contredit l’adorable idylle entre les deux            enfants, Daphnis et Ménalcas, de même que le morceau où ce ton monte, éclate et se            déploie avec le plus de plénitude et de richesse, est l’admirable chant des              <title>Thalysies</title> ou <title>Fêtes de Cérès</title>, et la description qui le            couronne. Nous ne saurions tout parcourir en détail de ces divers tons ; nous en            toucherons pourtant quelques-uns.</p><p>L’idylle première pose tout d’abord la scène, et retrace, vivement aux yeux l’ensemble            du paysage qui va être le théâtre habituel de ces luttes pastorales. Dès le premier            vers, on entend le bruissement du pin <hi rend="i">qui chante près des sources</hi> : le            berger Thyrsis, s’adressant à un chevrier dont on ne dit pas le nom, l’engage aussi à            chanter. On est au milieu du jour ; Thyrsis lui montre un tertre abrité, en le lui            décrivant, et l’invite à s’y asseoir, tandis que lui il aura soin du troupeau. Mais le            chevrier lui explique (ce que le pasteur de brebis ne sait pas) qu’il craindrait de            réveiller le dieu Pan, qui a coutume de dormir à cette heure du jour ; il lui indique de            préférence un autre lieu ombragé, où président des dieux plus indulgents, Priape et les            Nymphes des fontaines ; et à son tour il le prie de chanter. Ces images de lieux sont à            la fois grandes et distinctes. On sent, même avec une oreille à demi profane, combien            dans ce dialecte dorien l’ouverture des sons se prête à peindre largement les            perspectives de la nature. Ce dialecte est grandiose et sonore ; il est plein ; il            réfléchit la verdure, le calme, la fraîcheur, le vaste de l’étendue, l’éclat de la            lumière. <quote>« Je ne comprends pas de peinture, a dit un grand écrivain qui est              peintre lui-même, s’il n’y a de la lumière et du soleil. »</quote> Le dialecte dorien            chez Théocrite, et dès la première idylle, répond à ce soleil, à cette lumière. Si je            voulais donner idée de l’impression que j’en reçois, je n’aurais qu’à rappeler ce vers            de Virgile :</p><quote><hi rend="i">Pascitur in magnâ silvâ formosa juvenca ;</hi></quote><p>et cet autre vers de Lucrèce :</p><quote><hi rend="i">Per loca pastorum deserta atque otia dia</hi></quote><p>La première partie de cette idylle est donc toute calme et riante : pour mieux décider            Thyrsis à chanter les couplets qu’il lui demande, le chevrier lui offre une coupe dont            il lui fait une ravissante description, et il y complète par les paroles l’intention des            ciselures ; puis il finit par cette réflexion mélancolique, qui sert comme de transition            au chant funèbre de la seconde partie : <quote>« Allons, chante, ô mon bon ! car ton              chant, tu ne l’emporteras pas dans l’Érèbe, qui fait tout oublier. »</quote> Suivent            les couplets où Thyrsis déplore la mort de Daphnis, de ce premier chantre pastoral qui            mourut victime, comme Hippolyte, de la vengeance de Vénus. On retrouve là tant d’images            prodiguées et usées depuis, mais qui s’y rencontrent toutes fraîches et à leur source.            Les imprécations du mourant contre Vénus, qui est accourue en personne pour jouir de son            agonie, exhalent l’énergique passion. De même qu’Hippolyte expirant n’a recours qu’à            Diane, c’est vers Pan que Daphnis se tourne à sa dernière heure, et il ne veut remettre            sa flûte à <hi rend="i">l’haleine de miel</hi> à personne autre qu’à lui.</p><p>Hommes et poëtes, ne sommes-nous pas tous plus ou moins comme le Daphnis de l’idylle,            qui, en mourant, ne veut rendre sa flûte qu’au dieu, et qui crie aux ronces de donner            des violettes, au genévrier de porter le narcisse, et au monde entier d’aller sens            dessus dessous, parce que lui-même il s’en va ? Après moi le déluge ! Les Grecs            disaient : Après moi l’incendie ! Et si nous n’y prenons garde, non-seulement nous            sommes tentés de le souhaiter, mais nous finissons presque par le croire : le monde            saurait-il aller sans nous ? Plus on porte vivant au dedans de soi le sentiment de            poétique immortalité, plus on est prêt à se révolter contre cette insensibilité de la            nature, et contre cette immortalité suprême qui la laisse indifférente à notre départ,            et aussi belle, aussi jeune après nous que devant. Bien des poëtes modernes ont rendu ce            déchirant contraste : les anciens, sous d’autres formes, arrivaient aux mêmes            pensées.</p><p>La première idylle, on l’entrevoit par le peu que nous avons dit, à la fois douce et            grave, et composée avec art, mérite le rang qu’elle occupe en tête du recueil ; un            ancien a eu raison de dire qu’elle justifie ce mot de Pindare : <quote>« A l’entrée de              chaque œuvre, il faut placer une figure qui brille de loin. »</quote></p><p>Si je pouvais me donner toute carrière<note place="bottom" resp="author">C’était pour              le <title>Journal des Débats</title> que j’écrivais ces articles, et je m’y sentais un              peu à l’étroit.</note>, j’aurais peine à ne pas aller droit, comme la chèvre, aux            parties scabreuses et, pour ainsi dire, aux endroits escarpes de Théocrite, à cette            idylle quatrième, par exemple, qui semblait si peu en être une aux yeux de Fontenelle,            et dont le trait le plus saillant vers la fin est une épine que l’un des interlocuteurs            s’enfonce dans le pied, et que l’autre lui retire. J’en donnerais la traduction mot à            mot, en tâchant d’en faire saisir le parfum champêtre et comme l’odeur de bruyère qui            court à travers ces propos familiers et simples. Puis je traduirais en regard (car ces            premières idylles de Théocrite se correspondent, se corrigent et se rejoignent            exactement l’une l’autre comme les tuyaux du syrinx, et c’est déjà être infidèle que            d’en détacher une ou deux isolément), je traduirais, dis-je, en entier l’idylle sixième,            toute poétique, et dans laquelle les deux bouviers adolescents ou pubères à peine,            Damœtas et Daphnis, se mettent à chanter les agaceries de la nymphe Galatée, qui jette            des pommes au troupeau et au chien de Polyphème, et les coquetteries du cyclope, qui            fait semblant à son tour de ne la point voir. Ici ce n’est pas derrière les saules que            fuit Galatée, comme chez Virgile, c’est dans la mer qu’elle se replonge, en nymphe            qu’elle est ; et la belle vague, apaisant son bouillonnement, la laisse voir à la nage            sur la grève : le chien est là qui regarde vers la mer en aboyant. Après l’idylle            quatrième, qui était un peu maigre, après l’idylle cinquième, qui était surtout piquante            et querelleuse, rien ne repose et n’enchante comme cette manière de symphonie aimable            entre les deux chanteurs unis, dont aucun n’est vainqueur, dont aucun n’est vaincu.</p><p>J’allais dire que rien n’égale cette grâce de la sixième idylle, mais Théocrite            lui-même l’a surpassée. La huitième idylle, entre les deux enfants, Daphnis et Ménalcas,            est peut-être la plus caractéristique du genre pastoral pur, la plus véritablement            charmante, la plus simple et la plus innocente aussi, placée aux limites de l’enfance et            de l’adolescence. Nulle églogue ne respire davantage la félicité de la campagne,            l’abandon et la joie facile ; il s’y mêle la plus naïve rougeur d’enfant et les premiers            troubles de la pudeur. C’est l’enfance de l’Orphée des bergers que le poëte s’est complu            à peindre : il y a du Raphaël dans ce tableau. Virgile en a rendu quantité de traits            délicats, non pas tous cependant.</p><p>Daphnis, l’aimable bouvier (cette qualité de pasteur de <hi rend="i">bœufs</hi> était            la plus considérée entre toutes celles des autres conducteurs de troupeaux) se rencontre            avec Ménalcas, qui fait paître ses brebis aux flancs des montagnes. Tous deux en sont à            leur premier blond duvet, tous deux achèvent leur enfance, tous deux habiles à la flûte,            tous deux au chant. Le petit Ménalcas commence, et lance à l’autre un              défi :<quote>« Daphnis, surveillant de bœufs mugissants, veux-tu me chanter quelque              chose ? Je dis que je te vaincrai tant que je voudrai moi-même en chantant. »</quote>            Daphnis lui répond dans le même tour et sur les mêmes cadences : <quote>« Pasteur de              laineuses brebis, flûteur Ménalcas, tu ne me vaincras jamais, même quand tu chanterais              à en mourir. »</quote> Remarquez bien qu’il n’y a pas ce mot de <hi rend="i">mourir</hi> dans le texte ; un tel mot de malheur ferait tache, et les Grecs s’en            gardaient soigneusement. Je rends le sens, je presse la nuance, et j’avertis que ce            n’est pas tout. Les traits qui suivent nous sont connus par Virgile, qui les a semés en            plus d’une églogue ; mais ici ils se tiennent, ils se rapportent à l’ensemble des            personnages, et leur donnent de la réalité jusque dans l’idéal ; c’est le caractère            constant de Théocrite. Ménalcas demande quel prix on déposera pour le vainqueur :            Daphnis propose un petit veau contre un agneau déjà grand. Ménalcas, qui n’est ni si            libre ni si noble que son ami, répond qu’il ne déposera pas un agneau, parce qu’il a un            père et une mère difficiles qui comptent tout le troupeau chaque soir. Notez encore            qu’il n’est pas indifférent chez Théocrite que ce trait se trouve dans la bouche de            Ménalcas ou dans celle de Daphnis : de la part de ce dernier, c’eût été un vrai            coutre-sens ; jamais le poëte n’aurait eu l’idée d’attribuer cette réponse naïve, mais            gênée, à l’enfant à demi divin qui va devenir le premier des pasteurs. Je m’efforce de            faire sentir comme tout est réel, reconnaissable et distinct là où l’on serait tenté de            ne voir, d’après les imitations, que des images gracieuses et pastorales assez            indifféremment semées.</p><p>Ménalcas propose alors pour prix un syrinx de sa façon, qu’il décrit. Daphnis répond en            reprenant et jouant sur les mêmes termes : <quote>« Et moi aussi j’ai une flûte à neuf              voix, enduite de cire blanche en haut comme en bas ; je l’ai construite tout              dernièrement, et j’ai même encore mal à ce doigt, parce que le roseau, s’étant fendu,              m’a coupé. Mais qui est-ce qui nous jugera ? qui est-ce qui sera notre auditeur ? »              — « Si nous appelions, répond Ménalcas, ce chevrier dont là-bas, près des chevreaux,              le chien blanc aboie ? »</quote> Tous deux se mettent à le crier ; le chevrier arrive,            et la lutte commence.</p><p>On peut dire qu’un seul et même <hi rend="i">motif</hi> règne à travers tout ce chant            et en fait le dessin. Ménalcas, qui a provoqué, donne le thème ; Daphnis le reprend, le            varie, l’embellit, et en tire de nouvelles douceurs. Il tombe en cadence, non pas juste            dans les mêmes traces, mais tout à côté, de manière à faire la plus gracieuse            alternance. Je ne puis qu’essayer de quelques couplets. C’est Ménalcas qui parle :              <quote>« Vallons et vous, fleuves, descendance divine, si jamais le flûteur Ménalcas              vous a chanté quelque air agréé, faites-lui paître de toute votre âme ses petites              brebis ; et si Daphnis survient amenant ses tendres génisses, qu’il ne soit pas plus              mal traité. »</quote> Daphnis aussitôt répond sur les mêmes idées, sur le même            rhythme, il renchérit gaiement ; mais ses vers enchanteurs, s’ils l’emportent sur ceux            de l’autre, le doivent surtout à l’harmonie, et cette supériorité fugitive ne se saurait            rendre : <quote>« Fontaines et plantes, doux jet de la terre, si Daphnis vous joue de              ses airs à l’égal des jeunes rossignols, engraissez-lui ce cher troupeau ; et si              Ménalcas amène par ici le sien, ne lui ménagez pas votre abondance. »</quote> C’est            ainsi entre ces aimables enfants, tant que dure le combat, un échange et un            entrelacement de toute sorte de bon vouloir et de bonne grâce. Tout enfants qu’ils sont            encore, ils parlent d’amour, non pour l’avoir senti autrement qu’on peut le sentir à            douze ou treize ans ; ils en parlent toutefois à ravir, soit par ouï-dire et sur parole,            soit par un précoce instinct. Ménalcas le premier jette ce ravissant couplet :              <quote>« Partout le printemps, partout de frais pâturages, partout les mamelles se              gonflent de lait, et les petits se nourrissent, là où la belle enfant porte ses pas.              Mais si elle se retire, et le berger aussitôt se sèche, et les herbes aussi. »</quote>            J’avoue qu’ici Ménalcas me paraît supérieur, et que l’autre, dans la réplique qui suit,            a beau renchérir, il ne l’atteint pas. Mais bientôt Daphnis reprend l’avantage, et le            seul couplet que voici serait assez pour lui assurer le triomphe : <quote>« Je ne              souhaite point d’avoir la terre de Pélops, je ne souhaite point d’avoir des talents              d’or, ni de courir plus vite que les vents ; mais, sous cette roche que voilà, je              chanterai t’ayant entre mes bras, regardant nos deux troupeaux confondus, et devant              nous la mer de Sicile ! »</quote> Voilà ce que j’appelle le Raphaël dans Théocrite :            trois lignes simples, et l’horizon bleu qui couronne tout.</p><p>La traduction même que j’ai donnée est bien impuissante ; car dans le dernier vers du            poète, grâce à l’heureuse liaison des mots, c’est à la fois le troupeau qui descend vers            la mer de Sicile, et le regard du berger qui s’y dirige insensiblement ; tout cela est            dit ensemble : tout va d’un même mouvement vers cette mer et s’y confond.</p><p>Il n’y a plus après cela qu’à glaner deux ou trois jolis passages encore. Ménalcas, qui            vient de gronder son chien endormi, dit à ses brebis, avec ce naturel de langage qui            anime toute chose : <quote>« Les brebis, ne soyez point paresseuses, vous autres, à vous              rassasier d’herbe tendre ; vous n’aurez pas grand’peine pour la faire repousser de              nouveau. »</quote> — Daphnis, à l’une de ses répliques d’amour, dira : <quote>« Et moi              aussi, hier, une jeune fille aux sourcils joints, me voyant du bord de l’antre passer              tout le long avec mes génisses, se mit à dire : « Qu’il est beau ! qu’il est beau ! »              Malgré cela, je ne lui répondis pas une parole amère ; mais, baissant les yeux à              terre, j’allai mon chemin. »</quote> Ici l’enfant rentre bien dans son rôle ; il parle            avec sa pudeur ingénue et encore sauvage, considérant cette parole flatteuse de la jeune            fille comme une manière d’offense. Le moment où Daphnis obtient le prix, et où le            chevrier le déclare vainqueur, est une fin délicieuse, et qui achève le tableau :              <quote>« L’enfant bondit et battit des mains de joie d’avoir vaincu, comme un faon de              biche qui bondirait vers sa mère ; mais l’autre se consuma et eut le cœur bouleversé              de chagrin, comme une jeune épousée s’affligerait à l’heure du mariage. Et depuis ce              moment Daphnis devint le premier des pasteurs, et, à peine à la fleur de la jeunesse,              il épousa la nymphe Naïs. »</quote></p><p>Ainsi, jusqu’au bout, est observé le ton des âges, et les couleurs pudiques terminent            comme elles ont commencé. A propos de cette image du petit Ménalcas qui se dévore de            honte d’avoir été vaincu, et que le poète compare à la jeune vierge pleurant sur son            hyménée, il faut se rappeler cet admirable cri de Sapho, par lequel une nouvelle mariée            s’adresse à Diane, la déesse virginale : <quote>« Déesse, déesse, tu me fuis ! pour              combien de temps ? — Je ne reviendrai plus jamais vers toi, jamais            plus ! »</quote></p><p>Pour ceux maintenant qui s’empresseraient de conclure que Théocrite n’est un poëte            supérieur que quand il est aimable et riant, et qu’il excelle surtout à mettre en scène            de charmants petits bergers, il est temps d’en venir à la plus riche et à la plus            opulente de ses pièces, à la reine des Églogues, aux <title>Thalysies</title>.</p><label rend="center">II</label><p>Les <title>Thalysies</title>, comme qui dirait <hi rend="i">fêtes verdoyantes</hi>, se            célébraient en l’honneur de Cérès après la récolte. L’idylle qui en est le tableau se            rapporte au séjour de Théocrite dans l’île de Cos ; c’est un souvenir de ses années de            jeunesse et de florissant bonheur qu’il veut consacrer, et qu’il dédie à ses amis, à ses            hôtes. La plénitude de la vie, la fraîcheur des amitiés premières, l’essor des            espérances poétiques qu’anime et couronne déjà le premier rayon de la gloire, ces vives            sources d’inspiration s’y jouent au sein d’une nature radieuse et féconde dont l’hymne            grandiose finit par tout dominer. On sait bien peu de la vie de Théocrite ; mais cette            pièce en dit beaucoup sur ses impressions et ses sentiments. Elle nous le montre au plus            beau moment du voyage, à son plus haut soleil du matin, au midi de l’été et de la            journée, dans la fleur entière d’un talent et d’un cœur déjà épanouis. Bien des poëtes            pourraient lui envier de n’être ainsi connu que dans son meilleur jour et à travers            l’idéal même qu’il s’est donné. Les anciens, s’ils ont eu à subir bien des outrages du            temps, lui ont dû cet avantage du moins d’échapper à l’analyse de la curiosité            biographique. Ceux qu’a épargnés et laissés debout le grand naufrage ne nous            apparaissent de loin qu’avec la beauté de l’attitude.</p><p>Suivons donc, autant que nous le pourrons, le poëte dans sa marche printanière, et            attachons-nous, chemin faisant, à faire sentir ce que nous ne rendrons pas.              — <quote>« C’était le temps, dit-il, que moi et Eucrite nous allions de la ville vers              le fleuve Halès, et en tiers avec nous était Amyntas ; car Phrasidame et Antigènes              célébraient les fêtes de Cérès, — deux enfants de Lycopée, de vieille et haute souche              s’il en fut jamais. »</quote> Ici le poëte entre dans quelques détails généalogiques            et mythologiques en l’honneur de ses amis. Ces détails mêmes, relatifs à un ancêtre            illustre qui fit jaillir de terre une fontaine, ne sortent pas du ton, et la description            des ormes et peupliers, accompagnement naturel de cette fontaine, jette tout d’abord de            l’ombre. — <quote>« Nous n’avions pas encore achevé, poursuit-il, la moitié du chemin,              et le tombeau de Brasilas ne nous apparaissait pas encore, que nous rencontrâmes un              voyageur de bonne race qui allait toujours en compagnie des Muses, Lycidas de Crète,              c’était son nom ; il était chevrier, et on ne pouvait s’y méprendre en le              voyant. »</quote> Suit un compte minutieux de l’accoutrement du personnage ; car,            comme ce chevrier cette fois n’en est pas un, et que c’est un poète déguisé sous ce nom,            Théocrite prend peine à soigner le costume et à le faire paraître vraisemblable :              <quote>« De ses épaules pendait une blonde peau de bouc à longs poils, qui sentait              encore la présure ; autour de sa poitrine un vieux manteau se serrait d’un large              baudrier, et de sa droite il tenait un bâton recourbé d’olivier sauvage. Et doucement              il me dit, en montrant les dents, d’un regard souriant, et le rire jouait sur sa              lèvre. »</quote></p><p>Au sujet de cette peau <hi rend="i">qui sent encore la présure</hi>, et que je n’ai pas            voulu dérober par fausse bienséance, on remarquera que ce sont là des circonstances qui            plaisaient aux anciens, bien loin de leur répugner ; ils les recherchaient plutôt            volontiers. Ici le poëte fait allusion, comme on voit, aux fromages et à la substance            aigrelette qui sert à cailler le lait : il en reste aisément une odeur au vêtement            rustique où l’on s’essuie. Ces menues particularités, jetées en passant, donnent au            récit un air parfait de vérité. Il est manifeste d’ailleurs que, sauf le costume, ce            personnage de Lycidas n’est pas une invention, et que le poëte, en insistant sur cette            physionomie à la fois avenante et railleuse, sur ce rire du coin de l’œil et sur cette            lèvre fendue où siège l’enjouement, a dessiné un portrait d’après nature<note place="bottom" resp="author">Dans l’<title>Épitaphe</title> de Bion par Moschus, on              retrouve (vers 97) ce même Lycidas de Crète : <quote>« Lui qui toujours auparavant                était brillant à voir avec le regard souriant, maintenant il verse des                pleurs.  »</quote></note>. Le ton de Lycidas répond d’abord à son air, et tout ce            qu’il touche s’anime aussitôt : « Simichidas, dit-il (c’est le nom sous lequel Théocrite            s’est ici personnifié), où donc tires-tu de ce pas par ce soleil de midi, quand le            lézard lui-même dort sur les haies et que l’alouette huppée ne vague plus ? Est-ce            quelque repas où tu te hâtes comme convive ? ou bien t’en vas-tu de ton pied léger vers            le pressoir de quelque bourgeois, que tu fais ainsi en marchant chanter sous tes clous            chaque pierre du chemin ? » On devine peut-être de quelle façon vive cette gaie parole            doit se comporter dans l’original : qu’on y joigne les nombreux et presque continuels            dactyles qui sont l’âme du vers bucolique (comme l’un de nos meilleurs hellénistes, M.            Rossignol, après Valckenaer, l’a récemment démontré), et l’on aura idée de l’allégresse            singulière du propos ; tout cela bondit, tout cela chante. Il était bien vrai de dire            que ce Lycidas ne voyage qu’avec les Muses : il sème la poésie au-devant de lui.            Simichidas ou Théocrite répond. Dans sa réponse percent à la fois l’admiration sincère,            l’émulation sans envie, une confiance modeste, ardente pourtant, et une espérance            généreuse :</p><p>« Cher Lycidas, tout le monde te proclame de beaucoup le plus grand joueur de flûte            entre les pasteurs et les moissonneurs ; ce qui m’échauffe grandement le cœur, et je me            promets bien de me porter l’égal de toi. Nous allons de ce pas à une fête de Thalysies ;            c’est chez des amis qui préparent un repas à l’auguste Cérès avec les prémices de leur            opulence, car la Déesse a comblé leur grange d’une grasse mesure de froment. Mais            allons, et puisque la route nous est commune et aussi l’aurore, bucolisons à l’envi ;            peut-être nous ferons-nous plaisir l’un à l’autre. Car moi aussi je suis une bouche            brûlante des Muses, et tous aussi me proclament chantre excellent ; mais moi je ne suis            pas près de les croire. Non, par le ciel ! car, à mon sens, je n’en suis pas encore à            vaincre ni le bon Asclépiade de Samos, ni Philétas, avec mes chants, et je me fais            plutôt l’effet de la grenouille qui le dispute aux sauterelles. —  Ainsi je parlais            exprès ; et le chevrier reprit avec un doux sourire… »</p><p>Arrêtons-nous un moment à ces traits vivants de caractère ; nous savons dès l’enfance            ces derniers vers par l’imitation heureuse de Virgile : <quote>Me quoque dieunt vatem              pastores…</quote> ; ils nous frappent davantage ici comme se rapportant à la personne            même de Théocrite et nous donnant jour dans ses pensées. Le jeune poëte est modeste,            mais il ne l’est pas tant qu’il en a l’air ; il a tressailli de joie à cette rencontre            de Lycidas, et il brûlé de se mesurer avec lui. Pour l’y décider, il combine la louange            et les airs de discrétion, il s’humilie à dessein ; tout-à l’heure il se relèvera, et            déjà le feu dont il est plein lui échappe : <quote><hi rend="i">Et moi aussi je suis une                bouche brûlante des Muses</hi> !</quote></p><p>Lycidas, en répondant, le loue d’abord de sa modestie, et il le fait en d’expressives            images : <quote>« Cette houlette, dit-il en montrant le bâton qu’il tient à la main, je              te la donnerai en présent, parce que tu es une pure tige de Jupiter, toute façonnée              pour la vérité. Autant m’est odieux l’architecte qui chercherait à élever une maison              égale à la cime du mont Oromédon, autant je hais, tous tant qu’ils sont, ces oiseaux              des Muses qui s’égosillent à croasser à rencontre du chantre de Chio. »</quote>— Ainsi            la ligne littéraire de Théocrite, comme nous dirions aujourd’hui, est nettement            dessinée : il vient à la suite des maîtres et n’a d’ambition que de se voir accueilli            par eux ; il se sépare des <hi rend="i">criailleurs</hi> de son temps, c’est le mot            qu’il emploie ; mais, d’autre part, il ne croit nullement que la barrière soit fermée,            ni qu’il n’y ait plus rien à faire en poésie. A cette époque déjà on ne manquait pas            (lui-même nous l’apprend) de gens de mauvaise humeur et occupés d’intérêts positifs, qui            disaient que <hi rend="i">c’était bien assez pour tous d’un seul Homère</hi>. Théocrite            proteste ; il les réfute, et surtout par son exemple. C’est ainsi que, tout en            s’inclinant pieusement devant Homère et les grands, il a mérité de prendre place à la            suite, et dans la perspective des âges il nous apparaît encore comme le dernier venu du            groupe immortel.</p><p>Lycidas, gagné à son appel insinuant, se met donc pendant la route à lui chanter un            petit couplet qu’il a fait l’autre jour, dit-il, sur la montagne. C’est un couplet            d’amour en faveur d’un objet chéri, lequel est sur le point de s’embarquer pour            Mitylène. Il souhaite à cet objet un heureux départ, moyennant certaine condition            pourtant : il lui prédit une navigation heureuse, même au cœur de l’hiver ; et lorsqu’il            apprendra son arrivée à bon port, ce jour-là, par réjouissance, il se promet bien le            soir, auprès d’un feu où grillera la châtaigne, accoudé sur un lit de feuillage et            buvant à pleine coupe, de se faire chanter par Tityre toutes sortes de belles chansons,            et l’amour du bouvier Daphnis pour une étrangère, et Comatas enfermé dans un coffre. Ce            Comatas, il est bon de le savoir, était un simple chevrier à gages, très-dévot aux            Muses, auxquelles il faisait souvent des sacrifices avec les chèvres du troupeau qui ne            lui appartenait pas. Son maître, dont ce n’était pas le compte, l’enferma vivant dans un            coffre pour l’y faire mourir : <quote>« Nous allons « voir pour le coup, disait-il, à              quoi te serviront tes « Muses maintenant. » Mais quand il rouvrit le coffre, au bout              d’une année, il le trouva tout rempli de rayons de miel ; c’était l’œuvre des              abeilles, messagères des Muses, qui étaient venues de leur part nourrir le prisonnier.              S’exaltant à ce poétique souvenir, le chanteur s’écrie : « Ô bienheureux Comatas,              c’est bien toi qui as été l’objet de telles douceurs ! et tu as été reclus dans le              coffre, et, toute une saison durant, tu as résisté, nourri des rayons des abeilles.              Que n’étais-tu de mon temps parmi les vivants ? comme j’aurais aimé à te faire paître              tes belles chèvres sur les montagnes pour ouïr ta voix ! Et toi, étendu sous les              chênes ou sous les sapins, tu n’aurais qu’à chanter tes doux airs, divin              Comatas ! »</quote> Il s’exhale de tout ce passage un sentiment de tendre respect et            comme d’adoration enthousiaste pour les choses enchanteresses et désintéressées de la            vie humaine ; chaque accent s’élance d’un cœur que pénètre le culte du talent, de la            poésie et des grâces.</p><p>Il est une idée qui naît à ce propos et qu’on ne saurait tout à fait supprimer : c’est            qu’on trouverait au Moyen-Age plus d’un fabliau qui se pourrait rapprocher sans trop            d’effort de cette légende du <hi rend="i">bienheureux Comatas</hi>. Maintes fois, par            exemple, s’il est permis de la nommer en ce voisinage profane, Notre-Dame la            toute-clémente pardonna ses méfaits au pécheur qui n’était dévot qu’à elle, même aux            dépens d’autrui ; elle fit des miracles pour le sauver. Il y eut là des superstitions            poétiques et gracieuses aussi ; je ne fais que les indiquer ; elles seraient plutôt du            ressort des malicieux peut-être qui se plairaient à sourire du rapprochement, ou des            érudits qui auraient à cœur de comparer les fictions diverses. J’aime mieux ne pas me            détourner de l’idéal pur, et ne pas venir mêler sans nécessité le Moyen-Age à la Grèce,            Gautier de Coincy à Théocrite.</p><p>Lycidas, comme sa chanson le prouve et toute sa belle humeur, est évidemment bien plus            un poëte qu’un amoureux ; il se console aisément de l’objet absent avec ses chères            déesses. Théocrite m’a l’air d’être un peu de même. Je ne donnerai que le début de sa            réponse. Tout à l’heure il a fait le modeste exprès, pour engager l’autre et entamer le            jeu ; maintenant qu’il a réussi à le faire chanter, il se montre tel qu’il se sent, et            il relève à son tour son front de poëte : <quote>« Cher Lycidas, à moi aussi pasteur sur              les montagnes, « les Nymphes m’ont appris bien d’autres belles choses « que la              Renommée peut-être a portées jusques au trône de « Jupiter ; mais en voici une, entre              toutes, de beaucoup supérieure, « avec quoi je prétends te récompenser. Or écoute,              « puisque tu es ami des Muses. »</quote> Et après avoir touché légèrement son propre            amour pour une certaine Myrto, il en vient à célébrer celui de son ami, le poëte Aratus,            passion indigne et cruelle dont il le voudrait voir délivré. Dès qu’il a fini, Lycidas,            avec ce rire aimable qui ne l’abandonne jamais et qui fait le trait saillant de sa            physionomie, lui donne en cadeau sa houlette ; et comme ils sont arrivés, chemin            faisant, à l’endroit où leurs routes se séparent, il tourne à gauche et les quitte,            tandis que les trois autres amis n’ont plus qu’un pas jusqu’au lieu de leur destination.            C’est là qu’il les faut suivre, et je vais traduire aussi textuellement que je le            pourrai cette fin de l’églogue, dans laquelle on dirait que le poëte a voulu rivaliser            avec l’abondance d’Homère dépeignant les vergers d’Alcinous. Tout le reste n’a été, en            quelque sorte, que prélude et acheminement ; la vraie grandeur de l’idylle commence à            cet endroit : « Mais moi et Eucrite, et le bel enfant Amyntas, ayant poussé jusqu’à la            maison de Phrasidame, nous nous couchâmes à terre sur des lits profonds de doux            lentisque et dans des feuilles de vigne toutes fraîches, le cœur joyeux. Au-dessus de            nos têtes s’agitaient en grand nombre ormes et peupliers ; tout auprès, l’onde sacrée            découlait de l’antre des Nymphes en résonnant. Dans la ramée ombreuse les cigales hâlées            s’épuisaient à babiller ; l’oiseau plaintif (on ne sait pas bien duquel il s’agit)            faisait de loin entendre son cri dans l’épais fourré des buissons ; les alouettes et les            chardonnerets chantaient, et gémissait la tourterelle ; les blondes abeilles            voltigeaient en tournoyant à l’entour des fontaines. Tout sentait en plein le gras été,            tout sentait le naissant automne. Les poires à nos pieds roulaient, et les pommes de            toutes parts à nos côtés. Les rameaux surchargés de prunes versaient jusqu’à terre. Les            tonneaux de quatre ans lâchaient leur bonde. Nymphes de Castalie, qui occupez la hauteur            du Parnasse, dites, est-ce d’un cratère de pareil vin que le vieillard Chiron fit fête            autrefois à Hercule dans l’antre de Pholus ? Et ce pasteur des rives d’Anapus, le            puissant Polyphème, qui lançait des quartiers de montagne aux vaisseaux d’Ulysse, dites,            quand il se prit à danser à travers ses étables, est-ce qu’il était poussé d’un nectar            pareil à celui que vous nous versâtes ce jour-là, ô Nymphes, autour de l’autel de Cérès,            gardienne des granges ? Sur son monceau sacré, oh ! puissé-je une autre fois planter            encore le grand van des vanneurs, et voir la déesse sourire, tenant dans ses deux mains            des gerbes et des pavots ! »</p><p>Que Vous en semble maintenant ? Quelle royale et plantureuse abondance ! quelle plus            magnifique définition de cette saison des anciens δпώρα, qui n’était pas le tardif            automne comme à l’époque déjà embrumée de nos vendanges, et qui résumait plutôt le            radieux été dans la plénitude des fruits ! On se rappelle irrésistiblement, à l’aspect            de cette riche peinture, Rabelais et Rubens ; mais ici on a de plus la pureté des lignes            et la sérénité des couleurs.</p><p>Certes le poëte qui a su rendre, comme nous l’avons vu, les concerts délicats des            bergers Ménalcas et Daphnis, et qui s’élève tout à côté à ces larges et chaudes            magnificences, est un grand poëte en son genre, et ce genre, en le créant, il lui a            donné tout d’abord l’étendue la plus diverse. Il faudrait encore, si l’on voulait tout            faire toucher, passer aussitôt, comme contraste, à cette idylle des deux              <title>Pécheurs</title>, si pauvres, si souffrants, dont l’un vient de rêver qu’il            avait pêché un poisson d’or ; mais toute cette richesse, comme celle du <title>Pot au              lait</title>, s’est évanouie en un clin d’œil. La sensibilité naïve et compatissante            qui sait nous intéresser à cette chétive et laborieuse existence, à la pauvreté toujours            en éveil dès avant l’aurore, cette expression simple du réel qui rappelle presque le            poète anglais Crabbe, mise surtout en regard des richesses de ton où s’est complu l’ami            de Phrasidame, montrerait à quel point Théocrite eut véritablement toutes les cordes en            lui.</p><p>Il eut également celle de la passion, de l’amour ; il le ressentit comme le font le            plus habituellement les poètes, en se réservant après tout de le chanter. Il y a une            petite églogue, la neuvième, qui a fort occupé les commentateurs, et qui me paraîtrait            avoir un sens assez simple, si l’on supposait que le poëte l’a écrite en revenant au            genre pastoral après quelque infidélité et quelque distraction qu’il s’était permise ;            un autre amour l’avait un moment séduit : c’est un retour, une sorte de réparation aux            Muses bucoliques. Le poëte y parle en son nom ; il commence par demander des couplets à            deux bergers ; il les applaudit et les récompense chacun dès qu’ils ont fini, et            lui-même, s’adressant aux Muses pastorales avec une sorte de timidité, comme après une            absence, comme quelqu’un qui n’est plus bien sûr de sa voix, il les supplie de lui            rappeler ce qu’à son tour il chanta autrefois à ces deux pasteurs ; ce couplet final,            dans lequel il proteste ardemment de son intime et véritable amour, le voici :</p><p>« La cigale est chère à la cigale, la fourmi à la fourmi, et l’épervier aux éperviers ;            mais à moi la Muse et le chant ! Que ma maison tout entière en soit pleine ! car ni le            sommeil, ni le printemps dans son apparition soudaine n’est aussi doux, ni les fleurs ne            le sont autant aux abeilles qu’à moi les Muses me sont chères. Et ceux qu’elles            regardent d’un œil de joie, ceux-là n’ont rien à craindre des breuvages funestes de            Circé. »</p><p>Il semble indiquer par là que c’est un de ces breuvages de passion insensée qui l’a un            moment égaré dans l’intervalle, mais qui n’a pas eu puissance de le perdre, parce qu’il            possédait le préservatif souverain des Muses. On reconnaît dans ce charmant couplet de            Théocrite la note première du <title>Quem tu Melpomene semel</title> d’Horace.</p><p>Théocrite serait compté encore parmi les peintres de l’amour, lors même qu’il n’aurait            pas composé des pièces destinées uniquement à le célébrer. Il n’est presque aucune de            ses idylles qui n’offre des mouvements passionnés, et l’on est forcé d’admirer l’accent            de la tendresse là où les objets sont de ceux qu’admettaient si singulièrement les            Grecs, qui ne cessent de nous étonner dans l’Alexis de Virgile, et dont la seule idée            fuit loin de nous. L’idylle troisième, dans laquelle un chevrier se plaint des rigueurs            de la nymphe Amaryllis, et va soupirer, non pas sous le balcon, mais devant la grotte de            la cruelle, est d’une grande délicatesse : <quote>« Ô gracieuse Amaryllis, pourquoi au              bord de cet antre n’avances-tu plus la tête en m’appelant ton cher amour ? Est-ce donc              que tu m’as pris en haine ?… Que ne suis-je la bourdonnante abeille ? comme j’irais              dans ton antre, me plongeant à travers le lierre et la fougère dont tu te couvres !… O              belle aux yeux charmants, toute de pierre ! Ô Nymphe aux bruns sourcils, ouvre tes              bras à moi le chevrier, pour que je te donne un baiser : même en de vains baisers il              est bien de la douceur encore. »</quote></p><p>L’idylle des <title>Moissonneurs</title>, où le plus vaillant raille son camarade            amoureux, qui, hors de combat dès la première heure, ne coupe plus en mesure avec son            voisin et <hi rend="i">ne dévore plus le sillon</hi>, nous donne une bien jolie chanson            de ce dernier, et dont chaque trait se sent de la nature du personnage. En voici un            calque aussi léger que je l’ai pu saisir ; ce n’est que par de tels échantillons            fidèlement offerts qu’on parvient à faire pénétrer dans les replis du talent. Le pauvre            moissonneur s’est donc pris de soudaine passion pour une joueuse de flûte, un peu            bohémienne, à ce qu’il semble ; et, comme lui-même il a été de tout temps assez poëte,            il nous la dépeint ainsi : « Muses de Piérie, chantez avec moi la jeune élancée ; car            vous rendez beau tout ce que vous touchez, ô Déesses ! Gracieuse Vomvyca, ils            t’appellent tous Syrienne, maigre et brûlée du soleil ; moi seul je te trouve la couleur            du miel. Et la violette aussi est noire, et la fleur d’hyacinthe est gravée ; mais tout            de même elles sont comptées les premières dans les couronnes. La chèvre poursuit le            cytise, le loup la chèvre, et la grue suit la charrue ; et moi je ne me sens de folie            que pour toi. Que n’ai-je en mon pouvoir tout ce qu’on dit qu’a jadis possédé Crésus !            tous les deux en or pur nous figurerions debout, consacrés dans le temple de Vénus, toi            tenant la flûte à la main, ou une rose, ou une pomme, et moi en costume d’honneur et            avec des brodequins de Sparte aux deux pieds. Gracieuse Vomvyca, tes pieds à toi sont            d’ivoire, ta voix est de lin ; et quant à ta manière, je ne la puis rendre.</p><p>On trouverait de ces traits de grâce amoureuse dans presque toutes les idylles de            Théocrite, et jusqu’au milieu de la querelle injurieuse de Comatas et de Lacon (idylle            V) ; mais les deux pièces capitales, où l’idylle proprement dite se confond ou même            disparaît dans l’élégie, sont <title>le Cyclope</title> et <title>la            Magicienne</title>.</p><p>Toutes deux sont célèbres ; <title>le Cyclope</title> a de quoi peut-être se faire            mieux goûter des modernes : le jeu de l’esprit et une sorte de malice s’y mêlent au            sentiment. Le début se détache surtout par le sérieux du ton et par la connaissance            morale. Le poëte s’adresse à un ami, le médecin Nicias, de Milet :</p><p>« Il n’existe, Ô Nicias ! aucun autre remède contre l’amour, ni baume ni poudre, à ce            qu’il me semble, aucun autre que les Déesses de Piérie. Ce remède-là, doux et léger, est            au pouvoir des hommes : ne le trouve pourtant pas qui veut. Et je pense que tu sais ces            choses à merveille, étant médecin, et entre tous chéri des neuf Muses. C’est ainsi du            moins que trouvait moyen de vivre le Cyclope notre compatriote, l’antique Polyphème,            lorsqu’il était amoureux de Galatée, à l’âge où le premier duvet lui couvrait à peine la            lèvre et les tempes. Et il aimait non pas avec des roses, ni avec des pommes, ni avec            des boucles de cheveux qu’on s’envoie, mais en proie à des fureurs funestes. Tout ne lui            était plus que hors-d’œuvre. Bien souvent ses brebis s’en revinrent des verts pâturages            toutes seules à l’étable, tandis que lui, chantant Galatée sur le rivage semé d’algues,            il se consumait des l’aurore, ayant sous le cœur une plaie odieuse du fait de la grande            Cypris, qui lui avait enfoncé son trait dans le foie. Mais il sut trouver le remède, et,            assis sur une roche élevée, les yeux tournés vers la mer, il chantait des choses telles            que celles-ci… »</p><p>Vient alors la célèbre complainte où il apostrophe Galatée, l’appelant à la fois dans            son langage <quote>« plus blanche que le fromage blanc, plus délicate que l’agneau, plus              glorieuse que le jeune taureau, plus dure que le raisin vert. »</quote> Après une            longue suite de traits plus ou moins naïfs et passionnés, ou même spirituels (car le            poëte se joue par moments), l’idée du début se retrouve à la conclusion, et la pièce            finit sur ce retour : <quote>« C’est ainsi que Polyphème conduisait son amour en              chantant, et cela lui réussissait mieux que s’il avait donné de l’or pour se              guérir. »</quote> Un poëte bucolique des âges postérieurs, né en Sicile comme            Théocrite, Calpurnius, a résumé heureusement la recette du maître dans ce vers d’une de            ses églogues :</p><quote><hi rend="i">Cantet, amat quod quisque : levant et carmina curas.</hi></quote><p>Maintenant, s’il faut dire toute ma pensée, je trouverai que la pièce, si charmante, si            agréable qu’elle soit, ne répond pas entièrement à l’accent du début ; elle n’est bien            souvent que gracieuse et ingénieuse ; les adorables passages où se fait jour le            sentiment, et qui nous sont plus familièrement connus par les imitations exquises            dispersées dans Virgile, prennent un singulier tour dans la bouche du Cyclope amoureux,            et appellent vite le sourire. Le poëte n’a pas résisté au plaisir du contraste, et ce            jeu corrige par trop l’effet de la passion. Quand Polyphème, pour tenter la Nymphe, lui            promet quatre petits ours, quand il lui dit qu’il l’aime mieux que son œil unique, et            qu’il consentirait à ce qu’elle le lui brûlât, c’est naturel, c’est même touchant            encore ; mais quand il regrette que sa mère ne l’ait pas fait naître avec des branchies            afin de pouvoir nager comme les poissons, quand il se montre déjà tout amaigri, et que,            pour punir sa mère de ne pas lui être serviable, pour la <hi rend="i">faire enrager</hi>            (comme dit Fontenelle), il menace de se plaindre de je ne sais quel mal à la tête et aux            pieds, la mignardise décidément commence, et elle va jusqu’à la mièvrerie. Cela            ressemble trop à une parodie moqueuse, de voir le pâtre colossal le prendre sur ce ton            et faire l’enfant, comme l’Amour piqué qui s’en viendrait bouder sa mère. On a beau dire            qu’il s’agit ici de Polyphème jeune et à son premier duvet, de Polyphème à seize ans, et            qu’il n’était pas encore devenu ce monstrueux géant que nous connaissons par Homère ;            nous le voyons tel déjà, et Théocrite l’avait également devant les yeux. Tout en            admirant donc le début de l’idylle et bien des endroits sentis, j’ai regret d’y            découvrir le spirituel, d’y voir poindre l’Ovide au fond, et, pour résumer la critique            d’un seul mot :</p><quote><l>A mon gré le <title>Cyclope</title> est joli quelquefois.</l></quote><p>Combien <title>la Magicienne</title>, toute simple, toute franche, est supérieure !            Dans cette dernière il n’y a pas trace de divertissement poétique ni de bel esprit ;            rien que la passion pure. On y trouve à étudier dans un cadre peu étendu un des plus            vrais et des plus vifs tableaux de l’antiquité. Racine l’admirait à ce titre. Cette              <title>Magicienne</title> est dans l’ordre de l’élégie ce que la pièce des              <title>Thalysie</title><hi rend="i">s</hi> nous a paru entre les églogues.</p><label rend="center">III</label><p>Si Racine admirait <title>la Magicienne</title>, La Motte n’en faisait pas de même. Cet            homme d’esprit, qui manquait de plusieurs sens, se croyait fort en état de juger des            diverses sortes de peintures, et en particulier de celles de l’amour : <quote>« Les              anciens, dit-il dans son discours sur l’Églogue, n’ont guère traité l’amour que par ce              qu’il a de physique et de grossier ; ils n’y ont presque vu qu’un besoin animal qu’ils              ont daigné rarement déguiser sous les couleurs d’une tendresse délicate. Je n’impute              pas aux poëtes cette grossièreté ; les hommes apparemment n’étaient pas alors plus              avancés en matière d’amour, et les poëtes de ce temps n’auraient pas plu si le goût              général avait été plus délicat que le leur. »</quote> Puis, prenant à partie l’ode            célèbre de Sapho, traduite par Boileau, le spirituel critique, en infirme qu’il est, n’y            voit que l’image de convulsions qui ne passent pas le jeu des organes : <quote>« L’amour              n’y paraît, ajoute-t-il, que comme une fièvre ardente dont les symptômes sont              palpables ; il semble qu’il n’y avait qu’à tâter le pouls aux amants de ce temps-là,              comme Érasistrate fit au prince Antiochus quand il devina sa passion pour              Stratonice. »</quote> Poussant jusqu’au bout les conséquences de son idée, La Motte en            vient à déclarer sa préférence pour Ovide, qui déjà laissait bien loin derrière lui            Théocrite et Virgile sur le fait de la <hi rend="i">galanterie</hi> ; mais Ovide n’était            rien encore en comparaison des modernes et de d’Urfé, qui a comme découvert le monde du            cœur dans tous ses plis et replis : <quote>« C’est une espèce de prodige, remarque La              Motte, que l’abondance de ces sortes de sentiments répandus dans Cyrus et dans              Cléopâtre, comparée à la disette où se trouvent là-dessus les anciens. »</quote> Et            quant au fameux exemple de la <title>Phèdre</title> de Racine, qui remet en spectacle ce            même amour reproché par lui aux anciens, le critique s’en tire habilement : <quote>« Ce              qui est chez eux un manque de choix, dit-il, devient ici le chef-d’œuvre de l’art.              Comme cet amour de Phèdre la jette dans de grands crimes, elle ne pouvait être              excusable que par l’ivresse de ses sens (c’est Vénus tout entière, etc., etc.) ; et              d’ailleurs, puisque cet amour est combattu, on regagne à la noblesse des remords ce              qu’on perdait à la grossièreté des désirs. »</quote></p><p>Il serait fort aisé de railler La Motte, et, comme dernier terme de ce perfectionnement            amoureux dont il parle, de le montrer lui-même, le soupirant platonique et perclus de la            duchesse du Maine, à qui il adressait tant d’agréables fadeurs ; l’Altesse y répondait            comme une bergère de vingt ans, quand elle en avait cinquante. On sait qu’en guise de            houlette elle lui fit un jour cadeau d’une canne à pomme d’or ; il n’y manquait que la            tabatière. Mais comme beaucoup de ceux qui seraient tentés de railler avec nous La Motte            sur ce que son opinion a d’excessif pourraient bien être en partie du même avis plus            qu’ils ne se l’imaginent, il est mieux de parler sérieusement et de reconnaître ce qui            est. On ne peut disconvenir en effet que les différences de religion, de climat,            d’habitudes sociales, si elles n’ont pas changé le fond de la nature humaine, ont du            moins donné à l’amour chez les modernes une tout autre forme que chez les anciens ; et            lorsque les peintures que ceux-ci en ont laissées nous apparaissent dans leur nudité            énergique et naïve, il y a un certain travail à faire sur soi-même avant de s’y plaire            et d’oser admirer. Heureusement ce travail de l’esprit est devenu assez facile à            quiconque réfléchit et compare. Hier encore, cet amour d’Antiochus pour Stratonice, qui            rebutait si fort La Motte, a été mis en tableau, et représenté physiquement aux yeux par            un grand peintre : M. Ingres a su triompher de nos dégoûts. On est très-préparé, en un            mot, à ne plus tant s’effaroucher aujourd’hui que du temps de La Motte et de Fontenelle.            Sachons bien toutefois qu’en matière de poésie, le goût français, s’il n’y prend garde,            est toujours enclin à tenir de ces deux hommes-là plus qu’il ne se l’avoue.</p><p>Cela dit par manière de précaution, j’aborderai nettement <title>la Magicienne</title>.            Ce n’est pas le moins du monde une courtisane, comme on l’a dit ; ce n’est pas non plus            une princesse comme Médée ; la Simétha de Théocrite est une jeune fille de condition            moyenne et honnête, qui s’est prise violemment d’amour, qui a fait les avances et qui se            voit délaissée de son amant ; elle recourt aux enchantements pour le ramener ; elle y            recourt cette fois et sans être pour cela une magicienne de profession. L’idylle ou            élégie où elle est en scène se compose de deux parties distinctes : dans la première,            elle prépare et opère le sacrifice magique dans lequel elle immole symboliquement son            infidèle pour tâcher de le ressaisir. Nulle part on n’a sous les yeux d’une manière plus            sensible et plus détaillée la liturgie du genre et les différents temps de cette sorte            de sacrifice : le rituel magique est de point en point observé. Virgile a imité cette            première moitié de la pièce dans sa huitième églogue, et s’est plu à revêtir de sa            poésie les mêmes détails de mystère. Je dis qu’il s’y est plu, car chez lui ils ne            sortent pas, comme chez Théocrite, de la bouche du personnage intéressé ; on n’y assiste            pas comme à une chose présente ; mais le poëte les donne d’une façon indirecte et comme            une chanson de berger. En ne se prenant ainsi qu’à la portion piquante et curieuse de            l’idylle grecque, et en laissant de côté la seconde moitié qui est tout un ardent récit            de l’égarement, Virgile a fait preuve de goût ; il n’a pas essayé de lutter contre un            petit poëme accompli ; il se réservait de prendre ailleurs sa revanche en fait d’amour,            et, sans s’attaquer à la violente et brève Simétha, il préparait les langueurs            passionnées de sa Didon.</p><p>Simétha, pour nous en tenir à elle, s’est donc rendue la nuit dans un endroit désert,            aux environs de sa maison, dans quelque cour ou quelque jardin ; elle est accompagnée de            sa servante Thestylis, et s’est fait apporter tout l’appareil et les ingrédients            nécessaires au sacrifice ; elle commence brusquement en s’adressant à la suivante :</p><p>« Où sont mes lauriers ? donne, Thestylis ; où sont mes philtres ? Couronne la coupe de            la fleur empourprée de la brebis (c’est-à-dire d’une bandelette de laine rouge), afin            que j’immole par magie l’homme aimé qui m’est si accablant. Voilà le douzième jour            depuis que le malheureux n’est plus venu, ni qu’il ne s’est informé si nous sommes morte            ou vivante, ni qu’il n’a frappé à la porte, l’indigne ! Certes Amour, certes Vénus,            possédant son cœur volage, s’en sont allés quelque part ailleurs. Demain j’irai vers la            palestre de Timagète, pour le voir et lui reprocher comme il me traite. Quant à présent,            je veux l’immoler par des charmes. Mais toi, ô Lune, luis de ton bel éclat, car c’est à            toi que j’adresserai tout doucement mes chants, ô déité, et aussi à la terrestre Hécate,            devant qui les chiens mêmes tremblent de terreur lorsqu’elle arrive à travers les tombes            et dans le sang noir des morts. Salut, consternante Hécate, et jusqu’au bout sois-nous            présente, faisant que ces poisons ne le cèdent en rien à ceux ni de Circé, ni de Médée,            ni de la blonde Périmède. »</p><p>C’est aussitôt après cette invocation que le sacrifice proprement dit commence :            Simétha continue de chanter, et ce chant énergique, exhalé d’une voix lente et basse,            presque avec tranquillité, est d’un grand effet ; chaque couplet qui exprime quelque            moment de l’opération se marque d’un même refrain mystérieux. Ce refrain est adressé à            un objet magique (<hi rend="i">iynx</hi>), qui portait le nom d’un oiseau, mais qui            vraisemblablement n’était autre qu’une sorte de toupie ou de fuseau qu’on faisait            tourner durant le sacrifice, lui attribuant la vertu d’attirer les absents. J’insisterai            peu sur cette première partie de la scène qui demanderait plus d’une explication            technique, et qui a été d’ailleurs si bien reproduite par Virgile. Simétha, comme            elle-même l’indique en son brusque monologue tout entrecoupé d’apostrophes passionnées,            jette successivement dans le feu de la farine, des feuilles de laurier ; elle fait            fondre de la cire, et de chaque objet tour à tour elle tire quelque application à            Delphis (c’est le nom de l’infidèle) : <quote>« Comme je fais fondre cette cire sous les              auspices de la déesse, puisse de même le Myndien Delphis fondre à l’instant sous              l’amour ! Et comme je fais tourner ce fuseau d’airain, qu’ainsi lui-même il tourne              devant notre seuil sous la main de Vénus ! »</quote> Cependant la lune s’est levée et            plane au haut du ciel ; Diane est dans les carrefours ; les chiens la saluent au loin            par la ville en rugissant ; Simétha commande à Thestylis d’y répondre en sonnant au plus            tôt de la cymbale. Puis le calme renaît comme par enchantement : <quote>« Voici, la mer              se tait, les haleines des vents font silence : mais mon amertume à moi ne se tait pas              également au dedans de ma poitrine ; je brûle tout entière pour celui qui, au lieu              d’épouse, a fait de moi une misérable et une déshonorée. »</quote> A ces passages            d’une beauté funèbre en succèdent d’autres d’un emportement et d’une âpreté toute            sauvage : <quote>« Il est chez les Arcadiens une plante qu’on nomme hippomane : pour              elle courent tous en fureur à travers monts et jeunes poulains et cavales rapides. Tel              puissé-je voir aussi Delphis, et qu’il s’élance à travers cette maison, semblable à un              furieux au sortir de la brillante palestre ! »</quote> Et encore : <quote>« Cette              frange de son manteau que Delphis a perdue, moi maintenant je l’effile brin à brin et              je la jette dans le feu dévorant. »</quote> Puis soudainement ici poussant un cri            comme si elle ressentait une morsure : <quote>« Ah ! ah ! odieux Amour, pourquoi, te              collant à moi comme une sangsue de marais, as-tu bu tout le sang noir de mon              corps ? »</quote> Bref, se promettant de recommencer demain, si besoin est, avec des            charmes plus puissants, elle clôt pour aujourd’hui le sacrifice, en envoyant Thestylis            broyer des herbes à la porte de Delphis, sur ce seuil auquel, malgré tout, elle se sent            encore <hi rend="i">enchaînée de cœur</hi>. Thestylis à peine éloignée, elle reprend son            chant en l’adressant à la Lune, et se met à raconter à la déesse comment sa passion lui            est venue. La seconde partie de la pièce commence, et c’est la plus belle. Ainsi, pour            faire cette confidence qui va être si franche et si entière, la jeune femme attend que            sa servante s’en soit allée, bien que celle-ci elle-même soit au fait de tout. On            retrouve là une sorte de délicatesse jusque dans l’égarement.</p><p>Nous ne pouvons nous dissimuler pourtant que nous sommes en tout ceci fort loin de            Bérénice et de ses mélodieux ennuis. Nous sommes en plein dans l’amour antique, dans            celui de Phèdre, mais d’une Phèdre sans remords, dans celui que Sapho a exprimé en son            ode délirante, et qu’aussi le grand poëte Lucrèce a dépeint en effrayants caractères,            tout comme il décrit ailleurs la peste et d’autres fléaux. Hélas dirai-je toute ma            pensée ? nous ne sommes pourtant pas si loin encore de l’amour moderne, toutes les fois            que cet amour se rencontre (ce qui est rare) dans toute son énergie et sa franchise. La            nature humaine est plutôt masquée que changée. Prenez Roméo, prenez-le au début de            l’admirable drame : il s’était cru jusque-là amoureux sans l’être, il était mélancolique            à en mourir ; il s’en allait vague et rêveur, en se disant épris de quelque Rosalinde.            Tout cela n’est que nuage. Il entre au bal chez les Capulets, il voit Juliette :              <quote>« Quelle est cette dame, demande-t-il aussitôt, qui est comme un bijou à la              main de ce cavalier ?… Oh ! elle apprendrait aux flambeaux eux-mêmes à luire              brillamment ! Sa beauté pend sur la joue de la nuit comme un riche joyau à l’oreille              d’une Éthiopienne !… La danse finie, j’observerai la place où elle se tient, et je              ferai ma rude main bien heureuse en touchant la sienne. Mon cœur a-t-il aimé              jusqu’ici ? Jurez que non, mes yeux ! car je ne vis jamais jusqu’à cette nuit la              beauté véritable. »</quote> Et à travers les Capulets qui l’ont reconnu, il va droit à            Juliette ; il lui demande sa main à baiser, en bon pèlerin, puis ses lèvres tout            d’emblée : ce gentil pèlerin ne marchande pas. — Et Juliette, dès qu’il s’est éloigné,            que dit-elle ? <quote>« Viens ici, nourrice. Quel est ce gentilhomme ? » — « Je ne le              connais pas. » — « Va, demande son nom ; s’il est marié, ma tombe pourra bien être mon              lit nuptial ! »</quote> Pour elle tout comme pour Simétha, on va le voir, le coup de            foudre ne fait pas long feu. Osons donc revenir à l’antique par Roméo.</p><p>« Maintenant que je suis seule, poursuit Simétha, par où viendrai-je à pleurer mon            amour ? par où commencerai-je ? Qui est-ce qui m’a apporté un tel mal ? Pour mon            malheur, la fille d’Eubule, Anaxo, alla comme canéphore dans le bois de Diane : autour            d’elle marchaient en pompe toutes sortes de bêtes sauvages, parmi lesquelles une            lionne.</p><p>« Écoute mon amour, d’où il m’est venu, auguste Diane !</p><p>« Et Theucharile, la nourrice de Thrace, maintenant défunte, qui logeait à ma porte,            souhaita de voir cette pompe, et me pria d’y aller : mais moi, poussée à ma perte, je            l’accompagnai, portant une belle robe de lin à longs plis et enveloppée du manteau de            Cléariste.</p><p>« Écoute mon amour, etc.  » (C’est le refrain de cette seconde partie.)</p><p>Remarquons pourtant comme elle n’oublie pas sa toilette ni cette parure empruntée à une            amie, et qui apparemment lui seyait bien ; elle n’oublie pas non plus les circonstances            singulières de cette procession qui est devenue l’événement fatal de sa vie ; <hi rend="i">et même il y avait une lionne</hi> ! Tel est l’effet de la passion : elle            grave en nous les moindres détails du moment et du lieu où elle est née.</p><p>On me permettra de continuer à traduire textuellement un récit que toute analyse            affaiblirait. Je ne puis donner à de la simple prose la richesse de rhythme et la            splendeur d’expression qui relèvent sans doute la nudité du tableau original ; mais            qu’on sache bien qu’elles la relèvent et qu’elles l’accusent plutôt encore davantage,            bien loin de la corriger. — Simétha est donc allée voir cette procession de Diane avec            une amie :</p><p>« Déjà j’étais à moitié de la route, en face de chez Lycon, quand je vis Delphis et            Eudamippe allant ensemble. Le duvet de leur menton était plus blond que la fleur            d’hélichryse, leurs poitrines étaient bien plus luisantes que toi-même, ô Lune ! car ils            quittaient à l’instant le beau travail du gymnase.</p><p>« Écoute mon amour, d’où il m’est venu, auguste Diane !</p><p>« Sitôt que je le vis, aussitôt je devins folle, aussitôt mon âme prit feu, misérable !            ma beauté commença à fondre, je ne pensai plus à cette pompe, et je n’ai pas même su            comment je revins à la maison ; mais une maladie brûlante me ravagea, et je restai dans            le lit gisante dix jours et dix nuits.</p><p>« Écoute mon amour, etc.</p><p>« Et mon corps devenait par moments de la couleur du thapse ; tous les cheveux me            coulaient de la tête, et il ne restait plus que les os mêmes et la peau. A qui n’ai-je            point eu recours alors ? De quelle vieille ai-je négligé le seuil, de celles qui            faisaient des charmes ? Mais rien ne m’allégeait, et cependant le temps allait            toujours.</p><p>« Écoute mon amour, etc.</p><p>« C’est ainsi que j’ai dit à la servante le véritable mot : Allons, allons, Thestylis,            trouve-moi quelque remède à ma dure maladie. Le Myndien me tient tout entière possédée ;            mais va guetter vers la palestre de Timagète, car c’est là qu’il fréquente, c’est là            qu’il lui est doux de passer le temps.</p><p>« Écoute mon amour, etc.</p><p>« Et quand tu l’apercevras seul, tout doucement fais-lui signe et dis : « Simétha            t’appelle », et mène-le par ici. — Ainsi je parlai, et elle alla et amena dans ma            demeure le brillant Delphis ; mais moi, du plus tôt que je l’aperçus franchissant le            seuil d’un pied léger ;</p><p>« (Écoute mon amour, d’où il m’est venu, auguste Diane !)</p><p>« Tout entière je devins plus froide que la neige ; du front la sueur me découlait à            l’égal des rosées humides ; je ne pouvais plus parler, pas même autant que dans le            sommeil les petits enfants bégaient en vagissant vers leur mère. Mais je restai comme            figée, de tout point pareille en mon beau corps à une image de cire.</p><p>« Écoute mon amour, etc.</p><p>« Et m’ayant regardée, l’homme sans tendresse fixa ses regards à terre, il s’assit sur            le lit et là il dit cette parole… »</p><p>Arrêtons-nous, reposons-nous un instant ici après de si fortes images : tel apparaît            l’antique quand on l’envisage sans aucun fard et dans toute sa vérité : J’ai parlé du            tableau de Stratonice ; chez Théocrite c’est la femme, c’est la Stratonice qui se sent            atteinte du mal d’Antiochus ; c’est elle qui reste gisante sur ce lit, elle qu’une sueur            glacée inonde, et qui fait ce mouvement convulsif lorsqu’elle a vu entrer l’objet pour            qui elle se meurt. Les deux tableaux se font exactement pendant l’un à l’autre. Le            Delphis de Théocrite va nous offrir à sa manière et d’un air dégagé, comme un homme            qu’il est, quelque chose du contraste qui brille sur le front animé et sur le visage            presque souriant de Stratonice.</p><p>Il est dans le chant précédent un détail d’un effet heureux et que Fontenelle (faut-il            s’en étonner ?) a méconnu. Au moment où elle montre Delphis franchissant le seuil d’un            pied léger, Simétha qui, à cette fin de couplet, n’a pas terminé sa phrase, jette le            refrain comme entre parenthèses, et le sens se continue après cette suspension d’un            instant. En un mot, le sens passe à travers le refrain comme sous l’arche d’un pont.            Fontenelle a trouvé une occasion de raillerie dans cette irrégularité qui est une            grâce.</p><p>Nous en sommes au moment où Delphis prend la parole ; et quoique ce soit Simétha qui            nous le traduise, quoiqu’on nous rendant son discours elle continue certainement de le            trouver plein de séduction et tout fait pour persuader, il nous est impossible, à nous            qui sommes de sang-froid, de ne pas juger que ce beau Delphis était passablement fat et            qu’il ne s’est guère donné la peine de paraître amoureux. Une de ses victoires lui en            rappelle aussitôt une autre : <quote>« Oui, certes, Simétha, dit-il, tu m’as prévenu              juste autant qu’il m’est arrivé l’autre jour de devancer à la course le gracieux              Philinus. »</quote> Par là pourtant il veut dire (car il est galant) qu’elle ne l’a            devancé que de très-peu. Il donne presque sa parole d’honneur que, si elle ne l’eût            mandé, il venait de lui-même à sa porte et pas plus tard que cette nuit ; il y venait            avec trois ou quatre amis, dans tout l’appareil d’un vacarme nocturne ou d’une            sérénade ; et si on l’avait reçu, c’était bien, il n’aurait demandé que peu pour cette            première fois ; mais si on l’avait repoussé et si la porte avait été fermée au verrou,            oh ! c’est alors que les haches et les torches auraient fait rage. Quant à présent,            poursuit-il, il n’a que des actions de grâces à rendre à Cypris d’abord, et puis à celle            qui, en l’envoyant appeler, l’a tiré véritablement du feu où il était déjà à demi            consumé. Les paroles avec lesquelles il termine rentrent dans le sérieux, et trahissent            tout haut sa réflexion secrète : <quote>« A ce qu’il semble, dit-il, Amour brûle souvent              d’une flamme plus ardente que Vulcain de Lipare. Avec ses méchantes fureurs il met en              fuite la vierge elle-même hors de la chambre virginale, et il arrache l’épousée à la              couche encore tiède de l’époux. »</quote>— Cela dit, Simétha reprend en son nom et            raconté comment, la crédule ! elle lui a pris la main pour toute réponse ; elle sent            d’ailleurs qu’il n’y a guère à insister sur ce qui suit, et elle semble craindre d’en            parler trop longuement à la <hi rend="i">chère Lune</hi> elle-même. Depuis ce jour tout            était bien entre eux, jusqu’à ce que l’infidélité ait éclaté par l’absence et que le            propos d’une vieille soit venu déchaîner la jalousie. Simétha termine ce solennel et            lugubre monologue par des menaces et des serments de vengeance si les premiers philtres            sont impuissants ; et disant adieu à la Lune brillante, qui lui a tenu jusqu’à la fin            compagnie fidèle, elle congédie en même temps la foule des autres astres qui font            cortège au char paisible de la nuit.</p><p>Telle est dans sa réalité et sans aucun déguisement cette Simétha qu’il ne faut            comparer ni à la Didon de Virgile ni à la Médée d’Apollonius, si riches toutes deux de            développements et de nuances, mais qui a sa place entre l’ode de Sapho et l’Ariane de            Catulle. Chaque trait en est de feu, et l’ensemble offre cette beauté fixe qui vit dans            le marbre.</p><p>Qu’on n’aille pas trop se hâter de conclure d’après cela ni croire que toutes les            femmes de l’antiquité se ressemblaient. A côté d’Hélène il y avait Pénélope, et Alceste            à côté de Phèdre. Ici même, sans sortir de Théocrite, en regard de l’ardente Simétha, il            faut mettre sans tarder la douce, la pure et chaste Theugénis.</p><p>Cette dernière était une belle Ionienne, femme du médecin Nicias de Milet, de celui à            qui Théocrite a dédié <title>le Cyclope</title>. Il lui adresse à elle en particulier            une ravissante petite pièce, pleine de calme et de suavité, intitulée <title>la              Quenouille</title>. L’estimable auteur des <title>Soirées littéraires</title><note place="bottom" resp="author">Coupé, <title>Soirées littéraires, tome XIII</title>,              pages 3 et 183.</note> raconte qu’il a eu entre les mains une traduction de Théocrite,            en vers, laquelle avait appartenu à Louis XIV : cette idylle y était notée comme un            modèle de galanterie honnête et délicate. Si c’est bien Louis XIV qui laissa tomber en            effet cette remarque, ce dut être un jour que Mme de Maintenon lui faisait la lecture.            Quoi qu’il en soit, je ne saurais dérober aux lecteurs le délicieux petit tableau de            Théocrite, et je m’imagine même que je le leur dois comme un adoucissement après les            violences passionnées de tout à l’heure.</p><quote><label rend="uc" type="head"> La quenouille. </label><p>Ô Quenouille, amie de la laine, don de Minerve aux yeux bleus, ton travail sied bien              aux femmes qui vaquent aux soins de la maison. Suis-nous avec confiance dans la ville              brillante de Nélée, où le temple de Vénus verdoie du milieu des roseaux ; car c’est de              ce côté que je demande à Jupiter un bon vent qui me conduise, afin de me réjouir en              voyant mon hôte Nicias et d’en être fêté en retour, —  Nicias, rejeton sacré des              Grâces à la voix aimable ; et toi, ô Quenouille, toute d’un ivoire savamment façonné,              nous te donnerons en présent aux mains de l’épouse de Nicias. Avec elle tu exécuteras              toutes sortes de travaux pour les manteaux de l’époux, et nombre de ces robes              ondoyantes comme en portent les femmes. Car il faudrait que deux fois l’an, par les              prairies, les mères des agneaux donnassent à tondre leurs molles toisons en faveur de              Theugénis aux pieds fins, tant elle est une active travailleuse ! et elle aime tout ce              qu’aiment les femmes sages. Aussi bien je ne voudrais pas te donner dans des maisons              chétives et oisives, toi qui es issue de noble terre et qui as pour patrie cette cité              qu’Archias de Corinthe fonda jadis, qui est comme la mœlle de la Sicile et la nourrice              d’hommes excellents. Désormais pourtant, entrée dans une maison dont le maître connaît              tant de sages remèdes pour repousser les maladies funestes des mortels, tu habiteras              dans l’aimable Milet parmi les Ioniens, afin que Theugénis soit signalée entre les              femmes de son pays pour sa belle quenouille, et que toujours tu lui représentes le              souvenir de l’hôte ami des chansons ! car on se dira l’un à l’autre en te voyant :              « Certes il y a bien de la grâce, même dans un petit présent ; et tout est précieux,              venant des amis.</p></quote><p>Comme variété de femmes chez Théocrite, et aussi éloignées du caractère pur de            Theugénis que de la nature passionnée de Simétha, il faut placer <title>les              Syracusaines</title>, qui sont le sujet de tout un petit drame piquant et satirique.            Ces femmes de Syracuse sont venues à Alexandrie pour assister aux fêtes d’Adonis : on            les voit au début qui s’apprêtent à sortir ensemble pour aller au palais ; elles jasent            entre elles de leur logement, de leur toilette ; elles disent du mal de leurs maris. Il            y a là un enfant <hi rend="i">terrible</hi> qui entend tout et qui pourra bien tout            redire. Puis elles se mettent en route à travers la foule, à travers les chevaux. Au            moment d’entrer au palais, elles sont en danger d’étouffer. Un <hi rend="i">monsieur</hi> les aide, et elles le remercient ; un autre se raille de leur accent            dorien, et elles lui répondent de la bonne sorte. L’auteur de <title>la              Panhypocrisiade</title>, voulant rendre le mouvement d’une foule sur le passage de            François I<hi rend="sup">er</hi>, s’est ressouvenu de Théocrite :</p><quote><p>Rangez-vous ! place ! place ! — Holà ! ciel ! — Je rends l’âme ! Au voleur !…              — Insolent, respectez une femme !… — On m’étouffe ! — Poussons ! enfonçons ! — Je le              voi ! Vivat ! — Je suis rompu, mais j’ai bien vu le roi.</p></quote><p>Nos Syracusaines finissent aussi par bien voir, par entendre le chant en l’honneur            d’Adonis. L’une d’elles alors s’avise qu’il est tard, que son mari n’a pas dîné ; et            là-dessus elles s’en retournent au logis. Ce tableau de mœurs mériterait une étude à            part. Un critique allemand a eu raison de dire que, lors même qu’on n’aurait aujourd’hui            que cette seule pièce de Théocrite, on serait encore fondé à le placer au rang des            maîtres qui ont excellé à peindre la vie.</p><p>Parmi les morceaux dont il me resterait à parler, et qui ne se rapportent ni au genre            bucolique ni au genre élégiaque, le plus remarquable à mon sens, et qui appartient bien            certainement à Théocrite encore, est intitulé <title>les Grâces</title> ou              <title>Hiéron</title>. Cette expression de <hi rend="i">Grâces</hi> était            très-générale et très-large chez les Grecs ; elle signifiait à la fois les actions de            grâces qu’on rend, les bienfaits qu’on reçoit, et aussi ces autres Grâces aimables qui            ne sont pas séparables des Muses. D’après la plainte amère qu’il exhale, on voit que            Théocrite n’a pas échappé au destin commun des poëtes, à cette souffrance des natures            idéales et délicates aux prises avec la race dure et sordide.</p><quote><l>Ils habitaient un bourg plein de gens dont le cœur</l><l>Joignait aux duretés un sentiment moqueur,</l></quote><p>a dit La Fontaine dans <title>Philémon et Bancis</title>. Il semble que le contemporain            d’Hiéron et de Ptolémée, l’hôte d’Alexandrie et l’enfant de Syracuse, malgré tous ces            noms qui brillent à distance, a souvent lui-même habité dans l’ingrate bourgade. Oui,            bien souvent, comme il le dit, ses <hi rend="i">Grâces</hi>, qu’il envoyait dès l’aurore            tenter fortune le long des portiques, s’en revinrent à lui le soir nu-pieds,            l’indignation dans le cœur, lui reprochant d’avoir fait une route inutile, et elles            s’assirent sur le fond du coffre vide, <hi rend="i">laissant tomber leur tête entre              leurs genoux glacés</hi> : « A quoi bon ces chanteurs ? disait-on déjà de son temps.            C’est l’affaire des dieux de les honorer. Homère suffit pour tous. Le meilleur des            chanteurs est celui qui n’emportera rien de moi. » — Les malheureux ! s’écrie le poëte ;            et, dans un élan plein de grandeur, il revendique le privilège immortel de la Muse ; il            montre aux riches que sans elle leur orgueil d’un jour est frappé d’un long, d’un            éternel oubli. Il énumère les puissants d’autrefois, qui ne doivent de survivre qu’au            souffle harmonieux qui les a touchés : car autrement, une fois morts, et <hi rend="i">dès qu’ils ont versé leur âme si chère dans le large radeau de l’Achéron</hi>, en            quoi le plus superbe différerait-il du plus gueux, de celui dont la main calleuse se            sent encore du hoyau ? Et les héros de Troie, et Ulysse lui-même qui a tant erré parmi            les hommes, et le bon porcher Eumée, et le bouvier Philœtius, et le sensible Laërte aux            entrailles de père, en dirait-on mot aujourd’hui si les chants du vieillard d’Ionie            n’étaient venus à leur secours ?</p><p>On a reconnu là le sentiment du beau passage d’Horace… <quote><hi rend="i">carent quia                vate sacro</hi></quote>. Déjà Sapho, s’adressant à une riche ignorante, l’avait pris            sur ce ton, et Pindare a merveilleusement comparé un homme qui a beaucoup travaillé et            qui meurt sans gloire, c’est-à-dire sans le chant du poëte, à un riche qui meurt sans la            tendresse suprême d’un fils, et qui est obligé dans son amertume de prendre un étranger            pour héritier. Ce même sentiment qui est celui de la puissance et du triomphe définitif            du talent, je le retrouve chez quelques modernes qui sont de la grande famille aussi.            Lamartine, alors qu’il ne croyait encore qu’à la seule gloire des beaux vers, parlait à            Elvire avec cet intime accent :</p><quote><l>Vois d’un œil de pitié la vulgaire jeunesse, etc., etc.</l></quote><p>Et Chateaubriand, qui n’a cessé d’avoir le grand culte présent, a dit en s’adressant à            un ami qu’il voulait enflammer : <quote>« C’est une vérité indubitable qu’il n’y a qu’un              seul talent dans le monde : vous le possédez cet art qui s’assied sur les ruines des              empires, et qui seul sort tout entier du vaste tombeau qui dévore les peuples et les              temps. »</quote> On aime à entendre à travers les âges ces échos qui se répondent et            qui attestent que tout l’héritage n’a pas péri.</p><p>Je terminerai ici avec Théocrite : cette gloire qu’il proclamait la seule durable ne            l’a point trompé ; c’est, après tant de siècles, un honneur en même temps qu’un charme            de l’aborder de près et de venir s’occuper de lui. Il ne me reste qu’à demander            indulgence pour les essais de traduction que j’ai risqués. Ceux qui ont le texte présent            avec ses délicatesses savent où j’ai échoué, et à quoi aussi j’aspirais. Traduire de            cette sorte Théocrite, c’est un peu comme si l’on allait puiser à une source vive dans            le creux de la main, ou encore comme si l’on essayait d’emporter de la neige oubliée            l’été dans une fente de rocher de l’Etna : on a fait trois pas à peine, que cette neige            déjà est fondue et que cette eau fuit de toutes parts. On est heureux s’il en reste            assez du moins pour donner le vif sentiment de la fraîcheur.</p><dateline><docDate when="1846-12">Novembre-décembre 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

