<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Chevalier de Méré ou De l’honnête homme au dix-septième siècle.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1848-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1848-01-01"><head>Le Chevalier de Méré ou De l’honnête homme au dix-septième siècle.</head><p>Connaissez-vous le chevalier de Méré ? Ce n’est pas que je vous conseille de le lire ; il          n’est bon à connaître que par extraits. Il passait pour plus aimable qu’il ne devait être,          à en juger par ses lettres et par ses discours imprimés ; il faisait profession de ce qui          n’est bien que si on ne le professe pas, et que si l’on en use d’un air d’aisance et de          naturel. Sa politesse est compassée, et je le soupçonne fort d’avoir été de ceux qui sont              <q><hi rend="i">frivoles dans le sérieux et pédants dans le frivole</hi></q> ; mais          c’était certainement un homme de beaucoup d’esprit, établi sur ce pied-là dans le monde,          ayant commerce avec ce qu’il y avait de plus considérable dans les lettres et à la cour,          désigné par l’opinion, à un certain moment (de 1649 à 1664), pour un arbitre ou du moins          pour un maître d’élégance. Son tort fut de prendre trop à la lettre et trop au sérieux ce          rôle délicat, et de pousser à bout ce qui ne doit être qu’effleuré, ce qui doit être          renouvelé toujours. On a dit de Benserade que c’était un Voiture trop prolongé : ç’a été          l’inconvénient aussi du chevalier de Méré. Malgré ces défauts ou à cause de ces défauts          mêmes, le chevalier de Méré est un <hi rend="i">type</hi> ; et si aujourd’hui on veut          étudier un des caractères les plus en honneur au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle, on ne saurait mieux s’adresser ni surtout plus commodément qu’à lui.</p><p>Il y eut, vers ce temps, des hommes qui nous représentent et qui réalisent en eux l’idée          de l’honnête homme, comme on l’entendait alors, bien mieux que le chevalier de Méré ne le          sut faire dans sa personne, et lui-même, parmi les gens de sa connaissance, il nous en          cite qu’il propose pour d’accomplis modèles. Il n’en est aucun pourtant qui ait plus          réfléchi que lui sur cet idéal, qui se soit plus appliqué à le définir, à en fixer les          conditions, à disserter sur l’ensemble des qualités qui le composent, et à les enseigner          en toute occasion. Un maître à danser n’est pas toujours celui (tant s’en faut) qui danse          le mieux ; mais si quelque ancien maître fameux en ce genre a écrit quelque chose sur son          art, et que cet art soit en partie perdu, on doit recourir au traité. Le chevalier de Méré          a été, à son heure, un maître de bel air et d’agrément, et il a laissé des traités.</p><p>Il ne s’exagère point d’ailleurs, autant qu’on le pourrait croire, l’effet des          préceptes : « Eh ! qui doute, dit-il quelque part<note place="bottom" resp="author">Cinquième <hi rend="i">Conversation</hi> avec le maréchal de Clérembaut.</note>, que si          quelqu’un était aussi honnête homme que l’on dit que Pignatelle étoit bon écuyer, il ne          pût faire un honnête homme comme Pignatelle un bon homme de cheval ? D’où vient donc qu’il          en arrive autrement ? » Il va lui-même au-devant des objections que soulève le didactique          en pareille matière, lorsqu’il dit : <quote>« En tous les exercices, comme la danse, faire            des armes, voltiger, ou monter à cheval, on connoît les excellents maîtres du métier à            je ne sais quoi de libre et d’aisé qui plaît toujours, mais qu’on ne peut guère acquérir            sans une grande pratique ; ce n’est pas encore assez de s’y être longtemps exercé, à            moins que d’en avoir pris les meilleures voies. Les agréments aiment la justesse en tout            ce que je viens de dire, mais d’une façon si naïve, qu’elle donne à penser que c’est un            présent de la nature<note place="bottom" resp="author"><title>Discours de la                Conversation</title>.</note>. »</quote> Je ne saurais mieux comparer les écrits de          Méré qu’à ceux de Castiglione, auteur du livre du <title>Courtisan (Cortegiano)</title>.          Celui-ci a fait le code de l’<q><hi rend="i">homme de cour</hi></q>, l’autre a fait celui          de l’<hi rend="i">honnête homme</hi>.</p><p><q><hi rend="i">Honnête homme</hi></q>, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          ne signifiait pas la chose toute simple et toute grave que le mot exprime aujourd’hui. Ce          mot a eu bien des sens en français, un peu comme celui de <q><hi rend="i">sage</hi></q> en          grec. Aux époques de loisir, on y mêlait beaucoup de superflu ; nous l’avons réduit au          strict nécessaire. L’honnête homme, en son large sens, c’était l’homme <q>comme il            faut</q>, et le <q><hi rend="i">comme il faut</hi></q>, le <q><hi rend="i">quod              decet</hi></q>, varie avec les goûts et les opinions de la société elle-même. L’abbé          Prevost est peut-être le dernier écrivain qui, dans ses romans, ait employé le mot <hi rend="i">honnête homme</hi> précisément dans le beau sens où l’employaient, au              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, M. de La Rochefoucauld et le chevalier de          Méré. Lorsque Voltaire disait en plaisantant :</p><quote><l>Nos voleurs sont de très-honnêtes gens,</l><l>Gens du beau monde…<note place="bottom" resp="author"><title>L’Enfant prodigue, acte                III, scène II</title>.</note>,</l></quote><p>il détournait déjà un peu le sens et le parodiait, en lui ôtant l’acception solide qui,          au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’était pas séparable de l’acception          légère. C’est ainsi que Bautru, dès longtemps, avait dit, en jouant sur le mot, qu’<q><hi rend="i">honnête homme et bonnes mœurs ne s’accordoient guère ensemble</hi></q> ;          franche saillie de libertin ! L’honnête homme alors n’était pas seulement, en effet, celui          qui savait les agréments et les bienséances, mais il y entrait aussi un fonds de mérite          sérieux, d’honnêteté réelle qui, sans être la grosse probité bourgeoise toute pure, avait          pourtant sa part essentielle jusque sous l’agrément ; le tout était de bien prendre ses          mesures et de combiner les doses ; les vrais honnêtes gens n’y manquaient pas.</p><p>Les dames surtout savaient vite à quoi s’en tenir, et quand on avait tout dit, tout          expliqué, elles demandaient quelque chose encore ; ce quelque chose, dit Méré,            <quote>« consiste en je ne sais quoi de noble qui relève toutes les bonnes qualités, et            qui ne vient que du cœur et de l’esprit ; le reste n’en est que la suite et            l’équipage. »</quote> Le chevalier recommande beaucoup cet entretien des dames ; c’est          là seulement que l’esprit <hi rend="i">se fait</hi> et que l’honnête homme s’achève ; car,          comme il le remarque très-bien, les hommes sont <q><hi rend="i">tout d’une pièce            tant</hi></q> qu’ils restent entre eus.</p><p>En revanche, vers le même temps (et ceci complète le chevalier), Mlle de Scudery          observait de son bord que <quote>« les plus honnêtes femmes du monde, quand elles sont un            grand nombre ensemble (c’est-à-dire plus de trois), et qu’il n’y a point d’homme, ne            disent presque jamais rien qui vaille, et s’ennuyent plus que si elles étoient            seules. »</quote> Au contraire, <quote>« il y a je ne sais quoi, que je ne sais comment            exprimer (avouait d’assez bonne grâce cette estimable fille), qui fait qu’un honnête            homme réjouit et divertit plus une compagnie de dames que la plus aimable femme de la            terre ne sauroit faire<note place="bottom" resp="author"><title>Conversations sur divers                sujets</title>, par Mlle de Scudery, article <title>de la              Conversation</title>.</note>. »</quote> Quand on sent si vivement des deux côtés          l’avantage d’un commerce mutuel, on est bien près de s’entendre ou plutôt on s’est déjà          entendu, et la science de l’honnête homme a fait bien des pas.</p><p>On sait bien peu de chose sur la vie du chevalier de Méré ; la date de sa naissance est          restée incertaine comme le fut longtemps celle de sa mort. Il était né, dit-on, vers la          fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ou au commencement du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> ; mais je ne crois pas qu’il soit d’avant 1610, car il servait          encore activement en 1664, et il ne mourut qu’en 1685, comme on l’apprend par hasard d’un          mot échappé à la plume de Dangeau. Il était cadet d’une noble maison du Poitou. Son aîné,          M. de Plassac-Méré, s’était aussi mêlé de bel-esprit, et il correspondait avec Balzac :          c’est ce même M. de Plassac qui prétendait corriger le style de Montaigne. On a          quelquefois confondu les deux frères<note place="bottom" resp="author">Voir dans les              <title>Éloges de quelques auteurs françois</title>, par Jolly, l’article qui concerne            M. de Méré ; M. de Plassac y est confondu avec son frère. Le volume imprimé des              <title>Lettres</title> de M. de Plassac est de 1648.</note>. Le chevalier ne commence          à poindre dans les Lettres de Balzac qu’en l’année 1646 ; c’est bien à lui que ce grand          complimenteur écrivait : <quote>« La solitude est véritablement une belle chose ; mais il            y auroit plaisir d’avoir un ami fait comme vous, à qui l’on pût dire quelquefois que            c’est une belle chose<note place="bottom" resp="author">Lettre du 6 juin            1646.</note>. »</quote> Et encore : <quote>« Si je vous dis que votre laquais m’a trouvé            malade, et que votre lettre ma guéri, je ne suis ni poëte qui invente, ni orateur qui            exagère ; je suis moi-même mon historien qui vous rend fidèle compte de ce qui se passe            dans ma chambre<note place="bottom" resp="author">Lettre du 24 août            1646.</note>. »</quote> Le chevalier, dans cette lettre, est traité comme un <q><hi rend="i">brave</hi></q> et comme un <q><hi rend="i">philosophe</hi></q> tout          ensemble ; il avait servi avec honneur sur terre et sur mer<note place="bottom" resp="author">Il servait encore en 1664, et il fit partie de l’expédition navale contre            les pirates de Barbarie, laquelle, après un assez brillant début, eut une triste fin.            Dans la <title>Gazette</title> extraordinaire du 28 août 1664, qui annonce <hi rend="i">l</hi><q><hi rend="i">a prise de la ville et du port de Gigèrie en Barbarie par les                armées du Roy, sous le commandement du duc de Beaufort, général de Sa Majesté en                Afrique</hi></q>, le chevalier a l’honneur d’être mentionné. Après le détail du            débarquement et de la prise de la place, on y lit que, le lendemain, les Maures, qui            s’étaient retirés sur les hauteurs, vinrent assaillir une garde avancée ; le duc de            Beaufort, accouru au bruit de l’escarmouche, s’étant mis à la tête des Gardes, et le            comte de Gadagne à la tête de Malte, repoussèrent vertement les assaillants :              <quote>« Tous les officiers des Gardes qui étoient en ce poste, dit le bulletin, et              ceux qui survinrent, tant de leur corps que de celui de Malle, s’y comportèrent              très-dignement… Les chevaliers de Méré et de Chastenay y furent blessés des              premiers. »</quote> On pourrait conjecturer, d’après la teneur de ce bulletin, que M.            de Méré était chevalier de Malte et servait sur les galères de l’Ordre.</note>. Avant          même de s’être retiré du service et dans les intervalles des campagnes, il ne songeait          qu’à vivre agréablement dans le monde, tantôt à la cour et tantôt dans sa maison du          Poitou, par où il était assez voisin de Balzac. Celui-ci fut son premier modèle et son          grand patron en littérature. En dédiant au chevalier ses <title>Observations sur la Langue            françoise</title>, Ménage lui disait : <quote>« Quand je vins à Paris la première fois,            vous étiez un des hommes de Paris le plus à la mode. Votre vertu, votre valeur, votre            esprit, votre savoir, votre éloquence, votre douceur, votre bonne mine, votre naissance,            vous faisoient souhaiter de tout le monde. Toutes ces belles qualités me furent un jour            représentées par notre excellent ami monsieur de Balzac avec toute la pompe de son            éloquence. »</quote> Cette pompe ne déplaisait pas au chevalier ; il en tenait lui-même,          et, sous ses airs d’homme du monde, il avait du <q><hi rend="i">collet-monté</hi></q>,          comme disait de lui Mme de Sévigné. Entre Balzac et Voiture, le chevalier n’hésitait pas ;          il était pour le premier, et il se risqua souvent à critiquer le second, avec qui il était          en commerce également. On peut conjecturer, par quelques passages des            <title>Lettres</title> du chevalier, que Voiture, cet aimable badin, l’avait moins pris          au sérieux que n’avait fait Balzac, et qu’il en était résulté quelque pique d’amour-propre          entre eux. Balzac, dont les œuvres subsistent bien plus que celles de Voiture, avait          incomparablement moins d’esprit comme homme, et peu ou point de discernement des          personnes. <quote>« Cet homme, qui faisoit de si belles lettres, dit quelque part le            chevalier en parlant de Voiture, voulut être de mes amis en apparence ; je voyois qu’il            disoit souvent d’excellentes choses, mais je sentois qu’il étoit plus comédien            qu’honnête homme ; cela me le rendoit insupportable, et j’aimois Balzac de tout mon            cœur, parce qu’il étoit tendre et plein de sentiments naturels<note place="bottom" resp="author">Lettre 128e.</note>. »</quote> On devine, sous ces beaux mots, ce que          l’amour-propre ne sait pas voir ou ne veut pas dire. C’est, au reste, à la suite de ces          deux épistolaires que vient se classer le chevalier et qu’il mérite d’avoir rang dans          notre littérature. Ses <title>Lettres</title> participent de la manière de tous deux ; il          a beaucoup plus de finesse d’esprit et plus d’observation morale que Balzac ; il sait par          moments le monde tout autant que Voiture ; son analyse est des plus nuancées ; mais sa          déduction est lente, sans légèreté, sans enjouement. Il écrivait un jour à quelqu’un :</p><quote><p>« Vous m’écrivez de temps en temps de ces lettres qu’on lit agréablement, et surtout            quand on a le goût bon ; mais elles coûtent toujours beaucoup, et je ne crois pas qu’on            en puisse faire plus de deux en un jour. Balzac me dit une fois qu’avant que d’être            content d’un certain billet au maire d’Angoulême, il y avoit passé plus de quatre            matinées. Je ne trouve pourtant rien dans ce billet ni de beau ni de rare, et plus je le            considère, moins j’en fais de cas. Voiture se plaignoit aussi de la peine que lui avoit            donnée la lettre de la carpe, et, sans mentir, il en étoit à plaindre<note place="bottom" resp="author">Lettre 99e.</note>. »</p></quote><p>Mais Voiture, quoi qu’il en dise, avait l’à-propos, la rapidité, le don du moment ; ce          qui n’empêche pas aujourd’hui les <title>Lettres</title> du chevalier d’être bien plus          intéressantes et plus instructives pour nous que les siennes.</p><p>Les <title>Lettres</title> du chevalier, en effet, abondent en particularités qui          touchent à la fois à l’histoire de la langue et à celle des mœurs, et qui nous y font          pénétrer. Littérairement, elles sont antérieures à la révolution que fit Mme de Sévigné          dans ce genre jusque-là si peu familier. Après Balzac, après Voiture, qui sont des          épistolaires de profession, la charmante mère de Mme de Grignan sait être parfaitement          naturelle et obéir à son propre génie, à son cœur, tout en soignant le détail plus qu’il          n’y paraît, et en songeant bien un peu au monde qui attachait tant de prix alors à une          lettre bien faite. Le chevalier de Méré, au contraire, est resté un épistolaire tout de          profession ; et de démon familier, il n’en a pas. C’est un <q><hi rend="i">précieux</hi></q> qui continue de l’être alors qu’il n’y avait déjà plus de <q><hi rend="i">précieuses</hi>,</q> ou qu’il n’y avait plus que la vieille Mlle de Scudery          qui l’était encore. Les <title>Lettres</title> du chevalier offrent un continuel exemple          de cette espèce de finesse et de subtilité qu’on peut retrouver dans les            <title>Conversations</title> et les <title>Entretiens</title> publiés vers la même date          par l’auteur suranné de <title>Clèlie</title>. Comme pensée toutefois, comme coup d’œil          moral, il est très-supérieur à cette respectable demoiselle, et on ne saurait se figurer,          avant de l’avoir lu, ce qui se rencontre parfois chez lui de délicat comme observation et          comme langue.</p><p>Le chevalier a marqué assez bien lui-même le ton de ses lettres dans un endroit où il          discute la question de savoir <q><hi rend="i">s’il faut écrire comme on parle et parler              comme on écrit</hi></q><note place="bottom" resp="author">Cinquième              <title>Conversation</title> avec le maréchal de Clérembaut.</note>. Il remarque          finement que les choses qu’on ne prononce jamais et qui ne sont faites que pour être lues          des yeux, comme une histoire ou quelque composition d’un genre rassis, ne doivent pas          s’écrire comme l’on ferait un conte en conversation ; l’histoire est plus noble et plus          sévère, la conversation est plus libre et plus négligée. Et après avoir touché les          harangues, il en vient aux lettres, lesquelles, dit-il, ne se prononcent point :            <quote>« Car, encore qu’on en lise tout haut, ce n’est pas ce qu’on appelle prononcer ;            on ne les doit pas écrire tout à fait comme on parle. »</quote> Pour preuve de cela,          continue-t-il, si l’on voit une personne à qui l’on vient d’écrire une lettre, fût-elle          excellente, on ne lui dira pas les mêmes choses qu’on lui écrivait, ou pour le moins on ne          les lui dira pas de la même façon. <quote>« Il est pourtant bon, lorsqu’on écrit, de            s’imaginer en quelque sorte qu’on parle, pour ne rien mettre qui ne soit naturel et            qu’on ne pût dire dans le monde ; et de même quand on parle, de se persuader qu’on            écrit, pour ne rien dire qui ne soit noble et qui n’ait un peu de justesse. »</quote>          Ainsi, premièrement, il n’écrit point ses lettres comme il cause, et de plus même quand il          cause, il parle un peu comme un <hi rend="i">livre</hi> ; on voit d’ici le renchérissement          qu’en doit prendre son style. Il se plaît à citer à ce propos son ami et son modèle, le          maréchal de Clérembaut, <quote>« qui cherchoit autant d’esprit avec une femme de chambre            entre deux portes que lorsqu’il parloit à la reine au milieu de toute la cour<note place="bottom" resp="author">Lettre 27e.</note>. »</quote> De même lui, quand il          écrivait à un procureur, il ajustait son style comme quand il s’adressait à une duchesse.          Cette manière d’écrire et cette manière de causer étaient celles qui eurent la vogue dans          le meilleur monde, sous un certain régime de goût, entre l’<title>Astrée</title> et la            <title>Clélie</title> ; mais à quoi songeait-il de mener cela jusqu’après Mme de La          Fayette et après Boileau ?</p><p>Les <title>Lettres</title> du chevalier parurent en 1682, quand le grand siècle          n’attendait plus, pour nouveauté dernière qui l’excitât, que les <title>Caractères</title>          de La Bruyère. Un premier ouvrage, <title>les Conversations du M. de C. et du C. de            M</title>. (du maréchal de Clérembaut et du chevalier de Méré) avait paru en 1669,          l’année même des <title>Pensées</title> de Pascal. L’auteur-amateur avait fait imprimer          dans l’intervalle quelques petites dissertations sur <title>la Justesse</title>, sur            <title>l’Esprit</title>, sur <title>la Conversation</title>, sur <title>les            Agréments</title> ; tout cela venait trop tard, et l’on conçoit que Dangeau,          enregistrant dans son Journal la mort du chevalier, ait dit : <quote>« C’étoit un homme de            beaucoup d’esprit, qui avoit fait des livres qui ne lui faisoient pas beaucoup            d’honneur. »</quote> Le goût de ces choses, et surtout de cette manière de les dire,          avait passé, et, en matière légère comme bien souvent en matière plus grave, le moment est          tout ; on n’en <q><hi rend="i">rappelle</hi></q> pas. Aujourd’hui, pour nous intéresser          aux œuvres du chevalier, nous n’avons qu’à les remettre à leur vraie date, et à y étudier          le goût et les prétentions des gens du monde qui étaient sur le pied de beaux-esprits aux          environs de la Fronde, au temps de la jeunesse de Mme de Maintenon ou de Pascal.</p><p>Je cite ces deux noms à dessein, parce que le chevalier s’y est à jamais associé d’une          manière fâcheuse et presque ridicule, et il serait trop rigoureux vraiment de le juger par          là. Il y a de lui une lettre fort connue adressée à Pascal, et dans laquelle il prétend en          remontrer à ce génie original, et cela ni plus ni moins que sur les mathématiques ; c’est          incroyable de ton :</p><quote><p>« Vous souvenez-vous de m’avoir dit une fois que vous n’étiez plus si persuadé de            l’excellence des mathématiques ? Vous m’écrivez à cette heure que je vous en ai tout à            fait désabusé, et que je vous ai découvert des choses que vous n’eussiez jamais vues si            vous ne m’eussiez connu. Je ne sais pourtant, monsieur, si vous m’êtes si obligé que            vous pensez. Il vous reste encore une habitude que vous avez prise en cette science, à            ne juger de quoi que ce soit que par vos démonstrations, qui, le plus souvent, sont            fausses. Ces longs raisonnements tirés de ligne en ligne vous empêchent d’entrer d’abord            en des connoissances plus hautes qui ne trompent jamais. Je vous avertis aussi que vous            perdez par là un grand avantage dans le monde… »</p></quote><p>Et plus loin, sur la <q><hi rend="i">division à l’infini</hi> :</q></p><quote><p>« Ce que vous m’en écrivez me paroît encore plus éloigné du bon sens que tout ce que            vous m’en dites dans notre dispute… »</p></quote><p>Il n’en faudrait pas plus qu’une pareille lettre pour perdre celui qui l’a pu écrire dans          l’opinion de la postérité, et Leibniz a traité le chevalier avec bien du ménagement quand          il a dit :</p><quote><p><quote>« J’ai presque ri des airs que M. le chevalier de Méré s’est donnés dans sa              lettre à M. Pascal… Mais je vois que le chevalier savoit que ce grand génie avoit ses              inégalités, qui le rendoient quelquefois trop susceptible aux impressions des              spiritualistes outrés et qui le dégoûtoient même par intervalles des connoissances                solides<note place="bottom" resp="author">La lettre de M. de Méré doit être                antérieure à la conversion de Pascal et à ce que Leibniz appelle son                  <q>spiritualisme outré</q>. Le chevalier de Méré, qui était du Poitou comme le duc                de Roannez, avait dû connaître, par cette relation, Pascal, alors lancé dans le                monde (1651-1654). — Sur ces rapports de, Pascal et de Méré, M. F. Collet a écrit un                ingénieux article (dans la Revue, <title>la Liberté de penser</title>, 15 février                1848) ; mais la conjecture qu’il émet me paraît très-sujette à contestation, et elle                reste, à mes yeux, tort douteuse.</note>… M. de Méré en profitoit pour parler de              haut en bas à M. Pascal. Il semble qu’il se moque un peu, comme font les gens du monde              qui ont beaucoup d’esprit et un savoir médiocre. Ils voudroient nous persuader que ce              qu’ils n’entendent pas assez est peu de chose. Il auroit fallu l’envoyer à l’école              chez M. Roberval. Il est vrai cependant que le chevalier avoit quelque génie              extraordinaire pour les mathématiques, et j’ai appris de M. des Billettes, ami de M.              Pascal, excellent dans les méchaniques, ce que c’est que cette découverte dont ce              chevalier se vante ici dans sa lettre : c’est qu’étant grand joueur, il donna les              premières ouvertures sur l’estime des paris ; ce qui fit naître les belles pensées de              alea de MM. Fermat, Pascal et Huyghens… »</quote></p></quote><p>Et Leibniz finit par conclure que le chevalier, dans ce qu’il dit contre la <q><hi rend="i">division à l’infini</hi></q>, se juge lui-même, et qu’un tel homme,          évidemment, était beaucoup trop occupé des <q><hi rend="i">agréments</hi></q> du monde          visible pour pénétrer fort avant dans ce monde supérieur que régit la pure            intelligence<note place="bottom" resp="author"><title>Leibnitii Opera omnia</title>, au            tome II, page 92.</note>. Si l’on cherche maintenant ce que Pascal a pu penser de ce          chevalier qui le régentait si rudement, il est difficile de ne pas croire qu’il a eu en          vue M. de Méré dans la définition qu’il donne des esprits <q><hi rend="i">fins</hi></q>          par opposition aux esprits <q><hi rend="i">géométriques</hi></q>, de ces <quote>« esprits            fins qui ne sont que fins, qui, étant accoutumés à juger les choses d’une seule et            prompte vue, se rebutent vite d’un détail de définition en apparence stérile et ne            peuvent avoir la patience de descendre jusqu’aux premiers principes des choses            spéculatives et d’imagination, qu’ils n’ont jamais vues dans le monde et dans            l’usage. »</quote> On retrouve presque en cet endroit de Pascal les termes mêmes du          chevalier et sa prétention perpétuelle à dénigrer la géométrie, sous prétexte qu’un coup          d’œil habile suffît à tout<note place="bottom" resp="author">« <q>Outre que cette méthode              est lassante, et que jamais ce n’a été le langage d’aucune cour du monde, il me semble              que tout ce qu’on dit de beau, de grand et de nécessaire, saute aux yeux quand on le              dit bien. »</q> (Seconde <title>Conversation</title> du chevalier de Méré avec le            maréchal de Clérembaut.)</note>.</p><p>Si le chevalier s’est fort compromis par sa manière de traiter Pascal en écolier, il ne          fut guère plus d’à-propos avec Mme de Maintenon, qu’il avait plus de motifs d’ailleurs          d’appeler son <q><hi rend="i">écolière</hi></q>. Il l’avait connue jeune, lorsqu’elle          était Mlle d’Aubigné, et l’avait aussitôt estimée à son prix. Il s’était même appliqué à          la former au monde, car c’était évidemment la vocation de ce galant homme et son goût          dominant d’avoir toujours, comme dit Mlle de Launay, à instruire et à <q><hi rend="i">documenter</hi></q> quelqu’un sur les grâces. La <q><hi rend="i">jeune            Indienne</hi></q>, comme il l’appelait, lui dut sa première réputation dans le beau          monde. Plus tard, après des années, il rappelait cela un peu pédantesquement à Mme de          Maintenon, déjà poussée dans les grandeurs et à la veille d’enchaîner Louis XIV :</p><quote><p>« En vérité, madame, lui écrivait-il, il seroit bien mal aisé d’avoir tant d’amis            d’importance au milieu de la cour, et d’estimer constamment ceux qui n’y sont de rien,            quand ce seroit les plus honnêtes gens qu’on ait jamais vus. Il ne faut attendre que            d’une vertu bien rare une faveur si extraordinaire. Mais, du temps que j’avois l’honneur            de de vous approcher, je m’apercevois que vous saviez toujours distinguer le vrai mérite            parmi de certaines choses brillantes qui ne dépendent que de la fortune, et cela me fait            espérer que vous ne désapprouverez pas la liberté que je prends de vous écrire. Je pense            avoir été le premier qui vous ai donné de bonnes leçons<note place="bottom" resp="author">Le chevalier oublie ici un de ses préceptes les plus essentiels, car il              a dit : « Un jeune homme, pour apprendre à chanter, à danser, à monter à cheval, à              voltiger ou à faire des armes, peut choisir de ces maîtres qui ne cachent pas leur              science, parce que, s’ils excellent dans leur métier, ils s’en peuvent louer hardiment              et sans rougir. Il n’en est pas ainsi de cette qualité si rare ; on se doit bien              garder de dire qu’on est honnête homme, quand on le seroit du consentement des plus              difficiles… On ne trouve que fort peu de ces excellents maîtres d’honnêteté, et l’on              n’en voit point qui se vantent de l’être. » (Discours <title>de la vraie                Honnêteté</title>, Œuvres posthumes.)</note>… Je me souviens que je vous instruisois            à vous rendre aimable, et que dès lors vous ne l’étiez que trop pour moi… »</p></quote><p>On a voulu voir dans la suite de la lettre une façon détournée de demande en mariage ;          c’est infiniment trop dire : le chevalier badine là-dessus et ne veut que recommander à          son ancienne amie un honnête homme qui a besoin de protection. Il faut pourtant avoir bien          du contre-temps pour aller faire la leçon à Pascal sur la géométrie, et pour avoir l’air          (ne fût-ce que cela) de s’offrir pour mari à Mme de Maintenon vers l’année 1680.</p><p>Quand l’abbé Nadal publia, en 1700, les <title>Œuvres posthumes</title> du chevalier, les          choses étaient devenues autrement manifestes, et l’humble Esther siégeait sous le dais. Il          faut voir aussi comme l’honnête éditeur, se met en frais au nom du chevalier, et comme          celui-ci, pour cette fois, nous apparaît tout d’un coup aux pieds de son écolière. Les          rôles sont complètement renversés. Après avoir nommé les personnes les plus considérables          qui étaient de l’intimité de M. de Méré, l’abbé Nadal continue en ces termes :</p><quote><p>« C’étoit là toute sa société, si on ose y ajouter encore une personne illustre dont le            nom emporte toutes les idées les plus sublimes de l’esprit, de la vertu, de la grandeur            d’âme et de tant d’autres qualités qui mettent encore-au-dessous d’elle tout ce que la            fortune a de plus élevé et de plus éblouissant. Aussi jamais ne fit-elle naître            d’admiration plus vive que la sienne. Elle a été l’objet de ses méditations dans sa            retraite ; on la retrouve partout dans ses idées. Selon lui, ses derniers préceptes ne            sont que l’éloge et l’expression de ses vertus mêmes, et c’est dans l’honneur            d’approcher Mme de Maintenon qu’il a trouvé la source de ces bienséances si délicates,            réduites ici en règles et en principes. »</p></quote><p>C’est ainsi que les choses s’accommodent avec un peu de complaisance ; cet abbé Nadal          faisait le prophète après coup. Les <title>Lettres</title> publiées en 1682 montrent assez          que le chevalier se posa jusqu’à la fin en maître plus disposé à donner qu’à recevoir des            leçons<note place="bottom" resp="author">Ainsi, à travers les fatuités de cette lettre            qui nous paraît si étrange de ton, il savait très-bien indiquer le côté faible de Mme de            Maintenon, lui dénoncer cet oubli où on l’accusait de laisser tomber insensiblement ses            relations du passé : <quote>« On s’imagine que vos anciens amis ne tiennent pas en votre              bienveillance une place fort assurée. »</quote> Il l’avertit qu’on lui reprochait à la            cour de n’aimer à favoriser que des gens déjà élevés et par eux-mêmes en faveur. En même            temps il reconnaissait son charme, qui faisait qu’on lui restait attaché malgré tout :              <quote>« Si cela vous paroît peu vraisemblable à cause que vous m’avez extrêmement              négligé, lui disait-il, je vous apprends qu’entre vos merveilleuses qualités qui font              tant de bruit, vous en avez une que je regarde comme un enchantement : c’est que les              gens de bon goût qui vous ont bien connue ne vous sauroient quitter, de quelque              adresse que vous usiez pour vous en défaire, et j’en suis un fidèle témoin. »</quote>            Tout cela est finement observé et n’est pas du tout ridicule. En somme, on ne            connaîtrait pas bien Mme de Maintenon et surtout Mlle d’Aubigné, <quote>« belle et <hi rend="i">d’une beauté qui plaît toujours</hi>, douce, secrète, fidèle, modeste,              intelligente… »</quote>, si on ne recourait au chevalier. (Lettres 38e, 6le, 48e,            etc.) Je serais étonné si ce n’était pas d’elle aussi qu’il veut parler : « Une            personne, la plus charmante que je connus de ma vie… » (Page 152 des <title>Œuvres              posthumes</title>.) La Beaumelle, ce chroniqueur si peu sûr, a <q><hi rend="i">romancé</hi></q> selon son usage le chapitre où figure le chevalier ; il est temps            qu’un noble et grave historien, M. le duc de Noailles, vienne remettre l’ordre et la            justesse dans les choses de sa maison.</note>.</p><p>Je n’ai pas dissimulé les torts et infime les petits ridicules du chevalier, et j’ai le          droit, ce me semble, d’en venir maintenant à ses mérites ; ils sont très-réels, très-fins,          et ce m’a été un si sensible plaisir de les découvrir que je voudrais le faire partager.          Il n’y a pour cela qu’une manière, c’est de le citer avec choix, car on ferait un          délicieux recueil de ses pensées et de quelques-unes de ses lettres. N’était-ce pas, en          effet, un homme de beaucoup d’esprit que celui dont on rencontre de telles pensées à          chaque page ?</p><quote><p>« On n’est plus du monde quand on commence à le bien connoître ; au moins le voyage est            bien avancé devant que l’on sache le meilleur chemin. »</p><p>« Comme la voix vient en chantant, et que l’on apprend à s’en bien servir quand on            l’exerce sous un bon maître, l’esprit s’insinue et se communique insensiblement parmi            les personnes qui l’ont bien fait. Il ne faut point douter que l’on en puisse acquérir            lorsqu’un habile homme s’en mêle. »</p><p>« Ceux qui ont le cœur droit ont le sens de même, pour peu qu’ils en aient ; et prenez            garde que de certaines gens qui ont tant de plis et de replis dans le cœur n’ont jamais            l’esprit juste : il y a toujours quelque faux jour qui leur donne de fausses vues. »</p><p><quote>« On ne saurait avoir le goût trop délicat pour remarquer les vrais et les faux              agréments, et pour ne s’y pas tromper. Ce que j’entends par là, ce n’est pas être              dégoûté comme un malade, mais juger bien de tout ce qui se présente, par je ne sais              quel sentiment qui va plus vite, et quelquefois plus droit que les              réflexions. »</quote></p><p>« Il faut, si l’on m’en croit, aller partout où mène le génie, sans autre division ni            distinction que celle du bon sens. »</p><p>« Celui qui croit que le personnage qu’il joue lui sied mal ne le saurait bien jouer,            et qui se défie d’avoir de la grâce ne l’a jamais bonne. »</p><p>« Pour bien faire une chose, il ne suffit pas de la savoir, il faut s’y plaire, et ne            s’en pas ennuyer. »</p><p>« Ce qui languit ne réjouit pas, et quand on n’est touché de rien, quoiqu’on ne soit            pas mort, on fait toujours semblant de l’être. »</p><p>« La plupart des gens avancés en âge aiment bien à dire qu’ils ne sont plus bons à            rien, pour insinuer que leur jeunesse étoit quelque chose de rare. »</p></quote><p>Cet <q><hi rend="i">honnête homme</hi></q> que le chevalier veut former, et qui est comme          un idéal qui le fuit (car l’ordre de société que ce soin suppose se dérobait dès lors à          chaque instant), lui fournit pourtant une inépuisable matière à des observations nobles,          délices, neuves, parfois singulières et philosophiques aussi. Comme, selon lui, le propre          de l’<q><hi rend="i">honnête homme</hi></q> est de n’avoir point de métier ni de          profession, il pensait que la cour de France était surtout un théâtre favorable à le          produire : <quote>« car elle est la plus grande et la plus belle qui nous soit connue,            disait-il, et elle se montre souvent si tranquille que les meilleurs ouvriers n’ont rien            à faire qu’à se reposer. »</quote> Ce parfait loisir constitue véritablement le climat          propice : être capable de tout et n’avoir à s’appliquer à rien, c’est la plus belle          condition pour le jeu complet des facultés aimables : <quote>« Il y a toujours eu de            certains fainéants sans métier, mais qui n’étoient pas sans mérite, et qui ne songeoient            qu’à bien vivre et qu’à se produire de bon air. »</quote> Et ce mot de <hi rend="i">fainéants</hi> n’a rien de défavorable dans l’acception, car <quote>« ce sont            d’ordinaire, comme il les définit bien délicatement, des esprits doux et des cœurs            tendres, des gens fiers et civils, hardis et modestes, qui ne sont ni avares ni            ambitieux, qui ne s’empressent pas pour gouverner et pour tenir la première place auprès            des rois : ils n’ont guère pour but que d’apporter la joie partout<note place="bottom" resp="author">Et non pas une joie de plaisants et de diseurs de bons mots, comme les              Boisrobert, les Marigny, les Sarasin (M. de Méré les exclut nommément), mais une joie              légère et insinuante.</note>, et leur plus grand soin ne tend qu’à mériter de l’estime            et qu’à se faire aimer. »</quote> Voilà les <hi rend="i">f</hi><q><hi rend="i">ainéants</hi></q> du chevalier. Être ce qu’on appelle <q><hi rend="i">affairé</hi>,</q> c’est là proprement la mort de l’honnête homme. M. Colbert, par          exemple, était affairé, et de nos jours, hélas ! chacun ne ressemble-t-il pas plus ou          moins en cela à M. Colbert ?</p><p>Pour être honnête homme (selon le chevalier toujours), il faut prendre part à tout ce qui          peut rendre la vie heureuse et agréable, agréable aux autres comme à soi. De même que le          chrétien veut faire du bien même à ceux qui lui veulent du mal, le vrai honnête homme ne          saurait négliger de plaire, même à ses ennemis, quand il les rencontre : <quote>« car            celui qui croit se venger en déplaisant se fait plus de mal qu’il n’en fait aux            autres. » — « Il y en a d’autres qui veulent bien plaire et se faire aimer ; mais ni            l’honneur, ni la vérité, ni le bien de ceux qui les écoutent, ne leur font jamais rien            dire, s’ils n’y trouvent leur compte. »</quote> Ah ! que cette vue sordide est bien loin          du cœur du véritable honnête homme ! Ne rien faire que par intérêt, même en ces choses          légères, ne pas savoir être aimable, même gratuitement et en pure perte, M. de Méré          appelle cela les <q><hi rend="i">mauvaises mœurs</hi></q>. Qu’aurait-il pensé de N., qui a          tant d’esprit et qui se croit si moral, mais qui dès sa jeunesse, et jusque dans ses frais          d’esprit, n’a jamais rien fait d’inutile ? L’honnête homme est plus généreux ; il cherche          à plaire partout et à tous, même aux moindres que lui, et sans intérêt. Qui n’a rencontré          dans le monde, depuis qu’on n’a plus le loisir d’y être parfaitement <q><hi rend="i">honnête homme</hi></q>, de ces gens qui sont charmants avec vous le soir, à condition          d’être brusques s’ils vous rencontrent le matin, et de s’arranger, du plus loin qu’ils          vous avisent, pour ne vous point reconnaître ? Ces procédés-là (qui sont déjà les procédés          américains) n’entrent pas dans l’idée du chevalier : au fond d’un désert comme au milieu          de la cour, à l’écart, à l’improviste, à chaque heure, son honnête homme est le même, car          il a son inspiration dans le cœur. Aussi la vraie honnêteté est indépendante de la          fortune ; comme elle s’en passe au besoin, elle ne s’y arrête pas chez les autres ; elle          n’est dépaysée nulle part : <quote>« Un honnête homme de grande vue est si peu sujet aux            préventions que, si un Indien d’un rare mérite venoit à la cour de France et qu’il se            pût expliquer, il ne perdroit pas auprès de lui le moindre de ses avantages ; car, sitôt            que la vérité se montre, un esprit raisonnable se plaît à la reconnoître, et sans            balancer. »</quote> Mais ici il devient évident que la vue du chevalier s’agrandit,          qu’il est sorti de l’empire de la mode ; son savoir-vivre s’élève jusqu’à n’être qu’une          forme du <q><hi rend="i">bene beateque vivere</hi></q> des sages ; son honnêteté n’est          plus que la philosophie même, revêtue de tous ses charmes, et il a le droit de s’écrier :            <quote>« Je ne comprends rien sous le ciel au-dessus de l’honnêteté : c’est la            quintessence de toutes les vertus. »</quote></p><p>Vous êtes-vous jamais demandé quelle nuance précise il y a entre l’<hi rend="i">honnête            homme</hi> et le <hi rend="i">galant homme</hi>  ? Le chevalier va vous le dire. Un          galant homme a de certains agréments qu’un honnête homme n’a pas toujours ; mais un          honnête homme en a de bien profonds, quoiqu’il s’empresse moins dans le monde. On n’est          jamais tout à fait honnête homme <hi rend="i">que les dames ne s’en soient mêlées</hi> ;          cela est encore plus vrai du galant homme. Cette dernière qualité plaît surtout dans la          jeunesse ; prenez garde qu’elle ne passe avec elle aussi, comme une fleur ou comme un          songe. Le véritable galant homme ne devrait être qu’un honnête homme un peu plus brillant          ou plus enjoué qu’à son ordinaire, un honnête homme dans sa fleur.</p><p>On confond quelquefois le <hi rend="i">bon air</hi> avec l’<hi rend="i">agrément</hi> ;          il y a pourtant <hi rend="i">beaucoup</hi> de différence. « Le bon air, dit le chevalier,          se montre d’abord, il est plus régulier et plus dans l’ordre. L’agrément est plus flatteur          et plus insinuant ; il va plus droit au cœur, et par des voies plus secrètes. Le bon air          donne plus d’admiration, et l’agrément plus d’amour. Les jeunes gens qui ne sont pas          encore faits, pour l’ordinaire n’ont pas le bon air, ni même de certains agréments de          maître. » Le chevalier revient plus d’une fois sur cette idée que <quote>« ce qu’on            appelle le goût bon, il ne faut pas l’attendre des jeunes gens, à moins qu’ils n’y            soient extrêmement nés ou que l’on n’ait eu grand soin de les y élever. »</quote> Les          jeunes gens, par une impétuosité naturelle, vont d’abord à ce qui leur paraît le plus          nécessaire, et le reste les touche fort peu. Il est besoin, selon une expression heureuse,          de <q><hi rend="i">faire l’esprit</hi>,</q> de faire le goût : l’étoffe un peu roide a          besoin d’un certain <q><hi rend="i">usé</hi></q> pour acquérir toute sa souplesse et son          délicat. Au reste, ceux et surtout celles qui sont dignes d’avoir du goût y arrivent assez          tôt, et de bien des manières. On se rappelle cette charmante et toute jeune Mlle de          Saint-Germain chez Hamilton, qui avait tout bien dans sa personne, hormis <q>les <hi rend="i">mains</hi></q> : « E<q>t la belle se consoloit de ce que le temps de les            avoir blanches n’étoit pas encore venu. »</q></p><p>A cet égard, tout épicurien qu’il se montre en bien des endroits, le chevalier ne sait          sans doute pas la recette aussi bien que les Grammont, les Hamilton, ces voluptueux rompus          à l’art de plaire. Lui qui nous parle si souvent de Pétrone et de César, ces honnêtes gens          de l’antiquité, il ne s’est peut-être jamais posé, dans toute sa portée morale, la          question délicate et périlleuse : <quote>« A quel prix le goût se perfectionne-t-il ? et            quel mélange secret le mûrit le mieux ? »</quote> Mais, dans sa méthode plus honnête et          moins hasardée, il sait trouver de bons conseils. Avec les femmes il recommande les          procédés qui servent à montrer l’esprit tout en favorisant le sentiment. Il a remarqué que          celles qui ont le plus d’esprit, dit-il, préfèrent à trop d’éclat et à trop d’empressement          je ne sais quoi de plus retenu. Selon lui, on est trop prompt à leur jeter son cœur à la          tête, et on leur en dit plus d’abord que la vraisemblance ne leur permet d’en croire, et          bien souvent qu’elles n’en veulent : <quote>« On ne leur donne pas le loisir de pouvoir            souhaiter qu’on les aime, et de goûter une certaine douceur qui ne se trouve que dans le            progrès de l’amour. Il faut longtemps jouir de ce plaisir-là pour aimer toujours, car on            ne se plaît guère à recevoir ce qu’on n’a pas beaucoup désiré, et quand on l’a de la            sorte, on s’accoutume à le négliger, et d’ordinaire on n’en revient plus. »</quote> Pour          le coup, on reconnaît, tissez bien, ce me semble, le maître de Mme de Maintenon ; et qui          donc sut mettre en pratique, comme elle, cet art de douce et puissante lenteur ?</p><p>Le chevalier sait bien l’antiquité latine et grecque ; il en parle très-volontiers, d’une          manière qui nous paraît bien d’abord un peu étrange, car il l’accommode, bon gré mal gré,          à ses façons modernes ; pourtant il y a de quoi profiter à l’entendre. Comme il cherche          partout des honnêtes gens, il s’est avisé de découvrir que le premier en date était          Ulysse : « I<q>l connoissoit le monde, comme Homère en parle, dit-il ; mais je crois qu’il            n’avoit que bien peu de lecture. »</q> Puis vient Alcibiade, autre honnête homme selon          Platon. On est tout étonné de le voir prendre sérieusement à partie Alexandre, et le          morigéner en deux ou trois circonstances, comme civil et galant hors de propos ; il essaye          tout aussitôt de se justifier de l’étrange idée : <quote>« Que si l’on m’allègue que            c’étoit la bienséance de ce temps-là, ce n’est rien à dire ; les grâces d’un siècle sont            celles de tous les temps. On s’y connoissoit alors à peu près comme aujourd’hui, tantôt            plus, tantôt moins, selon les cours et les personnes ; car le monde ne va ni ne vient,            et ne fait que tourner. »</quote> L’erreur du chevalier se saisit bien nettement dans ce          passage. Oui, le monde ne fait que tourner, mais les grâces, et surtout les bienséances,          restent-elles les mêmes ? Voilà ce qui ne saurait se soutenir, à moins d’être entiché ;          et, s’il est de certaines grâces naturelles et vraies qui, après des éclipses de goût, se          maintiennent éternellement belles et restent jeunes toujours, sont-ce de ces grâces comme          il l’entend, lui le bel-esprit et le raffiné ?</p><p>Le chevalier, je le répète, était fort instruit ; il avait présent à la pensée, sans          doute, ce mot d’Hérodote : <quote>« Il y a longtemps que les hommes ont trouvé ce qui est            bien, et ce qu’il importe de savoir. »</quote> Il avait assez d’étendue et de sagacité          d’esprit pour deviner, chez ces hommes de l’antiquité, ceux qui réalisaient en eux quelque          chose de l’idée subtile qu’il se faisait. En un sens, Pétrone et César lui paraissaient          avec raison de vrais honnêtes gens, et ce Ménon le Thessalien, dont parle Xénophon dans sa            <title>Retraite</title>, personnage qui avait tous les vices, surtout la fausseté, qui          croyait exactement que la parole a été donnée pour déguiser sa pensée, même entre amis, et          qui regardait tout net les gens vrais comme des êtres <q><hi rend="i">sans              éducation</hi><note place="bottom" resp="author">Τών άπαιδεύτων : la noble chose que              les Grecs appelaient πάιδεία, et dont ils étaient si fiers, est bien, en effet ce qui              constituait chez eux l’<q><hi rend="i">honnête homme</hi></q>, pour parler le style de              notre sujet.</note></q>, ce Ménon si avancé en mœurs lui eût paru un faux honnête          homme et un <q><hi rend="i">roué</hi></q> de ce temps-là. Mais le travers était de vouloir          suivre dans le détail ce qui ne se laissait entrevoir que dans un aperçu rapide. Le          chevalier, en vieillissant et en devenant plus vertueux, faisait subir à son idée d’<q><hi rend="i">honnête homme</hi></q> une métamorphose graduelle qui le menait jusqu’à y          comprendre tous les sages, Platon, Pythagore lui-même. A force d’y voir je ne sais quelle          puissance de charmer et d’adoucir les cœurs farouches, peu s’en faut qu’il n’y ait fait          entrer Orphée. Il était tombé évidemment dans la confusion.</p><p>Il n’y était pas encore, quand il parlait de Pétrone et de César, et quoiqu’il y ait dans          le ton dont il disserte de ces fameux Romains un faux air de <title>Clélie</title>, il s’y          trouve une connaissance incontestable du fond des choses et du caractère des personnages.          Sur César, il sait très-bien accueillir par un éclat de rire un des faiseurs de romans          d’alors qui, pour se venger de ce que le conquérant avait appelé les Gaulois des barbares,          n’avait pas craint de décider que César était <q><hi rend="i">peu cavalier</hi>.</q> Pour          lui, il le juge assez au vrai, surtout son style, dont il marque ainsi la          physionomie :</p><quote><p>« On sent son mérite et sa grandeur aux plus petites choses qu’il dit, non pas à parler            pompeusement, au contraire sa manière est simple et sans parure, mais à je ne sais quoi            de pur et de noble qui vient, de la bonne nourriture<note place="bottom" resp="author"><title>Nourriture</title> pour éducation.</note> et de la hauteur du génie. Ces            maîtres du monde, qui sont comme au-dessus de la fortune, ne regardent qu’indifféremment            la plupart des choses que nous admirons, et, parce qu’ils en sont peu touchés, ils n’en            parlent que négligemment. Dans un endroit où il raconte qu’il y eut deux ou trois de ses            légions qui furent quelque temps en désordre, combattant contre celles de Pompée : On            croit, dit-il, que c’étoit fait de César, si Pompée eût su vaincre. Cette victoire eût            décidé de l’empire romain. Et, voilà bien peu de mots, et bien simples, pour une si            grande chose. — César étoit né avec deux passions violentes : la gloire et l’amour, qui            l’entraînoient comme deux torrents<note place="bottom" resp="author">Sixième                <title>Conversation</title> avec le maréchal de Clérembaut. C’est de ces                <title>Conversations</title> que j’ai tiré le plus grand nombre de mes citations, et              aussi du premier des traités posthumes, qui a pour titre : <title>de la vraie                Honnêteté</title>.</note>… »</p></quote><p>Quant à Pétrone, il était fort à la mode en ce moment. Les Saint-Évremond, les Ninon, les          Saint-Pavin, les Mitton<note place="bottom" resp="author">Mitton ne se connaît bien que            dans les <title>Lettres</title> de M. de Méré : c’est là qu’on apprend que cet épicurien            insouciant avait écrit quelques pages <title>sur l’Honnêteté</title> qui se sont            trouvées comprises dans les <title>Œuvres mêlées</title> de Saint-Évremond :                <quote>« <hi rend="i">Vous savez dire des choses</hi> », lui écrit M. de Méré, et              vous devez être persuadé qu’il n’y a rien de si rare. Vous souvenez-vous que Mme la              marquise de Sablé nous dit qu’elle n’en trouvoit que dans Montaigne et dans Voiture,              et qu’elle n’estimoit que cela ? Je m’assure que, si vous l’eussiez souvent vue, ou              qu’elle eût eu de vos écrits, elle vous eût ajouté à ces deux excellents              génies. »</quote>— Pascal avait fort connu Mitton, et, dans les ébauches de ses              <title>Pensées</title>, il le nomme par moments et le prend à partie, quand il songe            au type du libertin qu’il veut réfuter : <quote>« Le <hi rend="i">moi</hi> est              haïssable. Vous, Mitton, le couvrez ; vous ne l’ôtez pas pour cela… »</quote> En            effet, selon Mitton, <quote>« pour se rendre heureux avec moins de peine, et pour l’être              avec sûreté sans craindre d’être troublé dans son bonheur, il faut faire en sorte que              les autres le soient avec nous »</quote> ; car alors tous obstacles sont levés, et            tout le monde nous <hi rend="i">prête la main</hi>. <quote>« C’est ce ménagement de              bonheur pour nous et pour les autres que l’on doit appeler <hi rend="i">honnêteté</hi>, qui n’est, à le bien prendre, que l’<hi rend="i">amour-propre bien                réglé</hi>. »</quote> C’est à cela que Pascal semble répondre directement dans son            apostrophe à l’aimable égoïste.</note>, tous gens aimables et de plaisir, avec qui          correspond le chevalier, raffolaient du voluptueux Romain. Lui-même, en son bon temps, le          chevalier était de cette secte ; il en était à sa manière, épicurien un peu formaliste et          compassé, rédigeant le code d’Aristippe plutôt que de s’y laisser doucement aller. On          entrevoit dans ses Lettres tout un groupe plus naturel que lui, plus hardi et plus libre,          toute une délicieuse bande qui précède en date et qui présage le groupe des Du Deffand,          des Hénault et des Desalleurs, de ces contemporains de la jeunesse de Voltaire. Sous les          airs réguliers du grand règne, si l’on sait y lire et y pénétrer, que de petites coteries          ininterrompues, du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, qui ont eu ainsi pour patron Rabelais ou Pétrone !</p><p>Dans une lettre à la duchesse de Lesdiguières, qui était son héroïne tout comme le          maréchal de Clérembaut est son héros, le chevalier traduit la Matrone d’Éphèse, qui          amusera aussi la plume de Saint-Évremond. En traduisant Pétrone, et dans de certains          détails de mœurs qui précèdent le récit de l’aventure, le chevalier l’arrange un peu :            <quote>« Je le mets dans notre langue, dit-il, non pas toujours comme il est dans            l’original, mais comme je crois qu’il y devroit être. »</quote> Il se trouve ainsi que          Pétrone ne nous parle que de l’aimable Phryné et de Climène, au lieu de nous parler          d’autre chose ; mais ce n’est pas là un grave reproche que nous adresserons au chevalier ;          sa traduction du morceau est des plus agréables à lire en elle-même, et se peut dire dans          tous les cas une belle infidèle.</p><p>Pétrone, livre charmant et terrible par tout ce qu’il soulève de pensées et de doutes          dans une âme saine ! Ce Satyricon est bien l’œuvre d’un démon. Que la composition y soit          absente, que l’intention générale reste énigmatique, eh ! qu’importe ? chaque morceau en          est exquis, chaque détail suffit pour engager. Je ne me flatte pas d’avoir rompu toute          l’enveloppe, et je n’y ai pas visé le moins du monde ; j’ai lu, j’ai glissé, et il m’a          suffi de cet à-peu-près facile pour apprécier du moins, au milieu de tout ce qui          m’échappait, la façon de dire vite et bien, la touche légère, l’élégante familiarité,          cette nouveauté qui n’est pas tirée de trop loin et qui rencontre aisément ce qu’elle          cherche (<hi rend="i">curiosa felicitas</hi>, comme Pétrone lui-même a dit d’Horace), en          un mot, ce cachet qui a caractérisé de tout temps les écrivains maîtres en l’art de          plaire. Quelques narrations, parmi lesquelles se détache le conte de cette Matrone tant          célébrée, sont des pièces accomplies, et les vers que l’auteur s’est passé la fantaisie          d’insérer à travers sa prose, à la différence de ce qu’offrent en français ces sortes de          mélanges, ont une solidité et un brillant qui en font de vraies perles enchâssées.          Pourtant cette jouissance du goût laisse après elle une impression inquiétante et soulève          dans l’esprit un problème qui lui pèse. Que le goût ne soit pas la même chose que la          morale, nous le savons à merveille ; mais est-il possible qu’il s’en sépare à ce point, et          que la perfection de l’un se rencontre dans la ruine et la perversion de l’autre ? Quoi !          se peut-il ? Combien de corruption pour cette perfection ! combien de fumier pour cette          fleur ! De quels éléments est-elle donc pétrie, cette grâce suprême et dernière qui n’a          qu’un point et un moment ? Car cette délicatesse-là, qui est celle de la fin, ressemble,          on l’a dit, à ces viandes faites qui ne sauraient attendre un instant de plus. Disons vite          qu’il est un certain goût primitif et sain, né du cœur et de la nature, plus rude parfois,          mais tout généreux, et dont la franche saveur répare et ne s’épuise pas. Il y a Lucrèce          enfin tout à l’opposé de Pétrone ; il y en a quelques autres encore dans l’intervalle, et          l’on n’est pas absolument tenu de choisir entre l’historien d’Eucolpe et le vertueux          académicien Thomas.</p><p>Il y avait, si j’ose dire, un peu de ce dernier dans M. de Méré. J’ai fait assez voir          qu’il n’a jamais su triompher de sa roideur. Si Pétrone et le chevalier de Grammont          étaient les deux héros de Saint-Évremond, Pétrone et le maréchal de Clérembaut étaient          ceux de notre chevalier, et, si habile de conduite que pût être ce maréchal au parler            bègue<note place="bottom" resp="author">Sur le maréchal de Clérembaut (Palluau), plus            adroit courtisan que grand guerrier, on peut voir les <title>Mémoires</title> de Mme de            Motteville, 31 mars 1649. — Je craindrais pourtant de ne pas donner une idée assez            favorable du maréchal, si je n’indiquais un passage de Saint-Évremond dans un            très-agréable morceau <title>sur la Retraite</title>, et encore dans la              <title>Conversation avec le duc de Caudale</title>. Ninon paraît aussi avoir fait            grand cas de l’esprit du maréchal. Mme Cornuel parlait de lui plus légèrement.</note>,          je le soupçonne sans injure d’avoir été un modèle un peu moins ravissant que le beau-frère          d’Hamilton. Pour les idées aussi bien que pour les agréments, le chevalier peut bien          n’être jamais allé au-delà d’une certaine surface et n’avoir point percé la glace, même en          fait d’épicuréisme. Je n’en voudrais qu’une petite preuve que je jette à l’avance ici. Les          anciens avaient remarqué que de toutes les écoles de philosophie on passait dans celle          d’Épicure, mais qu’une fois dans celle-ci on y restait et qu’on ne passait point à          d’autres. Cela est encore vrai, même des modernes ; les vrais épicuriens, ceux qui sont          allés une fois au fond, m’ont bien l’air de vivre tels jusqu’au bout et de mourir tels,          sauf les convenances. Or le chevalier vieillissant se convertit tout de bon, et ce ne fut          pas, comme La Rochefoucauld, à l’extrémité, et pour faire une fin ; il suffit de lire les          écrits de ses dernières années pour voir quel bizarre amalgame se faisait, dans son          esprit, de son ancien jargon d’honnête homme avec ses nouveaux sentiments de dévot. J’en          conclus qu’il ne fut jamais à fond de la secte de La Rochefoucauld, de Saint-Évremond et          de Ninon.</p><p>Le seul ouvrage de M. de Méré qui vaille aujourd’hui la peine qu’on s’y arrête avec          détail, ce sont ses Lettres ; l’on en pourrait tirer un certain nombre de singulières et          d’intéressantes. J’en donnerai trois ici. La première est longue ; mais, je ne sais si je          m’abuse, elle me paraît charmante, et elle a semblé telle à de bons juges sur qui je l’ai          essayée. C’est tout un petit roman finement touché, tendre et discret, un tableau peint de          couleurs du temps, qui, à demi passées, font sourire et plaisent encore. Le chevalier          écrit à la duchesse de Lesdiguières sur son sujet favori, sur les maîtres en fait d’usage          et d’agréments. Mais où les trouver ces maîtres accomplis ? Ils sont souvent si libertins          qu’ils échappent et qu’on ne les a pas comme on veut :</p><quote><p>« Le meilleur expédient, poursuit-il, pour apprendre une chose en peu de temps et sans            maître, c’est de s’imaginer qu’on n’a que cette seule voie pour obtenir ce qu’on            souhaite le plus. Les violents désirs sont industrieux, et c’est ce qu’on dit que,            lorsqu’on aime, ou ne trouve rien d’impossible.</p><p>« Un de mes amis, fort galant homme, m’étant un jour venu voir, lisoit je ne sais quoi            que j’avois écrit, et le lisoit d’une manière que j’en fus charmé, quoique je n’eusse            jamais eu de plaisir à le lire. Je lui demandai comment il avoit acquis cette science.            — « Ha ! me répondit mon ami avec un profond soupir, de quoi m’allez-vous parler ? En            revenant de Rome, je passai par une ville de France ; c’étoit sur la fin de mai, et le            soir, prenant le frais dans un jardin où les dames se promenoient, j’en vis une qui me            blessa dans la foule, sans dessein de me nuire, car elle ne m’avoit pas regardé, et je            ne lui avois pu dire un seul mot. Cependant j’en devins, en moins de deux heures, si            ardemment amoureux, que je fus toute la nuit sans dormir. Son visage et sa taille, son            air à marcher et sa mine enjouée avec un sourire flatteur me repassoient devant les            yeux, et ses paroles m’avoient tant plu qu’il me sembloit que je l’entendois encore            discourir, et j’en étois enchanté, de sorte que, le lendemain, je la cherchois partout ;            et, comme je m’en informois, j’appris qu’il y avoit peu de temps qu’elle étoit mariée,            et que, dès le matin, elle étoit partie pour retourner dans une maison de campagne, et            que cette maison étoit dans un désert. Je sus aussi que son mari étoit inaccessible aux            gens du monde, qu’il ne songeoit qu’à son ménage et qu’à goûter le repos et les douceurs            de la retraite. Je ne cherchois que des personnes qui me pussent parler d’elle, et j’en            trouvois assez, parce que tout le monde l’aimoit ; et tant de choses qu’on m’en disoit            augmentaient le désir que j’avois de la revoir et m’en ôtoient l’espérance. J’étois bien            triste, et je ne savois par où me consoler ; car de l’ôter de mon cœur, cela me sembloit            impossible ; et, quoique le peu d’apparence de pouvoir passer ma vie auprès d’elle m’eût            désespéré, je me plaisois trop à m’en souvenir pour essayer de l’oublier.</p><p>« La maison où demeuroit cette dame étoit au milieu d’une grande forêt, et située entre            deux collines par où passe une petite rivière dont l’eau est aussi claire et aussi pure            que celle d’une source vive ; et ce qui la rend bien considérable, c’est que cette dame            s’y est quelquefois baignée. La ville où j’étois est à cinq lieues de cette maison, et            j’allois souvent rôder de ce côté-là, non pas en espérance de voir cette aimable            personne ; mais, comme je ne me sentois malheureux que par son absence, il me sembloit            que plus je m’approchois du lieu où elle étoit, moins j’étois à plaindre. Voilà,            disois-je, l’endroit qui possède tout ce qui m’est cher au monde, et le seul qui m’est            défendu ! Plus je le considérois, plus j’étois vivement touché, et je ne pouvoir m’en            éloigner sans redoubler mes soupirs et mes plaintes. Hélas ! disois-je en soupirant, que            ses domestiques sont heureux qui peuvent la regarder et lui parler ! mais n’en            pourrois-je pas être en me déguisant ? Je ne puis vivre en l’état où je suis, et je n’ai            plus à garder ni mesure, ni bienséance. — Je savois que son mari avoit deux enfants            encore jeunes, d’une première femme, et je m’allai mettre dans l’esprit de feindre que            j’étois de ces précepteurs libertins qui courent, le monde. Un jour que je n’en pouvois            plus, un de mes gens, qui m’avoit suivi, m’avertit que la nuit s’approchoit et qu’il n’y            avoit point de lune ; je m’arrêtai dans un village à l’entrée de la forêt, et là, parce            que cet homme étoit secret et fidèle, je lui communiquai mon dessein qui l’étonna ; mais            il fallut m’obéir. Je le fis partir tout à l’heure avec ordre de ce qu’il avoit à faire,            d’envoyer mon équipage chez moi, de dire que j’avois pris une autre route, et de            m’apporter un habit comme je le voulois (c’étoit lui qui m’habilloit), et je lui            recommandai surtout de ne pas tarder.</p><p>» Je fus en ce lieu deux jours dans une grande impatience de commencer le rôle que            j’allois jouer. Enfin mon homme revint sur le midi, et tout aussitôt je montai à cheval            et perçai dans la forêt pour changer d’habit. J’avancois insensiblement du côté de la            maison, et, n’en étant plus qu’à deux mille pas, je descendis de cheval dans une touffe            d’arbres fort épaisse, et je fus longtemps à m’ajuster : car, encore que je me voulusse            déguiser, je songeois beaucoup plus à prendre l’air et la mine d’un honnête homme. Quand            je me fus mis le plus décemment que je pus, mon homme, prenant mon cheval, se retira du            côté de la ville, et je demeurai seul avec un petit sac de hardes que je portai sous mon            bras jusqu’à une ferme proche de la maison, et je priai la fermière de me le garder.            Après, j’entrai dans la cour où il y avoit trois ou quatre dogues qui se vouloient            déchaîner. Le maître vint à ce bruit, et je le saluai. C’étoit un homme avancé en âge,            fort timide et d’une foible constitution ; mais il aimoit à se faire craindre, et parce            qu’il avoit cru que ces dogues m’avoient épouvanté, il me dit qu’il seroit bien            dangereux de se promener la nuit autour de chez lui ; et me faisant entrer dans une            salle, il me demanda ce que je cherchois : Je suis, lui dis-je, un homme de lettres qui            me mêle d’instruire les jeunes gens. — Vous êtes propre et leste, reprit-il ; mais            n’avez-vous ni bonnet ni chemise, et marchez-vous comme cela sans hardes ? — Je lui            répondis que j’avois laissé mon paquet chez une femme proche du château, pour me            présenter plus respectueusement et pour offrir mon service de meilleure grâce. — C’est            bien fait, me dit-il, et je me doute que vous savez chanter et faire quelques méchants            vers. Tous vos confrères se mêlent de l’un et de l’autre ; ce sont des vagabonds qui ne            vont de çà, de là, que pour apporter du scandale et séduire quelque innocente, et quand            on les pense tenir, ils ne manquent jamais de faire un trou à la nuit. — Je lui repartis            que j’étois d’un esprit plus modéré, que j’avois passé deux ans et demi chez un            gentilhomme de Normandie à élever ses enfants, et que je ne les avois point quittés            qu’ils ne fussent bons latins et bons philosophes ; du reste, qu’il n’avoit pas besoin            d’un autre que de moi pour apprendre à messieurs ses enfants à faire des armes ni à            danser, que je savois tous les exercices, parce que j’avois été cinq ans à Rome auprès            d’un jeune homme de qualité qui m’aimoit et me faisoit instruire par ses maîtres ; — et            pour lui montrer mon adresse, je me mis en garde avec une canne que j’avois ;            j’allongeois et parois, j’avançois et reculois en maître, et puis, ayant quitté ma            canne, je fis quelques pas forts de ballet et plusieurs caprioles qui le réjouirent ;            mais ce qui lui plut encore, je ne fus pas difficile pour mes appointements.</p><p>« Il m’ordonna de me reposer, et monta dans l’appartement de madame pour lui raconter            cette aventure. Elle m’envoya querir tout aussitôt, et cette nouvelle, quoique je n’en            dusse pas être surpris, m’ôta presque la respiration. Je ne pouvois vivre en l’absence            de cette aimable personne, et je ne l’osois aborder ; j’avois tant d’amour et de joie,            tant de respect et de crainte, que quand je me voulus lever, il me prit, un tremblement            comme d’un accès de fièvre. Enfin, m’étant remis le mieux que je pus, j’entrai dans un            cabinet fort propre où je fis la révérence à la plus belle femme qu’on ait jamais vue ;            je me baissai avec beaucoup de respect pour lui baiser la robe, mais elle m’en empêcha            et me voulut bien saluer aussi civilement que si je n’eusse pas été déguisé. Elle tenoit            un livre d’Astrée entre ses mains, et sur ses genoux la Jérusalem du Tasse<note place="bottom" resp="author">La <title>Jérusalem</title> et l’<title>Astrée</title>,              c’étaient les plus belles nouveautés d’alors.</note>, car elle savoit parfaitement la            langue italienne, et faisoit cas de ces deux livres comme une personne de bon goût, de            sorte qu’elle aimoit à s’en entretenir, et même à les ouïr lire d’un ton agréable. Je            m’en aperçus bien vite, parce qu’en s’informant de ce que je savois, elle me demanda si            je savois lire ; et comme son mari trouvoit cette question fort plaisante de s’enquérir            d’un docteur s’il savoit lire, et qu’il en rioit à ne s’en pouvoir apaiser : Il y a,            dit-elle, plus de mystère à lire qu’on ne pense ; — et cela me fit bien connoître            qu’elle s’y plaisoit et qu’elle avoit le sentiment délicat. Aussi, pour dire le vrai,            c’étoit le principal divertissement qu’elle pût avoir dans une si grande solitude.</p><p>« On le vint avertir qu’on avoit servi à souper, et monsieur me fit mettre auprès de            ses enfants et me dit qu’il souhaiteroit bien de les voir savants, mais de la science du            monde plutôt que de celle des docteurs. — Autrefois, continua-t-il, j’étudiai plus que            je n’eusse voulu, parce que j’avois un père qui, n’ayant pas étudié, rapportoit à            l’ignorance des lettres tout ce qui lui avoit mal réussi. Cela l’obligea de me laisser            jusqu’à l’âge de vingt-deux ans au collège, et lorsque j’en fus sorti, je connus par            expérience qu’excepté le latin que j’étois bien aise de savoir, tout ce qu’on m’avoit            appris m’étoit non-seulement inutile, mais encore nuisible, à cause que je m’étois            accoutumé à parler dans les disputes sans entendre ni ce qu’on me disoit, ni ce que je            répondois, comme c’est l’ordinaire. J’eus beaucoup de peine à me défaire de cette            mauvaise habitude quand j’allai dans le monde, et même à ne pas user de ces certains            termes qui n’y sont pas bien reçus, outre que je me trouvois si neuf et si mal propre à            ce que les autres faisoient que je ne m’osois montrer en bonne compagnie. Je m’imagine            donc que tout ce qu’on doit le plus désirer pour aller dans le monde, c’est d’être            honnête homme et d’en acquérir la réputation ; mais, pour y parvenir, que jugeriez-vous            de plus à propos et de plus nécessaire ? — Alors je m’écriai d’une façon modeste et            respectueuse : Ah ! monsieur, que vous parlez de bon sens et en habile homme ! Si vous            vouliez vous-même instruire ces messieurs, ils n’auroient que faire d’un autre            précepteur ni d’un autre gouverneur pour se rendre aussi aimables par leur procédé que            par leur présence… »</p></quote><p>Je supprime ici le discours de l’amoureux, dans lequel il ne manque pas de définir en          détail les qualités de l’honnête homme, et de se faire valoir par là auprès de la dame en          même temps qu’auprès du mari.</p><quote><p>« Comme je discourais de la sorte (continue-t-il), madame m’écoutoit avec une attention            qui témoignoit assez qu’elle se plaisoit à m’entendre. Monsieur, de son côté, prenant un            visage riant, but à ma santé, et, me faisant goûter d’excellent vin, m’en demanda mon            avis. Il aimoit la bonne chère, et sa table étoit bien servie. Madame aussi, qui            plaisoit partout, étoit de bonne compagnie à la table, et nous y fûmes plus d’une heure            sans qu’elle fît le moindre semblant d’en vouloir sortir. A la fin, s’étant levée, elle            se retira dans son cabinet, et le maître en son appartement fort éloigné de celui de            madame, où il n’alloit que bien peu, car on eût dit qu’il ne l’avoit épousée que pour            l’ôter au monde. On me donna une chambre fort commode, et je m’étonnois qu’en un lieu si            sauvage il y eût tant d’ordre et de propreté ; mais j’admirois principalement qu’une si            rare personne y fût cachée. Que je serois heureux, disois-je en soupirant d’amour et de            joie, si je me pouvois insinuer dans son cœur ! Le meilleur moyen qui s’en présente            dépend de bien lire ; il faut donc que je tâche de lui plaire en tirant la quintessence            de tous les agréments qui la peuvent toucher par la meilleure manière de lire ; elle            consiste à bien prononcer les mots, et d’un ton conforme au sujet du discours, que ma            parole la flatte sans l’endormir, qu’elle l’éveille sans la choquer, que j’use            d’inflexions pour ne la pas lasser, que je prononce tendrement et d’une voix mourante            les choses tendres, mais d’une façon si tempérée, qu’elle n’y sente rien d’affecté<note place="bottom" resp="author"><p>C’est aussi le précepte d’Ovide :</p><quote><l>Elige quod docili molliter ore legas.</l><bibl>(<title>Art d’aimer</title>, <hi rend="i">liv. III</hi>.)</bibl></quote></note>. Je fis en peu de jours tant de progrès en cette étude qu’elle ne se            plaisoit plus qu’à me faire lire et qu’à s’entretenir avec moi. Son mari en étoit fort            aise, parce que je la désennuyois et qu’elle ne lui parloit plus d’aller dans les            villes. Encore, pour la divertir, je lui contois souvent quelque aventure à peu près            comme la mienne, et je voyois qu’elle étoit souvent attendrie, et que, pour m’en ôter la            connoissance, elle se cachoit de son éventail, car je fus longtemps sans m’oser            déclarer. » — Mon ami, après m’avoir dit ce qui l’avoit rendu si bon lecteur, se voyant            quitte de ce que je lui avois demandé, se tint dans un morne silence. J’avois eu tant            d’attention à son discours, que j’allois le prier de continuer, quand je vis dans ses            yeux une tristesse si tendre et si profonde, que je crus qu’il étoit près de s’évanouir.            Il commençoit à extravaguer, et je le remis le mieux qu’il me fut possible. Je sus            depuis toute cette aventure, et je n’en fus guère moins touché que lui. Je voudrois vous            la pouvoir conter tout d’une suite, car je crois que vous seriez bien aise de            l’apprendre ; mais, madame, outre que cela ne serait pas si tôt fait, et que je me lasse            fort aisément, il me semble qu’il y a plus de huit heures que je vous écris, et je suis            accablé de sommeil. »</p></quote><p>La suite de l’histoire ne vient pas et ne vint jamais, et n’est-ce point, en effet, sur          ce propos brisé qu’il sied de finir ? Ainsi coupé, l’aimable récit est plus délicat ; un          peu de malice s’y mêle ; le conteur n’a voulu que faire valoir les avantages du <hi rend="i">bien lire</hi> ; c’est un conseil et un encouragement qu’il donne aux jeunes          gens pour s’y former : que lui demandez-vous davantage ?</p><p>Ces pages, qui sont au plus tard de l’année 1656, puisqu’elles s’adressent à la duchesse          de Lesdiguières<note place="bottom" resp="author">La duchesse mourut le 2 juillet 1656,            l’année des <title>Provinciales</title> et du miracle de la <hi rend="i">Sainte-Épine</hi>, et elle eut même recours à cette relique, alors dans toute sa            vogue, sans pouvoir guérir.</note>, présagent déjà la réforme discrète qui va se faire          dans le roman, et elles promettent madame de La Fayette. Elles sont si pures et si          châtiées de ton, que Fléchier, jeune et galant, aurait pu les écrire.</p><p>La seconde lettre que je veux citer est courte, mais fort bizarre ; elle prouve, ce qu’on          savait déjà beaucoup trop, combien ce raffinement de langage et ce précieux tant cherché          se combinaient très-bien quelquefois avec un reste de grossièreté dans le procédé et dans          les manières. La lettre est adressée à <hi rend="i">Madame la maréchale***</hi>, qui est          probablement Mme de Clérembaut, fille de M. de Chavigny, personne d’esprit et qui passait          pour extrêmement savante :</p><quote><p>« Puisque vous êtes si curieuse, madame, que de vouloir apprendre tout ce qui se passa            au rendez-vous d’avant-hier, j’aurai tantôt l’honneur de vous voir et de vous en dire            jusqu’aux moindres circonstances. Cependant vous saurez qu’il y eut un excellent            concert, et qu’après que les musiciens furent las de chanter, on se mit à discourir. Il            y avoit sept ou huit des plus belles personnes de la Cour, entre lesquelles la duchesse            de Montbazon paroissoit fort parée et dans une grande beauté, de sorte qu’on n’avoit les            yeux que sur elle. On avoit espéré que la duchesse de Lesdiguières<note place="bottom" resp="author">Cette duchesse de Lesdiguières, qui revient à tout instant sous la plume              du chevalier, <hi rend="i">la Reine des Alpes</hi>, comme il l’appelle, la même qui              joua un certain rôle sous la Fronde et que Sénac de Meilhan a fort agréablement mise              en jeu dans ses prétendus <title>Mémoires</title> de la Palatine, était Anne de la              Magdeleine de Ragny, fille unique de Léonor de la Magdeleine, marquis de Ragny, et              d’Hippolyte de Gondi. Par sa mère, elle se trouvait cousine germaine du cardinal de              Retz, qui fit ce qu’il put pour qu’elle lui fût encore autre chose. Mariée en 1632,              elle mourut, je l’ai dit, en 1656, laissant le chevalier de Méré dans tout son              brillant d’homme à la mode. Tallemant des Réaux a consacré à la duchesse un petit              article gaillard à la suite de M. de Roquelaure. Il ne faut pas confondre cette              duchesse de Lesdiguières avec sa belle-fille, qui était une Gondi et nièce du cardinal              de Retz.</note> s’y trouveroit, et, comme on ne s’y attendoit plus, elle parut, et            nous la vîmes poindre avec cet air fin et brillant que vous savez et qui plaît toujours.            La duchesse de Montbazon, qui s’avança vers elle, lui parla tout bas et lui fit ensuite            des compliments mêlés de louanges, et de la meilleure, foi du monde, comme vous pouvez            juger. L’autre se couvroit de temps en temps de son manchon, et, d’un air modeste et            même timide en apparence, faisoit semblant de n’oser paroître auprès d’une si belle            personne ; mais on sentoit bien, à la regarder, que ces façons ne tendoient qu’à vaincre            plus-sûrement et de meilleure grâce. Sitôt que tout le monde fut assis : La            conversation, dit monsieur le maréchal, a été fort agréable ; mais, à cause de madame,            il faut renouveler d’esprit ; elle mérite qu’on n’épargne rien de galant. La belle            duchesse ne répondit qu’avec un doux sourire ; mais elle parut si aimable, qu’on            s’attacha plus que devant à dire de bons mots et de jolies choses. Ce dessein ne réussit            pas toujours, et principalement lorsqu’on témoigne de le souhaiter, si bien que je ne            laissai pas de vous trouver fort à dire. Aussi je m’en allois si l’on ne m’eût retenu,            et je n’ose vous écrire combien la débauche fut grande ; vous le pouvez conjecturer par            l’emportement du sage ***, qui ne se contenta pas de nous parler des secrètes beautés de            sa femme, et qui vouloit encore que nous en pussions juger par nous-mêmes. Elle s’en mit            fort en colère, et les autres dames, les plus sévères, ne faisoient qu’en rire. Même il            y en eut une qui, pour l’apaiser, lui représenta que son mari ne lui vouloit faire autre            mal que de nous montrer qu’elle avoit la peau belle, qu’on n’en usoit pas autrement            parmi les dames de conséquence et d’une excellente beauté, surtout un jour de            réjouissance comme celui du carnaval. Ces raisons l’adoucirent bien fort, et je vis            l’heure qu’elle étoit persuadée ; mais enfin elle dit que cet homme, qui paroissoit si            sage, n’étoit qu’un fou dans la débauche, et qu’elle ne désarmeroit point qu’on ne l’eût            mis dehors, car elle avoit pris mon épée et menaçoit d’en tuer le premier qui            s’approcheroit d’elle. On fit pourtant le traité à des conditions plus douces, et le            tumulte finit agréablement. »</p></quote><p>Ainsi voilà, en si beau monde, un sage mari qui, pour être en pointe de vin, se met à          jouer un très-vilain jeu, et si au vif que la dame alarmée dégaine l’épée de quelqu’un de          la compagnie pour se défendre. Il est vrai que tout cela se passait en carnaval<note place="bottom" resp="author">C’est dans un temps de carnaval aussi que le chevalier            écrivait à une jeune dame une lettre incroyable (la 98e), dans laquelle il disserte à            fond sur certaine syllabe que les précieuses trouvaient déshonnête. On noierait bien            d’autres endroits encore où une sorte de grossièreté perce sous la quintessence et prend            même le dessus ; la lettre 195e, qui contient une théorie savante sur le mariage <hi rend="i">à trois</hi> ; la 130e, où il fait, du bel-esprit sur des choses simplement              <hi rend="i">malpropres</hi> ; la 30e, où, à travers la gaudriole, <title>les Filles              de la Reine</title> sont traitées fort lestement. Mais la 17e, qui est une lettre de            rupture, ne saurait se qualifier autrement que de brutale, et elle paraîtrait            aujourd’hui indigne d’un honnête homme. Ces taches fréquentes, jusque dans un homme            aussi poli que l’était le chevalier, attestent les mœurs d’alentour et donnent raison à            Tallemant des Réaux. C’est sur tous ces points que notre siècle, notre société moyenne,            moins raffinée, se rachète pourtant et retrouve en gros ses avantages.</note>.</p><p>La dernière lettre que j’ai à produire, et qui est restée jusqu’ici enfouie dans le          recueil qu’on ne lit pas, est d’un tout autre caractère que la précédente, et d’un intérêt          moral tout particulier ; elle nous rend la conversation d’un des hommes qui causaient le          mieux, avec le plus de douceur et d’insinuation, de ce La Rochefoucauld qui n’avait de          chagrin que ses <title>Maximes</title>, mais qui, dans le commerce de la vie, savait si          bien recouvrir son secret d’une enveloppe flatteuse. La lettre du chevalier nous le montre          devisant et moralisant dans l’intimité ; si fidèle qu’ait voulu être le secrétaire, on          sent, à le lire, qu’il n’a pu tout rendre, et l’on découvre bien par-ci par-là quelque          solution de continuité dans ce qu’il rapporte : <quote>« Il y a, dit La Rochefoucauld, des            tons, des airs, des manières qui font tout ce qu’il y a d’agréable ou de désagréable, de            délicat ou de choquant dans la conversation. »</quote> Mais, quoique tout cela          s’évanouisse dès qu’on écrit, on croit saisir dans le mouvement prolongé du discours          quelque chose même de ces tons qui faisaient de ce penseur amer un si doux causeur, et qui          attachaient en l’écoutant. Cette page du chevalier devrait s’ajouter, dans les éditions de          La Rochefoucauld, à la suite des <title>Réflexions diverses</title> dont elle semble une          application vivante. La lettre est adressée à une duchesse dont on ne dit pas le nom :</p><quote><p>« Vous voulez que je vous écrive, madame, et vous me l’avez commandé de si bonne grâce            et si galamment, que je n’ai pu vous le refuser… Et peut-être qu’il seroit encore de            plus mauvais air de vous manquer de parole que de ne vous rien dire d’agréable. Quoi            qu’il en soit, vous me donnez le moyen de me sauver de l’un et de l’autre, en            m’ordonnant de vous rapporter la conversation que j’eus avant-hier avec M. de La            Rochefoucauld, car il parla presque toujours, et vous savez comme il s’en acquitte. Nous            étions dans un coin de chambre, tête à tête, à nous entretenir sincèrement de tout ce            qui nous venoit dans l’esprit. Nous lisions de temps en temps quelques rondeaux où            l’adresse et la délicatesse s’étoient épuisées<note place="bottom" resp="author">Sans              doute le <title>Recueil de Rondeaux</title> imprimé en 1650, celui même d’où La              Bruyère a tiré les deux rondeaux qu’on lit dans l’un de ses chapitres.</note>. — Mon            Dieu ! me dit-il, que le monde juge mal de ces sortes de beautés ! et ne m’avouerez-vous            pas que nous sommes dans un temps où l’on ne se doit pas trop mêler d’écrire ? — Je lui            répondis que j’en demeurois d’accord, et que je ne voyois point d’autre raison de cette            injustice, si ce n’est que la plupart de ces juges n’ont ni goût ni esprit. — Ce n’est            pas tant cela, ce me semble, reprit-il, que je ne sais quoi d’envieux et de malin qui            fait mal prendre ce qu’on écrit de meilleur. — Ne vous l’imaginez pas, je vous prie, lui            repartis-je, et soyez assuré qu’il est impossible de connoître le prix d’une chose            excellente sans l’aimer, ni sans être favorable à celui qui l’a faite. Et comment            peut-on mieux témoigner qu’on est stupide et sans goût, que d’être insensible aux            charmes de l’esprit ? — J’ai remarqué, reprit-il, les défauts de l’esprit et du cœur de            la plupart du monde, et ceux qui ne me connoissent que par là pensent que j’ai tous ces            défauts, comme si j’avois fait mon portrait. C’est une chose étrange que mes actions et            mon procédé ne les en désabusent pas. — Vous me faites souvenir, lui dis-je, de cet            admirable génie<note place="bottom" resp="author">Epicure.</note> qui laissa tant de            beaux ouvrages, tant de chefs-d’œuvre d’esprit et d’invention, comme une vive lumière            dont les uns furent éclairés et la plupart éblouis ; mais, parce qu’il étoit persuadé            qu’on n’est heureux que par le plaisir, ni malheureux que par la douleur (ce qui me            semble, à le bien examiner, plus clair que le jour), on l’a regardé comme l’auteur de la            plus infâme et de la plus honteuse débauche, si bien que la pureté de ses mœurs ne le            put exempter de cette horrible calomnie. — Je serais assez de son avis, me dit-il, et je            crois qu’on pourroit faire une maxime que la vertu mal entendue n’est guère moins            incommode que le vice bien ménagé n’est agréable<note place="bottom" resp="author">Je              rétablis ici deux mots omis qui sont indispensables pour le sens.</note>. — Ah !            monsieur, m’écriai-je, il s’en faut bien garder ; ces termes sont si scandaleux, qu’ils            feroient condamner la chose du monde la plus honnête et la plus sainte. — Aussi n’usé-je            de ces mots, me dit-il, que pour m’accommoder au langage de certaines gens qui donnent            souvent le nom de vice à la vertu, et celui de vertu au vice. Et parce que tout le monde            veut être heureux, et que c’est le but où tendent toutes les actions de la vie, j’admire            que ce qu’ils appellent vice soit ordinairement doux et commode, et que la vertu mal            entendue soit âpre et pesante. Je ne m’étonne pas que ce grand homme<note place="bottom" resp="author">Toujours Épicure.</note> ait eu tant d’ennemis ; la véritable vertu se            confie en elle-même, elle se montre sans artifice et d’un air simple et naturel, comme            celle de Socrate. Mais les faux honnêtes gens, aussi bien que les faux dévots, ne            cherchent que l’apparence, et je crois que, dans la morale, Sénèque étoit un hypocrite            et qu’Épicure étoit un saint. Je ne vois rien de si beau que la noblesse du cœur et la            hauteur de l’esprit ; c’est de là que procède la parfaite honnêteté que je mets            au-dessus de tout, et qui me semble à préférer, pour l’heur de la vie, à la possession            d’un royaume. Ainsi, j’aime la vraie vertu comme je hais le vrai vice ; mais, selon mon            sens, pour être effectivement vertueux, au moins pour l’être de bonne grâce, il faut            savoir pratiquer les bienséances, juger sainement de tout, et donner l’avantage aux            excellentes choses par-dessus celles qui ne sont que médiocres. La règle, à mon gré, la            plus certaine pour ne pas douter si une chose est en perfection, c’est d’observer si            elle sied bien à toutes sortes d’égards ; et rien ne me paroît de si mauvaise grâce que            d’être un sot ou une sotte, et de se laisser empiéter aux préventions. Nous devons            quelque chose aux coutumes des lieux où nous vivons, pour ne pas choquer la révérence            publique, quoique ces coutumes soient mauvaises ; mais nous ne leur devons que de            l’apparence : il faut les en payer et se bien garder de les approuver dans son cœur<note place="bottom" resp="author">On retrouve tout à fait ici cette <hi rend="i">pensée de                derrière</hi> dont a parlé Pascal.</note>, de peur d’offenser la raison universelle            qui les condamne. Et puis, comme une vérité ne va jamais seule, il arrive aussi qu’une            erreur en attire beaucoup d’autres. Sur ce principe qu’on doit souhaiter d’être heureux,            les honneurs, la beauté, la valeur, l’esprit, les richesses et la vertu même, tout cela            n’est à désirer que pour se rendre la vie agréable<note place="bottom" resp="author">Je              rétablis cette phrase telle qu’elle est dans l’édition de 1682 ; elle a été corrigée              maladroitement dans la réimpression de Hollande.</note>. Il est à remarquer qu’on ne            voit rien de pur et de sincère, qu’il y a du bien et du mal en toutes les choses de la            vie, qu’il faut les prendre et les dispenser à notre usage, que le bonheur de l’un            seroit souvent le malheur de l’autre, et que la vertu fuit l’excès comme le défaut.            Peut-être qu’Aristide et Socrate n’étoient que trop vertueux, et qu’Alcibiade et Phédon            ne l’étoient pas assez ; mais je ne sais si, pour vivre content et comme un honnête            homme du monde, il ne vaudrait pas mieux être Alcibiade et Phédon qu’Aristide ou            Socrate. Quantité de choses sont nécessaires pour être heureux, mais une seule suffit            pour être à plaindre ; et ce sont les plaisirs de l’esprit et du corps qui rendent la            vie douce et plaisante, comme les douleurs de l’un et de l’autre la font trouver dure et            fâcheuse. Le plus heureux homme du monde n’a jamais tous ces plaisirs à souhait. Les            plus grands de l’esprit, autant que j’en puis juger, c’est la véritable gloire et les            belles connoissances, et je prends garde que ces gens-là ne les ont que bien peu, qui            s’attachent beaucoup aux plaisirs du corps. Je trouve aussi que ces plaisirs sensuels            sont grossiers, sujets au dégoût et pas trop à rechercher, à moins que ceux de l’esprit            ne s’y mêlent. Le plus sensible est celui de l’amour ; mais il passe bien vite si            l’esprit n’est de la partie. Et comme les plaisirs de l’esprit surpassent de bien loin            ceux du corps, il me semble aussi que les extrêmes douleurs corporelles sont beaucoup            plus insupportables que celles de l’esprit. Je vois, de plus, que ce qui sert d’un côté            nuit d’un autre ; que le plaisir fait souvent naître la douleur, comme la douleur cause            le plaisir, et que notre félicité dépend assez de la fortune et plus encore de notre            conduite. — Je l’écoutois doucement quand on nous vint interrompre, et j’étois presque            d’accord de tout ce qu’il disoit. Si vous me voulez croire, madame, vous goûterez les            raisons d’un si parfaitement honnête homme, et vous ne serez pas la dupe de la fausse            honnêteté. »</p></quote><p>Dans ce curieux discours, qui semble renouvelé d’Aristippe ou d’Horace, on a pu relever          au passage bon nombre de pensées toutes faites pour courir en maximes ; on a dû sentir          aussi par instants quelques-unes des idées familières au chevalier, qui se sont glissées          comme par mégarde dans sa rédaction, mais tout aussitôt le pur et vrai La Rochefoucauld          recommence. Par exemple, c’est bien La Rochefoucauld qui dit : <quote>« Nous devons            quelque chose aux coutumes des lieux où nous vivons, pour ne pas choquer la révérence            publique, quoique ces coutumes soient mauvaises ; mais nous ne leur devons que de            l’apparence : il faut les en payer et se bien garder de les approuver dans son            cœur »</quote> Puis c’est le chevalier qui, pour arrondir sa phrase, ajoute : <quote><hi rend="i">de peur d’offenser la raison universelle qui les condamne</hi></quote>. Il ne          s’est pas aperçu que cette raison universelle et tant soit peu platonicienne n’était pas          compatible avec les idées de La Rochefoucauld. Et, en général, le chevalier ne paraît pas          s’être bien rendu compte de la portée de cette doctrine insinuante : il ne pense qu’à          l’extérieur et à la façon de l’honnête homme ; La Rochefoucauld allait un peu plus avant          et savait mieux le fin mot<note place="bottom" resp="author">M. de la Rochefoucauld était            mort depuis le mois de mars 1680, quand le chevalier fit imprimer la lettre à la fin de            1681, et il ne paraît pas que cette profession, au fond si épicurienne, ait choqué            personne, ni même qu’on l’ait seulement remarquée.</note>.</p><p>Cette lettre une fois connue, je n’ai plus guère longtemps affaire avec le chevalier ; il          était surtout bon, lui le maître des cérémonies, à nous introduire auprès des autres, de          ceux qui valent mieux que lui. Il paraît s’être retiré à une certaine époque dans son          manoir des champs et n’avoir plus été du monde. Il avait été gros joueur et s’était mis          sur le corps force dettes, il en convient, et une foule de créanciers, quoiqu’il n’ait          point fait entrer cette condition dans sa définition de l’honnête homme<note place="bottom" resp="author">Voir la lettre 11<hi rend="sup">e</hi>, où il se montre            comme assiégé par les créanciers, qui l’empêchaient, de sortir de chez lui et de faire            des visites ; la lettre 37e, sur le triste état de ses affaires ; la lettre 8e, sur une            dette de jeu. On reconnaît encore le joueur d’alors et le contemporain du chevalier de            Grammont à de certaines anecdotes ; en voici une qu’il entame en ces termes :              <quote>« Il y avoit à la suite de Monsieur un <hi rend="i">fort galant homme</hi> qui              ne laissoit pourtant pas d’user de quelque industrie en jouant… »</quote> (<title>Œuv.              posth</title>., p. 150). Cette petite industrie sert de texte à un bon mot et ne le            scandalise pas autrement. Que les plus honnêtes gens ont donc de peine à ne pas être de            leur temps et à ne pas se sentir de la coutume !</note>. La piété, dit-on, de la          marquise de Sevret, sa belle-sœur, contribua à déterminer sa conversion. Un mot d’une          lettre de Scarron, si on y attachait un sens sérieux, ferait croire qu’il avait été          hérétique dans sa jeunesse<note place="bottom" resp="author">Ce qui cadrerait peu avec la            conjecture précédente (page 87), qu’il aurait été chevalier de Malte. Je ne fais que            poser ces petits problèmes pour les biographes futurs, s’il en vient.</note>. On ne sait          d’ailleurs rien de précis. Ce qui reste pour nous bien certain, c’est qu’il était de ces          esprits distingués d’abord, fins et déliés, mais qui se <hi rend="i">figent</hi> vite et          qui ne se renouvellent pas. Les écrits sortis de sa plume dans ses dernières années sont          insipides ; il baisse à vue d’œil, il se rouille ; il parle de la Cour en bel-esprit          redevenu provincial ; il a des ressouvenirs d’épicurien qu’il amalgame comme il peut avec          des visées platoniques, et, dans son type d’honnête homme qui est sa marotte éternelle,          après avoir épuisé la liste des anciens philosophes, il va jusqu’à essayer en quelques          endroits d’y rattacher… qui ?… je ne sais comment dire : celui qu’il appelle <hi rend="i">le parfait modèle de toutes les vertus</hi> et qui n’est rien moins que le Sauveur du          monde. Le chevalier vieillissant, avec ses airs solennels, n’est plus qu’une ruine, le          monument singulier d’une vieille mode, un de ces originaux qu’il aurait fallu voir poser          devant La Bruyère.</p><p>Il obtint pourtant, à cette époque, une sorte de célébrité par ses écrits ; on le trouve          assez souvent cité par Bouhours, par Daniel, par Bayle, par ceux qui, étant un peu de          province ou de collége et arriérés par rapport au beau monde, le croyaient un module du          dernier goût. Il eut ce que j’appelle un succès de Hollande, lui à qui les manières de          Hollande déplaisaient tant. Chez nous, Mme de Sévigné l’a écrasé d’un mot, pour avoir osé          critiquer Voiture : <quote>« Corbinelli, dit-elle<note place="bottom" resp="author">Lettre              du 24 novembre 1679. — Mais, à propos de Mme de Sévigné et de ses rigueurs, je              m’aperçois que j’ai omis de dire, sur la foi des meilleurs biographes modernes, que le              chevalier de Méré en avait été autrefois amoureux ; c’est que je n’en crois rien, et              je soupçonne qu’il y a eu ici quelque méprise. Ménage, dans l’<title>Épître                dédicatoire</title> de ses <title>Observations sur la Langue françoise</title>,              disait à M. de Méré : <quote>« Je vous prie de vous souvenir que, lorsque nous fesions                notre cour ensemble à une dame de grande qualité et de grand mérite, quelque passion                que j’eusse pour cette illustre personne, je souffrois volontiers qu’elle vous aimât                plus que moi, parce que je vous aimois aussi plus que moi-même. »</quote> C’est sur              cette seule phrase que porte la supposition ; on n’a pas mis en doute qu’il ne fût              question de Mme de Sévigné, comme si Ménage ne connaissait pas d’autres grandes dames              à qui il eut l’honneur de <hi rend="i">faire sa cour</hi> avec <hi rend="i">passion</hi> (style du temps). Il dit positivement ailleurs : <quote>« Ce fut moi                qui introduisis le chevalier de Méré chez Mme de Lesdiguières… Il la vit jusqu’à sa                mort, et, après elle, il passa à Mme la maréchale de Clérembaut. »</quote>                (<title>Menagiana, tome II</title>.) Je crois tout à fait que c’est de cette              duchesse, déjà morte, qu’il s’agit dans la phrase précédente. Mme de Lesdiguières, en              effet, aima bientôt le chevalier plus que le bon pédant Ménage qu’il n’eut pas de              peine à supplanter, et celui-ci, qui n’aurait pas si galamment proclamé sa défaite              auprès de Mme de Sévigné, en prenait très-bien son parti pour ce qui était de la              duchesse ; car ici il n’y avait pas moyen de se faire illusion, et la préférence était              plus claire que le jour. Notez que le nom de Mme de Sévigné ne revient jamais sous la              plume du chevalier, qui ne se fait pas faute de citer à tout moment les dames de ses              pensées. Je soumets ces observations à la critique attentive des deux excellents              biographes MM. de Monmerqué et Walckenaer, qui ont dès longtemps comme la haute main              sur ce beau domaine de notre histoire littéraire.</note>, abandonne le chevalier de            Méré et son chien de style, et la ridicule critique qu’il fait, en collet-monté, d’un            esprit libre, badin et charmant comme Voiture : tant pis pour ceux qui ne l’entendent            pas ! »</quote> Ceci demande quelque explication et touche à un point très-fin de notre          littérature. J’ai dit que M. de Méré était bon surtout à nous initier près des autres, et          j’en profite jusqu’au bout.</p><p>Dans une lettre à Saint-Pavin, le chevalier, en lui envoyant des remarques <title>sur la            Justesse</title> dans lesquelles Voiture est critiqué, lui avait dit :</p><quote><p>« Je ne sais si vous trouverez bon que j’observe des fautes contre la justesse en cet            auteur. Je pense aussi que je n’en eusse rien dit sans Mme la marquise de Sablé, qui ne            croit pas que jamais homme ait approché de l’éloquence de Voiture, et surtout dans la            justesse qu’il avoit à s’expliquer. Et combien de fois ai-je entendu dire à cette dame :            Mon Dieu ! qu’il avoit l’esprit juste ! qu’il pensoit juste ! qu’il parloit et qu’il            écrivoit juste ! jusqu’à dire qu’il rioit si juste et si à propos, qu’à le voir rire            elle devinoit ce qu’on avoit dit. J’ai connu Voilure : on sait assez que c’étoit un            génie exquis et d’une subtile et haute intelligence ; mais je vous puis assurer que dans            ses discours ni dans ses écrits, ni dans ses actions, il n’avoit pas toujours cette            extrême justesse, soit que cela lui vînt de distraction ou de négligence. Je fus assez            étourdi pour le dire à Mme la marquise de Sablé, un soir que j’étois allé chez elle avec            Mme la maréchale de Clérembaut ; je m’offris même de montrer dans ses Lettres quantité            de fautes contre la justesse, et vous jugez bien que cela ne se passa pas sans dispute.            Mme la maréchale prit le parti de Mme la marquise, soit par complaisance ou qu’en effet            ce fût son sentiment. Quelques jours après, je fis ces observations, où je ne voulus pas            insulter ; je me contentai d’apprendre à ces dames que je n’étois pas chimérique et que            je n’imposois à personne. Un de mes amis fit voir à Mme la marquise les endroits que            j’avois remarqués, et cette dame, que toute la Cour admire, me parut encore admirable en            cela qu’elle ne les eut pas plutôt vus qu’elle se rendit sans murmurer. Je vous assure            aussi que Mme de Longueville, que Voiture a tant louée, trouve que j’ai raison partout.            Que si M. le Prince, comme vous dites, se montre un peu moins favorable à mes            observations, c’est que, dès sa première enfance, il estime cet excellent génie, et que            les héros ne reviennent pas aisément. Aussi je tiens d’un auteur grec que c’étoit un            crime à la cour d’Alexandre de remarquer les moindres fautes dans les œuvres d’Homère. »          </p></quote><p>Voiture et Homère ! Mais, après avoir ri, on remarque pourtant cet accord singulier des          personnes les plus spirituelles d’alors, de Mme de Sévigné, de Mme de Sablé, cette Sévigné          de la génération précédente. Boileau lui-même ne parle de Voiture qu’avec égards et en          toute révérence. Pour se rendre compte de la grande réputation du personnage, et, en          général, pour s’expliquer ces hommes qui laissent après eux des témoignages d’eux-mêmes si          inférieurs à la vogue dont ils ont joui, il faut se dire que les contemporains, surtout,          dans la société, s’attachent bien plus à la personne qu’aux œuvres du talent ; là où ils          voient une source vive, volontiers ils l’adorent, tandis que la postérité, qui ne juge que          par les effets, veut absolument, pour en faire cas, que la source soit devenue un grand          fleuve.</p><p>Qu’on soit Voiture ou Bolingbrock, la postérité vous demande ce que vous aurez laissé          plutôt que ce que vous aurez été, et elle se montrera même d’autant plus exigeante que          aurez eu plus de nom.</p><p>Pour la réputation du chevalier, il est à regretter, que dans ses beaux jours, il n’ait          pas eu une place à l’Académie française ; il en était très-digne à sa date. D’Olivet          ensuite lui aurait consacré une de ses petites notices en deux ou trois pages d’un style          si exact et si excellent, et qui l’aurait fixé à son rang littéraire. Si on me demandait,          en effet, ce qu’était proprement et par-dessus tout le chevalier de Méré, je n’hésiterais          pas à répondre : C’était un académicien. Ses écrits, surtout ses <title>Lettres</title> et          ses <title>Conversations</title> avec le maréchal de Clérembaut, fourniraient matière à          une infinité de remarques pour les définitions précises et pour les fines nuances des mots          en usage dans le langage poli. Le chevalier est tout à fait un écrivain. Son style a de la          manière ; mais, entre les styles maniérés d’alors, c’est un des plus distingués, des plus          marqués au coin de la propriété et de la justesse des termes. Il avait le sentiment du <hi rend="i">mieux</hi> et de la perfection dans l’expression, même en causant. Il aimait          les choses <hi rend="i">bien prises</hi>. J’ai dit qu’il était précieux ; il se sépare          pourtant, par plus d’un endroit, des précieuses. <quote>« Quelques dames qui ont l’esprit            admirable, écrit-il, et qui s’en devroient servir pour rendre justice à chaque chose,            condamnent des mots qui sont fort bons, et dont il est presque impossible de se passer.            Les personnes qui en usent trop souvent, et d’ordinaire pour ne rien dire, leur ont            donné cette aversion ; mais encore qu’il se faille soumettre au jugement et même à            l’aversion de ces dames, je crois pourtant que l’on ne feroit pas mal de s’en rapporter            quelquefois à tant d’excellents hommes qui jugent sainement et sans caprice, et qui sont            assemblés depuis si longtemps pour décider du langage. »</quote> Il aurait eu voix au          chapitre en bien des cas, s’il avait siégé parmi ces <hi rend="i">excellents hommes</hi>.          Encore aujourd’hui, s’il s’agissait de bien fixer le moment où le terme d’<hi rend="i">urbanité</hi>, par exemple, fut introduit, non sans quelque difficulté, dans la langue,          du monde, à quel témoignage pourrait-on recourir plus sûrement qu’à celui du chevalier,          qui, dans une lettre à la maréchale de***, écrivait : <quote>« J’espère, madame, qu’enfin            vous donnerez cours à ce nouveau mot d’urbanité que Balzac, avec sa grande éloquence, ne            put mettre en usage, car vous l’employez quelquefois… Il me semble que cette urbanité            n’est point ce qu’on appelle de bons mots, et qu’elle consiste en je ne sais quoi de            civil et de poli, je ne sais quoi de railleur et de flatteur tout ensemble. »</quote>          Nous avons déjà au passage noté de ces locutions qu’il affectionne et qui avaient cours          autour de lui : <hi rend="i">dire des choses</hi> ; <hi rend="i">faire l’esprit</hi>. Ce          sont des gallicismes attiques. Madame de Sablé usait volontiers de la première de ces          expressions, <hi rend="i">dire des choses</hi>, donnant à entendre que la manière relève          tout et fait tout passer ; c’était sentir d’avance comme Voltaire :</p><quote><l>La grâce, en s’exprimant, vaut mieux que ce qu’on dit.</l></quote><p>Quant à cet autre mot : <hi rend="i">faire l’esprit</hi>, il était du maréchal de          Clérembaut, et le chevalier le confirme aussitôt et l’explique de la sorte : <quote>« Je            me souviens de quelques bons maîtres qui montroient les exercices dans une si grande            justesse qu’il n’y avoit rien de défectueux ni de superflu ; pas un temps de perdu, ni            le moindre mouvement qui ne servît à l’action. Ces maîtres me disoient que, si une fois            on a le corps fait, le reste ne coûte plus guère. Il me semble aussi que ceux qui ont            l’esprit fait entendent tout ce qu’on dit, et qu’il ne leur faut plus après cela que de            bons avertisseurs. »</quote> Quand le Dictionnaire de l’Académie, continué par nos          petits-neveux, en sera au mot <hi rend="i">incompatible</hi>, quel meilleur exemple          aura-t-on à citer, pour le sens absolu du mot, que ce trait du chevalier contre les          raffinés qui ne savent causer, dit-il, qu’avec ceux de leur cabale, et qui voudraient          toujours être en particulier, comme s’ils avaient à dire quelque mystère : <quote>« Je            trouve d’ailleurs que d’être comme incompatible, et de ne pouvoir souffrir que des gens            qui nous reviennent, c’est une heureuse invention pour se rendre insupportable à la            plupart des dames, parce que, d’ordinaire, elles sont bien aises d’avoir à            choisir. »</quote> Je pourrais continuer ainsi et varier les détails sur ce mérite          d’écrivain et presque de grammairien du chevalier, qui s’en piquait tant soit peu ; mais          il ne faut pas abuser. Je crois en avoir bien assez dit pour montrer qu’il ne méritait pas          le mépris et l’oubli total où il est tombé, et que c’est un de ces personnages du passé          qu’il n’est pas inutile ni trop ennuyeux de rencontrer une fois dans sa vie, quand on sait          les prendre par le bon coté. Mme de Sablé et M. de La Rochefoucauld, en leur temps,          trouvaient plaisir à s’entretenir avec lui : est-ce à nous d’être si difficiles ?</p><p>Et puis, en relisant tout ceci, une pensée dernière me vient, qui remet chacun à sa          place. Qu’est-ce que prétendre tirer de l’oubli ? Nous ressemblons tous à une suite de          naufragés qui essaient de se sauver les uns les autres, pour périr eux-mêmes l’instant          d’après.</p><dateline><docDate when="1848-01-01">1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1848.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

