<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Virgile et Constantin le Grand par M. J.-P. Rossignol.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1847-12-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1847-12-28"><head>Virgile et Constantin le Grand par M. J.-P. Rossignol.</head><p>Ce titre demande tout d’abord une explication. Tout le monde connaît la IV<hi rend="sup">e</hi> églogue de Virgile adressée à Pollion : <hi rend="i">Sicelides Musæ</hi>… Le          poète y célèbre la naissance d’un divin enfant qui doit ramener l’âge d’or. Or il existe,          parmi les œuvres de l’historien ecclésiastique Eusèbe, un discours grec qui passe pour la          traduction d’un discours latin attribué à Constantin, et dans ce discours, qui n’est          qu’une démonstration du Christianisme, l’Empereur s’appuie sur le témoignage des Sibylles,          et particulièrement sur la IV<hi rend="sup">e</hi> églogue qu’il produit et commente.          Cette églogue se lit aujourd’hui en vers grecs dans le discours. Mais la traduction          diffère notablement de l’églogue latine, et en altère plus d’une fois le sens en le tirant          vers le but nouveau qu’on se propose. De qui peuvent venir ces altérations ? M. Rossignol,          qui se pose cette question et plusieurs autres encore, est ainsi amené de point en point à          douter de l’authenticité du discours attribué à l’Empereur, et, rassemblant tous les          indices qu’une critique sagace lui fournit, il n’hésite pas à conclure que c’est Eusèbe          lui-même qui l’a fabriqué. Telle est l’idée générale de ce volume qui se compose d’une          suite de petits Mémoires, et dans lequel l’auteur semble n’avoir pris son sujet principal          que comme un prétexte à quantité de remarques nouvelles, à des dissertations curieuses,          et, ainsi qu’on aurait dit autrefois, à des <hi rend="i">aménités</hi> de la critique.</p><p>Par exemple, il débutera par se poser et par traiter les trois questions suivantes :</p><p>1° Pourquoi les <title>Bucoliques</title> de Virgile ont-elles été si souvent traduites          en vers français, et pourquoi ne peuvent-elles pas l’être d’une manière          satisfaisante ?</p><p>2° Quel est, d’après les événements de l’histoire et les détails que nous avons sur la          vie de Virgile, l’ordre de ces petits poëmes ?</p><p>3° Quel est le véritable sens allégorique de l’églogue adressée à Pollion ? — Et quand il          est arrivé sur ces divers points à des résultats nets et précis ; quand, ayant franchi les          préliminaires, et s’étant pris au texte même de la traduction en vers grecs, il l’a          restitué et expliqué, ne croyez pas que l’auteur s’enferme dans les limites trop étroites          d’un sujet qui pourrait sembler aride. Les questions continuent, en quelque sorte, de          naître sous ses pas, et ici elles retardent bien moins la marche qu’elles ne fertilisent          le chemin. <quote>« A mesure qu’on a plus d’esprit ; a dit Pascal, on trouve qu’il y a            plus d’hommes originaux. »</quote> A mesure qu’on a plus de science et de sagacité dans          l’érudition, on trouve qu’il y a plus de questions à se faire, et, là où un autre aurait          passé outre sans se douter qu’il y a lieu à difficulté, on insiste, on creuse, et parfois          on fait jaillir une source imprévue. C’est ainsi qu’au sortir de l’étude toute          grammaticale du texte qu’il a restitué, M. Rossignol en vient à l’appréciation littéraire,          et le coup d’œil qu’il jette sur la composition d’une seule églogue le mène aux          considérations les plus intéressantes sur ce genre même de poésie, sur ce qu’étaient sa          forme distincte et son rhythme particulier chez les Grecs, sur ce qu’il devint, chez les          Romains, déjà moins délicats d’oreille, et qui se contentèrent d’un à peu près d’harmonie.          Si j’avais à choisir dans le volume de M. Rossignol et à en tirer la matière d’une étude          un peu développée, ce serait sur cette première partie, relative à la belle époque et          antérieure à la portion byzantine du sujet, que je m’arrêterais le plus volontiers et que          je m’oublierais comme en chemin.</p><p>M. Rossignol établit, avant tout, ce soin scrupuleux et presque religieux que mirent les          Grecs à distinguer les genres divers de poésie, et à maintenir ces distinctions premières          durant des siècles, tant que chez eux la délicatesse dans l’art subsista :</p><quote><l>La nature dicta vingt genres opposés</l><l>D’un fil léger entre eux chez les Grecs divisés ;</l><l>Nul genre, s’échappant de ses bornes prescrites,</l><l>N’aurait osé d’un autre envahir les limites…</l></quote><p>André Chénier s’est fait, dans ces vers, l’interprète fidèle de la poétique de          l’antiquité. <quote>« C’est ainsi, dit à son tour M. Rossignol, que depuis la majestueuse            épopée jusqu’à la vive épigramme aiguisée en un simple distique, chaque poëme eut son            style et son harmonie, ses mots, ses locutions, son dialecte propre, son rhythme            particulier ; et quoique la limite qui séparait deux genres fût quelquefois légère et            peu sensible, il n’en fallait pas moins la respecter, sous peine d’encourir l’anathème            d’un goût difficile et ombrageux. »</quote> L’auteur donne ici de piquants exemples          tirés de la métrique des anciens ; le déplacement d’un seul pied suffisait pour changer          tout à fait le caractère et l’effet d’un chant. Ces races héroïques et musicales qui          faisaient de si grandes choses, restaient sensibles jusqu’au plus fort de leurs passions          publiques à la moindre note du poëte ou de l’orateur, et l’applaudissement soudain          n’éclatait que là où la pensée tombait d’accord avec le nombre, là où l’oreille était          satisfaite comme le cœur.</p><p>Théocrite le bucolique n’usait donc point du même dialecte qu’Apollonius de Rhodes et que          les autres épiques de la descendance d’Homère. Mais du moins, direz-vous, la mesure du          grand vers qu’ils emploient leur est commune… Non pas. Dans l’églogue, le vers hexamètre          différait essentiellement, par plusieurs endroits, du même vers hexamètre appliqué à          l’épopée : <quote>« On a déjà décrit avec assez d’exactitude, dit M. Rossignol, les            caractères généraux de la poésie pastorale ; on a déterminé avec assez de précision            quels devaient être le lieu de la scène, le rôle des acteurs, le ton du discours, les            qualités du style ; mais l’organisation intérieure, le mécanisme secret, la structure            savante et ingénieuse de cette poésie, ont été jusqu’ici peu étudiés. Je ne suis pas un            si fervent adorateur de Théocrite que l’était Huet, qui nous apprend lui-même que, dans            sa jeunesse, chaque année au printemps, il relisait le poëte de Sicile ; j’ai pourtant            fait plus d’une fois le charmant pèlerinage, et chaque fois, après avoir admiré la            vivacité spirituelle et ingénue des personnages, la grâce piquante et naïve du dialogue,            la vérité des peintures, je me suis préoccupé de la construction du vers, de ces            ressorts cachés que le poëte met en jeu pour produire plusieurs de ses effets. »</quote>          Le résultat de ces observations multipliées et patientes, c’est que le dactyle peut          s’appeler <quote><hi rend="i">l’âme de la poésie bucolique</hi></quote>, et que, sans          parler du cinquième pied où il est de rigueur, les deux autres places qu’il affectionne          dans le vers pastoral sont le troisième pied et le quatrième, avec cette circonstance que          le dactyle du quatrième pied termine ordinairement un mot, comme pour être plus saillant          et pour mieux détacher sa cadence. Théocrite, dans le très grand nombre de ses vers, fait          sentir le mouvement de légèreté et d’allégresse que rend, par exemple, ce vers de          Virgile :</p><quote><hi rend="i">Huc ades, o Melibœe ! caper tibi salvus et hœdi.</hi></quote><p>Les anciens grammairiens avaient déjà fait en partie ces remarques, et l’illustre          critique Valckenaer les avait confirmées. M. Rossignol y a ajouté quelque chose, et          l’observation du dactyle au <hi rend="i">troisième</hi> pied est de lui. Sur neuf cent          quatre-vingt-dix-sept vers de Théocrite, il y en a sept cent quatre-vingt-six qui offrent          cette circonstance métrique ; et pour quiconque a pénétré la délicatesse habile et même          subtile des anciens en telle matière, ce ne saurait être l’effet du hasard. Ceux qui          seraient tentés d’accueillir avec sourire ce genre de recherches intimes, poursuivies par          un homme de goût, peuvent être de bons et d’excellents esprits, mais ils ne sont pas          entrés fort avant dans le secret du langage antique, et nous les renverrions pour se          convaincre, s’ils en avaient le temps, à Denys d’Halicarnasse et aux traités de rhétorique          de Cicéron.</p><p>Ces observations techniques, que nous ne pouvons qu’effleurer, et dans lesquelles M.          Rossignol nous a rappelé un critique bien délicat aussi d’oreille et de goût, feu M.          Mablin, ces curiosités d’un dilettantisme studieux mènent à l’intelligence vive et entière          des modèles qu’il s’agit d’apprécier. De même qu’on est disposé à mieux sentir Théocrite          au sortir de ces pages, on mesure avec plus de certitude le degré précis dans lequel          Virgile s’est approché du maître : car c’était bien un maître que Théocrite pour Virgile          dans la poésie pastorale ; et M. Rossignol, qu’on n’accusera pas d’irrévérence envers          aucun génie antique, établit la différence et la distance de l’un à l’autre par des          caractères incontestables. Virgile, jeune, amoureux de la campagne, mais non moins          amoureux des poésies qui la célébraient, s’est évidemment, à son début, proposé Théocrite          pour modèle presque autant que la nature elle-même. Il semble véritablement avoir lu          Théocrite plume en main, et avoir voulu bientôt en imiter et en <hi rend="i">placer</hi>          les beautés, assez indifférent d’ailleurs sur le lieu. La forme dans laquelle il a          reproduit et comme enchâssé à plaisir ces images, ces comparaisons pastorales, est sans          doute ravissante de douceur et d’harmonie, et c’est là ce qui a fait la fortune des            <title>Bucoliques</title>. Mais, ajoute M. Rossignol, ne séparez pas cette forme du          fond ; ou, si vous l’oubliez un instant, si vous parvenez à écarter cette molle et suave          mélodie pour ne vous attacher qu’à la pensée, vous serez frappé du défaut d’unité dans le          lieu et dans le sujet, du vague de la scène, et du caractère bien plus littéraire que réel          de ces bergeries. C’est une des causes, entre tant d’autres, qui rend la traduction des            <title>Bucoliques</title> impossible et presque nécessairement insipide ; car ce charme          de la forme s’évanouissant, il ne reste rien de nettement dessiné et qui marque du moins          les lignes du tableau. Jusque dans les <title>Bucoliques</title> pourtant, Virgile, ce          génie naturellement grave, sérieux et mélancolique, présage déjà son originalité sur deux          points : la X<hi rend="sup">e</hi> églogue, si passionnée, en mémoire de Gallus, laisse          déjà éclater les accents du chantre de Didon, et la IV<hi rend="sup">e</hi> églogue à          Pollion, toute religieuse et sibylline, toute <hi rend="i">digne d’un consul</hi>, fait          entrevoir dans le lointain les beautés sévères et sacrées du VI<hi rend="sup">e</hi> livre          de l’<title>Enéide</title>.</p><p>Je ne redirai pas ici comment l’amour si profond et si vrai qu’avaient les Romains pour          la campagne ne les inclinait pourtant point à l’églogue pastorale ; c’était un amour mâle          et pratique, tout adonné à la culture, et dont les loisirs mêmes, si bien décrits dans les            <title>Géorgiques</title>, se ressentaient encore des rudes travaux de chaque jour.          Lorsque Tibulle, le plus affectueux après Virgile, et le plus doux des Romains, dit à sa          Délie, en des vers pleins de tendresse, qu’il ne demande avec elle qu’une chaumière et la          pauvreté, il mêle encore à l’idéal de son bonheur ces images du labour :</p><quote><l rend="i">Ipse boves, mea, sim tecum modo, Delia, possim</l><l rend="i">Jungere, et in solo pascere monte pecus ;</l><l rend="i">Et te dum liceat teneris retinere lacertis,</l><l rend="i">Mollis et inculta sit mihi somnus humo.</l></quote><p>Le vœu ici est le même que dans la VIII<hi rend="sup">e</hi> idylle de Théocrite, quand          le berger Daphnis chante ce couplet qu’on ne saurait oublier, et où il ne souhaite ni <hi rend="i">la terre de Pélops</hi>, ni les richesses, ni la gloire, mais de tenir entre          ses bras l’objet aimé, en contemplant <hi rend="i">la mer de Sicile</hi>. Le tableau de          l’élégiaque romain est touchant dans sa réalité, mais on sent aussitôt la différence : il          y manque, pour égaler le rêve sicilien, je ne sais quoi d’un loisir tout facile, je ne          sais quel horizon plus céleste.</p><p>S’attachant particulièrement à la IV<hi rend="sup">e</hi> églogue, et après en avoir          déterminé le sens, selon lui, tout mystique, tout relatif aux traditions de l’oracle,          après avoir assez bien démontré, ce me semble, que le poëte n’a fait qu’y prendre un          thème, un prétexte à la description de l’âge d’or vers l’époque de la paix de Brindes, et          que le mystérieux enfant promis n’était pas tel ou tel enfant des hommes, mais un de ces          dieux <hi rend="i">épiphanes</hi> ou <hi rend="i">manifestés (præsentes divos)</hi>          très-connus de l’antiquité entière, M. Rossignol nous fait bien comprendre la          transformation que subit peu à peu dans l’imagination des peuples cette sorte de vague          prédiction virgilienne, portée sur l’aile des beaux vers et revêtue d’une magique          harmonie. La superstition populaire, qui allait cherchant dans les derniers souffles de la          Sibylle la promesse du Sauveur nouveau, n’eut garde, parmi ses autorités, d’oublier          Virgile. Dès le second siècle du Christianisme, des esprits plus fervents qu’éclairés se          complurent à cette confusion bizarre qui, au moyen de quelques centons alambiqués, à la          faveur même de misérables acrostiches, mariait ensemble les deux cultes, et contre          laquelle devait tonner saint Jérôme. <quote>« Reproches inutiles ! dit M. Rossignol ; la            fureur de ces jeux d’esprit redoublera, entretenue par la superstition et le faux goût ;            et l’écrivain sur qui ce zèle extravagant s’exercera de prédilection, c’est            Virgile. »</quote> Le critique suit dans tout son cours la nouvelle destinée que fit au          poëte l’illusion superstitieuse. La IVe églogue, il faut en convenir, y prêtait assez          naturellement, et le sujet s’en trouva bientôt travesti au point d’être donné sans détour          pour une prédiction de l’avènement du Christ. Mais on prend, en quelque sorte, ce          travestissement sur le fait, dans la traduction grecque produite par Eusèbe. Le divorce,          ou plutôt la confusion insensible commence dès le début même. Tandis que Virgile invitait          les Muses de la Sicile à élever un peu le ton accoutumé de l’églogue, le traducteur les          exhorte nettement à célébrer <hi rend="i">la grande prédiction</hi>. Là où Virgile          annonçait le retour d’Astrée et de Saturne, le traducteur ne parle que de <q><hi rend="i">la Vierge amenant le Roi bien-aimé</hi></q>. Lucine, toute chaste que l’appelait le          poëte (<q><hi rend="i">casta</hi>, <hi rend="i">fave</hi>, <hi rend="i">Lucina</hi></q>),          n’est pas plus heureuse qu’Astrée ; elle disparaît pour devenir simplement <quote><hi rend="i">la lune qui nous éclaire</hi></quote> ; et si, dans le texte primitif, on la          suppliait de présider, comme déesse, à la naissance de l’enfant, le traducteur lui          ordonnera d’<quote><hi rend="i">adorer le nourrisson qui vient de naître</hi></quote>.          C’est ainsi que les noms des divinités mythologiques se trouvent l’un après l’autre          éliminés au moyen de synonymes adroits ou de périphrases complaisantes. Il serait curieux          de suivre en détail avec le critique cette traduction habilement infidèle et toute          calculée, dans laquelle l’églogue païenne de Virgile est devenue un poëme chrétien, et qui          transforme définitivement le dieu épiphane de la Sibylle en la personne même du          Rédempteur. Grâce à ce rôle nouveau qu’une semblable interprétation créait à Virgile, et          que la vague tradition favorisa, on comprend mieux comment le divin et pieux poëte (le          poëte pourtant de Corydon et de Didon) a pu être pris sous le patronage de deux religions          si différentes et si contraires, comment le Christianisme du moyen-âge s’est accoutumé peu          à peu à l’accepter pour magicien et pour devin, et comment Dante, le poëte théologien,          n’hésitera point à se le choisir pour guide dans les sphères de la foi chrétienne. Il          n’est pas jusqu’à Sannazar enfin, qui, aux heures de la Renaissance, dans un poëme dévot          d’un style païen, ne fasse chanter l’églogue prophétique aux bergers adorateurs de Jésus          enfant.</p><p>Au reste, ce n’est pas une certaine allusion générale et toute d’imagination qui pourrait          ici étonner et choquer, si l’on s’y était tenu. Virgile est un poëte véritablement          religieux ; il y a dans l’inspiration de sa muse un souffle doux, puissant, pacifique, qui          lui fait adorer et invoquer en toute rencontre les divinités clémentes. En lui s’est          rassemblé, comme dans un harmonieux et suprême organe, l’écho mourant de cette voix sacrée          qu’entendirent, à l’origine de la fondation romaine, les Évandre et les Numa. Il n’y avait          donc rien que de simple et plutôt d’heureux à un rapprochement et à un sentiment de tendre          sympathie, tel qu’en pouvait éprouver pour lui un Dante touché du mystique rayon, ou          encore un saint Augustin à travers ses larmes. A une certaine hauteur toutes les piétés se          tiennent et communiquent aisément par l’imagination et par la poésie. Ce qui devient          bizarre, ce qui devient mensonger et adultère, c’est l’appropriation prétendue littérale,          c’est le détournement frauduleux de l’Églogue à un avènement qui n’avait pas besoin d’un          tel précurseur.</p><p>J’en ai dit assez pour signaler aux curieux l’espèce d’intérêt philosophique et          historique qui s’attache aux recherches philologiques de M. Rossignol. Sa méthode m’a          rappelé plus d’une fois, par sa direction circonscrite et sa rigueur, l’ingénieux procédé          que M. Letronne a si souvent appliqué à des points d’histoire, de géographie ou          d’archéologie. J’oserai ajouter que M. Rossignol est de cette école, de même qu’il est          aussi de celle du digne et fin M. Boissonade en philologie. Esprit tout à fait français          pour la netteté et la fermeté, M. Rossignol a le mérite de combiner en lui les traditions          et quelques-unes des qualités essentielles de ces hommes qui sont nos maîtres, et à la          fois de s’être formé lui-même avec originalité, avec indépendance, dans une étude          approfondie et solitaire qui devient de plus en plus rare. Le pur où sa modestie lui          permettra de sortir des questions trop particulières et de se porter avec toutes les          ressources de son investigation et de sa science sur des sujets d’un intérêt plus ouvert,          il est fait pour marquer avec nouveauté son rang dans la critique et pour se classer en          vue de tous. Ce volume, qui doit être suivi d’une seconde partie, est un premier pas dans          cette voie d’application où nos vœux l’appellent et où de plus compétents le jugeront.</p><p>J’ai oublié de dire que le volume est dédié à M. le comte Arthur Beugnot ; il y a des          noms qui portent avec eux des garanties de bon esprit, de critique exacte et saine,          exempte de toute déclamation.</p><dateline><docDate when="1847-12-28">28 décembre 1847</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

