<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires sur la mort de Louis XV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-01-01_b"><head>Mémoires sur la mort de Louis XV</head><p>La maladie d’un roi, d’un roi qui a une maîtresse, et une c… pour maîtresse, d’un roi          dont les ministres et les courtisans n’existent que par cette maîtresse, dont les enfants          sont opposés d’intérêts et d’inclination à cette maîtresse, est une trop grande époque          pour un homme qui vit et qui est destiné à vivre à la Cour, pour ne pas mériter toutes ses          observations. C’est d’ailleurs un événement à peu près unique dans la vie, et qui sert          plus qu’aucun autre à la connaissance parfaite de cette classe d’hommes qu’on appelle          courtisans. Destiné, comme je l’étais, à voir un jour le roi malade, je m’étais toujours          proposé de suivre avec la plus grande attention toute la scène de sa maladie, et tous les          différents mouvements qu’elle devait produire. L’idée que j’avais avec toute la Cour de          l’effet que ferait sur le roi le second accès de fièvre, rendait à ma curiosité ce moment          intéressant, il me l’était d’ailleurs encore plus par le renvoi, que je regardais comme          certain, de sa maîtresse, et par la chute d’un ministre, et d’un ministre odieux, qui          devait être la suite nécessaire du renvoi de cette maîtresse. La santé du roi, le soin          qu’il en avait, sa vigueur, paraissaient devoir éloigner cet événement, quand tout à coup          il arriva au moment où on s’y attendait le moins.</p><p>Le mercredi 27 avril<note place="bottom" resp="author">1774.</note> au matin, le roi,          étant à Trianon de la veille, se sentit incommodé de douleurs de tête, de frissons et de          courbature. La crainte qu’il avait de se constituer malade, ou l’espérance du bien que          pourrait lui faire l’exercice, l’engagea à ne rien changer à l’ordre qu’il avait donné la          veille. Il partit en voiture pour la chasse ; mais, se sentant plus incommodé, il ne monta          pas à cheval, resta en carrosse, fit chasser, se plaignit un peu de son mal, et revint à          Trianon vers les cinq heures et demie, s’enferma chez Mme Dubarry, où il prit plusieurs          lavements. Il n’en fut guère soulagé, et quoiqu’il ne mangeât rien à souper, et qu’il se          couchât de fort bonne heure, il fut plus tourmenté pendant la nuit des douleurs qu’il          avait ressenties pendant le jour, et auxquelles se joignirent des maux de reins.            Lemonnier<note place="bottom" resp="author">Premier médecin ordinaire.</note> fut          éveillé pendant la nuit ; il trouva de la fièvre. L’inquiétude et la peur prirent au roi ;          il fit éveiller Mme Dubarry. Cependant cette inquiétude du roi ne paraissait encore point          fondée, et Lemonnier, qui connaissait sa disposition naturelle à s’effrayer de rien,          regardait cette inquiétude plutôt comme un effet ordinaire d’une telle disposition que          comme le présage d’une maladie. Il voyait avec les mêmes yeux les douleurs dont le roi se          plaignait, et en rabattait dans son esprit les trois quarts, toujours par le même calcul.          Voilà ce qui arrive toujours aux gens douillets ; ils sont comme les menteurs : à force          d’avoir abusé de la crédulité des autres, ils perdent le droit d’être crus quand ils          devraient réellement l’être. Mme Dubarry, qui connaissait le roi comme Lemonnier, pensait          comme lui sur la réalité des douleurs dont le roi se plaignait et s’inquiétait, mais          regardait comme un avantage pour elle les soins qu’elle pourrait lui rendre, et          l’occupation qu’elle pourrait lui montrer avoir de lui. La bassesse de M. d’A…<note place="bottom" resp="author">Le duc d’Aumont, premier gentilhomme de la chambre, qui            était d’<hi rend="i">année</hi> en 1774.</note> la servit parfaitement dans cette          circonstance. Ce plat gentilhomme de la chambre, au mépris de son devoir, renonça au droit          qu’il avait d’entrer chez le roi, d’en savoir des nouvelles lui-même, de le servir, pour          empêcher d’entrer ceux qui avaient le même droit que lui, et pour laisser le roi malade          passer honteusement la journée à un quart de lieue de ses enfants, entre sa maîtresse et          son valet de chambre. C’est là où commence l’histoire des plates et viles bassesses de M.          d’Aumont ; elles tiendront quelque place dans ce récit. Il est de cette lâche espèce          d’hommes qui n’ont pas même le courage d’être bas et vils pour leurs intérêts, et dont la          platitude est toujours au service de celui qui a l’apparence de la faveur.</p><p>Cependant il était trois heures, et personne n’avait encore pu pénétrer chez le roi. On          n’en savait qu’imparfaitement des nouvelles, et par celles qui transpiraient on jugeait le          roi seulement incommodé d’une légère indisposition. Mme Dubarry en avait fait part à M.          d’Aiguillon, qui était à Versailles, et avait, d’après ses conseils, formé le projet de          faire rester le roi à Trianon tant que durerait cette incommodité. Elle passait par ce          moyen plus de temps seule auprès de lui, et plus que tout encore elle satisfaisait son          aversion contre M. le Dauphin, Mme la Dauphine et Mesdames, en écartant le roi d’eux, et          rendait vis-à-vis de lui leur conduite embarrassante. L’incertitude où était Lemonnier de          la suite de cette incommodité, l’embarras dont était dans une chambre aussi petite le          service du roi, le scandale et l’indécence dont ce séjour prolongé devait être, rien ne          pouvait déranger Mme Dubarry de ce projet déraisonnable et indécent, conçu pour narguer la          famille royale. M. d’Aumont s’y prêtait de toute sa bassesse, et n’avait même mandé à          personne l’état du roi, pour faciliter à cette femme le parti qu’elle voudrait prendre. La          famille royale n’en était même pas instruite par lui, mais elle l’était d’ailleurs ; et          n’osant pas venir, comme elle l’aurait voulu, pénétrer dans son intérieur pour savoir de          ses nouvelles, elle se bornait à désirer qu’on le déterminât à revenir à Versailles. La            Martinière<note place="bottom" resp="author">Premier chirurgien du roi.</note>, sur la          nouvelle de l’incommodité du roi, qui s’était répandue, avait accouru à Trianon, et y          trouva le parti pris d’y faire rester le roi jusqu’à sa parfaite guérison, que l’on          jugeait devoir être dans deux ou trois jours, cette incommodité n’étant alors jugée qu’une          forte indigestion. Quelque désir qu’eût Lemonnier de faire revenir le roi à Versailles, il          n’avait pas la force de s’opposer à la volonté de Mme Dubarry. Sa position, et plus encore          son caractère, l’engageaient à tout ménager, et, ne voulant rien mettre contre lui, il ne          pouvait pas avoir cette conduite franche et assurée, cette décision ferme et inébranlable          qu’a l’honnêteté désintéressée. Le caractère brusque et décidé de La Martinière lui          donnait cette force. Ce vieux serviteur du roi avait, depuis qu’il lui était attaché, pris          l’habitude de lui parler avec une liberté qui tenait de la familiarité, et même souvent de          l’indécence. Il ne s’était jamais adressé qu’au roi pour tout ce qu’il avait obtenu de          lui, et avait pris sur son esprit un ascendant qui le faisait réussir dans tout ce qu’il          lui demandait, et qui même l’en faisait craindre. Il s’était, quatre ans auparavant,          opposé à l’arrivée de Mme Dubarry. Il savait qu’il lui déplaisait et, sans s’en          embarrasser, il n’agissait pas plus contre elle qu’en sa faveur. La résolution où il          trouva le roi de demeurer à Trianon ne l’empêcha pas de travailler fortement à l’en          détourner, et il y réussit avec facilité ; car le roi, qui n’avait jamais eu dans sa vie          que la volonté des autres, n’avait pas plus la sienne dans ce moment. Il fut donc décidé,          malgré le désir obstiné de Mme Dubarry, que le roi partirait pour Versailles dès que les          carrosses qu’on avait envoyé chercher seraient arrivés. Pour donner une idée de la manière          brusque et souvent grossière dont La Martinière parlait au roi, je rapporterai que le roi,          déterminé à suivre son avis, lui disait, en lui parlant de sa maladie et de la diminution          journalière de ses forces : <quote>« Je sens qu’il faut enrayer. » — « Sentez plutôt, lui            répliqua La Martinière, qu’il faut dételer. »</quote></p><p>M. de Beauvau, M. de Boisgelin, M. le prince de Condé, qui, par le manège de M. d’Aumont          dont j’ai parlé, n’avaient pas encore pu voir le roi de la journée, le virent enfin à          quatre heures ; et quoiqu’ils le trouvassent très-affaissé, très-inquiet et          très-plaignant, ils jugèrent son état moins inquiétant et moins douloureux qu’il ne le          disait, toujours par la connaissance de sa pusillanimité. Cependant les voitures étaient          arrivées, et le roi s’était laissé porter dans son carrosse, se plaignant toujours          beaucoup de mal de tête, de maux de reins, de maux de cœur. Ses plaintes continuelles, ses          inquiétudes, sa profonde tristesse, confirmèrent M. de Beauvau et les autres dans          l’opinion qu’ils avaient de sa faiblesse et de sa peur ; et il n’y avait personne à          Trianon ou à Versailles qui imaginât encore que l’incommodité du roi pût être le          commencement d’une maladie. Cependant tout Paris fut averti que le roi avait resté dans          son lit jusqu’à quatre heures, qu’il était revenu en robe de chambre et au pas de Trianon,          et qu’il s’était couché en arrivant. Tous les princes, tous les grands officiers          arrivèrent ; j’arrivai comme les autres, mais sans beaucoup d’empressement, parce que je          voulais voir, avant de partir de Paris, une <q><hi rend="i">personne</hi></q> qui me          tenait plus au cœur que le roi et toute la Cour, et que par parenthèse je ne vis pas<note place="bottom" resp="author">Une <q><hi rend="i">personne</hi></q>, c’est-à-dire une            maîtresse. Les plus vertueux ont leur côté faible et leur coin chatouilleux. M. de La            Rochefoucauld-Liancourt avait été galant dans sa jeunesse, et il n’est pas fâché de le            faire sentir.</note>. Je trouvai à mon arrivée le roi couché. Lemonnier, que je vis, me          dit qu’il espérait, comme tout le monde, que la fièvre du roi cesserait dans la nuit, mais          que son affaissement lui faisait craindre que non, et qu’alors le lendemain matin il lui          demanderait du secours et de choisir un renfort de médecins. J’appris aussi que la famille          royale, qui était venue le voir à son arrivée, n’y était restée qu’un instant, et que le          roi lui avait dit qu’il l’enverrait chercher quand il voudrait la voir. Tout cela était          l’effet des persécutions de Mme Dubarry, qui, enragée du retour du roi à Versailles,          voulait se renfermer avec lui autant qu’il serait possible, et en exclure ses enfants.          Quand je dis que Mme Dubarry voulait, j’entends que M. d’Aiguillon voulait ; car cette          femme, comme les trois quarts de celles de son espèce, n’avait jamais eu de volonté.          Toutes ses volontés se bornaient à des fantaisies, et toutes ses fantaisies étaient des          diamants, des rubans, de l’argent. L’hommage de toute la France lui était à peu près          indifférent. Elle était ennuyée de toutes les affaires dont son odieux favori voulait          qu’elle se mêlât, et n’avait de plaisir qu’à gaspiller en robes et en bijoux les millions          que la bassesse du contrôleur général lui fournissait avec profusion ; soit crainte, soit          goût, soit faiblesse, elle était entièrement livrée aux volontés despotiques de M.          d’Aiguillon, qui, s’en étant servi quatre ans plus tôt pour se tirer des horreurs d’un          procès criminel, l’avait employée depuis pour l’aider à se venger de tous ses ennemis,          c’est-à-dire de tous les gens honnêtes, et pour se servir de tout le crédit qu’elle avait          sur la faiblesse apathique du roi. Il lui avait conseillé de tenir le roi à Trianon ; il          la pressait actuellement de s’enfermer le plus souvent avec lui, et d’en écarter les          princes et Mesdames. Il lui conseillait aussi de s’appliquer à ne faire appeler que tard          ceux qui avaient droit d’entrer chez le roi et d’obtenir de lui qu’il les fit sortir de          bonne heure. Il voulait qu’il ne fût livré qu’à elle et à ceux qu’elle y introduirait, te          roi, comme je l’ai dit, avait déjà fait acte de soumission en disant à ses enfants de ne          pas revenir sans qu’il les envoyât chercher. Il l’avait fait encore en n’appelant ses          grands-officiers à Trianon qu’à quatre heures, et en les congédiant à neuf heures et          demie ; et voilà vraisemblablement ce qui se serait passé pendant le cours de la maladie          du roi, si elle se fût prolongée sans devenir plus grave.</p><p>Je quittai donc Lemonnier, après en avoir appris l’état du roi, et après avoir su que          lui-même en était exclu par Mme Dubarry, qui y était actuellement renfermée seule, ou avec          M. d’Aiguillon. Cependant la fièvre se soutint dans la nuit avec assez de force, il y eut          même de l’augmentation ; les douleurs de tête devinrent plus fortes, et nous apprîmes à          huit heures du matin qu’on allait saigner le roi. Cette saignée avait été ordonnée par          Lemonnier, d’accord avec La Martinière. Nous apprîmes aussi qu’on avait été chercher à          Paris Lorry et Borden. Lemonnier, suivant son projet de la veille, avait demandé au roi du          secours, et l’avait prié de choisir ceux des médecins qu’il désirait appeler en          consultation. Il a dit n’en avoir proposé aucun, et cela est vrai ; le roi les avait          choisis l’un et l’autre, toujours d’après Mme Dubarry. L’un était son médecin, l’autre          l’était de M. d’Aiguillon ; et celui-ci avait engagé la maîtresse à déterminer le roi à ce          choix, espérant se servir d’eux, suivant ses besoins, dans le cours de la maladie.          Lassonne fut aussi appelé ; mais comme il était médecin de Mme la Dauphine, il le fut          purement du choix de Lemonnier. La nouvelle de la saignée fit arriver tous les          courtisans ; ceux qui avaient des charges, ceux qui n’en avaient pas, tout accourut, et le          cabinet se trouva bientôt rempli de gens qui désiraient savoir des nouvelles du roi et          n’avaient aucun moyen de s’en procurer. Il ne sortait encore presque personne de la          chambre, et ceux qui en sortaient ne parlaient pas ; on ne disait rien. Cependant, la          saignée du roi faite, la fièvre subsistante, les médecins appelés, tout cela annonçait que          l’on craignait une maladie, et donnait un grand champ aux spéculations de toute la Cour.          Mme Dubarry persistait à croire que la fièvre du roi ne durerait certainement que          vingt-quatre heures encore ; elle voyait ce que M. d’Aiguillon lui faisait voir, et          toujours, d’après ses conseils, se bornait à retarder l’appel des entrées et à occuper          physiquement le roi d’elle. Les gens de son parti voyaient, comme elle, impossibilité à ce          que le roi fût malade, et regardaient cette petite incommodité comme un moyen qui          servirait encore à augmenter son crédit… Les ennemis de M. d’Aiguillon, au contraire, et          ceux de Mme Dubarry, désirant que quelques accès de fièvre répétés inquiétassent assez le          roi pour lui faire recevoir les sacrements, le voyaient déjà assez malade pour ne pas          douter que leurs désirs ne fussent absolument accomplis. Chacun croyait ce qu’il voulait          croire, et chacun croyait également sans fondement. Tandis que ce grand intérêt occupait          toute la Cour, M. d’Aumont ne perdait pas de vue ses prétentions et le désir d’étendre et          d’augmenter ses droits de gentilhomme de la chambre. Ce désir, qui lui était commun avec          tous ses camarades, se montrait en lui d’une manière plus ridicule et plus grossière,          parce qu’à la bassesse plate et vile qui, comme je le dis, était la base de son caractère,          il joint une bêtise et une bonne opinion de lui qui en fait l’ornement. Il avait entendu          dire que, pendant la maladie du roi à Metz, M. de Richelieu s’était enfermé seul avec lui          et avait interdit la porte à M. de Bouillon et à mon grand-père, qui avaient eu l’un et          l’autre la faiblesse de souscrire à cette volonté ridicule de M. le maréchal. Il voulait          suivre le même plan ; mais il avait affaire à gens qui connaissaient toutes ses          prétentions, qui se tenaient en garde contre elles, et qui, sans vouloir augmenter leurs          droits, étaient déterminés à n’en rien laisser attaquer. Telles étaient les dispositions          de mon père, les miennes, celles de M. de Boisgelin ; c’étaient aussi celles de M. de            Bouillon<note place="bottom" resp="author">Le duc de Bouillon, grand-chambellan.</note>,          et nous nous étions tous proposé de ne laisser pénétrer ni rester aucun gentilhomme de la          chambre dans l’intérieur du roi sans que nous y fussions avec eux. M. d’Aumont s’occupait          aussi de reculer les entrées, c’est-à-dire de ne laisser entrer les personnes qui avaient          droit d’entrer dans une chambre que dans celle qui la précédait ; par ce moyen, il          laissait libre et sans bruit la salle du conseil, qui précédait immédiatement la chambre          du lit, et cet arrangement était raisonnable. Cependant MM. les capitaines des gardes, et          nommément M. de Beauvau et M. le duc d’Ayen, s’en formalisèrent d’une manière qui me parut          ridicule ; car ce changement, en procurant plus de tranquillité au roi, n’attentait          nullement à leurs droits, et ne les confondait pas avec plus de monde, puisque la chambre          où l’on plaçait leurs entrées était interdite à tous ceux qui ne les avaient pas. M. de          Beauvau, d’ailleurs très-facile à vivre dans l’ordre ordinaire de la société, est ce qu’on          appelle susceptible dans les choses qui tiennent à sa charge.</p><p>Cependant il était midi, et les médecins venaient d’arriver. On appela à la fin la          garde-robe, et nous trouvâmes le roi entouré d’une foule de médecins et de chirurgiens,          les questionnant avec une faiblesse et une inquiétude inexprimables sur la marche de sa          maladie, sur leur opinion de son état, et sur les remèdes qu’ils lui donneraient dans tel          ou tel cas. Les médecins le rassuraient, caractérisant sa maladie de fièvre catarrheuse ;          mais ils montraient plus d’inquiétude dans la manière dont ils le traitaient que dans          leurs paroles. Ils avaient déjà annoncé qu’ils feraient une seconde saignée à trois heures          et demie, et même une troisième dans la nuit, ou dans la journée du lendemain, si la          seconde ne débarrassait pas le mal de tête, le roi, dont les questions répétées avaient          poussé les médecins à lui faire cette réponse, s’en montrait fort mécontent. <quote>« Une            troisième saignée, disait-il, c’est donc une maladie ! Une troisième saignée me mettra            bien bas, je voudrais bien qu’on ne fit pas une troisième saignée. Pourquoi cette            troisième saignée ? »</quote> Les rois ne peuvent rien dire qui ne soit répété et même          interprété. Ses propos sur la troisième saignée coururent bientôt Versailles. Ils nous          avaient frappés en les entendant ; ils firent le même effet sur tous ceux qui les          apprirent, et le sentiment général fut de conclure qu’une troisième saignée prouverait au          roi qu’il était bien malade, et le déterminerait au renvoi de Mme Dubarry. Ici on avait          toujours entendu dire qu’une troisième saignée devait faire recevoir les sacrements ; et,          suivant la disposition favorable ou contraire à la maîtresse, chacun craignait ou espérait          de la voir ordonner. Comme le parti de ceux qui désiraient l’expulsion de Mme Dubarry et          de ses vils sectateurs n’était en général composé que de gens honnêtes, il se bornait à          désirer tout ce qui pouvait en hâter le moment, mais ne formait à cet égard aucunes          intrigues. Il n’en était pas de même du vil parti qui la soutenait : accoutumé aux menées          sourdes, à des intrigues basses et enveloppées, il était déterminé à les employer dans une          occasion réellement intéressante. On entoura donc les médecins, on les chambra ; on fit          envisager aux honnêtes, ou à ceux qu’on croyait tels, combien le roi avait été frappé de          l’idée de cette troisième saignée, combien il se croirait malade s’il se la voyait faire,          et quel était le danger de la peur pour un homme de cette faiblesse et de cette          pusillanimité. On parlait plus clair à ceux que l’on croyait moins honnêtes, et on leur          montrait que la troisième saignée allait faire recevoir les sacrements, renvoyer Mme          Dubarry, et par conséquent qu’ils s’en feraient, en l’ordonnant, une ennemie          irréconciliable, car on ne mettait jamais en doute qu’elle ne revint bientôt après. Les          Dubarry, les d’Aiguillon, les d’Aumont, les Richelieu, les Bissy, employaient leur          éloquence, mettaient en jeu tous leurs moyens pour persuader la Faculté, et en étaient          venus à bout. La médecine de Bordeu et de Lorry est assez complaisante, et se prête          volontiers aux fantaisies des malades. Les conseils des courtisans leur firent en cette          occasion un grand effet ; ils renoncèrent à reparler de cette saignée.</p><p>Lemonnier était trop politique pour ne pas, dans cette circonstance, être de l’avis des          autres ; Lassonne et Lieutaud, déterminés à renoncer à cette troisième saignée, remirent          pourtant après la seconde saignée à en prononcer. Les chirurgiens furent, comme toujours,          de l’avis des médecins, et il fut question de procéder à la saignée qu’on avait ordonnée à          midi. Le parti qui désirait tous les moyens qui feraient chasser Mme Dubarry et tous ses          plats courtisans (et j’étais un des plus actionnés dans ce parti) s’efforçait de savoir          exactement tout ce qui se faisait dans l’autre, mais se bornait à cela. La prudence lui          interdisait toutes démarches ; car le renvoi de cette femme étant nécessairement lié à un          plus grand danger du roi, il eût été maladroit et dangereux de rien montrer de l’envie          qu’on en avait. La lâcheté des médecins qui les avait fait renoncer à l’idée d’une          troisième saignée si la seconde ne produisait pas un assez grand soulagement, ne les          empêchait pas de penser, qu’elle serait vraisemblablement nécessaire ; mais ils s’étaient          engagés, et, pour satisfaire à la fois leur parole et leur conscience, ils prirent le          parti de faire faire la seconde saignée tellement abondante, qu’elle pût tenir lieu d’une          troisième. En conséquence, on tira au roi la valeur de quatre grandes palettes. Les rois          doivent être accoutumés à voir leur gloire et leur santé être le jouet de l’intrigue et de          l’intérêt de tout ce qui les entoure. Le roi se montra encore bien <q><hi rend="i">lui</hi></q> pendant et avant cette saignée ; sa peur, sa pusillanimité étaient          inconcevables ; il fit venir du vinaigre qu’il fit mettre sous son nez, disant à la vue du          chirurgien qu’il allait se trouver mal, se faisant soutenir par quatre personnes, et          donnant son pouls à tâter à la Faculté, et faisant à chaque instant les mêmes questions          aux médecins sur sa maladie, sur les remèdes, sur son état. <quote>« Vous me dites que je            ne suis pas mal, et que je serai bientôt guéri, leur disait-il, mais vous n’en pensez            pas un mot ; vous devez me le dire. »</quote> Ceux-ci protestaient de dire la vérité, et          le roi ne s’en plaignait, n’en geignait, n’en criait pas moins. Sa peur et ses craintes          n’étaient pas celles de l’inquiétude bien intéressante( ?), mais celles d’une faiblesse          lâche et révoltante. Son mal de tête, qui n’avait pas cédé à la première saignée, ne          cédait pas plus à la seconde, et il se répandait dans Versailles, à la grande satisfaction          des uns et au grand chagrin des autres, que le roi entrait dans une grande maladie. Le          roi, inquiet et souffrant, ne parlait que de lui quand il parlait, mais parlait peu. Il          avait, vers les cinq heures, envoyé chercher ses enfants, qui étaient venus passer auprès          de son lit une demi-heure, sans en entendre et sans lui dire une parole. Il n’aurait pas          pensé à se procurer cette visite, si L……., qui voulait lui en procurer une autre, ne lui          eût pas proposé d’aller chercher ses enfants. L……<note place="bottom" resp="author">Laborde, qui fut aussi fermier-général.</note>, premier valet de chambre du roi, livré,          comme M. d’Aumont, à Mme Dubarry, joignait sa bassesse à la sienne, pour la servir quand          il le pouvait, et avait fait à cet égard de grands projets pour cette occasion. Quoique          L…… soit un homme vil et sans honneur, il ne faut pas confondre sa bassesse avec celle de          M. d’A….. ; elle est d’un caractère un peu plus noble, au moins plus hardi. C’est une          espèce de fou qui ne manque pas d’esprit, à qui les caresses de Mme Dubarry et la          confiance du roi dans cet horrible rapport avaient tourné la tête, qui se croyait un          personnage, un homme à crédit, que cette idée disposait à tout faire pour l’avantage de          cet indigne fripon, mais qui au moins était capable de mettre plus de force et plus          d’intrépidité dans ses infamies ; homme d’ailleurs d’une crapule indécente, d’une déraison          choquante et d’une insolence brutale. Il voyait avec chagrin que les princes du sang et          les grands-officiers remplissaient la chambre du roi, et qu’ils ne la quittaient pas,          empêchant Mme Dubarry d’y arriver. M. d’Aumont n’en était pas plus content ; il avait          promis à M. d’Aiguillon de faciliter fréquemment les visites de Mme la comtesse ; il tint          son petit conseil avec L……, et le détermina en conséquence à venir nous dire à tous dans          la chambre que le roi voulait être seul.</p><p>Je ne croyais pas alors que son motif fût la bassesse et l’envie de produire Mme          Dubarry ; je n’y voyais que le projet de nous éconduire pour rester seul avec le roi,          prétention de droits ; et quoique tout le monde à peu près fût déjà sorti, je tins bon et          lui répondis : Que si le roi voulait que je sorte, il me l’ordonnerait, mais qu’en          attendant j’allais rester. M. de Bouillon vint à mon secours et dit la même chose, et les          gens qui étaient sortis, nous voyant rester, rentrèrent aussi. Je jouis alors de m’être          opposé avec succès à cette prétention de M. d’Aumont. J’ai bien plus joui depuis, quand          j’ai su le vrai motif de sa conduite, d’avoir empêché la visite qu’il voulait favoriser.          Cependant le roi était gisant dans son lit, n’ayant nul désir de voir celle que M.          d’Aumont avait tant à cœur de lui amener, et n’ouvrant la bouche, dans l’état          d’affaissement où il était, que pour geindre et parler de lui à la Faculté. La quantité de          médecins dont il était entouré m’avait, dans le commencement de la journée, apitoyé pour          lui. Quatorze personnes, dont chacune a le droit d’approcher et de visiter un malade, me          paraissaient un vrai supplice. Mais le roi n’en jugeait pas ainsi ; et, outre que          l’habitude l’empêchait de s’apercevoir de cette importunité, qui aurait été pour tout          autre insoutenable, l’inquiétude et la peur la lui rendaient précieuse. La Faculté était          composée de six médecins, cinq chirurgiens, trois apothicaires ; il aurait voulu en voir          augmenter le nombre. Il se faisait tâter le pouls six fois par heure par les quatorze ; et          quand cette nombreuse Faculté n’était pas dans la chambre, il appelait ce qui en manquait          pour en être sans cesse environné, comme s’il eût espéré qu’avec de tels satellites la          maladie n’oserait pas arriver jusqu’à Sa Majesté. Je n’oublierai jamais que Lemonnier lui          ayant dit qu’il était nécessaire qu’il fît voir sa langue, et le lit n’étant ouvert que de          façon à laisser approcher à la fois l’un deux, il la tira d’un pied appuyant ses deux          mains sur ses yeux, que la lumière incommodait, et la laissa tirée plus de six minutes, ne          la retirant que pour dire après l’examen de Lemonnier : <quote>« À vous,            Lassonne »</quote> ; et puis : <quote>« À vous, Bordeu »</quote> ; et puis : <quote>« À            vous, Lorry »</quote>, etc. ; et puis, et puis, enfin jusqu’à ce qu’il eût appelé l’un          après l’autre tous ses docteurs, qui témoignaient chacun à leur manière la satisfaction          qu’ils avaient de la beauté et de la couleur de ce précieux et royal morceau. Il en fut de          même un moment après, pour son ventre, qu’il fallut tâter ; et il fit défiler chaque          médecin, chaque chirurgien, chaque apothicaire, se soumettant avec joie à la visite, et          les appelant toujours l’un après l’autre et par ordre. Mais ces visites se faisaient en          prenant bien garde que le roi ne vît la lumière qui l’avait déjà incommodé, et dont il          s’était plaint une fois. On mettait la main devant, et on ne laissait arriver les rayons          que sur la partie que l’on voulait éclairer. Un garçon de la chambre avait été chargé de          ce soin ; son attention n’était jamais en défaut. Il la poussait même plus loin que          l’exactitude, et je dirai en passant comment elle nous procura une scène ridicule et          plaisante. Il fut question de donner un lavement au roi. On le traîna à grand’peine sur le          bord de son lit, et là on le posta dans l’attitude convenable à la circonstance,          c’est-à-dire le visage enfoncé dans un oreiller, et le derrière à découvert et en          position. La Faculté, rangée autour du lit, fit place, en se mettant en haie, au maître          apothicaire, qui arrivait la canule à la main, suivi du garçon apothicaire qui portait          respectueusement le corps de la seringue, et du garçon de la chambre qui portait la          lumière destinée naturellement à éclairer la scène. M. Forgeot (c’est le nom du maître          apothicaire), placé avantageusement, allait poser et mettre en place la canule, quand tout          à coup le garçon de la chambre, voyant que la lumière qu’il porte donne en plein sur le          derrière royal, et imaginant apparemment que son effet peut être dangereux pour la santé          ou au moins la commodité de Sa Majesté, arrache avec précipitation de dessous le bras d’un          médecin un chapeau, et le place entre la bougie et le lieu où M. Forgeot dirigeait toute          son attention. J’aurais peine à peindre la colère servile et méprisante de l’apothicaire,          à qui cette éclipse avait fait manquer son coup, l’étonnement des médecins, l’indignation          du petit garçon apothicaire, et l’envie de rire de la partie de l’assemblée heureusement          placée pour être témoin de cette scène. Cette histoire ridicule peut servir à faire          connaître l’empressement peu réfléchi, l’exactitude machinale des subalternes, que la plus          profonde vénération n’abandonne jamais.</p><p>Cependant les médecins n’étaient pas contents de l’effet de leur remède, et l’accablement          continuel du roi et les autres accidents leur faisaient craindre une fièvre maligne. Ils          disaient cependant encore que la maladie était une fièvre humorale, mais consultaient          fréquemment entre eux, et se laissaient voir inquiets. Bordeu avait été chez Mme Dubarry,          et lui avait annoncé une grande maladie pour le roi. Lorry avait dit à M. d’Aiguillon que          l’état du roi pouvait devenir inquiétant ; mais la maîtresse et son favori n’en croyaient          encore rien et n’en voulaient rien croire. L’inquiétude commençait pourtant à se répandre          dans tout Versailles ; chacun commençait aussi à se faire un plan de conduite pour le          cours de la maladie : je fis celui de veiller le roi, et de le soigner de ma présence tant          qu’elle durerait. On avait toujours dit, et avec assez de raison, que je le servais fort à          ma commodité, et on avait voulu me faire de cette légèreté un grand démérite à ses yeux ;          mais son apathie, qui lui rendait tout indifférent, l’avait empêché de s’en choquer, et          j’avais usé plus que personne de cette facilité que l’on admirait en lui pour les gens qui          l’approchaient, et qui n’était que l’effet de la plus complète indifférence. Cependant je          ne voulais pas, dans le moment où il était malade, ne pas le soigner aussi bien et mieux          que les autres ; je croyais mon devoir attaché à ne le quitter que le temps absolument          nécessaire pour mon repos ou mes repas. J’y voyais aussi mon intérêt, car j’acquérais par          une conduite assidue pendant sa maladie, et par dix nuits passées auprès de son lit, le          droit de reprendre après sa guérison mon train ordinaire de vie. J’étais déterminé aussi à          cette conduite par le désir et le projet d’observer de près un événement aussi curieux, et          de démêler les intrigues qu’il ferait nécessairement naître en abondance. Voilà quels          étaient mon plan et mes motifs. Je me proposais aussi la plus grande retenue dans mes          propos, et de ne rien faire paraître de l’envie que j’avais de tout ce qui pouvait amener          le renvoi de la maîtresse et du ministre, sans cependant me permettre d’affecter jamais          aucun sentiment contraire. Il était déjà dix heures du soir. Le roi avait été changé de          son grand lit dans un petit, pour la commodité de son service ; son affaissement, ses          douleurs, sa pesanteur augmentaient, et, malgré l’opinion qu’on avait de sa faiblesse et          de sa peur, il paraissait bien évidemment qu’il commençait une grande maladie. Tout          Versailles en était persuadé, excepté ceux qui ne voulaient pas l’être. Les médecins          l’étaient comme tout le monde, et leur silence l’annonçait ; ils ne parlaient qu’entre          eux, et remettaient encore au lendemain à vouloir prononcer sur le caractère de la          maladie. La famille royale, fort inquiète, était revenue après son souper voir le roi, et          se préparait à rester tard dans la chambre à côté pour voir le commencement de la nuit,          quand tout à coup la lumière, approchée du visage du roi sans la précaution ordinaire,          éclaira son front et ses joues, où l’on aperçut des rougeurs. Les médecins qui entouraient          le lit, à la vue de ces rougeurs qui étaient déjà des boutons élevés sur la peau, se          regardèrent entre eux avec un accord et un étonnement qui fut l’aveu de leur ignorance.          Lemonnier voyait le roi depuis deux jours avec des maux de reins, de l’affaissement, des          maux de cœur ; les quatre autres voyaient depuis midi les symptômes augmentés, et aucun,          même en tâtant le pouls, ne s’était douté que la maladie pût être la petite vérole. Tout          le monde le vit dans ce moment, et il était inutile d’être médecin pour en être convaincu.          Ceux-ci sortirent de la chambre du roi, et l’annoncèrent à la famille royale en disant          qu’enfin on savait ce qu’était la maladie, qu’elle était bien connue, que le roi était          préparé à merveille, et que cela irait bien. Le premier soin de tout le monde fut          d’engager M. le Dauphin, qui n’avait jamais eu la petite vérole, à quitter l’appartement ;          Mme la Dauphine l’emmena. M. le comte de Provence, M. le comte d’Artois et leurs femmes          sortirent aussi ; Mesdames seules restèrent. Elles n’avaient pas eu plus la petite vérole          que M. le Dauphin, et en avaient peur : elles ne voulurent pas se rendre aux          représentations que nous leur fîmes, et se montrèrent inébranlables dans le projet          qu’elles avaient formé de ne point abandonner leur père. On aura peine à croire que cet          acte de piété filiale ait excité aussi peu qu’il l’a fait l’intérêt public. Les gens qui          en parlaient se contentaient de dire que c’était bien, mais les trois quarts n’en          parlaient ni n’y pensaient ; et cette indifférence, ce froid pour une action réellement          aussi belle, aussi touchante, que l’on eût tant goûtée et vantée de particuliers, ne          venait pas de l’occupation où était toute la Cour de la maladie du roi ; elle n’était          produite que par la plate et mince existence de Mesdames, que l’on connaissait sans envie          du bien, sans âme, sans caractère, sans franchise, sans amour pour leur père. On fut          persuadé que c’était pour faire parler d’elles, ou machinalement, qu’elles se soumettaient          à un danger aussi évident. Leur oisiveté ordinaire fit croire à quelques-uns que c’était          pour se donner une occupation ; d’autres crurent que Mmes de Narbonne et de Durfort,          célèbres ouvrières en intrigues, avaient poussé Mmes Adélaïde et Victoire à cette          conduite, dont elles espéraient retirer dans la suite l’intérêt ; et que quant à Mme          Sophie, qui était une manière d’automate, aussi nulle pour l’esprit que pour le caractère,          elle avait, selon sa coutume, suivi par apathie la volonté et le projet de ses sœurs. Mais          la meilleure raison encore du peu d’effet que faisait sur l’esprit de la Cour et de Paris          la conduite véritablement respectable de Mesdames, c’était l’objet de leur sacrifice. Le          roi était tellement avili, tellement méprisé, particulièrement méprisé, que rien de ce          qu’on pouvait faire pour lui n’avait droit d’intéresser le public. Quelle leçon pour les          rois ! Il faut qu’ils sachent que, comme nous sommes obligés malgré nous de leur donner          des marques extérieures de respect et de soumission, nous jugeons à la rigueur leurs          actions, et nous nous vengeons de leur autorité par le plus profond mépris, quand leur          conduite n’a pas pour but notre bien et ne mérite pas notre admiration ; et, en vérité, il          n’était pas besoin de rigueur pour juger le roi comme il l’était par tout son royaume.</p><p>Revenons à la maladie. La manière dont les médecins avaient annoncé à Mesdames la petite          vérole du roi leur parut, non pas un présage, mais une assurance de guérison. Elles          répétèrent qu’il était bien préparé, citant cinq ou six exemples de gens de soixante-dix          ans qui avaient eu la petite vérole, et allèrent se coucher persuadées que le roi était en          bon état, puisqu’il avait la petite vérole. Quelques personnes de l’intérieur prirent          aussi part à cette joie, et presque tout le monde se dit dans le premier moment :            <quote>« Voilà qui va bien ; c’est l’affaire de neuf jours et d’un peu de            patience. »</quote> Je n’étais point de l’avis de tout le monde, et, sans dire le mien,          je dis à Bordeu : <quote>« Écoutez ces messieurs qui sont charmés parce que le roi a la            petite vérole. »</quote>— <q>« Sandis ! dit Bordeu, c’est apparemment qu’ils héritent de            lui. La petite vérole à soixante-quatre ans, avec le corps du roi, c’est une terrible            maladie. » </q>Il me quitta pour aller annoncer cette triste antienne à Mme Dubarry, qui          n’avait pas vu le roi de la journée, et qu’il effraya infiniment en lui disant à peu près          les mêmes choses qu’il m’avait dites. Peut-être lui fit-il le danger moins fort qu’il ne          me l’avait fait ; mais il m’a toujours assuré lui avoir dit, à cette première visite,          qu’il n’y avait préparation qui tînt, et que l’inquiétude de tout ce qui s’intéressait au          roi devait être fort considérable. Pendant que Bordeu était chez Mme Dubarry, on agitait,          dans une chambre auprès de celle du roi, si on lui dirait ou si on lui cacherait qu’il          avait la petite vérole. Mesdames, en s’en allant coucher, s’étaient reposées, pour la          décision de cette question, sur notre prudence, et s’en rapportaient à notre avis et à          celui des médecins. Je fus appelé comme les autres à ce conseil, que je trouvai composé de          toute la Faculté, hors Bordeu, de M. de Bouillon, de M. d’Aumont, de M. de Villequier. Les          avis étaient assez partagés. Les médecins disaient beaucoup de mots sans prononcer rien          qui conclût, et voulaient que nous décidassions. M. d’Aumont, plus verbeux que personne,          faisait plus de phrases ; mais, plus timide et plus sot, il n’était d’aucun avis ; son            fils<note place="bottom" resp="author">Le duc de Villequier.</note> était un peu plus          décidé pour qu’on cachât absolument au roi la nature de son mal, et M. de Bouillon voulait          qu’on ne lui laissât rien ignorer. M. d’Aumont même se recordait à cet avis, car M. de          Bouillon parlait plus fort, et c’est toujours ce qui entraîne les sots. J’étais le plus          jeune, et, outre le peu de désir que j’avais de parler, ma jeunesse m’interdisait de          donner mon avis sans qu’on me le demandât. Je fus interpellé, et je dis que je ne mettais          point en doute que, si le roi apprenait qu’il avait la petite vérole, cette nouvelle ne          fût pour lui le coup de la mort. Je parlai de sa peur, de sa faiblesse, que je donnai pour          motif de mon opinion, et je conclus avec fermeté à ce qu’on ne lui dit pas. On verra bien          aisément que je donnais l’avis qui était le moins selon mes désirs ; mais il était selon          ma conscience, et j’aurais été coupable de soutenir celui de M. de Bouillon, dont pourtant          je désirais l’exécution, puisqu’en donnant au roi la certitude qu’il avait une maladie          aussi dangereuse, il le déterminait à recevoir les sacrements et à renvoyer tout cet          odieux tripot, toute cette infâme et honteuse clique. D’ailleurs, je trouvais, au dedans          de moi, assez juste que le roi, qui n’avait jamais dans sa vie goûté plus délicieusement          aucun plaisir que celui d’inquiéter tous les gens qui l’entouraient sur leur santé, de          leur annoncer la mort future ou prochaine, savourât d’avance, à son tour, la sienne, et se          minât d’inquiétude. Je vis mon avis prévaloir, non sans regret, mais sans remords, et j’en          aurais eu beaucoup de ne l’avoir pas donné, quoiqu’encore une fois je fusse très-contrarié          de le voir suivi. Il fut donc décidé qu’on ne parlerait point au roi du caractère de sa          maladie, qu’on ne la lui nommerait point, mais qu’on ne l’empêcherait pourtant pas de la          deviner, si le traitement qu’on lui ferait et les boutons qui se multiplieraient lui en          donnaient connaissance.</p><p>Cependant la joie qu’avaient eue MM. de Bouillon et d’Aumont, en apprenant que le roi          avait la petite vérole, ne dura pas longtemps. Leur espérance ou plutôt leur certitude          d’une guérison prochaine ne tarda pas à s’évanouir, et ils s’aperçurent, après quelques          moments de réflexion, qu’un vieillard de plus de soixante ans, qui a la petite vérole, ne          se porte pas bien, et est dans quelque danger. D’ailleurs, l’état du roi était même plus          fâcheux que ne l’est communément à cette époque celui de ceux qui ont cette maladie. Son          affaissement continuait ; il se plaignait de douleurs sourdes de tête, et l’agitation          était excessive malgré l’abattement. Il ne parlait pas, et avait les yeux fixes et          hagards. La fièvre, qui était toujours très-considérable, augmentait fréquemment et par          bouffées, et Lemonnier, qui le veillait, en disant qu’il était comme il devait être, avait          bien l’air de ne pas dire ce qu’il pensait. J’aurais dès lors été fort effrayé de l’état          du roi si j’avais pris quelque intérêt à la conservation de ses jours. Son affaissement,          le peu d’inquiétude qu’il témoignait, lui qui était l’homme du monde le plus douillet et          le plus penaud, me paraissaient la preuve la plus décisive du danger de son état à ajouter          au danger seul de la nature de sa maladie. MM. d’Aumont et de Bouillon, qui veillaient          comme moi, se montraient d’une grande inquiétude. Ils se donnaient l’un et l’autre pour          aimer le roi tendrement, et s’entretenaient toujours de ses rares et sublimes qualités.          Leur conversation était souvent interrompue par de tendres et profonds soupirs, par des          sanglots, par des gémissements, et quelquefois aussi par des moments de sommeil ; car          heureusement leur inquiétude et leur douleur ne leur ôtaient pas toute faculté de dormir.          Sur le matin, et dans les moments où ils voyaient avec plus d’effroi l’état du roi, M. de          Bouillon, qui, tout en pleurant, venait de s’éveiller, regarda tendrement La Martinière,          et lui avançant les deux bras : <quote>« Vous voyez bien cela, lui dit-il, mon cher La            Martinière, ce sont mes deux bras, c’est certainement ce que j’aime le plus au monde ;            eh bien ! s’il les fallait pour sauver la vie du roi, je vous dirais : Mon ami,            coupez-les-moi tous les deux ; c’est un si bon maître ! »</quote> Il est bon de          remarquer, en passant, que ce si bon maître, que ce pauvre M. de Bouillon aimait tant, ne          lui parlait jamais, disait toujours que c’était une triste et plate espèce, et lui avait,          trois ou quatre ans auparavant, fait défendre, à la réquisition de son père, de paraître à          la Cour, après en avoir dit tout le mal que l’on peut dire de quelqu’un. Il faut ajouter          aussi que ce tendre serviteur du roi, qui l’aimait tant depuis vingt-quatre heures qu’il          était malade, venait le voir environ huit jours par an quand il était en santé. Il y a des          gens qui sont nés valets ; je crois que, sans calomnie, on peut ranger M. de Bouillon dans          cette classe, et cela est assez simple, si, comme on le dit, il est fils d’un frotteur. M.          d’Aumont ne restait pas court aux expressions de douleur et de regret de M. de Bouillon ;          il enchérissait encore en assurance de dévouement, et, à l’offre que faisait l’autre de          ses chers bras, il marquait peu d’étonnement, et disait, avec un verbiage emphatique et          que j’aurais peine à rendre, que si au lieu d’une vie il en avait quatre, il les perdrait          pour racheter celle du roi avec une satisfaction et un bonheur inimaginables, quoiqu’il          priât d’observer qu’il était fort heureux dans ce monde. J’entendais cette scène dans un          coin, près de ces messieurs, et, trouvant ma sensibilité bien au-dessous de la leur, je me          taisais, et me contentais de ne pas rire. Cependant les médecins étaient arrivés pour la          consultation, et, d’après l’état du roi et le compte de la nuit, ils avaient opiné pour          les vésicatoires ; ils avaient été mis, et quoiqu’en général ces messieurs ne disent pas          leur avis, ils paraissaient peu contents. M. le duc d’Orléans, M. le prince de Condé, M.          de Penthièvre, s’étaient déterminés à garder le roi et à s’enfermer avec lui. M. le duc de          Chartres s’était retiré pour rester avec M. le Dauphin, pour le voir quand il le pourrait,          et M. le duc de Bourbon avait suivi son exemple. La nuit du roi, qui avait été mauvaise,          fut dite dans Versailles encore plus mauvaise qu’elle n’avait été réellement, et, hors M.          d’Aiguillon, tout le monde croyait le roi à deux jours de sa mort. La joie était grande          parmi les ennemis de sa maîtresse ; on la voyait chassée dans la journée, on voyait tout          le tripot dispersé, anéanti, écrasé, et chacun, se forgeant à son gré sa chimère la plus          agréable, voyait le ministère présent succédé par lui ou par ses amis. M. le Dauphin, qui          s’était montré triste et inquiet la veille au soir, le paraissait encore davantage le          matin. Il s’était, ainsi que Mme la Dauphine et ses frères, renfermé dans son plus petit          intérieur, et à son service près, qu’il voyait seulement à l’heure de son lever et de son          coucher, il vivait en famille ; il voyait aussi un demi-quart d’heure, à midi et demi, les          princes qui ne voyaient pas le roi. Voilà comme il a passé le temps de la maladie. Il          allait avec une grande exactitude aux prières des quarante heures, toujours avec une          très-bonne contenance, avec un air réellement abattu, et ne prenait part à rien en          public.</p><p>La nouvelle de la petite vérole fut se répandre à Paris, et chacun dans ce premier moment          ne douta pas que le roi ne succombât à cette maladie. L’effet était bien différent dans le          peuple que trente ans auparavant, où le même roi, malade à Metz, aurait réellement trouvé          dans sa capitale un millier d’hommes assez fous pour sacrifier leur vie pour sauver la          sienne, et où tout son peuple, d’une voix unanime, lui avait donné, on ne sait pas trop          pourquoi, le beau nom de <q><hi rend="i">Bien-aimé</hi></q>, dont il n’a jamais senti la          douceur et le prix. Sa philosophie avait fait de grands, progrès depuis cette époque, et          la conduite avilie du roi, les infamies qui avaient été faites en son nom et auxquelles sa          faiblesse apathique s’était prêtée, avaient fort aidé à cette philosophie. On ne voyait          point dans Paris de gens inquiets courir, s’empresser, s’arrêter, pour savoir de ses          nouvelles. Tout avait l’air calme et tranquille, et tout était joyeux et content. Quoique          ce sentiment fût le même à Versailles, l’air d’inquiétude y était plus général ; c’est          d’abord le pays du déguisement, et si le déguisement est permis dans un cas, c’est bien          dans celui où quand on peut, sans blesser l’honneur, cacher ce qu’on pense, on ne peut pas          le faire paraître sans étourderie et sans courir le risque à peu près sûr d’une Bastille          éternelle. On parlait déjà, quoique vaguement, des sacrements dans tout le château ; on          disait que le roi, qui avait tant de religion, allait les demander dès qu’il se verrait          bien malade, ce qui ne pourrait pas manquer d’arriver bientôt. Mesdames en étaient          persuadées, et avaient l’air de le désirer. Elles en parlaient ainsi, et attendaient le          moment où la piété de leur père lui ferait désirer cette consolation dans sa maladie.          Quelque ferme que l’on soit dans son opinion, quand on y attache un grand prix, et quelque          raison que l’on croie avoir de l’être, on la voit encore avec plaisir être celle des          autres, et cette idée y confirme davantage. Telle était la position où se trouvaient dans          ce moment les ennemis du tripot ; la connaissance qu’ils avaient du goût du roi pour les          sacrements, de son idée sur l’efficacité d’un acte de contrition, et sur le besoin qu’il          en avait, leur persuadait bien qu’on touchait au moment où son amour pour la religion, ou          son envie de donner un bon exemple en ce genre, allaient lui faire demander son          confesseur ; mais leur opinion, partagée par Mesdames, la leur rendait encore plus          certaine. Ils nageaient dans la joie, et cette joie n’était troublée alors par aucune          inquiétude. La tranquillité n’était pas aussi entière en haut. Bordeu y était monté dans          la matinée, et avait fort effrayé la maîtresse. Il lui avait dit dans ce moment que le roi          était assez mal, que sa maladie prenait une mauvaise tournure, et qu’il lui conseillait de          prendre ses arrangements pour partir bientôt, et pour partir d’elle-même, sans attendre          qu’elle fût renvoyée. La manière de Bordeu est tranchante, assez franche, même quelquefois          dure. Il était médecin de Mme Dubarry depuis sa naissance, et l’avait vue dans toutes les          différentes époques de sa vie. Il l’amusait par ses contes et par sa gaieté, et avait          alors plus de crédit que personne sur son esprit. C’est encore assez le propre des          filles : les confidences qu’elles sont obligées de faire à leur médecin leur donnent          presque toujours une entière confiance en eux, et on en voit peu n’en pas raffoler. Les          conseils de Bordeu lui firent dans le moment assez d’impression ; mais comme elle était          fille dans toute l’acception du terme, et que les filles ne réfléchissent ni ne calculent,          et n’ont aucune suite, après avoir un instant pleuré, elle dit qu’elle verrait, et parut          peu inquiète de la santé du roi. Ce que je rapporterai de l’intérieur de Mme Dubarry dans          tout le cours de ce récit, je le tiens de Bordeu, qui m’a toujours assuré me dire la          vérité. Elle ne tarda pas de faire part à M. d’Aiguillon de sa conversation, et de          l’inquiétude où elle était. Celui-ci était instruit de son côté par Lorry, et plus encore          par M. d’Aumont, de l’état du roi, des inquiétudes de la nuit et de l’opinion générale.          Soit qu’il affectât de n’y vouloir pas prendre part, soit que le si grand intérêt… (<hi rend="i">Le reste manque dans la copie.</hi>)</p><p/><p><hi rend="i">Note</hi>. — Cette Relation avait été imprimée en 1846, à un très-petit          nombre d’exemplaires. En la reproduisant ici, je n’ai eu qu’un but, c’est de montrer dans          un frappant et hideux tableau comment les monarchies finissent, comment elles sont          atteintes en quelque sorte de gangrène sénile. Louis XIV avait dit, dans ses Instructions          au Dauphin, une belle parole trop méconnue par son indigne petit-fils : « Les empires, mon          fils, ne se conservent que comme ils s’acquièrent : c’est-à-dire par la vigueur, par la          vigilance et par le travail. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

