<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Relation inédite de la dernière maladie de Louis XV.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1846-02-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1846-02-15"><head>Relation inédite de la dernière maladie de Louis XV.</head><p>La pièce suivante est de celles qui appartiennent au genre de Suétone, de Dangeau et de          Burchard ; c’est un feuillet des historiens de l’<title>Histoire Auguste</title>, une page          de Procope ou de Lampride, page précieuse, bien qu’elle soit incomplète et à moitié          déchirée. L’auteur, appelé par les devoirs de sa haute charge domestique à assister à la          dernière maladie de Louis XV, en note tous les détails et les alentours avec cette vérité          entière et inexorable qui ne fait grâce de rien ; le sentiment qui l’anime n’est pas une          curiosité pure, et, dans ce qui semblerait même repoussant, sa probité s’inspire à une          source plus haute : témoin de l’agonie d’un monarque et d’une monarchie, il veut flétrir          ce qui en a corrompu la sève et ce qui en pourrit le tronc. Ainsi ce grave personnage, Du          Vair, ne craignait pas de raconter à Peiresc, qui les a notées, les particularités les          plus infamantes des règnes de Charles IX et de Henri III. C’est de la sorte seulement          qu’on s’explique bien la chute des vieilles races, et la facilité avec laquelle, au jour          soudain des colères divines et populaires, l’orage les déracine, sans que la voix tardive          des sages, sans que les intentions les plus pures des innocentes victimes, puissent rien          conjurer.</p><p>Qu’était-ce que Louis XV ? On l’a beaucoup dit, on ne l’a pas assez dit : le plus nul, le          plus vil, le plus lâche des cœurs de roi. Durant son long règne énervé, il a accumulé          comme à plaisir, pour les léguer à sa race, tous les malheurs. Ce n’était pas à la fin de          son règne seulement qu’il était ainsi ; la jeunesse elle-même ne lui put jamais donner une          étincelle d’énergie. Tel on le va voir au sortir des bras de la Dubarry, dans les transes          pusillanimes de la maladie et de la mort, tel il était avant la Pompadour, avant sa          maladie de Metz, avant ces vains éclairs dont la nation fut dupe un instant et qui lui          valurent ce surnom presque dérisoire de <hi rend="i">Bien-aimé</hi>. Il existe un petit          nombre de lettres curieuses de Mme de Tencin au duc de Richelieu, écrites dans le courant          de 1743 ; informée par son frère, le cardinal, de tout ce qui se passe dans le Conseil,          cette femme spirituelle et intrigante en instruit le duc de Richelieu, alors à la guerre.          Rien que ses propres phrases textuelles ne saurait rendre l’idée qu’elle avait du roi ; il          est bon d’en citer quelque chose ici comme digne préparation à la scène finale qui eut          lieu trente ans plus tard.</p><p><quote>« Versailles, 22 juin 1743… Il faudrait, je crois, dit-elle, écrire à Mme de La            Tournelle (Mme de Châteauroux) pour qu’elle essayât de tirer le roi de l’engourdissement            où il est sur les affaires publiques. Ce que mon frère a pu lui dire là-dessus a été            inutile : c’est, comme il vous l’a mandé, parler aux rochers. Je ne conçois pas qu’un            homme puisse vouloir être nul, quand il peut être quelque chose. Un autre que vous ne            pourrait croire à quel point les choses sont portées. Ce qui se passe dans son royaume            paraît ne pas le regarder : il n’est affecté de rien ; dans le Conseil, il est d’une            indifférence absolue ; il souscrit à tout ce qui lui est présenté. En vérité, il y a de            quoi se désespérer d’avoir affaire à un tel homme. On voit que, dans une chose            quelconque, son goût apathique le porte du côté où il y a le moins d’embarras, dût-il            être le plus mauvais. »</quote> Et plus loin : <quote>« Les nouvelles de la Bavière sont            en pis… On prétend que le roi évite même d’être instruit de ce qui se passe, et qu’il            dit qu’il vaut encore mieux ne savoir rien que d’apprendre des choses désagréables.            C’est un beau sang-froid ! »</quote> Elle rappelle au duc de Richelieu la démarche que          tenta Frédéric au commencement de la guerre : ce prince engageait la France à attaquer la          reine de Hongrie au centre, en même temps que, lui, il entrerait en Silésie. <quote>« Vous            devez vous ressouvenir que, quand vous vous fîtes annoncer à Choisy, dans un moment où            il était en tête-à-tête avec Mme de La Tournelle pour lui faire part des propositions du            roi de Prusse, il ne montra aucun empressement pour recevoir l’envoyé, qui voulait lui            parler sans conférer avec les ministres. Ce fut vous qui le pressâtes de vous donner une            heure pour le lendemain ; vous fûtes étonné vous-même, mon cher duc, du peu de mots            qu’il articula à cet envoyé, et de ce qu’il était comme un écolier qui a besoin de son            précepteur. Il n’eut pas la force de se décider ; il fallut qu’il recourût à ses            Mentors…. Le roi de Prusse jugeait Louis XV d’après lui ; … mais il avait mal vu, et ne            tarda point d’abandonner un allié dont il reconnaissait la nullité, quand il eut retiré            tous les avantages qu’il attendait de la campagne. »</quote></p><p>Le roi ira-t-il ou non à l’armée ? Il fallut monter à cet effet toute une machine :            <quote>« Mon frère, écrit Mme de Tencin, ne serait pas très-éloigné de croire qu’il            serait très-utile de l’engager à se mettre à la tête de ses armées. Ce n’est pas            qu’entre nous il soit en état de commander une compagnie de grenadiers ; mais sa            présence fera beaucoup ; le peuple aime son roi par habitude, et il sera enchanté de lui            voir faire une démarche qui lui aura été soufflée. Ses troupes feront mieux leur devoir,            et les généraux n’oseront pas manquer si ouvertement au leur… »</quote> On touche là les          ficelles de la campagne tant célébrée de 1744.</p><p>Nous pourrions multiplier ces citations accablantes : <quote>« Rien dans ce monde ne            ressemble au roi »</quote>, écrit-elle en le résumant d’un mot. Tel était Louis XV dans          toute sa force et dans toute sa virilité, à la veille de ce qu’on a appelé son héroïsme :          ce qu’il devint après trente années encore d’une mollesse croissante et d’un abaissement          continu, on le va voir lorsque, dans sa peur de la mort, il tirera la langue quatorze fois          de suite pour la montrer à ses quatorze médecins, chirurgiens et apothicaires<note place="bottom" resp="author">Ce que j’ai lu de plus favorable à Louis XV est dans un            petit écrit intitulé : <title>Portraits historiques de Louis XV et de Mme de Pompadour,              faisant partie des Œuvres posthumes de Charles-Georges Leroy, pour servir à l’histoire              du siècle de Louis XV</title> ; Paris, chez Valade, imprimeur, rue Coquillière, au X            (1802). L’auteur, qui avait eu l’occasion de voir continuellement Louis XV dans ses            chasses dont il était lieutenant, parle de ce roi d’un ton de vérité plutôt            bienveillante ; mais il insiste autant que personne sur sa timidité ; sa défiance de            lui-même, son impuissance totale de s’appliquer, et cette inertie, cette apathie            incurable qui ne fit que croître avec les années.</note>.</p><p>On ne peut s’empêcher de penser, à bien regarder la situation de la France au sortir du          ministère du cardinal de Fleury, que si le duc de Choiseul et Mme de Pompadour elle-même          n’étaient venus pour s’entendre, et redonner quelque consistance et quelque suite à la          politique de la France, la révolution, ou plutôt la dissolution sociale, serait arrivée          trente ans plus tôt ; tant les ressorts de l’État étaient relâchés ! Et la nation, les          hommes de 89, qui se formaient à l’amour du bien public, à l’aspect de toutes ces          bassesses, n’auraient pas été prêts pour ressaisir les débris de l’héritage et donner le          signal d’une ère nouvelle.</p><p>Il y avait, rappelons-le pour ne pas être injuste dans notre sévérité, il y avait, au          sein de ce Versailles d’alors et de cette Cour si corrompue, un petit coin préservé, une          sorte d’asile des vertus et de toutes les piétés domestiques dans la personne et dans la          famille du Dauphin, père de Louis XVI. Ce prince estimable et tout ce qui l’entourait, sa          mère, son épouse, ses royales sœurs, toute sa maison, faisaient le contraste le plus          absolu et le plus silencieux aux scandales et aux intrigues du reste de la Cour. Il serait          touchant de rapprocher les détails de sa fin prématurée, et sa mort si courageusement          chrétienne, de la triste agonie du roi son père. On raconte qu’à son dernier automne          (1765), ayant désiré revoir à Versailles le bosquet qui portait son nom et dans lequel          s’était passée son enfance, il dit avec pressentiment, en voyant les arbres à demi          dépouillés : <quote>« Déjà la chute des feuilles ! »</quote> Et il ajouta aussitôt :            <quote>« Mais on voit mieux le ciel ! »</quote> Nous avons en ce moment sous les yeux          une suite d’anecdotes et de particularités intéressantes sur ce fils de Louis XV, qu’a          rassemblées M. Varin, conservateur à la bibliothèque de l’Arsenal, et nous y reviendrons          peut-être quelque jour ; mais aujourd’hui il nous a paru utile de présenter isolément, et          sans correctif, le spectacle d’une mort beaucoup moins belle, et qui, dans ses détails les          plus domestiques (c’est le lot des monarchies absolues), appartient de droit à          l’histoire.</p><p>Le Dauphin, fils de Louis XV, quelque hommage qu’on soit disposé à rendre à ses qualités          et à ses vertus, n’était pas de ceux desquels on peut dire autrement que par une fiction          de poète : <q><hi rend="i">Tu Marcellus eris</hi></q> ; tout en lui révèle un saint, mais          c’était un roi qu’il eût fallu à la monarchie et à la France. Louis XVI, héritier des          vertus de son père, ne sut pas être ce roi, et rien n’autorise à soupçonner que le père          lui-même, s’il eût vécu, eût été d’étoffe à l’être. Il reste clair pour tous qu’avec Louis          XV mourant, la monarchie était condamnée déjà, et la race retranchée. Voyons donc comment          Louis XV était en train de mourir.</p><p>On ne dira pas : Voilà comment meurent les voluptueux, car les voluptueux savent souvent          finir avec bien de la fermeté et du courage. Louis XV ne mourut pas comme Sardanapale, il          mourut comme mourra plus tard Mme Dubarry, laquelle, on le sait, montée sur l’échafaud, se          jetait aux pieds du bourreau en s’écriant, les mains jointes : <quote>« Monsieur le            bourreau, encore un instant ! »</quote> Louis XV disait quelque chose de tel à toute la          Faculté assemblée.</p><p>Et quel était donc celui qui va épier et prendre ainsi sur le fait les pusillanimités et          les misères du maître durant sa maladie suprême ? Dans cette ancienne monarchie, les rois          et les grands ne songeaient pas assez à qui ils se révélaient ainsi dans leur déshabillé          et dans leur ruelle. Parmi cette foule de courtisans qui se livraient au torrent de chaque          jour, et qui songeaient à profiter de ce qu’ils observaient sans le dire, il se          rencontrait parfois des écrivains et des peintres, des moralistes et des hommes. Qu’on          relise les surprenantes et incomparables pages de Saint-Simon où revivent les scènes si          contrastées de la mort du grand Dauphin : les princes avaient parfois de tels          historiographes à leur Cour sans s’en douter. Les Condé logeaient dans leur hôtel La          Bruyère. La duchesse du Maine avait parmi ses femmes cette spirituelle Delaunay qui a          écrit : <quote>« Les grands, à force de s’étendre, deviennent si minces, qu’on voit le            jour au travers ; c’est une belle étude de les contempler, je ne sais rien qui ramène            plus à la philosophie. »</quote> Et encore : <quote>« Elle (la duchesse du Maine) a fait            dire à une personne de beaucoup d’esprit que les princes étaient en morale ce que les            monstres sont dans la physique : on voit en eux à découvert la plupart des vices qui            sont imperceptibles dans les autres hommes. »</quote> C’est en effet dans cet esprit          qu’il faut étudier les grands, surtout depuis qu’on a appris à connaître les petits : ce          n’est pas tant comme grands que comme hommes qu’il convient de les connaître. De tout          autres qu’eux à leur place auraient fait plus ou moins de même. La vraie morale à en          tirer, c’est, sans s’exagérer le présent, et tout en y reconnaissant bien des grossièretés          et des vices, de ne jamais pourtant regretter sérieusement un passé où de telles          monstruosités étaient possibles, étaient inévitables dans l’ordre habituel.</p><p>L’homme qui a écrit les pages qu’on va lire n’est pas difficile à deviner et à          reconnaître : son grand-père (lui-même nous l’indique) était collègue d’un duc de Bouillon          durant la maladie du roi à Metz, en 1744, et le voilà qui se trouve à son tour côte à côte          d’un duc de Bouillon dans cette maladie royale de 1774. Il nomme chacun des principaux          seigneurs qui sont en fonction autour de lui, et s’en distingue ; il n’est donc ni le          grand-chambellan (M. de Bouillon), ni le premier gentilhomme de la chambre (M. d’Aumont) ;          ce ne peut être que leur égal, le grand-maître de la garde-robe en personne, M. le duc de          Liancourt, qui avait alors la survivance du duc d’Estissac, son père, et qui en exerçait          la charge ; c’est celui même que tout le monde a connu et vénéré sous le nom de duc de La          Rochefoucauld-Liancourt, et qui n’est mort qu’en mars 1827. Voilà le témoin, un des plus          vertueux citoyens, un homme de 89, tel qu’il s’en préparait à cette époque dans tous les          rangs, et particulièrement au sein de la jeune noblesse éclairée et généreuse. De pareils          spectacles, il faut en convenir, étaient bien propres à exciter de nobles cœurs et à leur          donner la nausée des basses intrigues. Si l’on veut connaître le duc de La          Rochefoucauld-Liancourt, sa vie est partout, son souvenir revit dans de nombreuses          institutions de bienfaisance. Ce fut lui qui, grâce à cette intime charge de grand-maître          de la garde-robe, pénétrant de nuit jusqu’à Louis XVI, le faisant réveiller pour lui          apprendre la prise de la Bastille, et lui entendant dire comme première parole : <q><hi rend="i">C’est une révolte</hi> !</q> lui répondit : <q><hi rend="i">Non, Sire, c’est              une révolution</hi> !</q> Tel est l’homme qui, jeune et condamné par les devoirs de sa          charge à subir le spectacle des derniers moments de Louis XV, eut l’idée de nous en faire          profiter. Ami de M. de Choiseul, ennemi du ministère d’Aiguillon et de la maîtresse          favorite, il eût pu dire aux approches du danger, comme Saint-Simon à la nouvelle de la          mort de Monseigneur : <quote>« La joie néanmoins perçoit à travers les réflexions            momentanées de religion et d’humanité par lesquelles j’essayois de me            rappeler. »</quote> A nos yeux comme aux siens, est-il besoin d’en avertir ? de pareils          récits et les turpitudes mêmes où ils font passer ont un sens sérieux : la nécessité et la          légitimité de 89 sont au bout, comme une conséquence irrécusable. La scène où l’on          réveille Louis XVI est le contre-coup fatal de celles où, quinze ans auparavant, on          suivait la fin honteuse de Louis XV. L’enseignement historique ressort avec toute sa          gravité. C’est dans cette conviction qu’en livrant ces pages au public, nous sommes assuré          de ne manquer en rien ni à la mémoire ni à la pensée de celui qui les a écrites.</p><p>Nous reproduisons la copie qui est entre nos mains, sans chercher à y apporter même la          correction, ni à plus forte raison, l’élégance. M. Lacretelle, qui fut attaché au duc de          Liancourt, comme secrétaire intime pendant les premières années de la Révolution, a          raconté, dans un intéressant chapitre de ses <title>Dix années d’épreuves</title>, comment          on vivait à Liancourt, en cette sorte de paradis terrestre, et quelles occupations          rurales, bienfaisantes ou littéraires y variaient les heures : <quote>« Après de            laborieuses recherches, écrit M. Lacretelle, après avoir dépouillé une vaste et            touchante correspondance, il (le duc de Liancourt) rédigeait ses Mémoires<note place="bottom" resp="author">Ils ont, par malheur, été détruits.</note>, les            soumettait à ma critique, à ma révision. J’avoue que ce fut d’abord pour moi une torture            que de chercher des embellissements à un travail tout uni, mais parfaitement conforme au            sujet. Mon style me paraissait à moi-même trop ambitieux et trop fleuri. Je voyais bien            que l’auteur en portait tout bas le même jugement. Il me dit un jour : Ma prose fait            tache dans la vôtre. Ce compliment plus ou moins sincère fut pour moi un avertissement            d’user avec réserve de mon métier de polisseur. Plus j’y mis de discrétion et            d’économie, et mieux nous nous entendîmes. »</quote> Nous ne nous sommes pas même cru en          droit de nous permettre ce soin si sobre ; à part un ou deux endroits où la copie était          évidemment fautive, nous en avons respecté tout le négligé. Cette copie provient de celle          que possède la Bibliothèque de l’Arsenal, et qui, perdue dans la masse des papiers de M.          de Paulmy, a été récemment retrouvée par M. Varin.</p><dateline><docDate when="1846-02-15">15 février 1846.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

