<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>François Ier, poëte. Poésies et correspondance recueillies et publiées par M. Aimé Champollion-Figeac, 1 vol. in-4°, Paris, 1847.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits littéraires</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1864</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1847-05-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1847-05-01"><head>François I<hi rend="sup">er</hi>, poëte. Poésies et correspondance recueillies et          publiées par M. Aimé Champollion-Figeac, 1 vol. in-4°, Paris, 1847.</head><p>C’est une chose grave assurément pour un roi que de faire des vers. Il n’est point permis          aux poëtes d’être médiocres ; Horace le leur défend au nom du ciel et de la terre, au nom          des colonnes et des murailles mêmes qui retentissent de leurs vers ; et, d’autre part, la          devise d’un roi, telle qu’elle se lit en lettres d’or chez Homère, et telle qu’Achille la          dictait par avance à Alexandre, consiste <hi rend="i">à toujours exceller, à être en tout            au-dessus des autres</hi><note place="bottom" resp="author"><title>Iliade</title>, XI,            783.</note>. Voilà deux obligations bien hautes, deux royautés difficiles à réunir, et          dont la dernière exclut absolument, chez celui qui en est investi, toute prétention          incomplète et vaine. Hors de l’Orient sacré, je ne sais si l’on trouverait un grand          exemple de ce double idéal confondu sur un même front, et si, pour se figurer dans sa          pleine majesté un roi poëte, il ne faudrait pas remonter au Roi-Prophète ou à son fils. Il          y a eu des degrés toutefois ; ce même Homère, de qui nous tenons l’adieu du vieux Pélée          donnant à son fils cette royale leçon de prééminence et d’excellence généreuse, nous          représente Achille dans sa tente, au moment où les envoyés des Grecs arrivent pour le          fléchir, surpris par eux une lyre à la main et tandis qu’il s’enchante le cœur à célébrer          la gloire des anciens héros. Le moyen fige, comme l’antiquité héroïque, nous offrirait çà          et là de ces heureuses surprises, depuis Alfred pénétrant en ménestrel dans le camp des          Danois, jusqu’à Richard Cœur-de-Lion appuyant à la fenêtre de sa prison la harpe du          trouvère. Le siècle de saint Louis applaudissait aux chansons de Thibaut, roi de Navarre.          En un mot, tant que la poésie a été un chant, tant que la harpe et la lyre n’ont pas été          de pures métaphores, on conçoit cet accident poétique comme une sorte de grâce et          d’accompagnement assorti jusque dans le rang suprême. Mais, du moment que les vers,          ramenés à l’état de simple composition littéraire, devinrent un art plus précis, du moment          que les rimes durent se coucher <hi rend="i">par écriture</hi>, et qu’il fallut, bon gré          mal gré, et nonobstant toutes métaphores, noircir du papier, comme on dit, pour arriver à          l’indispensable correction et à l’élégance, dès lors il fut à peu près impossible d’être à          la fois roi et poëte avec bienséance. Que gagne la gloire du grand Frédéric à tant de          mauvais vers (même quand ils seraient un peu moins mauvais), griffonnés la veille ou le          soir d’une bataille, à chaque étape de ses rudes guerres ? La force d’âme du monarque et          du capitaine, en plus d’une conjoncture terrible, ne serait pas moins prouvée, pour n’être          point consignée dans des pièces soi-disant légères, signées <hi rend="i">Sans-Souci</hi>          et adressées à d’Argens. L’opiniâtre rimeur n’a réussi, par cette dépense de bel esprit,          qu’à introduire, on l’a très-bien remarqué, un peu de Trissotin dans le héros. On sait          qu’un jour Louis XIV aussi s’était avisé de rimer ; c’était sans doute dans le court          instant où il se laissait tenter à cette gloire des ballets et des carrousels, dont un          passage de <title>Britannicus</title> le guérit. Cette fois la leçon lui vint de Boileau,          à qui il montra ses vers en demandant un avis. <quote>« Sire, répondit le poëte, rien            n’est impossible à Votre Majesté ; elle a voulu faire de mauvais vers, et elle y a            réussi. »</quote> Louis XIV, avec son grand sens, se le tint pour dit. Richelieu, qui          était presque un roi, s’est donné un ridicule avec ses prétentions d’auteur. A de tels          personnages, chefs et gardiens des États, il est aussi beau d’aimer, de favoriser les arts          et la poésie, que périlleux de s’y essayer directement ; et, plus ils sont capables de          grandeur, plus il y a raison de répéter pour eux la magnifique parole que le poète          adressait au peuple romain lui-même :</p><quote><l rend="i">Tu regere imperio populos, Romane, memento.</l><l rend="i">Hae tibi erunt arles…..</l></quote><p>On aurait tort pourtant et l’on serait injuste d’appliquer trop rigoureusement aux            <title>Poésies</title> de François I<hi rend="sup">er</hi> ce que les précédentes          observations semblent avoir aujourd’hui d’incontestable. Les vers d’amateur ne sont plus          guère de mise eu français depuis Malherbe ; mais Malherbe n’était pas venu. Sans doute si          François I<hi rend="sup">er</hi> avait pu lire à un Despréaux n’importe lesquelles de ses          épîtres ou même de ses rondeaux, il aurait couru grand risque de recevoir la même réponse          que s’attira Louis XIV ; mais il n’y avait pas alors de Despréaux. Les meilleurs poëtes du          temps, à commencer par Marot, faisaient bien souvent des vers détestables, de même que les          moins bons rimeurs rencontraient quelquefois des hasards assez jolis. Tout le XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, à cet égard, nous présente comme un continuel et confus effort          de débrouillement. François I<hi rend="sup">er</hi>, dès le jour où il monta sur le trône,          donna le signal à ce puissant travail qui devait contribuer à répandre et à polir en          définitive la langue française. Grâce à l’impulsion qu’il communiqua d’en haut, ce fut          bientôt de toutes parts autour de lui un défrichement universel. Lui-même on le vit des          premiers mettre la main à l’instrument. Ce qui eût été, en d’autres temps, une prétention          petite, était donc ici une noble erreur, ou plutôt simplement un bon exemple. Qu’on me          permette une comparaison qui rendra nettement ma pensée. Il y eut un jour dans la          Révolution française où l’on voulut remuer tout d’un coup le Champ de Mars et le dresser          en amphithéâtre pour une solennité immense : les bras ne suffisaient pas ; chacun s’y mit,          et l’on vit de belles dames elles-mêmes, de très-grandes dames de la veille, manier la          pelle et la bûche. Je pense bien que ces mains délicates firent assez peu d’ouvrage ; mais          combien elles durent exciter autour d’elles ! Ce fut là en partie le rôle de François I<hi rend="sup">er</hi> poëte, et celui des Valois, y compris plus d’une princesse.</p><p>Ce qu’on appelle la <hi rend="i">Renaissance</hi> dans notre Occident constitue          véritablement un des âges par lesquels avait à passer le monde moderne ; cet âge ou cette          saison régnait depuis longtemps déjà en Italie, quand la France retardait encore. Les          expéditions de Charles VIII et de Louis XII avaient rapporté les germes et sourdement mûri          les esprits ; mais rien jusque-là n’éclatait. La gloire de François I<hi rend="sup">er</hi> est d’avoir, à peine sur le trône, senti avant tous ce grand souffle d’un          printemps nouveau qui voulait éclore, et d’en avoir inauguré la venue. Rien ne saurait          donner une plus juste idée du brusque changement qui se fit d’un règne à l’autre que ces          phrases naïves de la mère de François I<hi rend="sup">er</hi>, Louise de Savoie, écrivant          en son <title>Journal</title> : <quote>« Le 22 septembre 1314, le roi Louis XII, fort            antique et débile, sortit de Paris pour aller au-devant de sa jeune femme la reine            Marie. »</quote> Et quelques lignes plus bas : <quote>« Le premier jour de janvier 1515,            mon fils fut roi de France. »</quote> Son fils, son <hi rend="i">César pacifique</hi>,          ou encore son <hi rend="i">glorieux et triomphant César, subjugateur des Helvétiens</hi>,          comme elle le nomme tour à tour. Ainsi, succédant à ce bon roi <quote><hi rend="i">antique              et débile</hi></quote>, et dont les rajeunissements mêmes semblaient un peu surannés          de galanterie et de goût, l’ardent monarque de vingt ans solennisa son entrée comme au          bruit des fanfares et de la trompette. La victoire lui paya la bienvenue à Marignan, et          les poëtes firent écho de toutes parts. Une vive et facile école débutait justement avec          le règne, et saluait pour chef et pour prince le jeune Clément Marot. Le même roi, qui          avait demandé à Bayard de l’armer chevalier, aurait presque demandé au gentil maître          Clément de le couronner poëte. Mais ce n’était point dans de simples rimes que François            I<hi rend="sup">er</hi> faisait consister l’idée et l’honneur des lettres ; il embrassa          la Renaissance dans toute son étendue. Épris de toute noble culture des arts et de          l’esprit, admirateur, appréciateur d’Érasme comme de Léonard de Vinci et du Primatice, et          jaloux de décorer d’eux <hi rend="i">sa nation</hi>, comme il disait, et son règne,          propagateur de la langue vulgaire dans les actes de l’État, et fondateur d’un haut          enseignement libre en dehors de l’Université et de la Sorbonne, il justifie, malgré bien          des déviations et des écarts, le titre que la reconnaissance des contemporains lui          décerna. Son bienfait essentiel consiste moins dans telle ou telle fondation particulière,          que dans l’esprit même dont il était animé et qu’il versa abondamment autour de lui. S’il          restaurait dans Avignon le tombeau de Laure, il semblait en tout s’être inspiré de la          passion de Pétrarque, le grand précurseur, pour le triomphe des sciences illustres. Les          imaginations s’enflammèrent à voir cette flamme en si haut lieu. Montaigne, qui était de          la génération suivante, nous a montré son digne père, homme de plus de zèle que de savoir,            <quote>« eschauffé de cette ardeur nouvelle, de quoy le roy François premier embrassa            les lettres et les mit en crédit »</quote>, et l’imitant de son mieux dans sa maison,          toujours ouverte aux hommes doctes, qu’il accueillait chez lui <hi rend="i">comme            personnes saintes</hi>. <quote>« Moy, s’empresse d’ajouter le malin, je les aime bien,            mais je ne les adore pas. »</quote> Ce fut cette sorte de culte que François I<hi rend="sup">er</hi> naturalisa en France, et si un peu de superstition s’y mêla d’abord          (comme cela est inévitable pour tous les cultes), dans le cas présent elle ne nuisit pas.          On aime à voir, à quelque retour de Fontainebleau ou de Chambord, le royal promoteur de          toute belle et docte nouveauté, et de la nouveauté surtout qui servait la cause antique,          s’en aller à cheval en la rue Saint-Jean-de-Beauvais jusqu’à l’imprimerie de Robert          Estienne, et là attendre sans impatience que le maître ait achevé de corriger l’<hi rend="i">épreuve</hi>, cette chose avant tout pressante et sacrée. Bien des erreurs et          des rigueurs suivirent sans doute de si favorables commencements et compromirent les          destinées finales du règne ; mais l’élan, une fois donné, suffisait à produire de          merveilleux effets ; les semences jetées au vent pénétrèrent et firent leur chemin en          mille sens dans les esprits ; la politesse greffée sur la science s’essaya, et l’on en          eut, sous cette race des Valois, une première fleur. Voilà de quoi excuser d’avance bien          des mauvais vers, si nous en rencontrons chez le roi poëte ; et, comme circonstance          atténuante, il convient de noter aussi qu’un grand nombre furent écrits dans les ennuis          d’une longue captivité, ce qui, au besoin, les explique et les absout encore. Car              <quote><hi rend="i">que faire en un gîte, à moins que l’on ne songe</hi> ?</quote> et          que devenir dans une prison à moins que d’y soupirer et rimer sa plainte ? Le bon René          d’Anjou, captif en sa jeunesse, avait usé ainsi de musique et de vers, en même temps qu’il          peignait aux murailles de sa tour diverses sortes de compositions mélancoliques et          d’emblèmes. Le grand-oncle de François I<hi rend="sup">er</hi>, Charles d’Orléans, en          pareille disgrâce, avait également demandé consolation à la poésie et l’avait fait avec un          rare bonheur de talent. Si François I<hi rend="sup">er</hi> fut loin d’y réussir aussi          bien, l’idée, l’intention du moins était délicate et noble. En toutes choses, il faut          surtout demander à ce prince généreux de nature le premier mouvement et l’intention.</p><p>Le recueil des <title>Poésies</title> de François I<hi rend="sup">er</hi>, que vient de          publier M. Aimé Champollion, est tiré de trois manuscrits que possède la Bibliothèque du          Roi ; l’éditeur en mentionne trois autres qui se trouvent dans le même dépôt, mais qui ne          sont que des copies. Un amateur éclairé, M. Cigongne, possède aussi dans sa riche          collection un manuscrit qui correspond, pour le contenu, à l’un des trois premiers, et qui          paraît en être l’original. Ce manuscrit commence tout simplement par une lettre en prose          que le roi prisonnier écrit à une maîtresse dont on ignore le nom :</p><quote><p>« Ayant perdu, dit-il, l’occasion de plaisante escripture et acquis l’oubliance de tout            contentement, n’est demeuré riens vivant en ma mémoire, que la souvenance de vostre            heureuse bonne grace, qui en moy a la seulle puissance de tenir vif le reste de mon            ingrate fortune. Et pour ce que l’occasion, le lieu, le temps et commodité me sont rudes            par triste prison, vous plaira excuser le fruict qu’a meury mon esperit en ce pénible            lieu… »</p></quote><p>Cette lettre, avec la pièce de vers qui l’accompagne, se trouve aux pages 42 et 43 de la          présente édition ; mais, en la lisant au début, on comprend mieux comment François I<hi rend="sup">er</hi> devint décidément poëte ou rimeur, et comment l’ennui l’amena à          développer sinon un talent, du moins une facilité qu’il n’avait guère eu le loisir          d’exercer jusqu’alors. Il redit la même chose dans la longue épître où il raconte son <hi rend="i">partement de France et sa prise devant Pavie</hi> :</p><quote><l>Car tu sçaiz bien qu’en grande adversité</l><l>Le recorder donne commodité</l><l>D’aulcun repoz, comptant à ses amys</l><l>Le desplaisir en quoy l’on est soubmys.</l></quote><p>On ne lui reprochera point d’ailleurs de surfaire le mérite de son œuvre ; dans cette          même épître, il commence en parlant bien modestement de son <hi rend="i">escript</hi> et          de cette idée qu’il a eue de</p><quote><l>Cuider coucher en finy vers et mectre</l><l>Ung infiny vouloir soubz maulvais mettre.</l></quote><p>L’aveu modeste n’est ici que l’expression d’une rigoureuse vérité : il serait difficile,          en effet, de <hi rend="i">coucher</hi> ses pensées en plus <q><hi rend="i">mauvais              mètre</hi></q>. L’épître se peut dire une gazette en vers de la force de tant de          chroniques rimées qui avaient cours alors, et dont, au siècle suivant, la <title>Muse            historique</title> de Loret a été la dernière. A titre de témoignage officiel, elle a du          prix. M. A. Champollion, dans le volume qu’il a publié sur la <title>Captivité de François              I<hi rend="sup">er</hi></title><note place="bottom" resp="author">Collection des            Documents historiques.</note>, s’en est utilement servi pour rétablir le vrai sur          quelques particularités contestées ; mais, au point de vue littéraire, que pourrait-on          dire en présence d’une enfilade de vers comme ceux-ci :</p><quote><l>De toutes pars lors despouillé je fuz,</l><l>Mays deffendre n’y servit ne reffuz ;</l><l>Et la manche de moy tant estimée</l><l>Par lourde main fut toute despecée.</l><l>Las ! quel regret en mon cueur fut bouté !</l></quote><p>On se rappelle involontairement la belle lettre, de dix ans antérieure, que le roi          écrivait à sa mère au lendemain de Marignan, et dans laquelle respire l’ardeur de la          mêlée. La teneur en est simple et toute militaire ; les traits mâles, énergiques, rapides,          y naissent du récit :</p><quote><p>« Et tout bien débattu, depuis deux mille ans en ça n’a point, été vue une si fière ni            si cruelle bataille, ainsi que disent ceux de Ravennes, que ce ne fut au prix qu’un            tiercelet. Madame, le sénéchal d’Armagnac avec son artillerie ose bien dire qu’il a été            cause en partie du gain de la bataille, car jamais homme n’en servit mieux…. Le prince            de Talmond est fort blessé, et vous veux encore assurer que mon frère le connétable et            M. de Saint-Pol ont aussi bien rompu bois que gentilshommes de la compagnie, quels            qu’ils soient ; et de ce j’en parle comme celui qui l’a vu, car ils ne s’épargnoient non            plus que sangliers échauffés. »</p></quote><p>Marignan était plus fait, sans doute, pour inspirer la verve que Pavie avec ses fers.          Mais, dans le dernier cas, l’extrême infériorité du ton tient surtout à une autre espèce          d’entraves. Toujours, comme on sait, la prose française eut le pas sur les vers, et il y a          entre les deux épîtres de François I<hi rend="sup">er</hi> précisément la même distance          qu’entre une page de Villehardouin et n’importe quelle chronique rimée du même Temps.</p><p>Il ne suffirait pas de se rejeter sur l’état de la poésie française, à cette date du          règne de François I<hi rend="sup">er</hi>, pour expliquer uniquement par cette          imperfection générale les singulières faiblesses et le rocailleux plus qu’ordinaire de la          veine royale. Sans doute, la poésie alors était fort mêlée, et confuse ; pourtant, dès          qu’un vrai talent se rencontre, il sait se faire sentir, et lorsqu’à travers les pièces de          François I<hi rend="sup">er</hi> il s’en glisse quelqu’une de Marot, de Mellin de          Saint-Gelais, ou même de la reine Marguerite, le ton change notablement, le courant vous          porte, et l’on est à l’instant averti. Une grande part du mauvais appartient donc bien en          propre à la facture du maître, lequel n’était ici qu’un écolier. Ce ne serait certes pas          sa sœur Marguerite qui, au milieu d’une prière en vers adressée au Crucifix, s’aviserait          de dire :</p><quote><l>O seur ! oyez que respond ce pendu !</l></quote><p>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, même chez les poëles en renom, est trop          habituellement sujet à ces accidents fâcheux qui gâtent et, pour ainsi dire, salissent les          intentions les meilleures ; mais là encore il y a des degrés, et les vers de François          restent trop souvent hors de toutes limites. Si on n’avait de ce prince que les longues          épîtres et les pièces de quelque étendue ou même les rondeaux, on serait forcé, sur ce          point, de donner raison contre lui à Rœderer, qui s’est attaché à le dénigrer en tout.</p><p>Hâtons-nous de reconnaître qu’il y a dans le <title>Recueil</title> quelques agréables          exceptions ; il y en a même d’assez heureuses pour faire naître une idée qu’on ne saurait          tout à fait dissimuler. Quand on lit de suite et tout d’une haleine cette série d’épîtres          plates, de rondeaux alambiqués et amphigouriques, et qu’on tombe sur quelque dizain vif et          bien tourné, on est surpris, on est réjoui ; mais il arrive le plus souvent que l’éditeur          est oblige de nous avertir qu’il se rencontre quelque chose de pareil dans les œuvres de          Marot ou de Saint-Gelais. On est induit alors, même quand le dizain en question ne se          retrouve pas chez ces poëtes, à soupçonner que ceux-ci pourraient bien n’y pas être          étrangers. En un mot, on est tenté de mettre le petit nombre de bons vers du roi sur le          compte du valet de chambre favori, ou plutôt encore sur la conscience de          l’aumônier-bibliothécaire (Saint-Gelais), qui s’y trouve mêlé si fréquemment.</p><p>Il m’a toujours semblé que ce serait le sujet intéressant d’un petit mémoire que          d’examiner à part le groupe des <hi rend="i">poëtes rois et princes au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> : François I<hi rend="sup">er</hi> et sa sœur          Marguerite, les deux autres Marguerite, Jeanne d’Albret, Marie Stuart, Charles IX, Henri          IV enfin ; car tous ont fait des vers, au moins des chansons. Mais il y aurait à discuter          de près, à démêler le degré d’authenticité de certaines pièces qui ont couru sous leur          nom. Brantôme, qui parle avec de grands éloges du talent poétique de la reine d’Écosse,          nous apprend qu’on lui attribuait déjà, dans le temps, des vers qui ne ressemblaient          nullement à ceux de l’aimable auteur, et qui, selon lui, ne les valaient pas. <quote>« Ils            sont trop grossiers et mal polis, disait-il, pour estre sortis de sa belle            boutique. »</quote> Depuis lors on a paré à ce genre d’objection, et c’est plutôt le          trop de poli qui rend aujourd’hui suspecte la prétendue relique d’autrefois. Au              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il se glissa plus d’un pastiche dans ces          recueils et <title>Annales poétiques</title> dont les rédacteurs étaient eux-mêmes          faiseurs et peu scrupuleux. M. de Querlon assurait l’abbé de Saint-Léger que la chanson de          Marie Stuart à bord du vaisseau (<title>Adieu, plaisant pays de France</title>) était de          lui. Les beaux vers de Charles IX à Ronsard qui sont partout (<quote>L’art de faire des            vers, dût-on s’en indigner…</quote>), où se trouvent-ils cités pour la première fois ?          Où voit-on apparaître d’abord les couplets d’Henri IV sur <title>Gabrielle</title> et sa          chanson à <title>l’Aurore</title><note place="bottom" resp="author"><quote><p>Dans une <title>Notice sur un Recueil manuscrit d’anciennes Chansons                  françaises</title>, M. Willems de Gand indique qu’il y a trouvé le fameux                couplet :</p><p>Cruelle départie,</p><p>Malheureux jour ! etc., etc.</p><p>Il en conclut que Henri IV avait pris ce refrain à quelque chanson déjà en vogue                (voir le tome XI, no 6, des Bulletins de l’Académie royale de Bruxelles).</p></quote></note> On a là toute une série de petites questions en perspective. Les          autographes imprévus et tardifs (ils semblent sortir de dessous terre aujourd’hui), s’il          s’eu produisait à l’appui des imprimés, devraient être eux-mêmes soumis à examen. Puis,          quand la source originale serait sûrement atteinte, on aurait à discuter encore le degré          de confiance qu’on peut accorder en pareil cas aux royales signatures ; car ces princes et          princesses avaient tout le long du jour à leur côté ; entendant à demi-mot, valets de          chambre, aumôniers et secrétaires, tous gens d’esprit et du métier. Les Bonaventure des          Periers, les Marot, les Saint-Gelais, les Amyot, étaient en mesure de prêter plus d’un          trait à un canevas auguste, et de mettre la main à la demande en même temps qu’à la          réponse. Je ne sais plus quelle dame de la Cour d’Henri III disait à Des Portes, en lui          demandant de la faire parler en vers, <q><hi rend="i">qu’elle envoyait ses pensées au              rimeur</hi></q>. On sait positivement que c’était là l’usage de la spirituelle          Marguerite, femme d’Henri IV. Son secrétaire Maynard la faisait parler en vers tendres et          passionnés, et lui-même, dans sa vieillesse, a trahi le secret lorsqu’il a dit :</p><quote><l>L’âge affoiblit mon discours,</l><l>Et cette fougue me quitte,</l><l>Dont je chantois les amours</l><l>De la reine Marguerite.</l></quote><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’est-ce pas ainsi encore qu’on voit la          duchesse du Maine, dans ses joutes de bel esprit avec La Motte, lui lancer à l’occasion          quelque madrigal qu’elle s’était fait rimer par Sainte-Aulaire, par Mlle de Launay ou tel          autre poëte ordinaire de sa petite Cour ? On conçoit donc qu’il y aurait dans ce sujet          matière à une discussion délicate, et qu’on en pourrait faire un piquant chapitre qui          traverserait l’histoire littéraire du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. Mais, dans          aucun cas, il n’y aurait à en tirer de conclusion sévère et maussade contre les charmants          esprits de ces rois et reines, amateurs des Muses. L’honneur de leur suzeraineté, de leur          coopération intelligente et gracieuse, resterait hors de cause ; seulement la part du          métier reviendrait à qui de droit.</p><p>Tant que François I<hi rend="sup">er</hi> fut prisonnier en Espagne, il composa          incontestablement sans secours et sans aide de longues épîtres non moins ennuyeuses          qu’ennuyées ; à sa rentrée en France, ses vers prirent plus de vivacité, et la joie du          retour, sans doute aussi le voisinage des bons poëtes, l’inspira mieux. Gaillard, qui          avait feuilleté en manuscrit les <title>Poésies</title> du prince, a noté avec sens les          meilleurs vers qu’on y distingue. Je ne rappellerai que ce couplet d’une ballade, qui          gagne à être isolé des couplets suivants ; pris à part, c’est un dizain des plus frais et          des plus vifs ; on dirait que le rayon matinal y a touché :</p><quote><l>Estant seullet auprès d’une fenestre</l><l>Par ung matin, comme le jour poignoit,</l><l>Je regarday Aurore, à main senestre,</l><l>Qui à Phebus le chemyn enseignoit.</l><l>Et d’autre part m’amye qui peignoit</l><l>Son chef doré, et viz sez luysans yeulx,</l><l>Dont me gecta ung traict si gracieulx,</l><l>Qu’à haulte voix je fuz contrainct de dire :</l><l>Dieux immortelz ! rentrez dedans vos cieulx,</l><l>Car la beaulté de ceste vous empire.</l></quote><p>Je retourne le feuillet, et je lis à la page suivante cet autre dizain, non moins égayé,          mais qui est de Marot :</p><quote><l>May bien vestu d’habit reverdissant,</l><l>Semé de fleurs, ung jour se mist en place,</l><l>Et quant m’amye il vit tant florissant,</l><l>De grand despit rougist sa verte face,</l><l>En me disant : Tu cuydes qu’elle efface</l><l>A mon advis les fleurs qui de moy yssent ?</l><l>Je lui respond : Toutes tes fleurs périssent</l><l>Incontinant que yver les vient toucher ;</l><l>Mais en tout temps de ma Dame florissent</l><l>Les grans vertuz, que mort ne peult sécher.</l></quote><p>Le dizain du prince à certainement de quoi lutter en grâce avec celui de Marot ; on ne          peut toutefois s’empêcher de remarquer que, dans le <title>Recueil</title>, l’un est bien          voisin de l’autre ; et, en général, quand on trouve réunis un certain nombre de morceaux          qu’il faut rapporter à Saint-Gelais ou à Marot, c’est presque toujours aux environs de ces          endroits-là que se rencontrent aussi les petites pièces du roi qui peuvent passer pour les          meilleures. On n’est jamais sûr que la ligne de démarcation tombe exactement, et qu’il ne          se soit pas introduit quelque confusion sur ces points limitrophes : <q><hi rend="i">Lucanus an Appulus anceps</hi></q><note place="bottom" resp="author">Ainsi l’éditeur            a soin d’indiquer que les pièces de la page 96 sont de Saint-Gelais : mais, en y            regardant bien, il se trouve que le huitain : <hi rend="i">Cessez, mes yeulx</hi>, etc.,            de la page 94, est également de l’aumônier-poëte.</note>.</p><p>Pour ce qui est du joli dizain de l’<title>Aurore</title> en particulier, il paraîtra          piquant d’avoir encore à le rapprocher d’une épigramme de Q. Lutatius Catulus, que          rapporte Cicéron dans le traité <title>de la Nature des Dieux</title>. C’est une épigramme          tout à fait <hi rend="i">à la grecque</hi>, mais la similitude de l’image reste          frappante :</p><quote><l>Constiteram exorientem Auroram forte salutans,</l><l>Quum subito a læva Roscius exoritur.</l><l>Pace mihi liceat, Cœlestes, dicere vestra,</l><l>Mortalis visus pulchrior esse deo.</l></quote><p>Rien de plus naturel à supposer qu’une rencontre d’idées en semblable veine : ce qui ne          laisse pas ici de donner à penser, c’est cette petite circonstance qui se retrouve dans          les deux pièces, <hi rend="i">a læva, à main senestre.</hi> Est-ce pur hasard ? Serait-ce          qu’un roi a pu avoir de ces réminiscences d’érudit ?</p><p>Au reste, ce n’est pas nous qui refuserons à François I<hi rend="sup">er</hi> des traits          d’emprunt ou de rencontre, des saillies heureuses, des maximes galantes et un peu          subtiles, quand il suffit d’un petit nombre de vers pour les exprimer ; il n’y a rien là          qui excède la portée de talent qu’on est en droit d’attendre d’un prince spirituel et qui          avait eu de tristes loisirs pour s’exercer. On regrette plutôt de n’avoir pas à noter plus          souvent chez lui des bagatelles aussi bien tournées que celle-ci par exemple :</p><quote><l>Elle jura par ses yeulx et les miens,</l><l>Ayant pitié de ma longue entreprise,</l><l>Que mes malheurs se tourneroient en biens ;</l><l>Et pour cela me fut heure promise.</l><l>Je crois que Dieu les femmes favorise :</l><l>Car de quatre yeulx qui furent parjurez,</l><l>Rouges les miens devindrent, sans faintise ;</l><l>Les siens en sont plus beaulx et azurez.</l></quote><p>Sachons seulement que ce n’est là qu’une très-agréable paraphrase, mais cette fois une          paraphrase évidente de ces vers d’Ovide en ses <title>Amours</title> (liv. III, élég.          3) :</p><quote><l>Perque suos illam nuper jurasse recordor,</l><l>Perque meos oculos ; et doluere mei.</l></quote><p>Voici encore un sixain délicat, où le doux nenny est aux prises avec le sourire ; nous le          donnons ici dans toute sa correction :</p><quote><l>Le desir est hardy, mais le parler a honte ;</l><l>Son parler tramble et fuyt, l’aultre en fureur se monte ;</l><l>L’ung fainct vouloir ung gaing, dont il souhaite perte ;</l><l>L’ung veult chose cacher que l’aultre fait apperte ;</l><l>L’ung s’offre et va courant, l’aultre mentant refuse :</l><l>Voyez la pauvre femme en son esprit confuse.</l></quote><p>L’épitaphe d’Agnès Sorel est connue ; rien n’empêche de croire à cette improvisation de          cinq vers, et de nouveaux témoignages recueillis par M. Vallet de Viriville doivent, nous          dit-on, en confirmer l’authenticité. Mais M. Champollion a conjecturé judicieusement,          selon moi, que la pièce en tercets : <hi rend="i">Doulce, plaisante, heureuse et agréable            nuict</hi> (page 150), est trop compliquée pour être du monarque. J’ajouterai, comme          raison à l’appui, que cette espèce de chanson est traduite de l’Arioste<note place="bottom" resp="author"><p>Voir dans les <title>Rime</title> de l’Arioste le <title>capitole</title> :</p><quote><l>O piu che’l giorno a me lucida e chiara,</l><l>Dolce, gioconda, avventurosa notte, etc</l></quote></note> et elle l’a été depuis encore par d’autres poëtes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par Olivier de Magny et Gilles Durant. Le chanteur          remercie la nuit d’avoir favorisé son entreprise amoureuse, et il part de là pour          dénombrer et décrire avec complaisance chaque détail de son aventure. Mellin de          Saint-Gelais, qui le premier a donné en français d’autres imitations en vers de l’Arioste,          a dû tremper dans celle-ci. Un tel travail de traduction suppose en effet une application          littéraire qui tient au métier. Un roi peut rimer et fredonner ses propres saillies, mais          il ne s’amuse guère à traduire celles des autres<note place="bottom" resp="author">Le            manuscrit de M. Cigongne contient aux dernières pages une pièce qui rappelle un peu,            pour le motif, la chanson de l’Arioste, mais qui va fort au-delà ; elle trouverait sa            vraie place dans un <title>Parnasse satyrique</title>. Si cette espèce de blason du            corps féminin était de François I<hi rend="sup">er</hi>, on devrait lui reconnaître une            vigueur et une haleine dont il n’a fait preuve nulle part ailleurs ; mais tout y décèle            une verve exercée qui se sera mise au service de ses plaisirs. — Cette pièce, au reste,            n’est pas inédite ; elle a été insérée dans le Recueil des <title>Blasons</title> par            Méon (Blason du corps) ; mais, sauf une ou deux corrections qui sont heureuses, le texte            de Méon est peu correct, et même à la fin il y a de l’inintelligible.</note>.</p><p>Et on me permettra d’indiquer ici une observation qui s’étend à toute la poésie française          du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui en détermine un caractère. Ce qui          arrive lorsque, lisant des vers de roi et de prince et les trouvant agréables, on se dit          involontairement : <quote>« Mais n’y a-t-il point là un secrétaire-poëte caché            derrière ? »</quote> on peut le répéter avec variante en lisant tout autre poëte du même          siècle ; toujours on peut se demander, quand il s’y présente quelque chose de frappant ou          de charmant : <quote>« Mais n’y a-t-il point là-dessous quelque auteur traduit, un ancien            ou un italien ? »</quote> Prenez garde en effet, cherchez bien, rappelez vos souvenirs,          et tantôt ce sera l’Arioste ou Pétrarque, tantôt Théocrite, ou tel auteur de            l’<title>Anthologie</title>, ou tel italien-latin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle. Enfin, avec les écrivains français de cette époque, on est sans cesse exposé à les          croire originaux, si on n’est pas tout plein des anciens ou des modernes d’au-delà des          monts. Ils traduisent sans avertir, comme, aux figes précédents, on copiait les textes          latins des anciens sans avertir non plus et sans citer. Abélard ramassait, chemin faisant,          dans son texte, des lambeaux de saint Augustin. On était bien loin d’agir ainsi dans une          pensée de plagiat ; mais la lecture, la science, semblait alors une si grande chose,          qu’elle se confondait avec l’invention ; tout ce qui arrivait par là était de bonne prise.          Quand, au lieu de copier, on en vint à traduire, on se sentit encore plus autorisé, et          l’on prit de toutes mains, en disant les noms des auteurs ou en les taisant,          indifféremment.</p><p>L’imitation et la traduction, par voie ouverte ou dérobée, sont des procédés inhérents à          toutes les phases de la Renaissance. On les pourrait signaler jusque chez les troubadours          provençaux, et Bernard de Ventadour, par exemple, ne se fait faute de traduire Ovide ou          Tibulle. Mais, à cet égard, le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en France          dépasse tout. Dans l’estime du temps, traduction en langue vulgaire équivalait, ou peu          s’en faut, à invention. Montaigne a résumé avec originalité cette habitude d’appropriation          savante dans son style tout tissu, en quelque sorte, de textes anciens : <quote>« Il fault            musser, dit-il, sa foiblesse soubz ces grands crédits. »</quote> Quant aux poëtes          d’alors, ils n’y entendent point malice à beaucoup près autant que Montaigne, et ils sont          aussi bien moins créateurs que lui ; ils y mettent moins de pensées de leur cru ; mais          souvent, quand le fonds les porte, ils ont l’expression heureuse, forte ou naïve, et une          véritable originalité se retrouve par là. On y est trompé, on se met à les applaudir et à          les louer précisément pour ce qu’ils ont emprunté d’autrui. Ils ne méritent qu’une part de          l’éloge, qui doit presque toujours remonter plus haut. Je noterai seulement trois ou          quatre points de détail, qui donneront à mon observation son vrai sens et toute sa          portée.</p><p>On vient de voir dans les <title>Poésies</title> de François I<hi rend="sup">er</hi>          qu’une des pièces qu’on y distingue pour la chaleur de ton et le mouvement se trouve être          une traduction de l’Arioste. La jolie chanson de Des Portes si connue de toute la fin du          siècle, <title>Ô nuit, jalouse nuit</title>, qui est la contre-partie de cette première          chanson, et dans laquelle le poëte maudit la nuit pour avoir contrarié par son trop de          clarté les entreprises de l’amant, est de même une traduction de l’Arioste, et rien dans          les éditions du temps n’en avertit. Peu importait en effet. Les hommes instruits d’alors          savaient cela sans qu’on le leur dît, et ils n’en admiraient que plus le traducteur.</p><p>Vous ouvrez Baïf, le plus infatigable translateur en vers et qui ne laisse rien passer          des anciens sans le reproduire bien ou mal ; mais quelquefois il vous semble se reposer,          il parle en son nom ; il a ses gaietés gauloises, on le jurerait, et ses propres          gaillardises. Il nous dira dans une épigramme qui a pour titre : <title>De son            amou</title><hi rend="i">r</hi> :</p><quote><l>Je n’aime ny la pucelle,</l><l>Elle est trop verte…</l></quote><p>Je renvoie au feuillet 15 des <title>Passe-temps</title>. Pour le coup, on croit avoir          saisi chez le savant un aveu, une pointe de naturel, un grain de Rabelais. Mais non : ce          n’est là qu’une traduction encore d’une épigramme d’Orestes qu’on peut lire dans            l’<title>Anthologie</title><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Anthol.              palat.</hi>, V, 20.</note>, et que Grotius a aussi traduite. Il est vrai que, si l’on          compare, Grotius a bien moins réussi que Baïf.</p><p>Dans un tout autre genre, on connaît et l’on estime les comédies de Larivey. Il les donne          pour les avoir faites à <q><hi rend="i">l’imitation des anciens grecs, latins et modernes              italiens</hi></q> voilà qui est franc ; mais, en ces termes généraux, l’indication          reste bien vague. Que sera-ce si l’on regarde de près ? Grosley a déjà très-bien remarqué          que ce <hi rend="i">Larivey</hi>, sous son air champenois, fils naturel d’un des <hi rend="i">Giunti</hi>, fameux imprimeurs italiens, avait tourné et comme parodié en          français le nom de son père (<hi rend="i">l’arrivé, advena</hi>). Eh bien, ce qu’il a fait          dans son nom, il l’a fait dans ses œuvres ; il a traduit les pièces de théâtre que          publiaient à Florence ou ailleurs ses parents les Giunti. Il les a rendues avec esprit,          avec liberté et naturel, mais textuellement. Grosley avait noté le fait pour la comédie          des <title>Tromperies</title>, littéralement traduite des <title>Inganni</title> de Nicolo          Secchi. Il en est de même de la pièce qui a pour titre <title>la Veuve</title> ; il l’a          prise tout entière, sauf quelques suppressions, de <title>la Vedova</title> de Nicolo          Buonaparte, bourgeois florentin et l’un des ancêtres, dit-on, des Bonaparte : cette            <title>Vedova</title> originale avait paru chez les Giunti de Florence, en 1568.            <title>Les Jaloux</title> encore sont traduits de <title>i Gelosi</title>, comédie de          Vincenzo Gabiani, gentilhomme de Brescia. De plus érudits, en y regardant, diraient sans          doute la source des autres pièces, qui doivent être le produit facile d’une seule et même            méthode<note place="bottom" resp="author">C’est dans les comédies de Laurent de Médicis,            de François Grazzini, de Jérôme Razzi, de Louis Dolce, dont les noms se trouvent            mentionnés dans la dédicace de Larivey à M. d’Amboise, qu’on aurait le plus de chances            de rencontrer les imitations et traductions qui restent encore à déterminer.</note>.          Voilà certes Larivey fort rabaissé comme ancêtre de Molière ; il lui reste l’honneur          d’avoir été l’un des bons artisans du franc et naïf langage.</p><p>Mais, dira-t-on, c’est surtout l’école érudite, celle de la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui procède ainsi ; la génération antérieure, qui se          rattache à Marot et à l’époque de François I<hi rend="sup">er</hi>, est moins sujette à          cette préoccupation constante et à cet artifice. Je l’accorderai sans peine ; et pourtant,          là aussi, on marche à chaque pas sur des traductions et des imitations indiquées ou          sous-entendues. Je prends le petit recueil des <title>Poésies</title> de Bonaventure dès          Periers, le poëte valet de chambre de Marguerite de Navarre ; j’y cherche et j’y glane à          grand’peine quelques bons vers ou du moins quelques vers passables ; mais tout d’un coup          une jolie pièce m’arrête et me réjouit : <title>les Roses</title>, dédiées à Jeanne,          princesse de Navarre, qui sera la mère d’Henri IV. <q>De prime abord, c’est d’un coloris            neuf et charmant.</q></p><quote><l>Un jour de may, que l’aube retournée</l><l>Refraischissoit la claire matinée</l><l>D’un vent tant doulx….</l></quote><p>un matin donc, le poëte se promène <q><hi rend="i">au grand verger, le long du              pourpris</hi></q> ; il y voit sur les feuilles les gouttes de rosée toutes fraîches,              <q><hi rend="i">rondelettes</hi>,</q> et il les décrit à ravir. Il nous rend en vers          gracieux les nuances et les parfums d’un beau jour naissant :</p><quote><l>L’aube duquel avoit couleur vermeille</l><l>Et vous estoit aux roses tant pareille</l><l>Qu’eussiez doublé si la belle prenoit</l><l>Des fleurs le tainet, ou si elle donnoit</l><l>Le sien aux fleurs, plus beau que nulles choses :</l><l>Un mesme tainat avoient l’aube et les roses.</l></quote><p>Une réminiscence nous vient ; mais c’est Ausone, ce sont ses <title>Roses</title>          elles-mêmes, cette délicieuse idylle qu’il nous a léguée, lui, le dernier des          anciens :</p><quote><l>Ambigeres, raperetne rosis Aurora ruborem,</l><l>An darel, et flores tingeret orta dies.</l></quote><p>Le vieux rimeur n’a pas indiqué son larcin, il l’a même recouvert assez ingénument quand          il traduit le</p><quote><l>Vidi <hi rend="i">Pœstano</hi> audere <hi rend="i">rosaria</hi> cultu,</l></quote><p>par</p><quote><l>……. Là veis semblablement</l><l>Un beau laurier accoustré noblement</l><l>Par art subtil, non vulgaire ou commun,</l><l>Et le rosier de maistre Jean de Meun.</l></quote><p>Les rosiers de Paestum traduits par celui de Jean de Meun, c’est ce qu’on peut appeler          greffer la fleur antique sur la tige gauloise. La Fontaine usait heureusement de ce          procédé-là.</p><p>Les derniers vers de la pièce ont été cités une fois par M. Nodier<note place="bottom" resp="author">Article sur Bonaventure des Periers (<title>Revue des Deux Mondes</title>,              1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1839).</note>, qui s’est complu a y voir un caractère          original ; ils rappellent naturellement ceux de Ronsard : <title>Mignonne, allons voir si            la rose…</title> L’un et l’autre poëte avaient chance de se rencontrer, puisqu’ils          avaient en mémoire le même modèle. Bonaventure des Periers, après avoir décrit, mais bien          moins distinctement qu’Ausone, les vicissitudes rapides de chaque âge des rosés, conclut          comme lui :</p><quote><l>…….Vous donc, jeunes fillettes,</l><l>Cueillez bien tost les roses vermeillettes</l><l>A la rosée, ains que le temps les vienne</l><l>A deseicher : et tandis vous souvienne</l><l>Que ceste vie, à la mort exposée,</l><l>Se passe ainsi que roses ou rosée.</l></quote><quote><l>Collige, virgo, rosas, dum flos novus et nova pubes,</l><l>Et memor esto aevum sic properare tuum.</l></quote><p>La <hi rend="i">rosée</hi> ajoutée aux <hi rend="i">roses</hi> par le vieux poëte          français est une grâce de plus, que la rime seule peut-être lui a suggérée. Bonaventure          des Periers était moins heureux tout à côté, lorsque, essayant de traduire en vers blancs          la première satire d’Horace : <hi rend="i">Qui fit, Mæcenas</hi> …, il disait, en la          dédiant à son ami Pierre de Bourg : « D’où vient cela, mon amy Pierre, que jamais nul ne          se contente de son estat ? » L’imitation de l’antique, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ne saurait durer bien longtemps sans détonner ; et, bon gré mal          gré, on se reprend à dire avec Voltaire : « Nous ne sommes que des violons de village          auprès des anciens. »</p><p>Revenons à nos poésies. La protectrice de Bonaventure des Periers, la reine de Navarre, y          tient une grande place. A tout instant elle adresse épîtres ou rondeaux à son frère, et          celui-ci lui répond. Le talent de l’illustre sœur est incomparablement d’un autre ordre          que celui du roi, et, chaque fois que c’est elle qui prend la plume, le lecteur le sent à          la fermeté du ton et à une certaine élévation de pensée. Il ne faut pourtant pas          s’attendre, même de sa part, à une délicatesse de goût qui n’existait pas alors, ni à une          longue suite de bons vers, tels qu’il n’était donné d’en produire, à cette date, qu’à la          seule veine fluide de Marot. Écrivant au roi pendant une grossesse, Marguerite débutera en          ces mots :</p><quote><l>Le groz ventre trop pesant et massif</l><l>Ne veult souffrir au vray le cueur naïf</l><l>Vous obeyr, complaire et satisfaire…</l></quote><p>Dans les désastres et les rudes épreuves qu’eut à supporter son frère, elle le comparera          tantôt à Énéas et tantôt à Jésus-Christ, de même qu’elle s’écriera, cri parlant de Madame          d’Angoulême, leur mère, qui est restée courageusement au timon de l’État :</p><quote><l>À-t-elle eu peur de mal, de mort, de guerre,</l><l>Comme Anchises qui délaissa sa terre ?</l></quote><p>Elle se dira elle-même aussi infortunée que Créuse dans l’incendie troyen, puisqu’elle          s’est trouvée impuissante à suivre et à servir ceux qu’elle aime. D’heureux vers rachètent          ces associations bizarres et ces images tirées de si loin. Toujours c’est aux meilleurs et          aux plus généreux sentiments de son frère qu’elle s’adresse ; c’est le culte de l’honneur          qu’elle échauffe et qu’elle entretient en lui :</p><quote><l>Mais toy, qui as toujours foy conservée</l><l>Et envers tous ta constance observée,</l><l>Rendant content Dieu et ta conscience</l><l>Par ta vertu, doulceur, foy, pacience,</l><l>Tenant à tous parole et vérité,</l><l>Honneur tu as, non ennuy mérité.</l></quote><p>Elle le loue de sa clémence envers les révoltés de La Rochelle ; elle l’admire avec          exaltation surtout pour sa loyale conduite et ses chevaleresques représailles envers          Charles-Quint, son grand ennemi, lorsqu’il le fêta si royalement durant ce hasardeux          passage à travers la France :</p><quote><l>L’Ytalien à grand peine l’a creu,</l><l>Car la bonté, qui de Dieu est venue,</l><l>De l’infidelle est tousjours incongnue.</l><l>Celluy qui est de la foy devestu</l><l>Ne peult louer en aultre sa vertu.</l><l>Or, dites-moi, qu’esse que Dieu demande ?</l><l>Qu’esse que tant il loue et recommande ?</l><l>C’est rendre bien pour mal, voire et aymer</l><l>Son ennemy : qui est le plus amer</l><l>Et dur morceau qui soit en l’Escripture,</l><l>D’autant qu’il est contre nostre nature.</l><l>Le Roy l’a faict, et si l’a accomply :</l><l>Ce dont le cueur, s’il n’est de Dieu remply,</l><l>Plustost mourroit que de s’y accorder.</l><l>Je me tairay du surplus recorder.</l><l>Qui faict le plus, il fera bien le moings :</l><l>Son cueur est pur et nettes sont ses mains.</l></quote><p>François I<hi rend="sup">er</hi> répondait d’avance à ces dignes éloges, lorsque, de sa          prison d’Espagne, il lui écrivait dans une chanson :</p><quote><l>Cuer resolu d’aultre chose n’a cure</l><l>Que de l’honneur.</l><l>Le corps vaincu, le cueur reste vainqueur<note place="bottom" resp="author"/></l></quote><p>Est-il besoin de faire remarquer l’intention de ces allitérations, assonances et          consonnances : <hi rend="i">cuer, cure, corps, cueur, vainqueur</hi> ? La poésie du              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est pleine de ces vestiges d’une          versification antérieure. On lit à la page 12 du présent <title>Recueil</title> :</p><quote><l>Ne nul plaisir que nature nous <hi rend="i">donne</hi></l><l>Ne nous est riens, si bientost ne <hi rend="i">retourne</hi>.</l></quote><p>La rime n’y est pas, mais il y a assonance comme chez les anciens trouvères.</p><p>A défaut de beaux vers, ce sont là de hauts sentiments, et ils se font écho dans cette          correspondance rimée entre le roi et sa sœur.</p><p>On s’est fort occupé de Marguerite dans ces derniers temps, et les publications réitérées          dont elle a fourni le sujet l’ont de plus en plus mise en lumière. Les railleries à la          Brantôme et les demi-sourires, dont on pouvait jusqu’alors s’accorder la fantaisie en          prononçant le nom de l’auteur de l’<title>Heptamèron</title>, ont fait place peu à peu à          une appréciation plus sérieuse et plus fondée. A travers les conversations galantes et          libres qui étaient le bon ton du temps et où elle tenait le dé, on ne saurait méconnaître          désormais en elle ce caractère élevé, religieux, de plus en plus mystique en avançant,          cette faculté d’exaltation et de sacrifice pour son frère, qui éclate à tous les instants          décisifs et qui fait comme l’étoile de sa vie. La duchesse d’Angoulême et ses enfants,          Marguerite et François, s’aimaient tous les trois passionnément ; c’était, comme le dit          Marguerite, un parfait <q><hi rend="i">triangle</hi></q>, et une vraie <q><hi rend="i">trinité</hi>.</q> Les expressions triomphantes dont est rempli le            <title>Journal</title> de la mère du roi, et qui rappellent le <q><hi rend="i">Latonæ              pertentant gaudia pectus</hi></q>, se reproduisent dans les lettres et dans les vers          de sa sœur. Ces deux femmes idolâtrent ce roi de leur sang dont elles sont glorieuses ;          elles débordent sitôt qu’elles parlent de lui. La mère écrit à son fils captif comme          madame de Sévigné à sa fille absente : <quote>« A ceste heure… je cuyde sentir en            moy-mesme que vous seuffrez. »</quote> Marguerite se représente aussi comme une autre          mère pour ce frère bien-aimé, quoiqu’elle n’ait que deux ans plus que lui ; et, le          revoyant après une séparation, elle croit lire dans son seul regard toute une tendre          allocution, qu’elle se traduit de la sorte à elle-même :</p><quote><l>…….. « C’est celluy que d’enfance</l><l>Tu as veu tien, tu le voys et verras ;</l><l>Ainsy l’a creu et le croys et croirras.</l><l>Ne crains donc, sœur, par crainte ne diffère ;</l><l>Je suis ton roy, aussy je suis ton frère.</l><l>Frère et petit n’as craint de me tenir</l><l>Entre tes bras ; ne crains donc de venir</l><l>Entre les miens, qui suis grand et ton roy :</l><l>Car en croissant croist mon amour en moy. »</l><l/><l>Ainsy parla l’œil plain de charité,</l><l>Et voz deux bras dirent : C’est veritté<note place="bottom" resp="author">Page              183.</note>.</l></quote><p>Un éditeur instruit<note place="bottom" resp="author">M. Génin. Il faut ajouter qu’il            porta dans ses tergiversations et toute sa discussion sur Marguerite une passion            singulière et cette humeur acariâtre qui lui était habituelle.</note>, qui, dans un          premier travail, avait jugé fort sainement, selon nous, de Marguerite, a cru devoir          revenir sur ce jugement dans une seconde publication, et il a été conduit par une          interprétation laborieuse à dénoncer dans le cœur de cette princesse je ne sais quel          sentiment fatal et mystérieux, dont son frère aurait été l’objet. Mais la lettre qui, par          ses termes obscurs, avait fourni matière à l’équivoque, a été depuis lors éclaircie,          rapportée à sa vraie date, et une explication naturelle l’a replacée au nombre des          témoignages de dévouement que Marguerite prodigua à son frère durant sa captivité. Cette          lettre n’offre rien d’ailleurs de plus expressif que ce qu’on lit en maint endroit du          présent <title>Recueil</title> :</p><quote><l>Ô quelle amour ! et qui jamais l’eust creue !</l><l>Qui en absence est augmentée et creue ;</l><l>Là où jamais changement n’ay trouvé ;</l><l>Tel vous ay creu, tel vous ay éprouvé !</l></quote><p>Dans un voyage qu’elle faisait en litière durant la semaine sainte de 1547, accourant en          toute hâte auprès de son frère malade, Marguerite accusait la lenteur du transport, et,          dans une chanson composée le long du chemin, elle s’écriait d’un bond de cœur          impétueux :</p><quote><l>Avancés-vous, hommes, chevaulx,</l><l>Asseurés-moi, je vous supplye,</l><l>Que nostre Roy, pour ses grands maulx,</l><l>A receu santé accomplie :</l><l>Lors seray de joye remplye.</l><l>Las ! Seigneur Dieu, esveillés-vous,</l><l>Et vostre œil sa doulceur desplye,</l><l>Saulvant vostre Christ et nous tous !</l></quote><p>De telles expressions de mysticité se mêlent perpétuellement à la profession de sa          tendresse pour son frère. Il faut y faire la part du goût, et puis reconnaître aussi que,          pour Marguerite, c’était une dévotion réellement que l’affection fraternelle. Comme          mouvement bien sincère de piété non moins que de poésie, je signalerai un très-bel et          très-vif élan de prière à Dieu, père de Christ (page 181) ; le jet de l’oraison s’y          soutient d’un bout à l’autre ; c’est un curieux exemple de verve puritaine à cette          époque.</p><p>Après cela, si l’on s’étonnait, si l’on souriait encore de voir cette Marguerite si fort          en contraste avec la première idée qu’on se fait de l’auteur des <title>Contes et            nouvelles</title>, nous répondrions que notre impression ne s’est formée que sur la          lecture des pièces qui attestent la suite sérieuse de ses pensées. Nous n’ignorons pas que          les plus confidentielles même de ces pièces écrites ne disent jamais tout ; nous savons          que le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle particulièrement avait ses grossièretés,          et que le cœur humain a, de tout temps, allié bien des contraires. Il serait donc          téméraire et presque ridicule de venir répondre de l’ensemble d’une vie et d’en garantir          après coup les accidents. Qu’il suffise d’avoir saisi la teneur et l’habitude élevée d’une          âme durant les longues et définitives années<note place="bottom" resp="author">Parmi les            publications de date postérieure concernant Marguerite, je veux au moins indiquer celle            du comte H. de La Ferrière-Percy, qui nous a donné le <title>Livre de dépenses</title>            de la digne reine, — dépenses des plus honorables, des plus généreuses, — et une              <title>étude sur ses dernières années</title> (Paris, Aubry, 1862). Tout examen un peu            approfondi tourne en l’honneur de la bonne et belle nature de cette          princesse.</note>.</p><p>Le <title>Recueil</title> publié par M. Champollion donne, à la suite des vers, une          soixantaine de lettres en prose, écrites par François I<hi rend="sup">er</hi> ou à lui          adressées, et presque toutes de galanterie. Une note en marge d’un manuscrit attribue          plusieurs de ces lettres à Diane de Poitiers. M. Champollion, en reproduisant ce nom de          Diane, est le premier à faire remarquer que la supposition offre peu de certitude et de          vraisemblance. Il n’y en a aucune en effet ; Diane n’a jamais passé pour être avec          François I<hi rend="sup">er</hi> dans de telles relations. De plus, les lettres de la          maîtresse anonyme trahissent une situation menacée ; il y est question de haines, de          calomnies. On sent une favorite dont l’astre baisse ; et celui de Diane montait au          contraire. Ces lettres contiennent, au reste, assez d’indications indirectes pour qu’en          s’y appliquant on ait le moyen peut-être d’en déterminer la source. Mais en valent-elles          la peine ? Comme échantillon du style bizarre et alambiqué, je citerai une lettre de          François I<hi rend="sup">er</hi>, que le <title>Recueil</title> met à l’adresse de la          duchesse d’Alençon, c’est-à-dire de Marguerite. Comprenne qui pourra ce jargon. L’hôtel          Rambouillet n’a pas inventé, comme on va le voir, le style des précieuses :</p><quote><p>« Un chascun se sçait esjouir, ma mignonne, de son ayse ; mais celuy qui l’a, a tant            forte querelle, qu’elle a anticippé et occuppé toute demonstration, si qu’il se peult            dire le sentir parfaictement. Par quoy, puisque par cette raison je ne puis, encores            moins doibs-je faire tant d’injure à ma felicité que de l’obliger et soubsmettre à la            foiblesse de ma pleume. Seullement le peult sçavoir vostre esprit et amour pour estre            perpetuellement escripte au pappier de vostre chair, par l’ancre de vostre sang ;            commung à vous C. A.<note place="bottom" resp="author">Je donne le texte de cette lettre              d’après le manuscrit de M. Cigongne, non que ce texte soit plus intelligible que celui              du <title>Recueil</title> imprimé, mais parce qu’il en diffère assez notablement. Les              curieux, s’il en est, pourront comparer ensemble les deux galimatias.</note>. »</p></quote><p>Les <title>Poésies</title> de François I<hi rend="sup">er</hi>, fort louées de son          vivant, rentrèrent dans l’obscurité après lui ; elles y restèrent, et personne alors ne          songea à les publier. M. Champollion a relevé cet oubli, qui tient à plus d’une cause.          D’abord ces poésies, en général, sont décidément mauvaises, et les contemporains se          doutent toujours bien un peu de ces choses-là, même quand ils ne le disent pas. Puis le          goût changea brusquement à la mort de François I<hi rend="sup">er</hi>. Les beaux esprits          de sa génération, les Marot, les Bonaventure des Periers, l’avaient précédé dans la          tombe ; sa sœur Marguerite le suivit de près. Le seul Mellin de Saint-Gelais survécut,          mais il avait assez à faire de se maintenir lui-même contre le flot des poëtes survenants.          Dans les dernières années de François I<hi rend="sup">er</hi>, l’influence de Marguerite,          celle même de la duchesse d’Étampes, favorisaient à la cour une sorte de poésie          semi-calviniste ; les courtisans chantaient les psaumes de Marot ; Diane de Poitiers, en          arrivant à la pleine puissance, désira d’autres chansons, et le cardinal de Lorraine, bon          catholique, fut de son avis. La jeune école païenne de Ronsard s’offrait, et elle leur          convint d’autant mieux par le contraste. Henri II personnellement aimait peu les lettres,          et il est à cet égard le plus terne de tous les Valois ; mais sa sœur, la seconde          Marguerite, qui devint duchesse de Savoie, se déclara hautement protectrice de la jeune          bande. Le passé fut rayé d’un trait et comme non avenu. Les <title>Poésies</title> de          François I<hi rend="sup">er</hi> eussent reparu assez hors de propos en cette ère          nouvelle. On mit en oubli bien d’autres productions de la veille plus dignes de survivre,          et dans un recueil des <title>Marguerites poétiques</title>, espèce d’Anthologie finale          qui résume la fleur du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note place="bottom" resp="author"><title>Les Marguerites poétiques, tirées des plus fameux poëtes françois,              tant anciens que modernes</title>, par Esprit Aubert, 1613.</note>, je ne vois point          qu’à l’article Roses on ait daigné se souvenir de cette pièce si gracieuse de Bonaventure          des Periers. La seconde moitié du siècle écrasa la première.</p><p>Aujourd’hui on doit des remerciements à M. Aimé Champollion, pour avoir exhumé et mis au          jour cet ensemble des royales poésies. Historiquement, je l’ai dit, elles ont leur intérêt          et même leur importance ; au point de vue littéraire, je doute fort qu’elles ajoutent          beaucoup à la réputation de François I<hi rend="sup">er</hi>. La discrétion, le choix,          c’est là le secret de l’agrément en littérature, et l’esprit qui préside aux informations          historiques obéit à des conditions différentes. Le moment serait pourtant venu, je le          crois, de dresser une Anthologie française véritable, et d’y apporter à la fois la          sévérité de l’érudition et celle du goût. Il y aurait avant tout à faire un travail          philologique de révision ; car il est incroyable à quel point les textes de ces vieilles          poésies se sont corrompus ; l’incorrection des copies ou des impressions s’est ajoutée à          celle de la langue pour embrouiller le sens de certaines pièces, qui, bien rétablies,          pourraient paraître ingénieuses. Nos <title>Analecta</title> auraient besoin par moments          de la sagacité d’un Brunck ou d’un Jacobs ; mais des esprits de cette trempe ne          croiraient-ils pas s’y rabaisser ? Quoi qu’il en soit, une honnête mesure d’exactitude et          de finesse suffirait à l’œuvre. En ce qui est du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num><num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on ne saurait se flatter,          dans une telle Anthologie, d’édifier un Temple du Goût, mais on y figurerait très-bien un          Temple de la Grâce. Chaque auteur y entrerait, selon son rang, avec un bagage très-allégé.          Pour le choix du bagage, on devrait être rigoureux, mais avec tact, et ne pas imiter ce            compilateur<note place="bottom" resp="author">Auguis.</note> qui, en introduisant Rémi          Belleau, n’eut d’autre soin que d’omettre la pièce d’<title>Avril</title>, précisément la          perle du vieux poëte ; il y a des faiseurs de bouquets qui ont la main heureuse ! Dans un          tel Temple de la Grâce, Marot présiderait le groupe entier de ses contemporains pour le          règne de François I<hi rend="sup">er</hi> ; Louise Labé, à côté de lui, tiendrait la          guirlande, au-dessus même de Marguerite. Bonaventure des Periers n’y entrerait qu’avec une          seule pièce, Gohorry, avec une seule stance ; le bon jurisconsulte Forcadel, un peu          étonné, s’y verrait admis pour avoir une seule fois, je ne sais comment, réussi dans un          dialogue <q><hi rend="i">rustique amoureux</hi></q>, traduit de Théocrite. François I<hi rend="sup">er</hi> y serait comme roi, pour l’esprit vivifiant qu’il répandit autour de          lui, pour les sourires et les rayons qu’il prodigua avec grâce ; mais, en fait de vers de          sa façon, il n’en aurait guère présents qu’une vingtaine au plus, ce qu’il en pourrait          écrire en se jouant sur une vitre, comme il fit une fois à Chambord.</p><dateline><docDate when="1847-05">Mai 1847.</docDate></dateline></div></body>
</text>
</TEI>

