<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. LEBRUN</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits contemporains</title>, <edition>nouvelle édition revue, corrigée et très augmentée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel-Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1841-01-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1841-01-15_a"><pb n="146" xml:id="p146"/><head>M. LEBRUN<note place="bottom">Cet article, écrit d’abord à l’occasion de la reprise de <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, a depuis été en grande partie reproduit à la tête des <hi rend="i">OEuvres</hi> de M. Lebrun dont les deux premiers volumes ont paru ; un troisième volume contenant beaucoup de pièces de vers inédites doit compléter cette publication.</note> (Reprise de Marie Stuart.)</head><dateline>1841</dateline><p>Quelque dégagé qu’on veuille paraître des considérations traditionnelles et des doctrines dites classiques, on ne peut nier que le plus clair et le plus solide de la richesse poétique de la France ne soit dans le genre dramatique et sous la forme de tragédie. Les grandes sources sentimentales et lyriques que notre époque a comme trouvées en elle et fait jaillir plus abondamment que tous les anciens jets d’eau de Chantilly ou de Versailles, ne sauraient dissimuler et masquer ce noble fond régulier, harmonieux, de l’édifice, ce portique d’un beau temple qu’on ne referait plus. On a beaucoup parlé, depuis tantôt deux années, de la réaction classique ; elle est assez réelle, très-légitime ; il n’y faudrait pourtant pas voir plus qu’il n’y a véritablement. Une jeune <pb n="147" xml:id="p147"/>actrice, un soir où l’on n’attendait rien, s’est trouvée dire à merveille des vers que depuis longtemps on ne récitait plus à la scène d’une façon tolérable. Le plaisir était neuf, grande fut la surprise. — Quoi ! cela est encore beau, se dit-on. — Et là-dessus on s’est mis à désirer de réentendre ces pièces immortelles, éclipsées un long moment, et dans lesquelles tant de personnes de la société recommençaient aussi à aimer les souvenirs de leur propre jeunesse. Le dégoût qu’inspiraient certains excès dramatiques récents fut pour beaucoup dans la joie et la vivacité de cette reprise. On s’étonna, on s’empara, comme de beautés nouvelles, de ces situations plus ou moins simples ou convenues, mais que revêtait habituellement la noblesse, l’élégance du langage. On se plut même et on applaudit aux singularités les plus passées de ce langage héroïque ou amoureux, comme à de belles modes du temps de MM<hi rend="sup">es</hi> de Longueville ou de La Vallière ; on aima jusqu’au <hi rend="i">parfait amant</hi> et jusqu’à l’<hi rend="i">adorable furie</hi>, tout comme on aime des meubles de Boule. Il y eut dans cette espèce de renaissance qui en est à son troisième hiver, des succès qui, par leur fraîcheur, leur ensemble et leur plénitude, semblèrent dater d’aujourd’hui. <hi rend="i">Polyeucte</hi>, par exemple, n’eut jamais autant de faveur à aucune époque, je le pense, ni jamais même à son début, que dans cette mémorable soirée où Pauline, néophyte, fut vue si simple et si sublime, où l’acteur aussi, près d’elle, parut si chrétiennement passionné, où le rôle de Félix lui-même fut compris.</p><p>Il était naturel qu’après ces veines heureuses, la <pb n="148" xml:id="p148"/>Comédie-Française songeât, à l’aide du jeune talent qu’elle possède, à toucher comme d’un aimant les œuvres d’un répertoire plus moderne, déjà négligé, et qu’un succès solennel avait consacrées une fois. A ce titre la <hi rend="i">Marie Stuart</hi> de M. Lebrun venait en première ligne ; c’était en effet de nos jours, sous la Restauration, en renom comme en date, la première transition de l’ancienne forme tragique à une forme, à un sujet et à un langage plus récents.</p><p>Qui dit transition dit quelque chose de relatif à ce qui précède et à ce qui suit. Il était à craindre sans doute que ce qui avait paru à une certaine dat etrèsneuf et à la limite la plus avancée de la hardiesse permise, ne fût jugé, vingt ans après, trop timide, et en arrière, ou des progrès, ou des licences dramatiques désormais autorisées. Il était à craindre que le public ou les critiques d’une génération renouvelée ne se montrassent volontiers ingrats, légers (c’est si facile), en raison même de l’écho fameux, contre l’œuvre déjà ancienne d’un auteur très-vivant, et arrivé par les voies les plus honorables aux dignités littéraires et sociales.</p><p>Et puis, ce qu’on appelait réaction classique, qui roulait, après tout, sur les rôles d’une seule actrice, et, à cette occasion, se reprenait à vénérer les styles de Corneille et de Racine, n’allait pas jusqu’au fond, j’ai regret de le dire, ni jusqu’à restaurer le moins du monde la forme de la <hi rend="i">tragédie</hi> à proprement parler, laquelle restait encore avec tous ses inconvénients inévitables de lenteur, de roideur et de convenu. L’honneur de M. Lebrun, dans <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, était bien <pb n="149" xml:id="p149"/>d’avoir, le premier, sous la Restauration, détendu les vieux ressorts tragiques, mais dans une mesure qui dut être surtout sensible alors. Sa pièce de 1820 n’était autre, après tout, qu’une tragédie.</p><p>Voilà ce qu’on se pouvait dire, ce que le poëte aurait pu opposer aux idées de reprise, s’il avait mieux aimé sa tranquille possession de renommée que l’art même, si longtemps glorieux, qu’il a, pour sa part, cultivé d’un noble effort, et qu’il parut, à un certain jour, avoir agrandi. — « J’irai voir ce soir vos <hi rend="i">Templiers</hi>, » disait quelqu’un à M. Raynouard vers 1836.</p><p>— « Vous n’irez pas, » répondit-il. — « Et pourquoi ? »</p><p>— « Je vais de ce pas moi-même défendre à la Comédie de les jouer. Je ne veux pas reparaître comme Sully sous Louis XIII. » Ainsi répliqua brusquement le vieux et excellent philosophe-philologue de son ton le plus grondeur.</p><p>Mais c’eût été ici par trop grondeur, et rien n’eût absous la bonne grâce du poëte d’aller riposter de la sorte à des désirs de reprise qui lui venaient au nom du jeune talent même que le public avait si vivement adopté. La reprise de <hi rend="i">Marie Stuart</hi> n’était pas seulement pour la Comédie-Française une démarche naturelle tout à fait indiquée ; elle était pour M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel un rêve d’imagination ; disons mieux, une délicatesse de reconnaissance et comme un vœu. De nobles patronages, de hautes amitiés, qui ne sont pas étrangères à ce grand nom des Stuarts, agirent-elles en effet sur elle pour la fixer dans ce choix ? Mais il y avait plus, et l’idée du choix date d’auparavant. Toute petite fille, <pb n="150" xml:id="p150"/>et à ses jours de pire misère, la digne enfant avait joué au Théâtre-Molière ce rôle de Marie Stuart ; un vieil amateur en sortant se récriait : « Quelle est donc cette petite fille qui vient de jouer si bien ? Qu’elle a d’intelligence ! Que je la voudrais connaître ! » — « C’est moi, monsieur, répliqua-t-elle en se retournant brusquement dans le couloir, son petit cabas à la main, c’est moi-même ; mais donnez-moi donc deux sous pour m’acheter de la galette, s’il vous plaît. » Et voilà pourquoi, entre autres motifs à l’appui, elle eut toute raison, l’autre soir, de reparaître dans le personnage de l’illustre infortunée à qui elle avait dû une joie d’enfance ; voilà pourquoi elle eut raison de vouloir dire, aux applaudissements de tous, ce mot de fierté qu’elle relève si bien :</p><quote><l rend="lmarg1">Si le Ciel était juste, indigne souveraine,</l><l rend="lmarg1">Vous seriez à mes pieds, et je suis votre reine.</l></quote><p>Son succès devant cette salle d’élite a été réel ; à quelques endroits on a pu regretter que le peu de force de son organe ne lui permît pas l’expansion. Elle a triomphé pleinement dans la dignité. Quant à l’œuvre dramatique, pour tous ceux qui veulent tenir compte de ce qu’était et de ce que devait être une tragédie avant que les moules fussent brisés, même une tragédie en voie de renouvellement, elle a fait tête à la reprise. Le mérite de l’innovation première n’y pouvait plus être manifeste ; on s’est trouvé plutôt sensible à ce qui y reste nécessairement de l’appareil traditionnel. Eh bien, à ce point de vue, on doit le rappeler aux <pb n="151" xml:id="p151"/>plus sévères, l’intérêt, un intérêt élevé, n’y a pas fait faute aux grands moments voulus et désignés par l’art dans l’architecture graduée de cette forme classique. Les applaudissements en tragédie, comme le tonnerre sur les temples, doivent tomber là où il faut. Ici, dans <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, il y a eu la grande scène du troisième acte, et le pathétique de tout le cinquième.</p><p>Mais pour rester bon juge de la valeur de cette œuvre distinguée, pour ne rien méconnaître des mérites sérieux qu’on y salua si vivement à sa naissance, pour garder tout respect enfin à une pure impression de notre jeunesse, il y a à revenir aux circonstances mêmes où la pièce s’est produite, voilà plus de vingt ans, et au point de départ qui avait précédé. Et quelle est l’œuvre tragique, de celles qu’on appelle simplement distinguées, qui, à l’occasion et à l’aide d’une seule actrice, se pourrait reprendre au théâtre, après vingt années, sans causer une hésitation d’un moment, et sans réclamer du spectateur par endroits quelque juste complaisance ? Je n’excepte qu’à peine ce petit nombre de chefs-d’œuvre qui furent comme doués du souffle immortel, revêtus de l’enchantement du style et marqués au front des signes de l’impérissable beauté :</p><quote><l rend="lmarg1">……… Lumenque juventæ</l><l rend="lmarg1">Purpureum et lætos oculis afflarat honores.</l></quote><p>Et encore ces œuvres-là, si la vénération ne s’en mêlait et n’achevait souvent, ne réparait çà et là, sembleraient-elles donc en tout et à jamais divines ?</p><p><pb n="152" xml:id="p152"/>La première représentation de <hi rend="i">Marie Stuart</hi> remonte au 6 mars 1820 ; les tout premiers débuts de M. Lebrun sont de près de quinze ans antérieurs. Né à Paris en 1785, arrivant à l’adolescence avec le Consulat, il mûrit sa jeunesse sous l’Empire. Ses plus profondes impressions, lui-même s’en fait gloire, datent d’alors et donnent le sens vrai de son talent. Tous ceux qui ont vu l’Empire en ont été fortement marqués dans leur imagination ; et j’appelle avoir vu l’Empire, non pas être né à telle date qui permît de le voir, mais, même très-jeune, avoir été placé dans une position et comme à une fenêtre d’où on le vît réellement se déployer. On sait la large empreinte qu’en reçut le poëte qui a dit : <hi rend="i">Ce siècle avait deux ans….</hi> Un autre qui naissait quand ce siècle avait quatre ans déjà, pour rendre ce même effet indélébile, a pu dire :</p><quote><l rend="lmarg1">Nous tous, enfants émus d’un âge de merveilles,</l><l rend="lmarg1">Bercés sous l’étendard aux salves des canons,</l><l rend="lmarg1">Des combats d’outre-Rhin balbutiant les noms,</l><l rend="lmarg1">Nous avons souvenir de plus d’une journée</l><l rend="lmarg1">Où l’Empire leva sa tète couronnée ;</l><l rend="lmarg1">Quelque magnificence, une armée, un convoi,</l><l rend="lmarg1">Un <hi rend="i">Te Deum</hi> ardent, la naissance d’un Roi ;</l><l rend="lmarg1">Et l’Empereur lui-même, au moment des campagnes,</l><l rend="lmarg1">Il passait dénombrant les aigles ses compagnes ;</l><l rend="lmarg1">Du geste il saluait tout un peuple au départ,</l><l rend="lmarg1">Et moi qui parle ici, mon front eut son regard !</l></quote><p>M. Lebrun eut plus qu’un regard du maître d’alors. Par des essais poétiques très-précoces<note place="bottom">Il se trouvait dans le premier recueil manuscrit du poëte de douze ans une tragédie de <hi rend="i">Coriolan</hi>, que l’auteur remania plus tard à quinze.</note>, il avait, vers <pb n="153" xml:id="p153"/>la fin du Directoire, attiré l’attention de François de Neufchâteau, ministre de l’intérieur, lequel, ayant été lui-même un de ces talents précoces, se complaisait à les discerner. Le jeune enfant <hi rend="i">n’était même pas encore écolier</hi><note place="bottom">Expression de M. Lebrun dans son discours de réception à l’Académie française, lorsqu’il y succéda en 1828 à François de Neufchâteau lui-même.</note> ; le ministre le nomma élève du Prytanée français (<hi rend="i">Louis-le-Grand</hi>), seul collége tout récemment rouvert ; il voulut l’y mener lui-même, et le présenta aux professeurs et aux camarades. L’élève Pierre Lebrun s’y distingua ; nous avons sous les yeux, dans les fastes annuels du Prytanée, des couplets qu’il faisait à l’âge de treize ans pour la plantation de l’arbre de la liberté à Vanvres, maison de campagne de l’établissement ; une autre pièce assez remarquable, intitulée <hi rend="i">les Souvenirs</hi>, et qui date de 1802, fut composée au Prytanée de Saint-Cyr. A cette époque de renaissance pour la société et pour les lettres, l’ordre des études et des âges n’était pas très-bien observé ; il y avait dans tous les genres une émancipation rapide, une confusion assez aimable et non sans profit pour les essors généreux. C’est ainsi que, lorsque le Prytanée français eut envoyé une petite colonie pour fonder le Prytanée de Saint-Cyr, l’élève Lebrun, qui en était, se trouva monter un jour dans la chaire de belles-lettres et y remplacer son professeur De Guerle, malade pour le moment. L’Empereur ou le Consul, qui soignait déjà <pb n="154" xml:id="p154"/>sa pépinière de Saint-Cyr et y allait mesurer des hommes, entre à l’improviste dans la classe et n’est pas peu étonné d’y voir un élève en chaire : on lui explique comment ; il s’assied à côté de lui, et là, durant plus d’un quart d’heure, il interroge les élèves sur les tropes, non sans quelque croc-en-jambe, je le crois bien, aux définitions de Dumarsais. Joséphine, qui, par surcroît de bonne grâce, était présente, assise sur l’un des bancs de bois de la classe, au rang d’en bas, près des élèves, souriait par moments du brusque professorat de Napoléon. Un ou deux ans après, on était au lendemain d’Austerlitz, l’Empereur au château de Schœnbrunn, après le dîner, avec M. Daru et M. de Talleyrand, reçoit le <hi rend="i">Moniteur</hi>, et y voit une ode <hi rend="i">A la Grande Armée</hi>, signée Lebrun : « Lisez-la, » dit-il à Daru.</p><quote><l rend="lmarg1">Suspends ici ton vol ; d’où viens-tu, Renommée ?</l><l rend="lmarg1">Qu’annoncent tes cent voix à l’Europe alarmée ?…</l></quote><p rend="noindent">Et pendant la lecture il interrompt, il loue, il critique même, et conclut en ordonnant d’écrire à Lebrun que l’Empereur lui accorde une pension de 6,000 fr. : il n’avait pensé qu’à Lebrun-Pindare. Quand on vint à découvrir le malentendu et que l’ode était de l’élève de Saint-Cyr, les 6,000 fr. se convertirent pour le jeune homme en une pension de 1,200 fr. Lebrun-Pindare en eut beaucoup de mauvaise humeur : rien n’est démontant comme les homonymes dans les lettres. Lequel des deux ? ce mot là est une chiquenaude à la gloire.</p><p><pb n="155" xml:id="p155"/>Le vieux Mercier, si peu glorieux qu’il fût, ne pouvait point pardonner à Lemercier-Népomucène.</p><p>En France, parmi les journalistes même les mieux placés, la méprise avait eu lieu ; les critiques, dès le premier moment, n’avaient pas manqué de retrouver dans l’ode en question les qualités, les défauts surtout du grand lyrique d’alors : il fallut décompter. Bouflers s’en raille agréablement dans quelques lignes spirituelles<note place="bottom"><hi rend="i">Courrier des Spectacles.</hi> Son article est intitulé : <hi rend="i">Peine, critique. érudition perdues.</hi></note>. Ginguené, qui n’avait pas été dupe, et malgré son culte pour l’autre Lebrun, accorda au jeune auteur des encouragements sérieux<note place="bottom"><hi rend="i">Revue philosophique, littéraire et politique</hi>, an <num>xiv</num>. — François de Neufchâteau fut de ceux qui se méprirent : enchanté de voir le Pindare républicain louer l’Empereur comme les autres, il lui écrivit : « C’est votre meilleur ouvrage. » L’erreur se prolongea jusqu’à la mort même de Lebrun, et Chénier, le louant sur sa tombe de l’ode qu’il n’avait pas faite, disait : « Tant d’exploits qui, depuis dix ans, commandent l’admiration des peuples, ont ranimé sa vieillesse ; près d’expirer, sa voix harmonieuse encore n’est pas restée inférieure à des prodiges, les plus grands et les derniers qu’il ait chantés. »</note>.</p><p>Quand Lebrun-Pindare mourut en 1807, le nôtre ne se vengea de lui qu’en déplorant cette perte dans une ode élevée qui justifiait le <hi rend="i">uno avulso non deficit alter…</hi>, et qui rappelle celle de Le Franc de Pompignan sur la mort de Jean-Baptiste Rousseau, la plus belle pièce encore qu’on doive à celui-ci, a dit dans le temps un méchant. Une strophe de l’ode de M. Lebrun, où il rendait un hommage à Delille, lui valut une visite du vieux poëte, ce qui était alors une gloire.</p><p><pb n="156" xml:id="p156"/>Les huit années, de 1805 à 1814, furent remplies pour lui de beaucoup d’études et de plusieurs essais. Une première tragédie, ou plutôt une <hi rend="i">pastorale dramatique</hi>, intitulée <hi rend="i">Pallas</hi>, fils d’Évandre (1806), et inspirée des derniers livres de <hi rend="i">l’Énéide</hi>, se fait déjà remarquer par du pathétique et plus de naturel que ne s’en permettaient volontiers les muses de l’Empire. Cette pièce, non représentée, n’eut pas même la publicité de l’impression à sa naissance<note place="bottom">Elle fut imprimée chez Didot en 1822, à très-peu d’exemplaires.</note>. J’imagine que les plaintes du vieil Évandre s’arrachant des bras de son fils unique, qui vole aux combats et à la mort, n’auraient pas convenu, pour l’attendrissement, au maître sourcilleux :</p><quote><l rend="lmarg1">N’as-tu pas des enfants ? Un jour, Ilionée,</l><l rend="lmarg1">Si le Ciel en son cours ne rompt ta destinée,</l><l rend="lmarg1">Tu connaîtras combien les moments sont cruels</l><l rend="lmarg1">Qui ravissent un fils loin des bras paternels.</l><l rend="lmarg1">Tu verras comme moi s’alarmer ta tendresse,</l><l rend="lmarg1">Surtout si c’est l’enfant sorti de ta vieillesse,</l><l rend="lmarg1">S’il a survécu seul à ses frères nombreux,</l><l rend="lmarg1">S’il est l’unique bien que t’aient laissé les Dieux,</l><l rend="lmarg1">S’il est l’appui dernier d’une maison qui tombe,</l><l rend="lmarg1">Et si tous ses aïeux le suivent dans la tombe.</l></quote><p rend="noindent">Le jeune poëte servait mieux la pensée impériale par deux odes sur les campagnes de 1806 et de 1807, par une autre <hi rend="i">Au Vaisseau de l’Angleterre</hi>, qui a de l’énergie dans la menace :</p><quote><l rend="lmarg1"><pb n="157" xml:id="p157"/>Il n’a pas lu clans les étoiles</l><l rend="lmarg1">Les malheurs qui vont advenir ;</l><l rend="lmarg1">Il n’aperçoit pas que ses voiles</l><l rend="lmarg1">Ne savent plus quels airs tenir ;</l><l rend="lmarg1">Que le ciel est devenu sombre…</l></quote><p>Un jour, en 1808, à Fontainebleau, l’Empereur, qui se souvenait de la méprise de Schœnbrunn et de la visite de Saint-Cyr, et pour qui l’auteur était devenu très-distinct, dit à une dame du palais, qui s’intéressait à M. Lebrun : « Que fait-il ? J’ai lu dans le temps son Ode à l’armée ; ce jeune homme a de la verve, mais on dit qu’il s’endort. » Ce mot, cet aiguillon rapporté au poëte, tira de lui, en <hi rend="i">réponse</hi>, des stances émues, pleines de grâce. Napoléon régnant semble avoir tellement guindé et glacé ses chantres officiels, qu’une pièce quelque peu vive est une bonne fortune dans la poésie d’alors. Je veux citer celle-ci presque tout entière<note place="bottom">Il faut savoir, pour tout entendre, que la personne qui avait rapporté ce mot, M<hi rend="sup">me</hi> Caroline de B…, dame du palais de Madame-mère, avait été la première passion de Bonaparte jeune, quand il était en garnison à Valence. Elle s’appelait alors M<hi rend="sup">lle</hi> Du Colombier ; il en parle dans le <hi rend="i">Mémorial de Sainte-Hélène</hi> : « On n’eût pas pu être plus innocents que nous, dit-il ; nous nous ménagions de petits rendez-vous. Je me souviens encore d’un, au milieu de l’été, au point du jour. On le croira avec peine, tout notre bonheur se réduisit à manger des cerises ensemble. »</note> :</p><quote><l rend="lmarg1">« On dit qu’il s’endort. » — Caroline,</l><l rend="lmarg1">Est-il vrai qu’à Fontainebleau</l><l rend="lmarg1">Ce puissant maître de château,</l><l rend="lmarg1">Devant qui l’Europe s’incline,</l><l rend="lmarg1"><pb n="158" xml:id="p158"/>Que lui-même, que l’Empereur,</l><l rend="lmarg1">Parmi tous les soins de l’empire,</l><l rend="lmarg1">Sache même que je respire,</l><l>Et me flattez-vous d’une erreur ?</l><l>Quoi, de ma jeune destinée</l><l rend="lmarg1">Le cours n’<hi rend="i">en</hi> est point inconnu !</l><l>Quoi ! l’Empereur s’est souvenu</l><l>Des promesses du Prytanée !</l><l>J’occupe donc, si je vous crois,</l><l>Un coin de sa vaste pensée,</l><l>Où la terre entière est pressée,</l><l>Où se meut le destin des rois !</l><l>Qu’il se souvienne de nos gloires,</l><l>Des pays de tous ses combats,</l><l>Du nom de toutes ses victoires,</l><l rend="lmarg1">Et du sort de tous ses soldats ;</l><l>………..</l><l>De tous les rois dont son pouvoir</l><l>A fait ou défait la couronne :</l><l>Certes, mon esprit s’en étonne,</l><l>Pourtant je le puis concevoir.</l><l>Mais de moi ! mais qu’il se souvienne</l><l>Qu’autour du char qui l’a porté,</l><l>Parmi les voix qui l’ont chanté</l><l>Il n’a plus entendu la mienne !</l><l>« On dit qu’il s’endort ! » — Votre esprit</l><l>N’a-t-il pas trompé votre oreille ?</l><l>Napoléon, eh ! qui t’a dit</l><l>Si je m’endors ou si je veille ?</l><l rend="lmarg1"><pb n="159" xml:id="p159"/>Grand homme, qui pourrait dormir</l><l>Au bruit dont tu remplis la terre ?</l><l>Est-il séjour si solitaire</l><l>Qui ne l’entende au loin frémir ?</l><l>Mais quoi ! voilerai-je un mensonge</l><l>De mots si pleins de vérité ?</l><l>Oui, je dormais, oui, d’un doux songe</l><l>Mon cœur se berçait enchanté.</l><l>D’une autre idole que ta gloire</l><l>Je faisais mon cher entretien :</l><l>Un nom qui n’était pas le tien</l><l>T’avait distrait de ma mémoire.</l><l>Les jours, les nuits à mes travaux</l><l>N’étaient plus que de longues trêves ;</l><l>Je ne voyais plus dans mes rêves</l><l>Flotter ton aigle et tes drapeaux.</l><l>N’as-tu jamais, à pareil âge,</l><l>Toi-même, si plein d’avenir,</l><l>Pour quelque brune ou blonde image</l><l rend="lmarg1">Perdu tout autre souvenir ?</l><l>Que Caroline me réponde :</l><l>Dites, vous la première amour</l><l>De ce cœur qui devait un jour</l><l>Battre pour l’empire du monde,</l><l>Dites, n’a-t-il jamais dormi</l><l>Sous les cerisiers de Valence,</l><l>Aux temps d’ivresse et d’innocence</l><l>Où vous l’appeliez votre ami,</l><l rend="lmarg1"><pb n="160" xml:id="p160"/>Quand le héros à son aurore,</l><l>Si loin du zénith radieux,</l><l>Brillait seulement à vos yeux</l><l rend="lmarg1">D’une épaulette neuve encore ?</l><l>Mais il parle : adieu, songe vain !</l><l>Dites-lui que dans ma retraite</l><l>Sa voix parvenue a soudain</l><l rend="lmarg1">Réveillé son jeune poëte.</l><l>Me voici !….</l><l>………</l><l>Suivez, suivez Napoléon,</l><l>Mes chants, de rivage en rivage,</l><l>Et que puisse ainsi d’âge en âge</l><l>Mon nom accompagner son nom !</l><l>Que puisse ma muse fidèle</l><l>A sa gloire à jamais s’unir !</l><l>Aigle, je m’attache à ton aile :</l><l rend="lmarg1">Emporte-moi dans l’avenir.</l></quote><p>Ces vers n’ont jamais été imprimés. D’autres vers que M. Lebrun avait composés sur la mort d’un fils de la reine Hortense, de cet enfant si cher à Napoléon qui le pleura, sont également restés en portefeuille<note place="bottom">La même dame du palais à qui est adressée la pièce précédente communiqua ces vers à Napoléon ; après les avoir lus, il fit dire à l’auteur qu’il souhaitait qu’ils ne fussent pas imprimés. Il voulait éviter les propos de la malignité calomnieuse sur cet enfant.</note> avec une quantité de petites pièces. Sous l’Empire, il y avait cela de particulier : on pouvait faire des vers <pb n="161" xml:id="p161"/>élégiaques, plus ou moins intimes, mais on les gardait, et en public, si on visait à la gloire, on ne donnait que des rimes grandioses sur des événements héroïques, sur des sujets qu’on s’appliquait à traiter. La poésie se piquait d’être encore plus cérémonielle que sous Louis XIV. Les inconvénients de ce trop de respect nous ont sauté d’abord aux yeux ; ils devraient être jugés moins sévèrement aujourd’hui que nous savons l’excès contraire et que nous sommes tombés dans le déshabillé.</p><p>Alors du moins on croyait à la grandeur ; des types élevés, bien qu’un peu stériles, dominaient sincèrement les âmes. Il y avait des buts marqués, des couronnes ; il y avait carrière. Toucher à la palme tragique une ou deux fois dans sa vie, c’était le rêve immortel. La voix sacrée, la route au Capitole sous le soleil, semblait ouverte, mais difficile, et l’honnête louange emflammait. Cela fait rire aujourd’hui qu’on jouit encore plus qu’on ne s’afflige de toute la variété de vices d’une littérature sans frein et prodiguement inventive. Le style en général était assez pauvre sous l’Empire et servait mal l’aspiration de la pensée. César montait droit à l’Olympe ; la pensée à sa suite y visait de son mieux, mais le style n’allait pas du tout. Il s’était amaigri et comme desséché en passant durant des années par tant d’usages peu littéraires ; il s’était altéré au souffle des révolutions, et, comme on ne s’en rendait pas compte, comme on se croyait toujours classique, on ne le retrempait pas. Quand je parle ainsi de l’Empire et de sa grande route régulière, il va sans <pb n="162" xml:id="p162"/>dire que M. de Chateaubriand et M<hi rend="sup">me</hi> de Staël sont toujours en dehors. Pourtant, avec la prétention, le goût aussi de l’antique reprenait ; l’étude ramenait à des sources. M. Lebrun fut un de ceux qui, dès le début, accusent en eux avec le plus d’intelligence le culte et le sentiment des anciens : c’est le mérite de son <hi rend="i">Ulysse.</hi></p><p>Lemercier avait rouvert le premier, avec bien de l’honneur, cette scène grecque-française, et renoué avec <hi rend="i">Andromaque</hi> par <hi rend="i">Agamemnon.</hi> Marie-Joseph Chénier, conseillé par Daunou, revenait, bien qu’un peu tard, aux anciens, et s’initiait aux douleurs d’Électre. Un sourire du maître, plus que le talent de Luce, faisait la fortune d’<hi rend="i">Hector. Ulysse</hi> est de cette famille ; mais, suivant la très-juste remarque de Charles Nodier, un moment continuateur de Geoffroy au feuilleton des <hi rend="i">Débats.</hi><note place="bottom">30 avril 1814.</note>, Ulysse, personnage épique, ou tout au plus personnage dramatique du second ordre, ne pouvait être le héros d’une tragédie ; il a trop de finesse pour cela. Sophocle dans <hi rend="i">Philoctète</hi> l’a pu faire servir à nouer l’intrigue ; mais il ne l’a pas mis au premier plan. C’est un caractère d’âge mûr, beau à la réflexion, mais qui en a besoin pour se justifier, et qui n’offre rien de ces dehors émouvants où se prend la foule au premier abord. A Télémaque lui-même qui s’étonne de tant de prudence, Ulysse a besoin de dire :</p><quote><l rend="lmarg1">Peut-être tu sauras, par l’exemple d’un père,</l><l rend="lmarg1">Que parfois au héros la feinte est nécessaire ;</l><l rend="lmarg1"><pb n="163" xml:id="p163"/>Qu’elle est vertu souvent, et qu’avec le danger</l><l rend="lmarg1">La forme du courage est sujette à changer<note place="bottom">Acte III, scène <num>ii</num>.</note>.</l></quote><p rend="noindent">La pièce, jouée pour la première fois le 28 avril 1814, cinq jours avant la rentrée de Louis XVIII dans sa capitale, n’eut qu’un petit nombre de représentations, ce qu’on appelait un succès d’estime. On y crut voir pourtant un intérêt de circonstance, le retour de l’exilé, du monarque légitime dans la patrie. On aurait pu y voir aussi la malédiction patriotique contre l’intrusion étrangère :</p><quote><l rend="lmarg1">Mon héritage est las de se voir votre proie,</l></quote><p rend="noindent">s’écriait Télémaque à la face des prétendants<note place="bottom">M<hi rend="sup">lle</hi> Duchesnois faisait Télémaque.</note>. Le fait est que les allusions ne venaient que de pur hasard et de coïncidence, la pièce se trouvant achevée depuis plus de trois ans et l’auteur n’y ayant rien changé. A la lecture, il y transpire quelque chose des douces et graves beautés d’Homère. Dans la première scène, Pénélope dit à Télémaque, qui voudrait encore espérer :</p><quote><l rend="lmarg1">Le séjour qui d’Ulysse a retenu les pas,</l><l rend="lmarg1">O mon fils, est un lieu d’où l’on ne revient pas,</l><l rend="lmarg1">Dont nul homme jamais n’apporta de nouvelle ;</l><l rend="lmarg1">Formidable séjour de la vie éternelle,</l><l rend="lmarg1">Et dont les habitants, pâles et désolés,</l><l rend="lmarg1">Sont de leur doux pays à jamais exilés.</l><l rend="lmarg1">S’il respirait encor, dis-moi, la renommée,</l><l rend="lmarg1">Cette immortelle voix par la terre semée,</l><l rend="lmarg1">Eût-elle été muette ? et quel pays lointain</l><l rend="lmarg1"><pb n="164" xml:id="p164"/>Aurait pu si longtemps nous taire son destin ?</l><l rend="lmarg1">Je sais trop bien entendre un semblable silence.</l></quote><p rend="noindent">Au commencement du troisième acte, Ulysse inconnu, et qui se donne pour un simple compagnon du héros, y parle ainsi indirectement de lui-même à son fils :</p><quote><l rend="lmarg1">Il se peignait souvent ces rivages chéris,</l><l rend="lmarg1">Où l’attendaient en vain Pénélope et son fils.</l><l rend="lmarg1">Quelques maux dont il vît sa tête menacée,</l><l rend="lmarg1">Ithaque était toujours sa première pensée ;</l><l rend="lmarg1">Quelque bien que le Ciel lui permît de choisir,</l><l rend="lmarg1">Ithaque était encor son unique désir.</l><l rend="lmarg1">En vain le soin des Dieux et l’amour des Déesses</l><l rend="lmarg1">Environna son cœur des plus douces promesses ;</l><l rend="lmarg1">A l’offre du Ciel même et des divins honneurs,</l><l rend="lmarg1">Il fixait sur la mer un œil mouillé de pleurs.</l><l rend="lmarg1">Si de loin sa pensée entrevoyait une île</l><l rend="lmarg1">Abondante en troupeaux, en oliviers fertile,</l><l rend="lmarg1">Il n’apercevait plus d’autre lieu, d’autre bien,</l><l rend="lmarg1">Et l’immortalité ne lui semblait plus rien.</l></quote><p>Ce sont là des vers charmants, mélodieux, de l’école de Racine ; je n’y regrette que cette fumée d’Ithaque que l’Ulysse d’Homère aurait voulu voir seulement de loin, et puis mourir<note place="bottom"><quote><l rend="lmarg1"> ……. se faschant qu’il ne voit</l><l>La fumée à flots gris voltiger sur son toict,</l></quote><p>a dit un vieux poëte (Du Bartas, V<hi rend="sup">e</hi> chant de <hi rend="i">la Semaine</hi>). Et Joachim Du Bellay en un sonnet bien connu :</p><quote><l>Quand reverrai-je, hélas ! de mon petit village</l><l>Fumer la cheminée………. ?</l></quote></note>.</p><p>La pudeur de Pénélope, lorsque, accordée par son <pb n="165" xml:id="p165"/>père Icare à Ulysse, elle se voila et ne répondit au désir de l’époux que par l’aveu du silence, y est rappelée en des vers non moins touchants. La ruse du tissu y est ingénieusement exprimée, bien qu’avec une élégance singulièrement moderne, par la bouche du <hi rend="i">divin porcher</hi> Eumée.</p><p>Mais dès qu’Ulysse a vu l’arc, cet arc voulu par l’oracle et que seul il peut armer, le sentiment de vengeance éclate en lui avec toute l’antique beauté. L’horreur sacrée des foudres de Dodone a tous ses échos dans les vers suivants :</p><quote><l rend="lmarg1">Ce jour doit être sourd, aveugle, inexorable,</l><l rend="lmarg1">Et ne sera content que du dernier coupable.</l><l rend="lmarg1">……………</l><l rend="lmarg1">……. Eumée, ah ! quelle joie</l><l rend="lmarg1">De tenir dans mes mains et leur vie et ma proie</l><l rend="lmarg1">De les voir, reculant à l’aspect de leur roi,</l><l rend="lmarg1">Fuir sans trouver d’asile où se sauver de moi,</l><l rend="lmarg1">Et, pâles de leur crainte et de la mort future,</l><l rend="lmarg1">Implorer vainement, même la sépulture !</l></quote><p>Les souvenirs d’Homère se combinent, se croisent vers cette fin, avec ceux de Virgile, et sans s’y affaiblir : on sait le <hi rend="i">pallida morte futura</hi> de Didon. Comme étude d’imitation et de style, <hi rend="i">Ulysse</hi> garde son prix.</p><p>La chute de l’Empire remplit l’âme de M. Lebrun d’amertume et de patriotique douleur. Les mêmes malédictions durent lui échapper, que tout à l’heure il prêtait à Ulysse vengeur. Deux odes de 1814 en font foi ; ce sont des messéniennes écrites sous le coup. L’une a pour titre <hi rend="i">Jeanne d’Arc</hi> ; l’autre est une <pb n="166" xml:id="p166"/>paraphrase très-sentie du psaume <hi rend="i">Super flumina.</hi> En même temps, le changement de régime avait pour effet de rendre sans réserve le poëte à la vie littéraire ; il n’y appartenait plus tout entier depuis quelques années. Selon l’usage de l’Empire, où les lettres se coordonnaient volontiers aux affaires, il occupait dans l’administration bienveillante de Français de Nantes une place assez considérable au Havre, une de ces places, il est vrai, données tout exprès pour très-peu assujettir ; il passait une bonne partie de sa vie à Rouen ou à Paris. Revenu pourtant à sa pleine liberté et obéissant à l’aiguillon d’une émulation généreuse, il put, durant les quinze années qui suivirent, attacher avec honneur son nom à des ouvrages étendus et médités : <hi rend="i">Marie Stuart, le Cid d’Andalousie</hi> et le poëme de <hi rend="i">La Grèce.</hi> Sa seconde manière, celle par laquelle il est surtout connu, va se produire.</p><p>Un prix d’académie commença de le mettre en lumière, car <hi rend="i">Ulysse</hi> s’était comme perdu dans le bruit des circonstances politiques. Son poëme <hi rend="i">Sur le Bonheur de l’Étude</hi> remporta une des couronnes décernées par l’Académie française en 1817. Dans ce même concours, où M. Saintine eut l’autre prix et où Charles Loyson obtint l’accessit, on distinguait le nom surgissant de Victor Hugo et celui de Casimir Delavigne ; la jeune milice de la Restauration s’essayait. M. Lebrun était déjà d’une génération assez antérieure : son premier concours eût été naturellement de 1805 ; mais il recommençait en quelque sorte.</p><p>Le genre académique heureusement ne le retint pas. <pb n="167" xml:id="p167"/>Ce qui distingue les tentatives de M. Lebrun au théâtre ou dans le poëme, c’est un certain degré d’innovation. Si l’Empire avait subsisté, cette innovation se serait-elle produite dans son sein ; en serait-elle graduellement sortie ? je le crois. Déjà, sous la fin du Directoire, on avait vu la littérature d’alors, celle qui datait de l’an <num>iii</num>, en train de se modifier par Lemercier, par Benjamin Constant, par M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, qui y appartenait à cette époque. Le Consulat vint et brisa le développement, la transformation dès lors très-sensible. Rien d’analogue ne s’était encore produit au sein de la littérature impériale proprement dite ; mais, quelques années encore, et immanquablement on aurait eu quelque chose qui s’y serait essayé, même à travers les entraves. Les grandes émotions de l’Empire devaient avoir leur contre-coup et leur après-coup en littérature. « Pour moi, je l’avoue, disait un jeune colonel au spirituel M. de Stendhal, il me semble, depuis la campagne de Russie, qu’<hi rend="i">Iphigénie en Aulide</hi> n’est plus une aussi belle tragédie. » — La seconde génération de l’Empire, un peu plus tôt, un peu plus tard, devait en venir là. La Restauration, en brisant, hâta et mit en demeure de faire. M. Lebrun, l’un des premiers, ressentit en poésie ce besoin de nouveau, surtout de naturel, et travailla de son point de vue à le servir. Pour bien définir son rôle, je dirai de lui qu’il est le plus jeune des poëtes de l’Empire, de même qu’on pourrait dire de M. Delavigne ou de M. de Lamartine qu’ils sont les aînés des poëtes de la Restauration. Eh bien, lui, ayant déjà assez avant l’empreinte de l’époque antérieure, il ne s’y est pas immobilisé ; <pb n="168" xml:id="p168"/>mais, prenant la chose dramatique au point juste où elle était, il l’a poussée du premier jour à l’innovation dans une mesure habile, heureuse, applaudie. Sa <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, qui parut d’abord un commencement, était à certains égards une fin ; c’était la fin et le romantisme modéré le plus avancé, le plus extrême de cette honorable reprise dramatique qui s’ouvre par <hi rend="i">Agamemnon</hi>, qui se continue par <hi rend="i">les Templiers</hi>, dans laquelle Ducis, venu un peu plus tard, eût trouvé sa place. <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, dans les mêmes formes encore, prolonge et couronne. L’art dramatique postérieur, qui fait peut-être fi de tout cela maintenant, aura-t-il donc de loin des témoignages si imposants à offrir dans cet inventaire final qui réduit tant d’œuvres ?</p><p>Qu’on me laisse dire encore : ces points de vue sont si éloignés déjà, si fugitifs ; ceux même qui les devraient le mieux savoir semblent si peu s’en ressouvenir en jugeant aujourd’hui, que j’ai besoin de tourner en tous sens pour les marquer. <hi rend="i">Marie Stuart</hi> était une transition, mais j’ose ajouter une transition à ce qui n’est pas venu, à ce que l’auteur n’a pas achevé de réaliser lui-même. La tentative du moins était bonne, et elle demeure en vue comme une tête de pont qui n’aurait pas été continué. <hi rend="i">Le Cid d’Andalousie</hi>, qui devait faire l’arche suivante, a manqué, est resté en suspens et comme non avenu. Lors de <hi rend="i">Hernani</hi>, plus tard, le pont a été hardiment repris, mais à un autre endroit et de l’autre côté de la rive. Il en résulte qu’entre l’ancien art dramatique et le nouveau il n’y a pas eu de pont et qu’on n’a point passé.</p><p><pb n="169" xml:id="p169"/>Représentons-nous bien l’état littéraire de la France aux abords de l’année 1820. La jeune école de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël commençait à percer dans le monde ; la jeune École normale, M. Cousin en tête, étonnait dans son premier feu. Le plus léger des houzards romantiques, M. de Stendhal, poussait des pointes en divers sens ; des esprits studieux et libres, comme M. Fauriel, avaient de l’action dans de petits groupes distingués. Le séjour et les relations de Manzoni en France l’avaient fait d’abord connaître ; Charles Loyson, dans une ode sur <hi rend="i">l’Enthousiasme poétique</hi>, qu’il adressait à l’illustre Lombard, lui disait :</p><quote><l rend="lmarg1">Toi, le talent est ton excuse ;</l><l rend="lmarg1">L’art te condamne, mais ta muse</l><l rend="lmarg1">S’absout à force de beautés<note place="bottom"><hi rend="i">Lycée français</hi>, tome IV, page 241. Dans ce même tome du <hi rend="i">Lycée</hi>, page 61, se trouvait une critique de <hi rend="i">Carmagnola</hi> par M. Chauvet, laquelle provoquait Manzoni à sa lettre en français <hi rend="i">sur les Unités.</hi> Mais ceci empiète et touche à la fin de 1820.</note>.</l></quote><p rend="noindent">Plusieurs des romans de Walter Scott venaient de passer le détroit. Byron était moins accessible ; on rôdait, en quelque sorte, autour de son œuvre de mystère sans bien savoir ; des articles de M. Lebrun lui-même, dans <hi rend="i">la Renommée</hi>, contribuèrent aux premières notions qu’on en eut, et provoquèrent, je crois, la première traduction qu’on en fit. En 1820, Schiller n’était pas traduit<note place="bottom">Du moins tant soit peu complétement et convenablement. Le <hi rend="i">Théâtre</hi> traduit par La Martellière (1799) ne contenait que trois pièces, et <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, qui se faisait seulement alors, n’y était pas. Quérard indique une traduction de cette dernière pièce par M. Hess (Genève, 1816). Celle du baron de Riedern, publiée par M. de Latouche, ne parut que dans le courant de l’année 1820. M. de Barante publia les <hi rend="i">OEuvres dramatiques</hi> de Schiller l’année suivante.</note> : M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dans son <hi rend="i">Allemagne</hi>, l’avait <pb n="170" xml:id="p170"/>magnifiquement analysé ; mais, si je ne me trompe, la première connaissance plus détaillée qui en vint à M. Lebrun fut du côté de M. de Barante, qui, à son tour, devait cette initiation à l’heureux hasard de Coppet. Et puisqu’ici ces deux noms amis se rencontrent, notons en passant que, sous la Restauration, M. Lebrun a eu assez exactement en poésie un rôle qui ferait pendant à celui de M. de Barante dans le genre critique et historique, quelque chose d’assez analogue dans le degré d’innovation et de réussite.</p><p>Je n’aborde pas la Marie Stuart réelle, celle de l’histoire approfondie ; des travaux récents ont beaucoup fait pour l’éclairer jusque dans les plus secrets replis et pour désenchanter du personnage. Le trop de science mène presque toujours là. Je me tiens à l’héroïne de la tradition et de l’illusion ; je me borne au point de vue français et de 1820 encore ; je me reporte à la première représentation, à l’une des cinquante premières. On raconte que lorsque le bourreau décoiffa, pour la faire tomber, cette tête charmante, on découvrit que ses beaux cheveux avaient légèrement blanchi. Je ne sais si, dramatiquement parlant, quelques mèches grises aussi ne se sont pas glissées, depuis vingt ans, sur cette tête si applaudie. Le fait est que, lorsqu’elle se produisit d’abord, il n’y eut qu’une voix sur l’accueil soudain, <pb n="171" xml:id="p171"/>sur l’intérêt excité et sur les larmes. J’ai sous les yeux la plupart des journaux du temps ; le <hi rend="i">Journal des Débats</hi>, le seul qui, dès ce temps-là, voulut être sévère constate lui-même l’entier triomphe : « La joie est dans le camp des romantiques, s’écrie Étienne Becquet en commençant<note place="bottom">13 mars 1820.</note> ; le succès de M. Lebrun est un succès de parti, une victoire des lumières sur les préjugés. Un courrier extraordinaire, envoyé par M. Schlegel, est allé en porter la nouvelle à la Diète assemblée… » Ceci, pour commencer, n’était pas tout à fait juste ; le succès de M. Lebrun, malgré l’origine de l’imitation, ne pouvait être dit un succès allemand, mais bien français. En même temps que l’auteur, par sa manière plus naturelle et par la source où il puisait, réjouissait l’espérance des esprits libres, il satisfaisait pleinement les spectateurs simples. Sa nouveauté, sans avoir besoin de théorie, était aussitôt comprise, assortie par le sujet au génie français, au pathétique populaire. La Marie Stuart de Brantôme, celle qui mourut sur l’échafaud et qui fit ses adieux à la France, était restée dans toutes les imaginations, victime intéressante, victime embellie :</p><quote><l rend="lmarg1">Coupable seulement des erreurs d’une femme,</l><l rend="lmarg1">Vos fautes dans le ciel ne suivront pas votre âme !</l></quote><p rend="noindent">légende <quote>presque</quote> aussi présente que celle d’Héloïse, ou de La Vallière, ou encore de cette bonne impératrice Joséphine<note place="bottom"><p>On peut s’étonner qu’il n’y ait pas eu plus tôt en français de tragédie, du moins notable, sur Marie Stuart. C’était un sujet à tenter l’auteur d’<hi rend="i">Adélaïde Du Guesclin</hi> et de <hi rend="i">Tancrède.</hi> Boursault, sur la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en avait fait une pièce ridicule. Celle d’un certain Regnault en 1639, et une autre d’un anonyme en 1734, furent en naissant oubliées. Une des moins mauvaises était encore <hi rend="i">l’Écossaise</hi> du vieux poëte Montchrétien, de l’école de Garnier. Marie Stuart, énumérant tous les malheurs qui l’ont assaillie dès le berceau, y dit ces deux vers touchants :</p><quote><l>Comme si dès ce temps la fortune inhumaine</l><l>Eût voulu m’allaiter de tristesse et de peine.</l></quote><p rend="hanging">Alfieri a fait une <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, mais qui n’est pas de l’époque de l’échafaud. — Un anonyme, stimulé par le succès de M. Lebrun, fit imprimer en 1820 une <hi rend="i">Marie Stuart</hi> qui était reçue depuis trente ans au Théâtre-Français, et qui sommeillait dans les cartons. On lit dans la préface que l’auteur, au début, soumit le manuscrit de sa pièce à La Harpe, qu’on regardait alors comme l’oracle en telle matière ; et La Harpe, après avoir examiné, répondit : « Votre pièce est assez bien écrite, mais le sujet n’est nullement propre au théâtre ; s’il l’était, Voltaire ou moi nous nous en serions emparés. » Voilà bien de nos Aristarques.</p></note>. Quand on relit aujourd’hui Schiller, et <pb n="172" xml:id="p172"/>que l’on compare avec la tragédie de M. Lebrun, on peut trouver, très à son aise, qu’il a trop sobrement glané à travers cette végétation de poésie si féconde et si luxuriante. Alors, par une impression tout inverse, il eût été blâmé plutôt d’en avoir trop gardé. Becquet le loue d’avoir <hi rend="i">séparé assez habilement l’or pur du plomb vil</hi>, d’avoir su <hi rend="i">éviter adroitement les fautes nombreuses qui déshonorent l’ouvrage de Schiller.</hi> « Il en est une pourtant, dit-il, dont il ne s’est pas garanti, la contagion germanique l’a gagné… » Qu’est-ce ? on attend l’énormité. C’est que M. Lebrun n’a pas observé l’unité de lieu. Mais, répondait-on, toute la pièce se passe dans l’intérieur du château de Fotheringay ; on ne sort pas <pb n="173" xml:id="p173"/>de l’enceinte. Peu importe, ajoutait le critique ; <hi rend="i">dès qu’on baisse la toile, ne fût-ce que pour passer de l’antichambre dans le salon, l’unité de lieu est totalement violée</hi><note place="bottom">Dans son second feuilleton du 20 mars.</note>. C’est devant des juges de cette force, alors nombreux, gens d’esprit avec cela, qu’il fallait innover.</p><p>Dès la première scène de Schiller, le chevalier Paulet, gardien de Marie, est dans la chambre de la captive avec une espèce de serrurier ; il fait forcer les armoires pour enlever bijoux, lettres ; le miroir même et le luth ont été saisis. Dans la pièce française on ne voit pas ces objets, et ils ne sont pas nommés ; la nourrice Anna redemande un peu vaguement à Paulet</p><quote><l rend="lmarg1">Ces lettres, ces écrits, ces secrets caractères,</l><l rend="lmarg1">De ses longs déplaisirs tristes dépositaires.</l></quote><p rend="noindent">On a récemment blâmé la périphrase ; on n’oublie qu’une chose : en 1820, à la scène, dans une tragédie, le mot propre pour les objets familiers était tout simplement une impossibilité ; il ne devint une difficulté que quelques années plus tard. Cinq ans après, dans <hi rend="i">le Cid d’Andalousie</hi>, le mot <hi rend="i">chambre</hi> excitait des murmures à la première représentation ; <hi rend="i">le Globe</hi><note place="bottom">5 mars 1825, article de M. Trognon.</note> était obligé de remémorer aux <hi rend="i">ultra</hi>-classiques le vers d’Athalie :</p><quote><l rend="lmarg1">De princes égorgés la chambre était remplie.</l></quote><p rend="noindent">Depuis, il faut en convenir, on a terriblement enfoncé <pb n="174" xml:id="p174"/>la porte de cette chambre ; on a été d’un bond jusqu’à l’alcôve. Mais, avant 1830, chaque mot simple en tragédie voulait un combat, et coûtait à gagner presque autant, je vous assure, qu’un député libéral à la Chambre durant le temps de la majorité Villèle. M. de Chauvelin nommé, ou un mot propre à travers toute une scène, c’étaient d’insignes triomphes.</p><p>M. Lebrun, dans <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, satisfaisait les novateurs judicieux par des qualités de langage qu’à cette époque le style élégant de M. Delavigne, ni celui d’aucun autre tragique du moment, n’offraient dans la même nuance. En redescendant du cothurne de l’Empire, on goûtait fort chez lui quelque chose de senti, de naturel et de vrai dans la diction, d’assez voisin de la prose, avec du feu poétique pourtant et des veines de chaleur. La première scène du troisième acte, quand Marie, échappée dans le jardin, se ressaisit du jour et de la libre lumière, fut admirée de tous pour l’expression. Ces vers purs, charmants en effet, et d’une douceur presque racinienne, se retrouvent dans notre mémoire, à nous qui les entendîmes alors, et font partie de nos classiques réminiscences :</p><quote><l rend="lmarg1">…….. Ah ! laisse-moi jouir</l><l rend="lmarg1">D’un bonheur que je crains de voir s’évanouir.</l><l rend="lmarg1">Laisse mes libres pas errer à l’aventure :</l><l rend="lmarg1">Je voudrais m’emparer de toute la nature.</l><l rend="lmarg1">……………</l><l rend="lmarg1">…… Ah ! laisse-moi du moins,</l><l rend="lmarg1">Soulevant un moment ma chaîne douloureuse,</l><l rend="lmarg1">Rêver que je suis libre et que je suis heureuse.</l><l rend="lmarg1"><pb n="175" xml:id="p175"/>Ne respiré-je pas sous la voûte des cieux ?</l><l rend="lmarg1">Un espace sans borne est ouvert à mes yeux.</l><l rend="lmarg1">Vois-tu cet horizon qui se prolonge immense ?</l><l rend="lmarg1">C’est là qu’est mon pays ; là l’Écosse commence.</l><l rend="lmarg1">Ces nuages errants qui traversent le ciel</l><l rend="lmarg1">Peut-être hier ont vu mon palais paternel.</l><l rend="lmarg1">Ils descendent du Nord, ils volent vers la France.</l><l rend="lmarg1">Oh ! saluez le lieu de mon heureuse enfance,</l><l rend="lmarg1">Saluez ces doux bords qui me furent si chers !</l><l rend="lmarg1">Hélas ! en liberté vous traversez les airs.</l></quote><p rend="noindent">Béranger, qu’il sied si bien de nommer à côté d’un poëte qui fut son ami de jeunesse et de tous les temps, a dit, par un sentiment assez semblable, dans le refrain touchant d’un captif :</p><quote><l rend="lmarg1">Hirondelles de la patrie,</l><l rend="lmarg1">De ses malheurs ne me parlez-vous pas ?</l></quote><p rend="noindent">Alceste mourante, dans Euripide, s’écriait : « O soleil, ô lumière du jour, ô nuages qui roulez sur nos têtes !… O terre, ô palais, ô lit nuptial d’Iolcos, ma patrie !… » Ce sont les deux mêmes sentiments que dans <hi rend="i">Marie Stuart</hi>, le regret de la patrie et le regard au ciel, si ce n’est que Schiller et M. Lebrun les ont réunis. De tout temps les exilés, les mourants, les amants, se sont ainsi adressés volontiers à tout ce qui vole et passe, comme à des messagers de leurs regrets, aux échos, aux nuages, aux fumées qui montent à l’horizon, aux hirondelles de la patrie, aux flots qui peut-être ont baisé l’autre rivage<note place="bottom">C’est le cas de rappeler les belles stances de Byron à <hi rend="i">l’Éridan</hi>, quand il charge les flots, qu’en naviguant il contemple, d’aller vers Ravenne couler aux pieds de la dame de son amour : « Le flot qui emporte mes larmes ne reviendra plus ; reviendra-t-elle celle que ce flot va rejoindre ? » Et Camoëns, dans son admirable <hi rend="i">cançao</hi> écrite en mer, durant une longue croisière pénible, en vue de l’Afrique et de l’Arabie, a dit : « Je demande de vos nouvelles, madame, aux vents amoureux qui soufflent de la contrée où vous habitez ; je demande aux oiseaux qui volent au-dessus de moi s’ils vous ont vue, ce que vous faisiez, ce que vous disiez ; où ? comment ? avec qui ? quel jour ? à quelle heure ? » (M. Magnin, <hi rend="i">Vie de Camoëns.</hi>) On me cite encore la funèbre apostrophe que voici, tirée de la première scène de <hi rend="i">Rubena</hi> par le poëte portugais Gil Vicente, de la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : c’est l’héroïne qui, dans les transes étouffées d’un enfantement mortel, s’écrie : « Sombres et tristes nuées qui passez si rapides, oh ! délivrez-moi de ces angoisses, et emportez-moi jusque vers les profonds abîmes de l’Océan où vous allez ; que mon malheur vous touche, et puissiez-vous me conduire en toute hâte à cette vallée de tristesse où les maudites du sort, où les infortunées sont ensevelies ! » — Par contraste, dans <hi rend="i">le Mariage de Figaro</hi>, Chérubin dit bien gaiement <hi rend="i">je vous aime</hi> aux arbres, au vent, aux nuages.</note>.</p><p><pb n="176" xml:id="p176"/>Les anciens pourtant, remarquons-le, n’apostrophent que discrètement, hors de la forme mythologique, ces choses naturelles extérieures. Philoctète, Ulysse, regardent les flots et ne leur parlent pas. Aristophane le fait pour les nuées, avec bien de la poésie, mais en pur grotesque. Cette mélancolique communication de l’âme avec les objets extérieurs, et particulièrement avec les nuages, est un trait plutôt moderne et du Nord. De ce ciel-là, Ossian est l’Homère, l’Écosse en est l’Olympe. Le nuage par Schiller nous en arriva. Tel qu’il vogue léger et se colore dans le coin de ciel découpé par M. Lebrun, il n’eût pas été repoussé de Racine.</p><p><pb n="177" xml:id="p177"/>Le personnage de Leicester, même avec les adoucissements que l’auteur français y apportait, eut peine d’abord à se faire accepter. Talma s’en aperçut aux premières scènes : le parterre, à certains moments, hésitait et ne savait trop comment le prendre ; le grand acteur n’hésita point ; il arracha cela, selon l’expression vive d’un excellent spectateur, <hi rend="i">comme on arrache une dent.</hi> Nous n’avons plus apparemment cette dent-là, et de plus odieux que Leicester passent dorénavant, sans dire gare, au théâtre. Talma se montrait particulièrement admirable par son jeu muet dans la grande scène du troisième acte entre les deux reines. A la dernière scène de la pièce, au dernier vers, au moment du coup fatal, le <hi rend="i">Ah</hi> ! classique (<hi rend="i">Ah ! je meurs</hi>) devenait dans sa bouche un <hi rend="i">Han</hi> ! qui sentait le bourreau. Ce terrible <hi rend="i">Han</hi> ! interjection inouïe en tragédie, contrariait fort Becquet et les puristes. — M<hi rend="sup">lle</hi> Duchesnois, en énergie, en pathétique, prêtait la main à Talma et ne laissait rien à désirer.</p><p><hi rend="i">Marie Stuart</hi> allait aux nues et soulevait des transports. M. Lebrun, s’y arrache ; il part pour la Grèce le surlendemain de la première représentation, comme pour ne pas s’énerver dans le triomphe ; il ne veut point de Capoue. A ce printemps de 1820, la Grèce n’était pas insurgée encore ; mais on parlait alors de Parga, de ce peuple chrétien, livré, vendu au pacha d’Épire par l’Angleterre, et qui avait fui en emportant ce qu’il avait pu des tombeaux paternels. Il y avait là un sujet vivant, le poëte y court. Ou je me trompe, ou je vois dans ce départ empressé quelque chose de <pb n="178" xml:id="p178"/>généreux, un trait tout à fait digne d’un lendemain de haute tragédie. Pour son <hi rend="i">Ulysse</hi>, M. Lebrun s’était reporté jusqu’à Homère ; il avait emprunté à l’Allemagne dans <hi rend="i">Marie Stuart</hi> ; tout à l’heure il s’adressera à l’Espagne pour le <hi rend="i">Cid d’Andalousie</hi>, et maintenant le voilà en quête de poésie vers la Grèce. Par ces excursions, par ces alliances combinées en divers sens, il cherchait évidemment à remonter, à ravitailler le genre classique, à qui de lui-même l’invention manquait un peu. On ne saurait méconnaître dans cet ensemble d’efforts élévation et courage.</p><p>Il s’embarque à Marseille sur <hi rend="i">le Thémistocle</hi>, le plus beau des vaisseaux d’Hydra, commandé par Tombasis, qui, un an après, devenait le navarque glorieux des îles en délivrance ; déjà on chantait à bord le chant de Rhigas. Il visita ces sites vénérés que la beauté décore, qu’a nommés la Muse, et parmi lesquels Ithaque, la <hi rend="i">pierreuse</hi> Ithaque, l’attirait plus tendrement par le souvenir d’Ulysse, et comme eût fait une patrie. Une ode de 1821 consacre cette impression bien sentie. C’est un des plus doux bonheurs du poëte de pouvoir reconnaître un jour par lui-même les lieux désirés dont les noms erraient sur ses lèvres avec harmonie dans les rêves de sa jeunesse<note place="bottom">Voir au tome II des <hi rend="i">OEuvres</hi> de M. Lebrun <hi rend="i">le Parnasse, la Vallée d’Olympie</hi>, pièces faites sur les lieux mêmes ; <hi rend="i">le Vin d’Ithaque, le Ciel d’Athènes</hi>, pièces inspirées par le vif souvenir : je recommande surtout sa belle et digne poésie du <hi rend="i">Ciel d’Athènes</hi> : la sérénité qu’elle veut peindre s’y réfléchit.</note>.</p><p>De retour en France en 1821, il publia, vers <pb n="179" xml:id="p179"/>septembre, un <hi rend="i">poëme lyrique</hi> sur la mort de Napoléon, morceau étendu, plein d’harmonie, de souffle et d’émotion. Le poëte, rassemblant toutes ses ardeurs et ses enthousiasmes du premier âge, ne craignait pas de s’y montrer plus napoléonien qu’on ne se le permettait généralement alors dans cette fraction du parti libéral qui confinait aux opinions doctrinaires. C’était payer la dette du Prytanée. Il la paya complète : la pension de 1,200 francs qu’il devait à l’Empereur pour son ode <hi rend="i">A la Grande Armée</hi> lui fut ôtée par le ministère Villèle pour cet hommage de reconnaissance rendu au bienfaiteur mort.</p><p>Ce poëme lyrique sur Napoléon, qui clôt la série des odes de M. Lebrun, est certainement ce qu’on a écrit en vers de plus développé et à la fois de plus soutenu sur le grand homme avant que M. Victor Hugo en vînt à la célébrer. Le style lyrique de M. Hugo, par la magnificence de détail qu’il prodigue, fait tort nécessairement à celui de tous ses devanciers, et les deux Lebrun peuvent en souffrir. Béranger n’échappe aux confrontations qu’à force de traits aussi et par la perfection serrée de sa forme. Mais il semble que ce n’est plus assez maintenant, dans l’ode, que la roue aille vite, d’un noble et nombreux essor, et parcoure toute l’arène ; il faut que chaque clou y soit d’or :</p><quote><l rend="lmarg1">L’or reluisait partout aux axes de ses chars.</l></quote><p rend="noindent">Et quelquefois même il arrive que le char va tout lentement et presque au pas, comme pour mieux montrer chaque diamant. — Gloire pourtant et merveille ! le <pb n="180" xml:id="p180"/>char s’emporte et vole, tout s’allume, tout n’est qu’éclair !</p><p>Le naturel et la grâce en poésie résistent mieux aux modes, aux révolutions du style, que le grandiose ; ils sont comme le roseau qui <hi rend="i">plie et ne rompt pas.</hi> Le sacre de Charles X inspira ou imposa bien des poëmes : le seul qu’on puisse relire, ce sont <hi rend="i">les Oiseaux</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Tastu. M. Lebrun, alors retiré à la campagne dans les douces prémices de la saison et dans l’indépendance du poëte, a fait à la cérémonie officielle une contre-partie souriante et toute de fraîcheur, avec un certain accent de Chaulieu à Fontenay ou de Fontanes à Courbevoie, avec un accent d’Horace. Pendant que Charles X prend la couronne à Reims, lui, à Champrosay (pour dire le fait en prose), il pend la crémaillère. La pièce est inédite ; on saura deux fois gré à l’auteur de nous avoir permis de la citer :</p><label>LA VALLÉE DE CHAMPROSAY</label><label>le jour du sacre de charles x (29 mai 1825).</label><quote><l rend="lmarg1">O Champrosay, champêtre scène</l><l rend="lmarg1">De repos, de calme et d’oubli,</l><l rend="lmarg1">Entends-tu venir, sur la Seine,</l><l rend="lmarg1">Du canon qui tonne à Vincenne</l><l rend="lmarg1">Le son, par l’espace affaibli ?</l><l rend="lmarg1">Reims couronne Charle à cette heure ;</l><l rend="lmarg1">Il marche au sacre en cet instant,</l><l rend="lmarg1">Où moi, par fortune meilleure,</l><l rend="lmarg1">J’inaugure ici ma demeure,</l><l rend="lmarg1">Plus roi que Charle et plus content.</l><l rend="lmarg1"><pb n="181" xml:id="p181"/>Je crois ouïr l’église immense</l><l rend="lmarg1">Élever son bruit jusqu’aux cieux :</l><l rend="lmarg1">De loin vers ces bois il s’élance,</l><l rend="lmarg1">Et vient accroître le silence</l><l rend="lmarg1">De leurs dômes religieux.</l><l rend="lmarg1">Des transports, selon l’habitude,</l><l rend="lmarg1">Là, chargent l’air de mille vœux !</l><l rend="lmarg1">Ici, loin de la multitude,</l><l rend="lmarg1">De la fidèle solitude</l><l rend="lmarg1">Le silence parle bien mieux.</l><l rend="lmarg1">Peut-être, à l’usage fidèles,</l><l rend="lmarg1">Maintenant mille passereaux,</l><l rend="lmarg1">Lâchés sous les nefs solennelles,</l><l rend="lmarg1">Aux cierges saints brûlent leurs ailes,</l><l rend="lmarg1">Et du bec battent les vitraux.</l><l rend="lmarg1">Liberté !… c’est donc le symbole</l><l rend="lmarg1">De celle que nous font les rois ?</l><l rend="lmarg1">Plus semblables à mon idole,</l><l rend="lmarg1">Vous me montrez celle qui vole.</l><l rend="lmarg1">Oiseaux qui chantez dans les bois.</l><l rend="lmarg1">C’est ici que j’aurais dû naître !</l><l rend="lmarg1">Champrosay ! nom plein de douceur !</l><l rend="lmarg1">O ma maison, reçois ton maître !</l><l rend="lmarg1">Forêt, fleuve, coteau champêtre,</l><l rend="lmarg1">Recevez votre possesseur.</l><l rend="lmarg1">Heureux qui de son espérance</l><l rend="lmarg1">N’étend pas l’horizon trop loin,</l><l rend="lmarg1">Et, satisfait de peu d’aisance,</l><l rend="lmarg1">De ce beau royaume de France</l><l rend="lmarg1">Possède à l’ombre un petit coin !</l><l rend="lmarg1"><pb n="182" xml:id="p182"/>Un cerisier, près de mon Louvre,</l><l rend="lmarg1">Le cache et l’indique au regard ;</l><l rend="lmarg1">Devant, la scène se découvre,</l><l rend="lmarg1">Et, derrière, une porte s’ouvre</l><l rend="lmarg1">Sous les ombrages de Senart.</l><l rend="lmarg1">Le domaine ne s’étend guère,</l><l rend="lmarg1">Mais il est selon mon trésor.</l><l rend="lmarg1">Si liberté n’est pas chimère,</l><l rend="lmarg1">Pour vivre libre et lire Homère,</l><l rend="lmarg1">Bien portant, que faut-il encor ?</l><l rend="lmarg1">Pour m’agrandir m’irai-je battre ?</l><l rend="lmarg1">Trois arpents sont assez pour moi :</l><l rend="lmarg1">Dans trois arpents on peut s’ébattre.</l><l rend="lmarg1">Alcinoüs en avait quatre,</l><l rend="lmarg1">Mais Alcinoüs était roi.</l><l rend="lmarg1">Oh ! bien fou qui jamais n’arrête</l><l rend="lmarg1">Ses vœux d’heure en heure plus grands,</l><l rend="lmarg1">De biens nouveaux toujours en quête !</l><l rend="lmarg1">On blâme l’esprit de conquête,</l><l rend="lmarg1">On imite les conquérants.</l><l rend="lmarg1">Si les hommes pouvaient s’entendre !</l><l rend="lmarg1">Mais non : tant qu’il trouve un voisin,</l><l rend="lmarg1">Tout homme a le cœur d’Alexandre,</l><l rend="lmarg1">Et, prince ou bourgeois, veut étendre</l><l rend="lmarg1">Ou son royaume ou son jardin.</l><l rend="lmarg1">Quant à moi, devenu plus sage</l><l rend="lmarg1">Et dans mes désirs satisfait,</l><l rend="lmarg1">Peu redoutable au voisinage,</l><l rend="lmarg1">Je ne demande à ce village</l><l rend="lmarg1">De lot que celui qu’il m’a fait ;</l><l rend="lmarg1"><pb n="183" xml:id="p183"/>Content si, m’assurant la vue</l><l rend="lmarg1">De la rivière et du coteau,</l><l rend="lmarg1">J’y puis seulement, sur la rue,</l><l rend="lmarg1">Joindre la place étroite et nue</l><l rend="lmarg1">Que borne, en fleurs, le vieux sureau.</l><l rend="lmarg1">C’est tout… Et puis encor peut-être</l><l rend="lmarg1">Ce petit bois plein de gazon</l><l rend="lmarg1">Qui se berce sous ma fenêtre,</l><l rend="lmarg1">Et semble m’attendre pour maître,</l><l rend="lmarg1">Caché derrière ma maison.</l><l rend="lmarg1">Rien de plus… Et si, murmurante,</l><l rend="lmarg1">Dans ce bois, devenu le mien,</l><l rend="lmarg1">Venait à luire une eau courante,</l><l rend="lmarg1">Alors,… si ce n’est quelque rente,…</l><l rend="lmarg1">Il ne me manquerait plus rien.</l></quote><p><hi rend="i">Le Cid d’Andalousie</hi>, représenté pour la première fois le 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1825, avait été retardé longtemps par les tracasseries de la censure ; c’est à M. de Chateaubriand, ministre, que la pièce avait dû de sortir de dessous la griffe, non pas sans trace de mutilation. M. Lebrun s’était adressé à l’illustre écrivain comme au patron naturel de tous les hommes de lettres honorables. M. de Chateaubriand lui donna audience aussitôt : — « On dit qu’un roi joue un vilain rôle dans votre pièce ; cependant, monsieur, il serait bien temps, ce me semble, de laisser les rois tranquilles. » M. Lebrun n’eut pas de peine à se faire entendre, lorsque, protestant contre toute allusion misérable, il se retrancha dans la vérité de l’histoire et des mœurs qu’il voulait peindre. La fortune de la pièce à la représentation fut contrariée ; <pb n="184" xml:id="p184"/>ce fut un de ces combats vaillants, mais indécis, desquels il ne ressort ni défaite ni victoire. L’impatience du parterre commença à se faire sentir à une scène de l’acte second, laquelle, au contraire, paraissait alors à de très-bons juges d’un charme sans exemple sur notre scène, et comparable seulement à l’entrevue de Juliette et de Roméo ; la fameuse scène de doña Sol, depuis, rentra dans cette situation. Mais laissons parler là-dessus un témoin bien grave et hautement autorisé en toute matière, M. le duc de Broglie, qui, dans la <hi rend="i">Revue française</hi> de janvier 1830, venant constater, à propos de l’<hi rend="i">Othello</hi> de M. de Vigny, la révolution sensible qui s’opérait dans le goût du public, écrivait : « Chacun peut se rappeler les murmures qui interrompirent, lors de la première représentation du <hi rend="i">Cid d’Andalousie</hi>, cette scène charmante<note place="bottom">Acte II, scène III.</note> où le héros de la pièce, tranquillement assis aux pieds de sa bien-aimée, sans desseins, sans inquiétude, uniquement possédé de l’idée de son prochain bonheur, dans un profond oubli et du monde, et des hommes, et de toutes choses, l’entretenait doucement des progrès de leur amour mutuel, et lui rappelait, en vers pleins de délicatesse et de grâce, les premiers traits furtifs de leur muette intelligence. Ni le talent de Talma, ni celui de M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, ne purent obtenir grâce, en cette occasion, devant le rigorisme du parterre. Le parterre trouva qu’une telle scène était un hors-d’œuvre, qu’elle entravait la rapidité de l’action ; en un mot, qu’elle <pb n="185" xml:id="p185"/>violait ouvertement la règle, <hi rend="i">Semper ad eventum festina</hi> ; il fut inexorable. » Je viens moi-même de lire la <hi rend="i">scène du banc</hi>, ainsi on l’appelait par rapprochement avec la scène shakspearienne du <hi rend="i">balcon</hi> : comme douceur, naturel, harmonie de diction, je trouve qu’elle justifie tous les anciens éloges.</p><p>Les murmures qui l’avaient troublée à la première représentation se réveillèrent durant le cinquième acte : le nom de l’auteur put être proclamé, mais cette première soirée restait grandement douteuse. La seconde parut tout réparer. Je trouve dans d’excellents articles du <hi rend="i">Globe</hi>, dus à la plume de M. Auguste Trognon, le bulletin fidèle de ces vicissitudes<note place="bottom">Numéros des 3, 5 et 8 mars 1825 ; on y revint trois fois à la charge, comme dans un combat. Le bulletin du 8 mars prenait acte de la victoire en ces termes : « Comme il était aisé de le prévoir, la seconde représentation du <hi rend="i">Cid d’Andalousie</hi> n’a point ressemblé à la première. L’affluence du public était la même, mais les dispositions étaient autres, et la pièce, convenablement écoutée, n’a pas manqué d’obtenir tout le succès auquel elle avait droit. On a vivement applaudi, on a pleuré ; c’est le même triomphe que celui de <hi rend="i">Marie Stuart.</hi> »</note>. La pièce avec quelques coupures était remise à flot ; elle semblait lancée, lorsque après la quatrième représentation une indisposition subite de Desmousseaux vint, comme à point, interrompre. Quand Desmousseaux fut remis, Talma partait en congé. Au retour de Talma, Michelot, qui trouvait son rôle odieux, refusa de le reprendre. Puis Talma mourut. D’attente en attente, l’auteur garda sa pièce, qui ne fut pas imprimée, de sorte que <hi rend="i">le Cid d’Andalousie</hi>, dans la chronique littéraire et <pb n="186" xml:id="p186"/>dramatique de notre temps, n’est plus qu’une vague rumeur et un nom<note place="bottom">Cet état douteux a cessé depuis la publication de la pièce dans les <hi rend="i">Œuvres</hi> ; chacun peut lire, mais ce n’est qu’à une remise en scène qu’on en pourrait complétement juger. — M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, qui représentait le principal personnage, avait bien tout le charme qui était nécessaire pour représenter doña Estrelle, mais il lui manquait la force et le pathétique. Quant à Talma, il était plein de grâce dans la <hi rend="i">scène du banc</hi>, et produisait un grand effet dans le quatrième acte. On lit au tome III des <hi rend="i">Mémoires d’Ouvrard</hi> : « Au mois de septembre 1826, Talma se trouvant à dîner à la Conciergerie avec plusieurs personnes, à la fin du dîner la conversation tomba sur le théâtre. — Que pensez-vous du romantique ? demanda l’un des convives à Talma. — J’aime le romantique, répondit-il vivement, mais surtout celui de Racine. Nos auteurs vivants ne vont pas si loin que ce maître dans le genre. Racine ! Racine !… L’auteur de <hi rend="i">Marie Stuart</hi> lui fournit le sujet d’une foule d’idées que je n’ai entendu exprimer à personne. Il cita beaucoup de vers du <hi rend="i">Cid d’Andalousie</hi> ; il aimait ce rôle. »</note>.</p><p>L’année même du <hi rend="i">Cid</hi>, comme par un retour de pensée vers Marie Stuart, l’auteur allait en Écosse et y passait trois jours à Abbotsford, visitant avec Walter Scott tous les environs à l’avance connus. Par ce voyage il accomplissait en quelque sorte le cycle régulier de ses excursions romantiques.</p><p>Le poëme de <hi rend="i">la Grèce</hi> parut en 1828. Depuis le voyage de 1820, la Grèce était devenue à la mode, et le troupeau des rimeurs y avait passé. Tout l’Eurotas, chaque semaine, était bu ; on ne voyait qu’abatis de lauriers-roses. M. Lebrun, dans ses vers, rendit aux rivages célèbres quelque chose de leur naturelle et sauvage verdeur ; on sentit l’homme qui avait visité ce pays de renaissante mémoire, avant de le chanter. M. Thiers, <pb n="187" xml:id="p187"/>journaliste, écrivait que cette composition, pour ainsi dire errante, était pleine de charme<note place="bottom"><hi rend="i">Constitutionnel</hi>, 25 août 1828.</note>. M. Ampère, dans <hi rend="i">le Globe</hi><note place="bottom">26 mars 1828.</note>, y relevait ces vers simples, mélodieux, touchants, par lesquels le poëte, revoyant son vaisseau <hi rend="i">le Thémistocle</hi> à la tête de la flotte qui va combattre, se rappelle les impressions toutes pacifiques du premier départ :</p><quote><l rend="lmarg1">Et nos plaisirs rêveurs ! les vagues et leur bruit,</l><l rend="lmarg1">Les étoiles, le chant prolongé dans la nuit ;</l><l rend="lmarg1">Souvenir qui me trouble encore !</l><l rend="lmarg1">Et nous lisions Homère ; et, dès la blonde aurore,</l><l rend="lmarg1">Je sentais, vers la mer l’œil fixé tout le jour,</l><l rend="lmarg1">Pour l’eau bleue et profonde un indicible amour,</l><l rend="lmarg1">Et j’écoutais le vent sonore.</l><l rend="lmarg1">Oh ! c’était un charme puissant</l><l rend="lmarg1">D’entendre sa présence à la poupe fidèle,</l><l rend="lmarg1">Et de voir le vaisseau, sur l’onde alors glissant,</l><l rend="lmarg1">Fuir et pencher sa voile, ainsi qu’une hirondelle,</l><l rend="lmarg1">Quand rasant l’eau, joyeuse, elle y trempe son aile.</l></quote><p rend="noindent">Il fallait, remarque-t-on justement, avoir vécu sur mer, avoir aimé la mer, pour la chanter ainsi. En somme, à travers des portions quelque peu incultes et rudes comme le pays même, on sentait partout un fond de récitatif qui n’était pas écrit d’après les impressions d’autrui. La façon du vers, libre dans sa forme, et souvent hardi sans système, ne rompait pas absolument avec l’ancien genre, mais jurait encore moins <pb n="188" xml:id="p188"/>avec le goût nouveau<note place="bottom"><p>Il y avait encore par-ci par-là quelques périphrases :</p><p rend="hanging">Le tube qu’on allonge ou resserre à son choix, pour <hi rend="i">lorgnette.</hi> (Article de M. Patin, <hi rend="i">Revue encyclopédique</hi>, mars 1828.)</p></note>, avec le rhythme émancipé de 1828 ; et nous alors, poëtes de nouvelle volée, en le lisant, en notant ses coupes, en insistant sur ses mots familiers et simples, sur les gaietés de klefte lâchées à l’écho :</p><quote><l rend="lmarg1">Du pistolet joyeux il fait siffler la balle,</l></quote><p>nous disions, nous avions droit de dire : <hi rend="i">Il est des nôtres.</hi></p><p>M. Lebrun allait être de l’Académie. Depuis son succès de 1820, sa place y semblait marquée avec certitude ; seulement son poëme <hi rend="i">sur la Mort de Napoléon</hi> l’avait fort retardé. Sous le ministère Villèle, l’Académie française avait pris, comme toutes choses, une couleur politique ; de très-légitimes choix y purent se faire sans doute sous la faveur royaliste, mais il y avait exclusion d’autres choix non moins légitimes, plus populaires, et c’était fâcheux pour l’Académie, ajoutons aussi pour la constitution sociale des lettres. M. Royer-Collard, le premier, força la porte, et les <hi rend="i">libéraux</hi> purent entrer. M. Lebrun fut nommé tout aussitôt après M. Royer-Collard. On jouait ce jour-là <hi rend="i">la Princesse Aurélie</hi> à la Comédie-Française. La princesse, en entrant, aperçoit quelque homme de lettres de sa cour et lui dit :</p><quote><l rend="lmarg1">Ah ! votre Académie a fait un fort bon choix,</l><l rend="lmarg1">Le public avec vous a nommé cette fois.</l></quote><p rend="noindent"><pb n="189" xml:id="p189"/>Et le parterre d’applaudir très-vivement. C’était alors l’âge d’or des publiques sympathies. Nous aimons à en rappeler ce détail aujourd’hui que M. Lebrun, à son tour, vient de contribuer autant que personne, par son vote actif et persistant, à faire cesser au sein de l’Académie l’absence trop marquée d’un illustre novateur<note place="bottom">M. Victor Hugo.</note>.</p><p>La révolution de 1830, en ouvrant à M. Lebrun la carrière de la haute administration et des affaires, a tenu, en quelque sorte, pour lui les promesses et payé l’arriéré de l’Empire. Depuis ce temps, le poëte, l’homme de lettres en lui a dû se moins manifester, et on ne le retrouverait guère directement que dans les solennités de l’Académie, y portant la parole en toute convenance. Ce serait sortir de notre sujet, et presque de notre droit, que de toucher dans l’homme l’esprit disert, sociable, fidèle à ses amitiés, assorti aux choses, et faisant honneur à son passé en se montrant à l’aise en chaque emploi. Ce que nous avons voulu ici, ç’a été, à propos d’une reprise qui rappelait les titres acquis, de bien marquer la trace qu’a faite à son jour M. Lebrun dans l’art de son temps, et de rattacher à son nom l’idée qu’il y faut mettre : poëte presque formé déjà sous l’Empire, et qui sut être le semi-romantique le mieux autorisé sous la Restauration.</p><dateline>15 janvier 1841.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

