<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le Livre des rois, par le poète persan Firdousi, publié et traduit par M. Jules Mohl. (3 vol. in-folio.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-02-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-02-11"><head><hi rend="i">Le Livre des rois</hi>, par le poète persan Firdousi, publié et                    traduit par M. Jules Mohl. <lb/>(3 vol. in-folio.)</head><dateline>Lundi 11 février 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="332" xml:id="p332"/>Rassurez-vous : ce titre de <hi rend="i">Livre des rois</hi> n’a rien de séditieux. Il s’agit d’un immense poème                    composé, il y a plus de huit cents ans, par un grand poète, l’Homère de son                    pays, et dont le nom frappe sans doute ici bien des lecteurs pour la première                    fois. J’avouerai que moi-même qui en parle, il n’y a pas bien longtemps que je                    le connais d’un peu près. Ce poète, pas plus qu’Homère, n’a inventé les sujets                    qu’il célèbre ; il les a puisés dans la tradition, dans les légendes et ballades                    populaires, et il en a fait un corps de poème qui, pour ces temps reculés,                    supplée en quelque manière à l’histoire. Ce poème, où il a appliqué son génie                    (et ce génie est manifeste), a paru digne, il y a quelques années, d’être publié                    avec luxe à Paris, aux frais du Gouvernement, dans la Collection orientale des                    manuscrits inédits. Trois volumes (texte et traduction) ont déjà paru, et le                    savant traducteur, M. Mohl, est en mesure d’en <pb n="333" xml:id="p333"/>donner                    la suite et la fin. Mais, depuis février 1848, les vicissitudes qu’a subies dans                    sa direction la <hi rend="i">ci-devant</hi> Imprimerie royale ont réagi sur les                    destinées du livre magnifique, qui se trouve arrêté sans cause. Il serait temps                    que cette impression reprît et continuât. C’est un grand signe qu’une                    civilisation est remise à flot quand aucun ralentissement ne se fait sentir dans                    ces hautes études, qui sont le luxe et comme la couronne de l’intelligence.</p><p>Je voudrais ici, par manière de variété, donner quelque aperçu et du poète et de                    l’œuvre. Il est bon de voyager quelquefois ; cela étend les idées et rabat                    l’amour-propre. On mesure plus au juste ce que c’est que la gloire, et à quoi se                    réduit ce grand mot. Les jours où l’on est trop entêté de soi-même et de son                    importance, je ne sais rien de plus calmant que de lire un voyage en Perse ou en                    Chine. Voilà des millions d’hommes qui n’ont jamais entendu parler de vous, qui                    n’en entendront jamais parler, et qui s’en passent. <quote>« Combien de royaumes                        nous ignorent ! »</quote> a dit Pascal. Ce Firdousi ou Ferdousi, par                    exemple, ce grand poète qui, à première vue, nous étonne, et dont nous ne savons                    pas même très bien comment prononcer le nom, est populaire dans sa patrie. Si                    jamais vous allez en Perse, dans ce pays de vieille civilisation, qui a subi                    bien des conquêtes, bien des révolutions religieuses, mais qui n’a pas eu, à                    proprement parler, de Moyen Âge, et dans lequel certaines traditions se sont                    toujours conservées, prenez un homme d’une classe quelconque, et dites-lui                    quelques vers de Ferdousi : il y a chance, m’assure-t-on, pour qu’il vous récite                    de lui-même les vers suivants ; car les musiciens et chanteurs vont en redisant                    à plein chant des épisodes entiers dans les réunions, dans les festins. Le                    tempérament de ce peuple est tout poétique. Ce <pb n="334" xml:id="p334"/>qu’on                    a dit un peu complaisamment des gondoliers de Venise chantant les octaves du                    Tasse serait plus vrai des gens du peuple, en Perse, récitant les vers de                    Ferdousi. On a vu, de nos jours, des troupes persanes marcher au combat contre                    des Turcomans en chantant des tirades de son épopée. On trouverait peu de                    poètes, dans notre Occident, qui jouissent d’une pareille fortune. Cela                    n’empêche pas qu’il ne nous semble fort singulier qu’on soit si célèbre quelque                    part et si inconnu chez nous, et nous serions tenté de dire à ce génie étranger,                    comme les Parisiens du temps de Montesquieu disaient à Usbek et à Rica dans les                        <hi rend="i">Lettres persanes</hi> : <quote>« Ah ! Ah ! monsieur est                        Persan ! c’est une chose bien extraordinaire. Comment peut-on être                        Persan ? »</quote></p><p>Ferdousi était donc né en Perse vers l’année 940, et il ne mourut qu’en 1020, âgé                    de quatre-vingts ans. C’était le temps où, en France, nous étions en plein âge                    de fer, en pleine barbarie, et où, après l’agonie des derniers Carlovingiens,                    une monarchie rude s’ébauchait sous Hugues Capet et le roi Robert. La Perse                    conquise par les Arabes se revêtait subitement d’une civilisation nouvelle, mais                    elle ne dépouillait pas tout à fait l’ancienne. Après les premiers temps de la                    conquête musulmane, il arriva en effet que les chefs et gouverneurs des                    provinces orientales, les feudataires les plus éloignés de Bagdad, siège du                    Califat, tendirent à s’émanciper, et, pour se donner de la force, ils                    cherchèrent à s’appuyer sur le fond des populations, et particulièrement sur la                    classe des propriétaires ruraux, qui, dans tout pays, sont naturellement                    attachés aux vieilles mœurs. Or, pour se concilier cette classe composée des                    plus anciennes familles de Perse, les princes de nouvelle formation ne                    trouvèrent rien de mieux que de réchauffer et de favoriser le culte des vieilles                    traditions historiques et <pb n="335" xml:id="p335"/>nationales, les souvenirs                    des dynasties antérieures et des héros. Bien que musulmans de religion, ils ne                    reculèrent pas devant ce réveil d’un antique passé où la religion régnante était                    celle de Zoroastre. Leurs petites cours se remplirent de poètes persans qui                    reprirent et remanièrent avec émulation ces sujets de ballades populaires. Le                    sultan Mahmoud, de race turque, qui régnait dans le Kaboul, et dont les                    conquêtes s’étendirent jusqu’à l’Inde, fut un dessus ardents à se signaler en                    cette voie de renaissance littéraire qui venait en aide à ses projets                    politiques, ou qui du moins pouvait illustrer son règne. Cependant, vers le                    temps où ce Turc, violent d’ailleurs et ambitieux, s’intéressait si fort à ces                    choses de l’esprit, et avant qu’il fût encore monté sur le trône, un homme, doué                    de génie par la nature, s’était senti poussé de lui-même à ces hautes pensées                    par une vocation puissante. Dans sa ville natale de Thous, Ferdousi enfant, fils                    d’un jardinier, assis au bord du canal d’irrigation qui coulait devant la maison                    de son père, s’était dit souvent qu’il serait beau de laisser un souvenir de lui                    dans ce monde qui passe. Il voyait que le monde s’était repris d’amour pour les                    histoires des anciens héros. Tous les hommes intelligents et tous les hommes de                    cœur s’y attachaient. C’était l’œuvre indiquée alors pour le génie ; c’était le                    rameau d’or à cueillir en cette saison. Déjà un jeune homme doué d’une langue                    facile, d’une grande éloquence et d’un esprit brillant, avait annoncé le dessein                    de mettre en vers ces histoires, et le cœur de tous s’en était réjoui. Mais ce                    poète, nommé Dakiki, n’avait pas en lui tout ce qu’il faut de sagesse pour                    accomplir les pensées graves ; il se laissa aller aux mauvaises compagnies, il                    leur abandonna son âme faible et douce, et périt assassiné dans une débauche.                    Son dessein resta vacant, et Ferdousi s’en empara avec <pb n="336" xml:id="p336"/>ardeur. Il a raconté lui-même comment, dans les premiers temps de cette                    entreprise, occupé de rechercher les traditions déjà en partie recueillies, il                    se tourmentait d’une tristesse jalouse, craignant que sa vie ne fût trop courte                    pour une telle œuvre et que son trésor ne lui échappât. Il avait dans sa ville                    natale un ami qui ne faisait qu’un avec lui, et ils étaient comme deux âmes dans                    un même corps. Cet ami le soutint, l’encouragea : <quote>« C’est un beau plan,                        lui disait-il, et ton pied te conduira au bonheur. Ne t’endors pas ! tu as                        le don de la parole, tu as de la jeunesse, tu sais conter un récit                        héroïque : raconte de nouveau ce livre royal, et cherche par là la gloire                        auprès des grands. »</quote> Cet ami lui abrégea les recherches, lui procura                    un certain recueil déjà fait, et le poète, voyant la matière en sa puissance,                    sentit sa tristesse se convertir en joie. Mais le monde alors était rempli de                    guerres, et le temps semblait peu favorable aux récompenses. Tout poète, en tout                    pays, cherche son Auguste et son Mécène ; appelez ce Mécène du nom que vous                    voudrez : Ferdousi cherchait le sien. Il crut le trouver d’abord dans le                    gouverneur de sa province, Abou-Manzour, jeune prince rempli de générosité et de                    clémence, qui lui dit : <quote>« Que faut-il que je fasse pour que ton âme se                        tourne vers ce poème ? »</quote> Ferdousi espérait déjà que son fruit allait                    mûrir à l’abri de l’orage ; mais le jeune gouverneur périt assassiné, et le                    poète se trouva de nouveau à la merci du sort. C’est alors qu’il ouït parler du                    sultan Mahmoud, qui, dans sa cour de Ghaznin, s’entourait d’une pléiade de                    poètes, mettait au concours les histoires des anciens rois, et désirait un homme                    capable de les orner et de les embellir sans les altérer. Ce que désirait                    Mahmoud, Ferdousi était en voie de l’exécuter. Ferdousi n’était plus jeune, il                    avait cinquante-sept ans environ ; il y avait plus de vingt ans qu’il                    travaillait à son <pb n="337" xml:id="p337"/>poème. À cette première nouvelle                    qu’il eut de l’appel du sultan Mahmoud, il tressaillit : <quote>« Mon étoile                        endormie, dit-il, s’éveilla ; une foule de pensées surgirent dans ma tête.                        Je reconnus que le moment de parler était arrivé, et que les vieux temps                        allaient revenir. »</quote> Il se rendit donc à la cour de Ghaznin, où il                    eut quelque peine encore à se faire remarquer du sultan ; il y parvint enfin et                    réussit à le charmer. Il triompha, dans un défi, de tous les poètes de Cour, et                    le sultan, dans un moment d’enthousiasme, lui donna ce surnom de Ferdousi (car                    ce n’était pas son premier nom) ; <hi rend="i">Ferdousi</hi> veut dire l’homme                    du <hi rend="i">paradis</hi>, celui qui fait de la terre un paradis par                    l’enchantement de sa parole.</p><p>Pendant les premières années, le poète vit se réaliser son rêve. Sa vie était                    comme une ivresse continuelle de poésie.</p><quote><p rend="indent">Il avait un appartement attenant au palais, avec une porte de                        communication dans le jardin privé du roi. Les murs de son appartement                        furent couverts de peintures représentant des armes de toute espèce, des                        chevaux, des éléphants, des dromadaires et des tigres, des portraits de ces                        rois et de ces héros de l’Iran, qu’il était chargé de célébrer. Mahmoud                        pourvut à ce que personne ne pût l’interrompre dans son travail, en                        défendant la porte à tout le monde, à l’exception d’un seul ami et d’un                        esclave chargé du service domestique. Le sultan professait pour lui une                        admiration passionnée, et se plaisait à dire qu’il avait souvent entendu ces                        mêmes histoires, mais que la poésie de Ferdousi les rendait comme neuves, et                        qu’elle inspirait aux auditeurs de l’éloquence, de la bravoure et de la                        pitié.</p></quote><p rend="indent">À mesure qu’un épisode était composé, le poète le récitait au roi ;                    il s’asseyait devant lui sur un coussin, et, derrière, des musiciens et des                    danseuses l’accompagnaient en cadence.</p><p>Mais la faveur des princes est trompeuse. Le Tasse, <pb n="338" xml:id="p338"/>au                    milieu des délices de Ferrare, en sut quelque chose : Ferdousi, à la cour de                    Ghaznin, va également l’éprouver. Mahmoud insensiblement se refroidit ; ses                    ministres s’en aperçurent et exécutèrent plus négligemment ses ordres ; ils                    payaient mal le poète, qui se trouvait ainsi dans la gêne au milieu de l’or. Les                    poètes de cour, les rivaux et ennemis littéraires de Ferdousi prétendirent que                    le succès de son ouvrage tenait à l’intérêt des sujets bien plutôt qu’au talent                    de l’auteur. Enfin, un jour on l’accusa d’être hérétique, accusation qui est la                    plus grave en tout pays. Après douze années de séjour à Ghaznin, et quand son                    poème, composé de près de soixante mille distiques (cent vingt mille vers !),                    s’achevait, Ferdousi vit s’écrouler le rêve de sa fortune. La somme finale, qui                    devait lui être payée en or, ne lui fut payée qu’en pièces d’argent. Cette somme                    d’or qu’il avait tant désirée, et dont il n’avait rien voulu distraire à                    l’avance, il la destinait à un emploi touchant. Dans sa ville natale, j’ai dit                    qu’enfant il s’était assis souvent au bord du canal qui coulait devant la maison                    du jardinier son père, et que c’était là qu’il avait nourri ses premiers rêves.                    Mais ce canal, grossi par les eaux, débordait souvent et produisait des ravages.                    Ferdousi avait toujours eu le projet, avec la somme d’or qu’il recevrait, de                    bâtir une digue qui contînt les eaux, et d’être ainsi le bienfaiteur de sa                    contrée. Ce noble poète avait l’âme royale. Il était au bain quand on lui                    apporta la somme dérisoire en pièces d’argent ; il en fit trois parts : il en                    donna un tiers au baigneur, un tiers à l’ami qui la lui avait apportée, et, avec                    l’autre tiers, il paya un seul verre de <hi rend="i">fouka</hi> (espèce de                    bière) qu’il demanda. Il ne garda rien pour lui. Cela fait, il résolut de                    quitter sans retard la cour du sultan, et il partit secrètement, un bâton à la                    main, en habit de derviche. Il était âgé d’environ soixante-dix ans. En <pb n="339" xml:id="p339"/>partant, il laissa aux mains d’un ami un papier                    scellé, recommandant qu’on le remît au sultan vingt jours après son départ.                    Quand le sultan ouvrit ce papier à son adresse, il y trouva une satire                    sanglante. C’était la vengeance du poète, la flèche de Parthe qu’il lui lançait                    en fuyant, et cette vengeance subsiste encore. On y lit :</p><quote><p rend="indent">Ô Roi, je t’ai adressé un hommage qui sera le souvenir que tu                        laisseras dans le monde. Les édifices que l’on bâtit tombent en ruine par                        l’effet de la pluie et de l’ardeur du soleil ; mais j’ai élevé, dans mon                        poème, un édifice immense auquel la pluie et le vent ne peuvent nuire.</p></quote><p rend="indent">Ferdousi n’a pas besoin d’avoir lu Horace ni Ovide pour dire les                    mêmes choses qu’eux, avec la haute conscience de sa force, et dans un sentiment                    plus poignant. Il continue de se rendre justice, et de la faire sur ce roi                    ingrat :</p><quote><p rend="indent">Des siècles, dit-il, passeront sur ce livre, et quiconque aura                        de l’intelligence le lira. J’ai vécu trente-cinq années dans la pauvreté,                        dans la misère et les fatigues, et pourtant tu m’avais fait espérer une                        autre récompense, et je m’attendais à autre chose de la part du maître du                        monde !… Mais le fils d’un esclave ne peut valoir grand-chose, quand même                        son père serait devenu roi… Quand tu planterais dans le jardin du paradis un                        arbre dont l’espèce est amère, quand tu en arroserais les racines, au temps                        où elles ont besoin d’eau, avec du miel pur puisé dans le ruisseau du                        paradis, à la fin il montrera sa nature et portera un fruit amer.</p></quote><p rend="indent">Au reste, ce n’est point par un désir égoïste de vengeance qu’il                    écrit cette satire, c’est dans une pensée plus haute :</p><quote><p rend="indent">Voici pourquoi j’écris ces vers puissants : c’est pour que le                        roi y prenne un conseil, qu’il connaisse dorénavant la puissance de la                        parole, qu’il réfléchisse sur l’avis que lui donne un vieillard, qu’il                        n’afflige plus d’autres poètes, et qu’il ait soin de son honneur ; car un                        poète blessé compose une satire, et elle reste jusqu’au jour de la                        résurrection.</p></quote><p rend="indent"><pb n="340" xml:id="p340"/>Cette fière prédiction se trouve vraie                    de Ferdousi comme de Dante.</p><p>Après ce coup d’éclat, Ferdousi erra durant des années, cherchant une cour où ne                    pût l’atteindre la colère du sultan. Enfin, croyant les choses apaisées et                    oubliées, il était revenu dans sa ville natale, lorsqu’un jour, passant par le                    bazar, il entendit un enfant réciter un vers sanglant de cette même satire qui                    avait couru le monde. Le vieillard en fut saisi brusquement et s’évanouit ; on                    le rapporta dans sa maison, où il mourut à l’âge de quatre-vingts ans. On                    l’enterra dans un jardin. Dans les premiers instants, le chef religieux de la                    ville refusa de lire les prières d’usage sur sa tombe, sous prétexte de cet                    ancien soupçon d’hérésie, et par crainte sans doute de déplaire au sultan. Mais                    bientôt se ravisant, et averti par la voix publique, il prétendit avoir vu en                    songe Ferdousi au ciel, revêtu d’une robe verte et portant au front une couronne                    d’émeraudes, et il se crut autorisé à lui payer le tribut qu’on accorde aux                    fidèles. Cependant le sultan Mahmoud avait reconnu son injustice, et il envoyait                    au poète les cent mille pièces d’or qu’il lui devait, avec une robe d’honneur et                    des paroles d’excuse. Mais, comme pour le Tasse, ce tardif hommage arriva trop                    tard pour Ferdousi et ne rencontra qu’une tombe. Au moment où les chameaux                    chargés d’or arrivaient à l’une des portes de Thous, le convoi funèbre sortait                    par une autre. On porta les présents du sultan chez la fille de Ferdousi, qui,                    d’un cœur digne de son père, les refusa en disant : <quote>« J’ai ce qui suffit                        à mes besoins, et ne désire point ces richesses. »</quote> Mais le poète                    avait une sœur qui se rappela le désir que celui-ci avait nourri dès l’enfance                    de bâtir un jour, en pierre, la digue de la rivière de Thous, pour laisser dans                    un bienfait public le souvenir de sa vie. Elle accepta la somme ; la <pb n="341" xml:id="p341"/>digue tant désirée fut construite, mais quand le poète                    n’était plus : quatre siècles après, on en voyait encore les restes. Telle est,                    en abrégé, la vie de Ferdousi, comme je l’emprunte au travail de M. Mohl.</p><p>On devine déjà que le poème sorti d’une telle main et couvé d’un tel cœur ne                    saurait être une œuvre vulgaire. Il faudrait bien de l’espace pour en donner une                    idée un peu générale. Le livre se compose d’une suite d’épisodes sans lien                    étroit. Le poète raconte toute l’histoire des premiers rois de Perse, des                    fondateurs de dynasties, telle qu’elle s’est transmise et transfigurée dans la                    mémoire, pleine d’imagination et de féerie, de ces peuples orientaux. Les fables                    y abondent, recouvrant des symboles qu’il n’est pas aisé de pénétrer. La                    véritable poésie épique, pour être vivante, a besoin de reposer sur des racines                    populaires et d’y puiser sa sève, sans quoi elle ne produit que des œuvres de                    cabinet, belles peut-être, mais toujours un peu froides. Virgile n’a réussi qu’à                    produire une épopée de cette dernière espèce : Homère nous offre le modèle                    accompli de la première. À le lire naïvement, on y saisit à la fois le fond des                    choses qui ont dû être transmises, et le génie individuel qui les a prises en                    main et rehaussées. Mais, en passant dans le monde oriental où tout nous est                    étranger, il est difficile de se prêter à ces traditions merveilleuses,                    gigantesques, qui ne nous concernent plus à aucun degré, et l’on est embarrassé,                    à travers ces flots de couleur nouvelle, de faire la part de ce qui revient en                    propre au talent du poète. Toutefois, grâce à la méthode fidèle et religieuse de                    traduction qu’a adoptée M. Mohl, on peut se former jusqu’à un certain point une                    idée du génie personnel de Ferdousi. Ce génie, tel qu’il se prononce dans les                    parties ordinaires et comme dans le récitatif du poème, est tout moral et grave.                    En voyant se succéder <pb n="342" xml:id="p342"/>tant de dynasties et tant de                    siècles qui, de loin, semblent ramassés en un jour, le poète a conçu le                    sentiment profond de l’instabilité des choses humaines, de la fuite de la vie et                    des années brillantes, du néant de tout, excepté d’une bonne renommée ; car il                    croit à la poésie et à la gloire. Hors de là, il se complaît à ce détachement                    tranquille, universel, à cette espèce d’épicurisme transcendant, le même qu’on                    retrouve et qui s’exhale dans les livres de la Sagesse de Salomon. Ce thème                    éternel est rajeuni ici par une imagination charmante. Ferdousi y joint une                    douceur particulière, une disposition de clémence et de compassion qui sent le                    voisinage de l’Inde. Par exemple, un des meilleurs rois qu’il nous montre dans                    les premières dynasties, Féridoun, a trois fils. Ces trois frères, dont le                    dernier n’est pas de la même mère que les deux autres, ont un caractère bien                    différent. Les deux premiers, dévorés d’ambition, jaloux de la préférence que                    leur père montre à leur puîné, décident de s’en défaire. C’est la conjuration                    des fils de Jacob contre leur frère Joseph. Le jeune homme, le vertueux Iredji,                    est averti par son père même du mauvais dessein de ses aînés, mais il ne veut                    employer avec eux d’autres armes que la persuasion, et, regardant son vieux père                    avec tendresse, il lui dit ces belles paroles :</p><quote><p rend="indent">Ô Roi ! pense à l’instabilité de la vie qui doit passer sur                        nous comme le vent. Pourquoi l’homme de sens s’affligerait-il ? Le temps                        fanera la joue de rose et obscurcira l’œil de l’âme brillante. Au                        commencement la vie est un trésor, à sa fin est la peine, et puis il faut                        quitter cette demeure passagère. Puisque notre lit sera la terre et que                        notre couche sera une brique, pourquoi planter aujourd’hui un arbre dont la                        racine se nourrirait de sang, dont le fruit serait la vengeance ?… La                        couronne, le trône et le diadème ne m’importent pas ; j’irai au-devant de                        mes frères sans armée, et je leur dirai : Ô mes frères illustres, qui m’êtes                        chers comme mon corps et mon âme, ne me prenez pas en haine, ne méditez pas                        vengeance contre moi ! la haine ne convient pas aux croyants.</p></quote><p rend="indent"><pb n="343" xml:id="p343"/>Cette démarche que projette Iredji, il                    l’exécute ; il va trouver ses frères avec un esprit de paix, et au moment où                    l’un d’eux, dans un accès de fureur brutale, le frappe et s’apprête à le tuer,                    il lui dit :</p><quote><p rend="indent">N’as-tu aucune crainte de Dieu, aucune pitié de ton père ?                        Est-ce ainsi qu’est ta volonté ? Ne me tue pas, car, à la fin, Dieu te                        livrera à la torture pour prix de mon sang. Ne te fais pas assassin, car, de                        ce jour, tu ne verras plus trace de moi. Approuves-tu donc et peux-tu                        concilier ces deux choses, que tu aies reçu la vie et que tu l’enlèves à un                        autre ? Ne fais pas de mal à une fourmi qui traîne un grain de blé, car elle                        a une vie, et la douce vie est un bien…</p></quote><p rend="indent">C’est cet esprit de sagesse, d’élévation, de justice et de douceur                    qui circule à travers l’immense poème de Ferdousi, et qu’on y respire dans les                    intervalles où pénètre la lumière. Le poète a eu raison de dire, au début de son                    livre, en le comparant à un haut cyprès : <quote>« Celui qui se tient sous un                        arbre puissant, sera garanti du mal par son ombre. »</quote> Ce sentiment de                    moralité profonde est égayé, chemin faisant, par des parties brillantes et                    légères, comme il convenait à un poète nourri dans le pays du pêcher et de la                    rose.</p><p>Le plus célèbre épisode du poème, et qui est de nature à nous intéresser encore,                    a pour sujet la rencontre du héros Roustem et de son fils Sohrab. C’est une                    belle et touchante histoire qui a couru le monde, qui a refleuri dans mainte                    ballade en tout pays, et que bien des poètes ont remaniée ou réinventée à leur                    manière, jusqu’à Ossian dans son poème de <hi rend="i">Carthon</hi> et jusqu’à                    Voltaire dans sa <hi rend="i">Henriade</hi>. Voltaire n’avait pas lu assurément                    Ferdousi, mais il a eu la même idée, celle d’un père, dans un combat, aux prises                    avec son fils, et le tuant avant de le reconnaître. La pensée de Voltaire est                    toute philosophique et humaine ; il veut inspirer l’horreur <pb n="344" xml:id="p344"/>des guerres civiles. Ferdousi, dans son récit puisé à la                    tradition, est loin d’avoir eu une intention aussi expresse ; mais on ne craint                    pas de dire qu’après avoir lu cet épisode dramatique et touchant, cette aventure                    toute pleine de couleurs d’abord et de parfums, et finalement de larmes, si l’on                    vient à ouvrir ensuite le chant VIII<hi rend="sup">me</hi> de <hi rend="i">La Henriade</hi>, on sent toute la hauteur d’où la poésie épique chez les                    modernes est déchue, et l’on éprouve la même impression que si l’on passait du                    fleuve du Gange à un bassin de Versailles.</p><p>Je demande à donner en peu de mots une idée de ce qu’est cet épisode chez                    Ferdousi. Roustem nous représente assez bien l’Hercule ou le Roland des                    traditions orientales : ce n’est pas précisément un roi, c’est plus qu’un roi,                    et il peut dire, lui aussi, dans son orgueil :</p><quote><p rend="indent">J’ai fait des souverains, et n’ai point voulu l’être.</p></quote><p rend="indent">Roustem appartient à cet âge héroïque où la force physique est                    encore considérée comme la première des vertus. Un jour, il était allé seul à la                    chasse de l’onagre, du côté du pays des Turcs, monté sur son bon cheval Raksch,                    aussi rapide que le feu. Après avoir tué bon nombre de bêtes sauvages, accablé                    de fatigue, il s’endormit, laissant Raksch paître à son gré dans la plaine.                    Quelques Turcs passèrent, qui enlevèrent le cheval, non sans que celui-ci fit                    belle résistance et tuât plus d’un de ses ravisseurs. Roustem, au réveil, se                    trouva au dépourvu, un peu honteux de sa mésaventure. Il s’achemina lentement                    vers la ville voisine, appelée Sémengan. Son renom était tel, que le roi de la                    ville, bien que sujet des Turcs, sachant qu’il approchait, vint au-devant de                    lui, lui promit de faire chercher Raksch, et lui offrit une splendide                    hospitalité. Roustem s’assit au banquet et s’enivra, ce qui n’était point une                    honte. La nuit était <pb n="345" xml:id="p345"/>presque écoulée, lorsque la                    porte de la chambre où il reposait s’ouvrit doucement, et il vit s’approcher une                    beauté merveilleuse, guidée par une esclave. <quote>« Quel est ton nom ? lui dit                        le héros tout étonné. Que cherches-tu dans la nuit sombre ? Quel est ton                        désir ? »</quote> La femme voilée n’était autre que la belle Tehmimeh, la                    fille unique du roi de Sémengan, et elle confessa ingénument au héros son désir.                    Elle avait entendu faire de lui maint récit fabuleux, comme Médée de Jason,                    Ariane de Thésée, comme Desdémone d’Othello. Elle lui répète quelques-uns de ces                    discours qui ont égaré sa raison : <quote>« Tels sont les récits qu’on m’a                        faits, lui dit-elle, et je me suis souvent mordu la lèvre à cause de                        toi. »</quote> Il y a une belle parole du Sage : <quote>« Ne parle pas                        d’hommes devant les femmes, car le cœur de la femme est la demeure du malin,                        et ces discours font naître en elles des ruses. »</quote> Bref, la belle                    Tehmimeh s’offre ici au héros, sans trop de ruses pourtant et sans détour, ne                    souhaitant rien tant que d’avoir un fils d’un homme tel que Roustem. Elle                    n’oublie pas, en finissant, d’ajouter, comme raison déterminante, qu’elle                    s’engage à lui ramener son bon cheval Raksch. Roustem, entendant ces promesses,                    et surtout celle qui concerne son bon cheval, se décide sans trop de peine.                    Mais, pour ne pas violer l’hospitalité, il envoie un homme grave demander la                    fille à son père. Le père n’a garde de refuser ; il accorde sa fille selon les                    rites du pays, qui paraissent avoir été assez faciles, et la belle Tehmimeh est                    au comble de son vœu. Au premier rayon de l’aurore, Roustem prit un onyx qu’il                    portait au bras, et qui était célèbre dans le monde entier ; il le donna à                    Tehmimeh en disant :</p><quote><p rend="indent">Garde ce joyau, et si le ciel veut que tu mettes au monde une                        fille, prends cet onyx et attache-le aux boucles de ses cheveux sous une                        bonne étoile et <pb n="346" xml:id="p346"/>sous d’heureux auspices ; mais si                        les astres t’accordent un fils, attache-le à son bras, comme l’a porté son                        père…</p></quote><p rend="indent">Là-dessus Roustem part au matin, monté sur son cheval Raksch ; il                    s’en retourne vers l’Iran, et, durant des années, il n’a plus que de vagues                    nouvelles de la belle Tehmimeh et du fils qui lui est né ; car c’est un fils et                    non une fille. Ce fils est beau et au visage brillant ; on l’appelle Sohrab.                        <quote>« Quand il eut un mois, il était comme un enfant d’un an ; quand il                        eut trois ans, il s’exerçait au jeu des armes, et à cinq ans il avait le                        cœur d’un lion. Quand il eut atteint l’âge de dix ans, personne dans son                        pays n’osait lutter contre lui. »</quote> Il se distinguait, à première vue,                    de tous les Turcs d’alentour ; il devenait manifeste qu’il était issu d’une                    autre race. L’enfant, sentant sa force, alla fièrement demander à sa mère le nom                    de son père, et quand il le sut, il n’eut plus de cesse qu’il n’eût assemblé une                    armée pour aller combattre les Iraniens et se faire reconnaître du glorieux                    Roustem à ses exploits et sa bravoure.</p><p>Sohrab choisit un cheval assez fort pour le porter, un cheval fort comme un                    éléphant ; il assemble une armée et se met en marche, non pour combattre son                    père, mais pour combattre et détrôner le souverain dont Roustem est le                    feudataire, et afin de mettre la race vaillante de Roustem à la place de ce roi                    déjà fainéant. C’est ici que l’action commence à se nouer avec un art et une                    habileté qui appartiennent au poète. La solution fatale est à la fois entrevue                    et retardée moyennant des gradations qui vont la rendre plus dramatique.                    Roustem, mandé en toute hâte par le roi effrayé, ne s’empresse point d’accourir.                    À cette nouvelle d’une armée de Turcs commandée par un jeune homme si vaillant                    et si héroïque, il a l’idée d’abord que ce pourrait bien être son fils ; <pb n="347" xml:id="p347"/>mais non : ce rejeton de sa race est trop enfant, se                    dit-il, <quote>« et ses lèvres sentent encore le lait »</quote>. Roustem arrive                    pourtant ; mais, mal accueilli par le roi, il entre dans une colère d’Achille,                    et il est tout prêt à s’en retourner dans sa tente. On ne le fléchit qu’en lui                    représentant que s’abstenir en une telle rencontre, ce serait paraître reculer                    devant le jeune héros. Cependant les armées sont en présence. Roustem, déguisé                    en Turc, s’introduit dans un château qu’occupe l’ennemi, pour juger de tout par                    lui-même. Il voit son fils assis à un festin : il l’admire, il le compare, pour                    la force et la beauté, à sa propre race ; on dirait, à un moment, que le sang                    au-dedans va parler et lui crier : <hi rend="i">C’est lui !</hi> Le jeune                    Sohrab, de son côté, quand vient le matin, en présence de cette armée dont le                    camp se déploie devant lui, est avide de savoir si son noble père n’en est pas.                    Monté sur un lieu élevé, il se fait nommer par un prisonnier tous les chefs                    illustres dont il voit se dérouler les étendards. Le prisonnier les énumère avec                    complaisance et les lui nomme tous, tous excepté un seul, excepté celui,                    précisément, qui l’intéresse. Le prisonnier fait semblant de croire que Roustem                    n’est pas venu, car il craint que ce jeune orgueilleux, dans sa force                    indomptable, ne veuille se signaler en s’attaquant de préférence à ce chef                    illustre, et qu’il ne cause un grand malheur. Sohrab insiste et trouve étonnant                    qu’entre tant de chefs, le vaillant Roustem, le premier de tous, ait manqué                    cette fois à l’appel ; il presse de questions le prisonnier, qui lutte de ruse,                    et qui s’obstine, sur ce point, à lui cacher la vérité : <quote>« Sans doute,                        réplique celui-ci, le héros sera allé dans le Zaboulistan, car c’est le                        temps des fêtes dans les jardins de roses. »</quote> À quoi Sohrab, sentant                    bouillonner son sang, répond : <quote>« Ne parle pas ainsi, car le front de                        Roustem se tourne <pb n="348" xml:id="p348"/>toujours vers le                        combat. »</quote> Mais Sohrab a beau vouloir forcer le secret, la fatalité                    l’emporte : <quote>« Comment veux-tu gouverner ce monde que gouverne Dieu ?                        s’écrie le poète. C’est le Créateur qui a déterminé d’avance toutes choses.                        Le sort a écrit autrement que tu n’aurais voulu, et, comme il te mène, il                        faut que tu suives. »</quote></p><p>Sohrab engage le combat ; tout plie devant lui. Jamais nos vieux romans de                    chevalerie n’ont retenti de pareils coups d’épée. Les plus vaillants chefs                    reculent. Roustem est appelé ; il arrive, il se trouve seul en présence de son                    fils, et le duel va s’entamer. La pitié, tout à coup, saisit le vieux chef, en                    voyant ce jeune guerrier si fier et si beau :</p><quote><p rend="indent">Ô jeune homme si tendre ! lui dit-il, la terre est sèche et                        froide, l’air est doux et chaud. Je suis vieux ; j’ai vu maint champ de                        bataille, j’ai détruit mainte armée, et je n’ai jamais été battu… Mais j’ai                        pitié de toi et ne voudrais pas t’arracher la vie. Ne reste pas avec les                        Turcs ; je ne connais personne dans l’Iran qui ait des épaules et des bras                        comme toi.</p></quote><p rend="indent">En entendant ces paroles qui semblent sortir d’une âme amie, le                    cœur de Sohrab s’élance, il a un pressentiment soudain ; il demande ingénument                    au guerrier s’il n’est pas celui qu’il cherche, s’il n’est pas l’illustre                    Roustem. Mais le vieux chef, qui ne veut pas donner à ce jouvenceau trop                    d’orgueil, répond avec ruse qu’il n’est pas Roustem, et le cœur de Sohrab se                    resserre aussitôt ; le nuage qui venait de s’entrouvrir se referme, et la                    destinée se poursuit.</p><p>Le duel commence : il n’est pas sans vicissitudes et sans péripéties                    singulières ; il dure deux jours. Dès le premier choc, les épées des combattants                    se brisent en éclats sous leurs coups : <quote>« Quels coups ! on eût dit qu’ils                        amenaient la résurrection ! »</quote> Le combat continue à coups de massue ;                    nous sommes en plein âge héroïque. <pb n="349" xml:id="p349"/>Le premier jour,                    le duel n’a pas de résultat. Après une lutte acharnée, les deux chefs                    s’éloignent, se donnant rendez-vous pour le lendemain. Roustem s’étonne d’avoir                    rencontré pour la première fois son égal, presque son maître, et de sentir son                    cœur défaillir sans savoir pourquoi. Le second jour, au moment de reprendre la                    lutte, Sohrab a un mouvement de tendresse, et la nature, près de succomber, fait                    en lui comme un suprême effort. En abordant le vieux chef, il s’adresse à lui le                    sourire sur les lèvres, et comme s’ils avaient passé la nuit amicalement                    ensemble :</p><quote><p rend="indent">Comment as-tu dormi ? lui demande-t-il ; comment t’es-tu levé                        ce matin ? Pourquoi as-tu préparé ton cœur pour la lutte ? Jette cette                        massue et cette épée de la vengeance, jette tout cet appareil d’un combat                        impie. Asseyons-nous tous deux à terre, et adoucissons avec du vin nos                        regards courroucés. Faisons un traité en invoquant Dieu, et repentons-nous                        dans notre cœur de cette inimitié. Attends qu’un autre se présente pour le                        combat, et apprête avec moi une fête. Mon cœur te communiquera son amour, et                        je ferai couler de tes yeux des larmes de honte. Puisque tu es né d’une                        noble race, fais-moi connaître ton origine ; ne me cache pas ton nom,                        puisque tu vas me combattre : ne serais-tu pas Roustem ?…</p></quote><p rend="indent">Roustem, par sentiment d’orgueil, et soupçonnant toujours une                    feinte de la part d’un jeune homme avide de gloire, dissimule une dernière fois,                    et, dès ce moment, le sort n’a plus de trêve. Toutes ces ruses de Roustem (et                    j’en supprime encore) tournent contre lui ; il finit par plonger un poignard                    dans la poitrine de son fils, et ne le reconnaît que dans l’instant suprême. Le                    jeune homme meurt avec résignation, avec douceur, en pensant à sa mère, à ses                    amis, en recommandant qu’on épargne après lui cette armée qu’il a engagée dans                    une entreprise téméraire :</p><quote><p rend="indent">Pendant bien des jours je leur ai donné de belles paroles, je                            <pb n="350" xml:id="p350"/>leur ai donné l’espoir de tout obtenir ; car                        comment pouvais-je savoir, ô héros illustre, que je périrais de la main de                        mon père ?… Je voyais les signes que ma mère m’avait indiqués, mais je n’en                        croyais pas mes yeux. Mon sort était écrit au-dessus de ma tête, et je                        devais mourir de la main de mon père. Je suis venu comme la foudre, je m’en                        vais comme le vent ; peut-être que je te retrouverai heureux dans le                        ciel !</p></quote><p rend="indent">Ainsi parle en expirant cet autre Hippolyte, immolé ici de la main                    de Thésée.</p><p>La moralité que tire le poète de cette histoire pleine de larmes est tout                    antique, tout orientale. Malgré la colère que ce récit inspire involontairement                    contre Roustem, le poète n’accuse personne :</p><quote><p rend="indent">Le souffle de la mort, dit-il, est comme un feu dévorant : il                        n’épargne ni la jeunesse ni la vieillesse. Pourquoi donc les jeunes gens se                        réjouiraient-ils, puisque la vieillesse n’est pas la seule cause de la                        mort ? Il faut partir, et sans tarder, quand la mort pousse le cheval de la                        destinée !</p></quote><p rend="indent">Pour moi, la moralité que je déduirai ici sera à la moderne, tout                    étroite et toute positive : c’est qu’il convient que l’impression de ce grand                    livre où se trouve ce bel épisode, et d’autres épisodes encore, se remette en                    train au plus vite et s’achève, et que les contrariétés, les ennuis qui, il y a                    huit cents ans, sous le régime du sultan Mahmoud, ont traversé la vie et l’œuvre                    du poète Ferdousi, ne continuent pas aujourd’hui de le poursuivre dans la                    personne de son savant éditeur et traducteur, qui mérite à la fois si bien et de                    lui et de nous.</p></div></body>
</text>
</TEI>

