<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le père Lacordaire orateur.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-12-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-12-31"><head>Le père Lacordaire orateur.</head><dateline>Lundi 31 décembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="221" xml:id="p221"/>Il y a quelque temps, je parlais de                    M. de Montalembert, en l’envisageant au point de vue du talent : aujourd’hui, je                    voudrais parler au même titre d’un autre orateur, diversement et non pas moins                    éloquent, qui a passé par plusieurs des mêmes phases, qui s’est aussi dégagé à                    temps de la voie étroite de l’École, et qui, depuis déjà quatorze ans, s’est                    créé dans la chaire une place singulière, originale, éclatante. L’éloquence de                    la chaire n’est pas sans avoir refleuri de nos jours, et l’on pourrait citer                    quelques noms modernes qui soutiennent avec honneur les traditions du passé :                    M. Lacordaire est plutôt de ceux qui relèvent et rehaussent la tradition que de                    ceux qui la soutiennent. Parmi ces orateurs de la chaire moderne, dont                    quelques-uns, dont l’un du moins (M. de Ravignan) pourrait lutter avec lui de                    chaleur vraie, de sympathie et d’onction, il n’en est aucun qui, par la                    hardiesse des vues et l’essor des idées, par la nouveauté et souvent le bonheur                    de l’expression, par la vivacité et l’imprévu des mouvements, par l’éclat et                    l’ardeur de la parole, par l’imagination et même la poésie qui s’y mêlent,                    puisse se comparer au père Lacordaire. Il est assurément le prédicateur de nos                    jours qui, aux yeux de ceux qui observent et admirent plus encore qu’ils ne                    croient, se montre à la plus grande hauteur de <pb n="222" xml:id="p222"/>talent. J’essaierai de marquer ici quelques traits de sa manière.</p><p>J’ai eu l’honneur de connaître beaucoup autrefois l’abbé Lacordaire ; je ne l’ai                    jamais revu ni entendu depuis sans être touché de sa parole, sans être pénétré                    de son accent. Je voudrais aujourd’hui concilier tout ce que je dois à ces                    souvenirs et aux sentiments de respect que je lui ai voués, avec l’indépendance                    du critique, — au moins du critique littéraire ; car ici, en parlant de ces                    hommes qu’il y aurait lieu d’étudier sous tant d’autres aspects, je ne suis et                    ne veux être que cela.</p><p>Il existe sur M. Lacordaire une notice exacte et très bien faite, écrite par un                    de ses amis d’enfance, M. Lorain ; je n’ai pas l’intention d’y ajouter ni d’y                    suppléer. Je dirai seulement qu’il est né en mai 1802, au bourg de                    Recey-sur-Ource (Côte-d’Or), à cinq lieues de Châtillon-sur-Seine. Son père,                    médecin, était venu se fixer là, après avoir fait une campagne dans la guerre                    d’Amérique sous Rochambeau ; homme de bien et d’honneur, il a laissé dans le                    pays des souvenirs que quarante années écoulées depuis ont à peine effacés. Sa                    mère, de famille dijonnaise, fille d’un greffier au parlement de Bourgogne,                    était de ces personnes fortes et simples qui suffisent à tous les devoirs. Elle                    eut quatre fils, et perdit son mari étant enceinte du quatrième. Ces quatre fils                    vivent. Le plus jeune est capitaine de cavalerie, un autre architecte et                    ingénieur. L’aîné, dont on a lu des écrits dans la <hi rend="i">Revue des deux                        mondes</hi>, est, depuis plusieurs années, professeur d’histoire naturelle à                    l’université de Liège ; il a voyagé quatre fois en Amérique du Sud, et compte en                    première ligne parmi les entomologistes les plus distingués de notre temps,                    esprit net, investigateur patient, observateur précis et sévère. Le second des                    quatre fils était le futur dominicain. Je n’ai pas voulu omettre ces <pb n="223" xml:id="p223"/>premières circonstances ; car il n’est pas indifférent, selon                    moi, même pour les futures convictions et croyances, d’être sorti d’une race                    solide et saine, d’une race intègre et pure. Quand, sur un fonds d’organisation                    héréditaire aussi ferme et aussi nettement tracé, un talent singulier vient à se                    poser et à éclore, quand un grand don de gloire vient à éclater, quand                    l’éloquence, par exemple, la parole de feu descend, elle trouve de quoi la                    porter et l’encadrer : c’est comme l’encens qui d’avance a son autel, c’est                    comme l’holocauste qui s’allume sur le rocher.</p><p>Le jeune Henri Lacordaire fit ses études au lycée de Dijon, de 1810 à 1819. Dans                    cette patrie de Bossuet, en vue de la colline où naquit saint Bernard, il ne                    songeait pas encore qu’il aurait un jour affaire à ces grands noms, et qu’il                    briguerait son rang dans leur descendance. Seulement, sans se donner trop de                    peine, il remportait tous les prix à la fin de l’année ; il avait sa tragédie                    sur le chantier, comme tout bon rhétoricien <hi rend="i">;</hi> il jouait des                    scènes d’<hi rend="i">Iphigénie</hi> avec un de ses camarades, aujourd’hui                    professeur de droit à Dijon, tous deux (l’Achille et l’Agamemnon) habillés en                    fantassins de ligne, et y allant bon jeu, bon argent. Le sentiment patriotique                    était très vif en lui ; il souffrait douloureusement des blessures de la France                    et des désastres qui marquèrent la chute de l’Empire. Devenu étudiant en droit,                    toujours à Dijon, il commença à se distinguer par un talent réel de parole dans                    des conférences qu’avaient établies entre eux les étudiants et de jeunes                    avocats. Il mêlait à tout cela des vers, quelques-uns même, dit-on, assez                    plaisants.</p><p>Son droit fini, il vint faire à Paris son stage, vers 1822. Il commençait à                    plaider, et avec succès. Mais, bien qu’il domptât cette matière ingrate, elle ne                    le satisfaisait pas. Sa parole s’y exerçait et y faisait sa gymnastique ; mais                        <pb n="224" xml:id="p224"/>elle n’y trouvait pas à s’étendre et à déployer                    ses ailes. Il était malade du mal du temps, du mal de la jeunesse d’alors ; il                    pleurait sans cause comme René ; il disait : <quote>« Je suis rassasié de tout                        sans avoir rien connu. »</quote> Son énergie refoulée l’étouffait.                        <quote>« À vingt-cinq ans, il l’a remarqué, une âme généreuse ne cherche                        qu’à donner sa vie. Elle ne demande au ciel et à la terre qu’une grande                        cause à servir par un grand dévouement ; l’amour y surabonde avec la                        force. »</quote> Il était alors voltairien comme sa génération, déiste, non                    pas sceptique et indifférent, remarquons-le bien : même quand il ne croyait pas,                    la forme de sa pensée était toujours nette et tranchée. Il est de cette race                    d’esprits faits pour la certitude, pour croire ou tout au moins pour conclure,                    de ces esprits droits, fermes et décidés, qui tendent au résultat. Je ne crois                    pas me tromper en disant que telle est la forme primitive d’esprit dans sa                    famille. Il y joignait un cœur tout jeune, conservé dans sa fraîcheur et sa                    plénitude, un cœur qui n’avait pas dépensé son trésor, une faculté puissante et                    un souffle de parole ardente qui cherchait son jour et qui ne le trouvait pas.                    Rien de ce qui l’entourait ne le remplissait. Dans sa petite chambre d’avocat                    stagiaire, il était occupé en apparence à rédiger des mémoires et à compulser                    des dossiers, mais il vivait dans l’orage de l’esprit. C’est alors, vers 1824,                    qu’une grande et brusque révolution se fit en lui ; ses amis, sa famille                    apprirent tout à coup qu’il renonçait au barreau, et qu’il était entré à                    Saint-Sulpice.</p><p>Ces conversions qui semblent brusques sont toujours devancées par d’intimes                    mouvements qui les préparent. Depuis quelque temps, M. Lacordaire s’était fait                    le raisonnement que voici : La société, à mes yeux, est nécessaire ; de plus, le                    christianisme est nécessaire à la société ; il est seul propre à la maintenir, à                    la <pb n="225" xml:id="p225"/>perfectionner : donc le christianisme est vrai,                    non pas d’une vérité politique et relative, comme l’admettent bien des gens,                    mais d’une vérité supérieure et divine : toute autre vérité secondaire serait un                    compromis et une sorte de malentendu indigne et de la confiance de l’homme et de                    la franchise de Dieu. C’est ainsi qu’il fut ramené aux croyances catholiques par                    ses croyances sociales, et que son esprit fit le premier pas. Mais l’élan de son                    cœur qui cherchait pâture, et, à son insu, l’essor de son talent qui cherchait                    carrière, firent le reste et abrégèrent le chemin.</p><p>Il a peint à ravir la paix, l’espèce de rajeunissement qu’on éprouve dans les                    premiers jours, lorsqu’au sortir du monde on entre au séminaire, et qu’on y                    retrouve son enfance de cœur, la docilité de ses jeunes années, la règle                    austère, toutes choses simples dont on a désormais la conscience réfléchie et le                    doux mérite. Je pourrais citer de lui là-dessus des pages charmantes, poétiques,                    écrites pour un ami et placées dans un livre où l’on ne s’aviserait guère de les                    démêler. Mais il me faut arriver au principal. Il conserva sous son habit                    nouveau les sentiments d’amour de la liberté qu’il avait puisés dès l’enfance                    dans l’air du siècle, et qu’il n’a jamais séparés depuis de l’idée vitale du                    christianisme.</p><p>Il rendit témoignage de ce sentiment dès l’instant où il commença à se produire                    devant le public : c’était auprès de M. de Lamennais, au lendemain de 1830. Il                    crut que l’œuvre que M. de Lamennais tentait alors dans le journal <hi rend="i">L’Avenir</hi>, était d’un intérêt général et décisif pour le moment.                    Jusque-là, on s’était accoutumé à confondre l’idée religieuse catholique avec                    l’idée de pouvoir politique et de légitimité. La Restauration avait tout fait                    pour établir cette confusion dans les esprits. On était catholique et royaliste                    par le même train d’opinion, <pb n="226" xml:id="p226"/>presque en vertu des                    mêmes idées et des mêmes intérêts. Une telle confusion semblait des plus                    fâcheuses à l’abbé Lacordaire ; elle lui paraissait une diminution et une                    dégradation du christianisme, et il crut qu’il était bon de montrer enfin à la                    France qu’on pouvait être fidèle à Jésus-Christ sans être inféodé au trône                    déchu, ce trône fût-il celui des descendants de saint Louis. On peut dire qu’à                    la résumer dans cette idée, l’œuvre entreprise en 1831 par M. de Lamennais et                    ses disciples d’alors, même en étant sitôt interrompue, n’a pas totalement                    échoué, et qu’en effet, dès lors, la jeunesse a pu se convaincre que l’adhésion                    à un symbole religieux n’entraînait pas nécessairement l’adhésion à une forme                    politique. Il n’y a jamais eu, en un mot, de catholiques évidemment moins                    légitimistes que M. de Montalembert et l’abbé Lacordaire.</p><p>Dans le procès de l’école libre devant la Chambre des pairs (septembre 1831),                    l’abbé Lacordaire prit la parole. Il était l’un des trois accusés qui avaient                    essayé d’anticiper sur les promesses de la Charte de 1830, et qui avaient ouvert                    une école à leurs risques et périls, sans se soumettre aux décrets                    universitaires en vigueur. M. le procureur général Persil soutint l’accusation ;                    ce fut l’abbé Lacordaire qui lui répliqua par une discussion nerveuse, tout                    improvisée, dans laquelle se retrouvait l’avocat, mais l’avocat déjà armé du                    glaive du lévite.</p><p>Quand la publication de <hi rend="i">L’Avenir</hi>, empreinte de talent et de                    générosité, mais si mêlée d’imprudences et de hasards, eut provoqué, de la part                    du Saint-Siège, un jugement de désapprobation, tous les rédacteurs se soumirent                    dans le premier instant ; mais, tandis que le maître indigné se soumettait en                    frémissant, d’une soumission impatiente et qui ne devait pas durer,                    M. Lacordaire se résignait simplement et sincèrement, décidé jusqu’au bout à                    obéir.</p><p><pb n="227" xml:id="p227"/>Cependant il avait atteint l’âge de trente ans ; il                    n’avait fait jusque-là que des essais et n’avait pas trouvé sa voie. Il fit plus                    pourtant que de l’entrevoir dans des conférences qu’il prêcha en 1834 au collège                    Stanislas, et où la jeunesse s’étonna d’entendre pour la première fois en chaire                    une parole vive et jeune comme elle, svelte et hardie, abordant par leurs noms                    les idées neuves, en prenant souvent la couleur et l’accent pour les serrer de                    plus près et pour les rattacher par leur partie saine à l’antique tradition qui                    en semblait toute rajeunie. Ces conférences effrayèrent encore l’autorité, mais                    cette fois l’autorité politique, l’autorité universitaire. Il y a quelque chose                    dans la parole de M. Lacordaire qui effraie aisément, quand on en isole quelques                    traits et qu’on n’en veut entendre que certains éclats. C’est à l’aide de ces                    qualités mêmes, que quelques-uns nommeraient des défauts, qu’il prend d’autant                    mieux sur la jeunesse.</p><p>Enfin, la bienveillance de l’archevêque de Paris, M. de Quélen, qui eut le                    mérite, par un discernement honorable du cœur plus encore que de l’esprit,                    d’apprécier en lui le talent et la candeur dans le talent, ouvrit à                    M. Lacordaire en 1835 la chaire de Notre-Dame, la première chaire de la                    capitale. Dès le début, celui qui avait pour vocation presque naturelle de                    prêcher la jeunesse du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, cette                    jeunesse dont il avait été et dont, par l’accent, il ne cessera jamais d’être,                    se sentit en plein dans son élément. Sa parole, semblable à ces oiseaux de haut                    vol qui ne sont à l’aise que dans l’espace et l’étendue, avait trouvé sa                    région.</p><p>Les conférences de l’abbé Lacordaire ont un caractère qui ne les rattache à rien                    de ce qui est réputé classique en ce genre, mais qui est singulièrement                    approprié à l’auditoire de ce temps-ci. Tout au plus trouverait-on dans les                    fragments d’éloquence que l’on connaît du père <pb n="228" xml:id="p228"/>Bridaine ou du père Guénard des précédents qui n’offriraient encore que des                    analogies infidèles. Il faut donc reconnaître que la forme de l’abbé Lacordaire                    est neuve, et même <hi rend="i">romantique</hi> si l’on veut : ce n’est pas nous                    qui aurions droit de considérer ce mot comme une injure. Des hommes de haut                    talent, M. de Chateaubriand, M. de Maistre, M. de Lamennais (je ne les prends                    que par les ressemblances les plus générales), l’un à travers l’encens de la                    poésie, les autres par l’éclatante hardiesse des interprétations, avaient                    ressuscité pour les générations du siècle le christianisme, et l’avaient offert                    sous des aspects qui ne sont point assurément ceux auxquels nous avaient                    accoutumés les Fleury, les Massillon, les Bourdaloue. Cette école hardie et                    brillante n’avait point suscité jusque-là son prédicateur, et c’est en l’abbé                    Lacordaire qu’il s’est rencontré.</p><quote><p rend="indent">L’Église, dit-il en parlant des temps de mélange et de                        confusion semblables aux nôtres, l’Église alors appelle à son secours une                        parole qu’il serait difficile de définir par des caractères constants, à                        cause de la variété des erreurs qu’elle doit combattre et des âmes qu’elle                        veut convaincre, mais qu’on peut appeler la prédication extérieure ou                        apostolique.</p></quote><p rend="indent">Le rôle de l’apôtre est, en effet, de convertir les infidèles, les                    incrédules, et au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle nous en tenons tous                    plus ou moins.</p><quote><p rend="indent">L’antique serpent de l’erreur, dit-il encore, change de                        couleurs au soleil de chaque siècle. Aussi, tandis que la prédication de                        mœurs ne subit guère que des diversités de style, il faut que la prédication                        d’enseignement et de controverse, souple autant que l’ignorance, subtile                        autant que l’erreur, imite leur puissante versatilité, et les pousse, avec                        des armes sans cesse renouvelées, dans les bras de l’immuable vérité.</p></quote><p rend="indent">Il ne s’est donc pas contenté de retremper ses armes dans les                    sources de la <pb n="229" xml:id="p229"/>doctrine ; il les a repolies à l’air du                    siècle, et elles brillent entre ses mains d’un éclat tout neuf, parfois                    éblouissant. <quote>« Il ne s’agit pas de suivre les règles de la rhétorique,                        mais de faire connaître et aimer Dieu ; ayons la foi de saint Paul,                        ajoute-t-il, et parlons le grec aussi mal que lui. »</quote> Ici, pourtant,                    ne le prenez pas au mot. S’il s’affranchit de la rhétorique, c’est en vertu d’un                    principe supérieur de rhétorique ; et, pour suivre sa comparaison, il ne parle                    pas le <hi rend="i">grec</hi> plus mal que ses devanciers, il le parle                    autrement. Ou plutôt, laissons de côté les métaphores, il parle le français du                            <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à des jeunes hommes du                            <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à ceux dont il voit dans                    cette nef immense de Notre-Dame les têtes pressées à ses pieds, et à qui il                    dit : <quote>« Vous qui venez ici entendre la parole divine avec un cœur enflé                        et comme des juges ! »</quote> Il parle donc à ces juges de vingt ans leur                    langue, il sait leurs images, il leur rend visible par moments leur poésie.                    Certes, pour qui lit de sang-froid ces conférences sur l’Église et sur sa                    constitution, sur son infaillibilité, etc., l’argumentation souvent est faible,                    la logique en paraît pleine de lacunes, et, en pareille matière, à cette date où                    nous sommes, il n’est pas surprenant qu’il manque dans la chaîne du raisonnement                    quelques anneaux. M. Lacordaire franchit les intervalles plus qu’il ne les                    comble. Souvent l’orateur joue sur les mots ; il se crée des définitions et en                    conclut ensuite ce qui serait précisément à prouver. Il se paie de comparaisons                    pittoresques ou d’abstractions subtiles. Il se compose une histoire à vue de                    pays, à vol d’oiseau, comme le pourrait faire l’œil de la Providence. Son                    imagination trop forte rapproche des faits qui diffèrent, que mille                    circonstances séparent et distinguent ; elle les rassemble à son foyer comme                    sous un verre ardent, jusqu’à ce qu’il y ait flamme. Voilà les défauts, que je                    pourrais au <pb n="230" xml:id="p230"/>besoin discuter en détail et éclairer par                    des exemples. Mais qu’importe à l’orateur qui croit, si, moyennant ce procédé                    même, son auditoire le saisit mieux et lui accorde davantage, si lui-même il                    sent que sa parole entre et pénètre ! L’abbé Lacordaire est du siècle à un                    certain degré, je l’ai dit, et il le reconnaît avec une grâce touchante :</p><quote><p rend="indent">Dieu nous avait préparé à cette tâche en permettant que nous                        vécussions d’assez longues années dans l’oubli de son amour, emporté sur ces                        mêmes voies qu’il nous destinait à reprendre un jour dans un sens opposé. En                        sorte qu’il ne nous a fallu, pour parler comme nous l’avons fait, qu’un peu                        de mémoire et d’oreille, et que nous tenir dans le lointain de nous-même, en                        unisson avec un siècle dont nous avions tout aimé.</p></quote><p rend="indent">Cette connaissance du siècle et de ses faiblesses lui ménage de                    faciles alliances avec l’imagination et le cœur de son jeune public.</p><quote><p rend="indent">Dieu, dit-il en un endroit, donna à son Église la charité. Par                        la charité, il n’y eut pas de cœur où l’Église ne pût pénétrer ; car le                        malheur est le roi d’ici-bas, et, tôt ou tard, tout cœur est atteint de son                        sceptre… Désormais l’Église pouvait aller avec confiance conquérir                        l’univers, car il y a des larmes dans tout l’univers, et elles nous sont si                        naturelles, qu’encore qu’elles n’eussent pas de cause, elles couleraient                        sans cause, par le seul charme de cette indéfinissable tristesse dont notre                        âme est le puits profond et mystérieux.</p></quote><p rend="indent">L’éloquence de l’abbé Lacordaire est toute remplie de ces                    jaillissements de sensibilité qui ressemblent à des aveux, et après lesquels                    ceux qui l’entendent sont moins rebelles sur les raisons. Et puis, ce qu’il                    veut, ce n’est pas tant convertir d’un coup, c’est ébranler, c’est remuer et                    faire rendre témoignage, c’est arracher un <hi rend="i">son</hi> :</p><quote><p rend="indent">Dès qu’une âme, dit-il, rend dans le siècle le son de                        l’éternité, dès qu’elle témoigne en faveur du Christ et de son Église, <pb n="231" xml:id="p231"/>ne nous montrons pas plus rigoureux que Celui qui                        a dit : <hi rend="i">Quiconque n’est pas contre vous est pour vous.</hi></p></quote><p rend="indent">Grâce à ce ton de facilité généreuse et de franchise, il a su                    conquérir, sur son auditoire de jeunes gens, une autorité de faveur et de                    sympathie ; il a pu leur donner des conseils moraux sur les sujets les plus                    délicats : il a fait sur la <hi rend="i">chasteté</hi>, par exemple, des                    conférences qui sembleraient d’une étrange audace, si cette audace n’était                    revêtue d’autant de candeur et servie d’un aussi prodigieux talent. Avec lui on                    est souvent dans le hasard, dans le péril de l’expression ; mais on se rassure                    bientôt, quand on s’y est accoutumé. On sent si bien une puissance qui, du haut                    de cette chaire, est dans la sincérité de sa direction et dans la plénitude de                    sa nature, une parole qui a cru entendre son mot d’ordre d’en haut :                        <quote>« N’interrogez pas le cours des fleuves ni la direction des                        montagnes, allez tout droit devant vous ; allez comme va la foudre de Celui                        qui vous envoie, comme allait la parole créatrice qui porta la vie dans le                        chaos, comme vont les aigles et les anges. »</quote> Il va donc et nous                    emporte mainte fois sur les crêtes et sur les cimes ; on frémit, mais il ne                    tombe pas. Quelquefois lui-même il s’arrête comme étonné devant les témérités de                    sa parole ; mais il la reprend, la répare aussitôt, ou seulement il la redouble,                    il l’explique ; car rien, chez lui, n’est sorti que d’un cœur net, d’une lèvre                    ardente et pure.</p><p>Trois grands noms de prédicateurs sont l’honneur de la chaire française :                    Bossuet, Bourdaloue et Massillon. Les sermons de Bossuet ne sont appréciés que                    depuis qu’on les a imprimés, et, de son vivant, ils étaient comme perdus dans le                    reste de sa gloire. Bourdaloue et Massillon furent de leur temps les maîtres de                    la chaire dans le genre du sermon. Massillon, dont chacun connaît les riches                    développements, la savante, l’ingénieuse <pb n="232" xml:id="p232"/>mais déjà un                    peu prolixe et un peu molle éloquence, est celui des deux qui plaît aujourd’hui                    le plus à la lecture. C’est Bourdaloue pourtant qui, par les justes proportions,                    par la beauté de l’ordonnance et l’exactitude des développements, représente la                    perfection moyenne et complète de ce genre grave à son plus beau moment. Mais                    aujourd’hui, quand on lit Bourdaloue (s’il faut être sincère), avec toutes ses                    qualités saines, solides, mais que ne relèvent en rien l’invention du détail et                    la fleur de l’expression, il ennuie. On a dit de Bourdaloue que c’est Nicole                    éloquent. Je dirai aussi : C’est le Despréaux de la chaire ; mais un Despréaux                    en prose, et dont les qualités essentielles et rassises, séparées de l’accent et                    de l’action, n’ont conservé aucune vivacité, aucune fraîcheur. Cependant, quand                    on prend la peine de l’étudier, on y retrouve les plus sérieux mérites. Ce qui                    manque à l’éloquence de l’abbé Lacordaire, c’est précisément ce que celle de                    Bourdaloue a de trop. Il n’y a pas du tout de Bourdaloue en lui, c’est-à-dire de                    cette suite égale, modérée, toujours satisfaisante à la réflexion, toute                    judicieuse (le dogme une fois admis). Mais j’ai dit que Bourdaloue aujourd’hui                    relu, ennuie ; et lui, il enlève, il étonne, il conquiert, ou du moins il porte                    des coups dont on se souvient. Il a du clairon dans la voix, et l’éclair du                    glaive brille dans sa parole. Il possède l’éloquence militante appropriée à des                    générations qui ont eu Chateaubriand pour catéchiste et qu’a évangélisées                    Jocelyn après René.</p><p>L’abbé Lacordaire réussissait depuis deux années à Notre-Dame, lorsqu’il prit un                    parti qui dut sembler singulier et extrême à ses amis, même les plus religieux :                    il quitta brusquement cette position toute faite et s’en alla à Rome pour y                    étudier, disait-on, mais en réalité pour s’y préparer à prendre l’habit de                    dominicain, et <pb n="233" xml:id="p233"/>nous revenir de là avec la robe                    blanche du frère prêcheur. Que s’était-il passé en lui ?</p><p>Dans sa conduite comme dans son éloquence, l’abbé Lacordaire a de ces tours                    imprévus, de ces hardis élans, de ce qu’on appellerait dans un général d’armée                    des illuminations soudaines. À le bien écouter, on en saurait pourtant les                    raisons. À peine établi dans cette chaire de Notre-Dame, il n’avait pas été sans                    se rendre compte de sa puissance d’action sur son public ; il avait senti qu’il                    était en voie d’opérer une œuvre, et, selon qu’il l’espérait, une œuvre bénie.                    Il voulut davantage. Dans cette haute ambition morale qu’il avoue et qui est                    celle de conquérir le plus d’esprits et le plus de cœurs à ce qu’il croit la                    vérité, il s’était dit : <quote>« Ma parole est utile ; pourquoi ne serait-elle                        pas perpétuelle ? Mais pour cela il faut un corps, un ordre ; or, cet ordre                        est tout trouvé, il existe ; il ne s’agit que de le ressusciter en                        France. »</quote> Toutefois, l’entreprise au premier abord était étrange. En                    se faisant dominicain, il se séparait nettement sans doute des jésuites, qui                    sont l’ordre rival et adverse ; mais il ne se rapprochait point pour cela du                    préjugé populaire. Quoi ! s’en aller précisément choisir pour patron celui à qui                    l’on prêtait l’établissement de l’Inquisition, la croisade des Albigeois ! Il                    faisait donc un acte très périlleux, au point de vue de la prudence humaine ;                    et, à son propre point de vue, il ne fit jamais, dit-il, un plus grand acte de                    foi.</p><p>Cette sainte aventure lui a réussi. Chemin faisant, et tandis qu’il la menait à                    fin, il ne négligea point d’éclaircir la question historique, et commença par la                    dégager des déclamations que les échos du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avaient grossies. Il fit un <hi rend="i">Mémoire pour le                        rétablissement en France de l’ordre des Frères prêcheurs</hi>, qu’il dédia                    pour premier mot <quote>« À mon pays »</quote> ; il écrivit une <hi rend="i">Vie                        de saint</hi><pb n="234" xml:id="p234"/><hi rend="i">Dominique</hi>, qui serait à discuter                    historiquement, mais où respire et reluit l’intelligence vive du Moyen Âge. Dans                    l’intervalle, il était allé prêcher à Metz, cité guerrière et patriotique, et y                    avait enflammé l’enthousiasme de la jeunesse militaire. Il reparut dans la                    chaire de Notre-Dame le 14 février 1841, et y retrouva les mêmes sympathies,                    accrues de ce qu’y ajoutait une curiosité nouvelle. Je ne sais si sa tentative                    d’ordre réussira ; mais du moins, on put s’en apercevoir dès le premier jour, sa                    robe blanche de dominicain ne lui nuisait pas. Évidemment sa personne, son                    talent, l’intérêt qui s’y attachait, n’avaient rien perdu, et l’on était plutôt                    disposé à lui passer désormais quelque chose d’extraordinaire.</p><p>Ce n’est point sa vie que je retrace, et je m’en tiens aux applications de son                    éloquence. J’en ai signalé quelques défauts ; je voudrais maintenant la saisir                    dans un des morceaux où elle me paraît le plus irréprochable, tout à fait                    simple, touchante et neuve à la fois ; je voudrais pouvoir dire sans réserve :                        <hi rend="i">C’est beau !</hi> L’oraison funèbre du général Drouot,                    prononcée dans la cathédrale de Nancy le 25 mai 1847, me donne cette joie. Cette                    oraison funèbre me paraît un chef-d’œuvre dans l’ordre des productions modernes.                    Elle peut se lire après l’oraison funèbre de Condé et après celle de Turenne ;                    et si Bossuet, comme on peut croire, reste incomparable et grand de toute sa                    hauteur, combien l’œuvre de l’abbé Lacordaire nous paraît aujourd’hui préférable                    par certains côtés à celle de Fléchier ! M. Lacordaire a eu jusqu’ici à                    prononcer trois oraisons funèbres, celle d’O’Connell, celle de l’évêque de                    Nancy, Forbin-Janson, et celle enfin du général Drouot ; je les range non par                    ordre de dates, mais selon le mérite. La première, celle d’O’Connell, me plaît                    peu ; elle n’est pas exempte de la déclamation propre à ce temps-ci. Chaque                    siècle a ses <pb n="235" xml:id="p235"/>idolâtries ; celle du siècle de                    Louis XIV était la royauté, celle du nôtre est la popularité. L’orateur sacré                    l’a trop respectée dans la personne du grand agitateur, qui n’épargna jamais,                    pour arriver à ses fins, le mensonge et l’invective. La seconde oraison funèbre,                    celle de M. de Janson, est fort supérieure, elle est simple et vraie. En parlant                    de cet homme excellent, médiocre en tout, excepté par le cœur, qui fut un                    missionnaire zélé et un assez pauvre évêque, l’orateur a trouvé des accents                    touchants et des mouvements pathétiques. Sous la figure de l’abbé de Janson, il                    a peint lui-même, à son insu, quelques traits de sa propre nature, de sa propre                    ambition spirituelle d’apôtre : <quote>« L’apostolat, dit-il, qui était sa                        vraie, son unique vocation, le tourmentait et l’emportait dès les premiers                        jours de son sacerdoce. »</quote> On était à la fin de l’Empire :                    M. de Janson cherchait une carrière à son zèle, un champ pour y semer la parole,                    et n’osant songer à la France, alors muette, il errait en esprit de l’Amérique à                    la Chine, de la Chine aux bords du Gange :</p><quote><p rend="indent">Tout à coup, au sein même de la patrie, poursuit l’orateur, un                        cri prodigieux s’élève : le descendant de Cyrus et de César, le maître du                        monde, avait fui devant ses ennemis ; les aigles de l’Empire, ramenées à                        plein vol des bords sanglants du Dniepr et de la Vistule, se repliaient sur                        leur terre natale pour la défendre, et s’étonnaient de ne plus ramasser dans                        leurs serres puissantes que des victoires blessées à mort. Dieu, mais Dieu                        seul, avait vaincu la France, commandée jusqu’à la fin par le génie, et                        triomphante encore au quart d’heure même qui signalait sa chute. Je ne dirai                        point les causes de cette catastrophe ; outre qu’elles ne sont pas de mon                        sujet, il répugne au fils de la patrie de creuser trop avant dans les                        douleurs nationales, et il laisse volontiers au temps tout seul le soin                        d’éclaircir les leçons renfermées par Dieu même au fond des revers.</p></quote><p rend="indent">Ce sentiment de patriotisme est une des sources de <pb n="236" xml:id="p236"/>l’éloquence de l’abbé Lacordaire. Notez qu’il ne l’a pas                    seulement par accidents et pour l’effet ; il en a en lui le foyer. À entendre ce                    dominicain de nos jours, on croirait parfois retrouver le poète qui a dit de la                    patrie :</p><quote><l>J’ai des chants pour toutes ses gloires,</l><l>Des larmes pour tous ses malheurs.</l></quote><p rend="indent">Ce n’est pas à nous de discuter ici ce sentiment, et de voir s’il                    n’introduit pas dans la parole sacrée, au milieu de beaucoup d’émotion et                    d’éclat, quelque prestige. Mais, assurément, si un tel sentiment avait quelque                    part sa place légitime, et si l’orateur a eu droit d’en user, ce dut être dans                    l’éloge du général Drouot, ce lieutenant fidèle, homme rare et simple, tout                    patriotique, qui représentait la probité dans les camps, que Napoléon appelait                        <hi rend="i">le sage de la Grande Armée</hi>, et qui, au sortir des grandes                    batailles dont il avait dirigé les formidables batteries, ne demandait au ciel                    d’autre faveur que de venir mourir sur la paroisse où il avait été baptisé. Les                    détails que l’orateur a donnés sur sa simple enfance, sont imprégnés d’un parfum                    de vertu domestique qui va au cœur. Drouot était fils d’un boulanger de Nancy,                    le troisième de douze enfants :</p><quote><p rend="indent">Issu du peuple par des parents chrétiens, il vit de bonne                        heure, dans la maison paternelle, un spectacle qui ne lui permit de                        connaître ni l’envie d’un autre sort, ni le regret d’une plus haute                        naissance ; il y vit l’ordre, la paix, le contentement, une bonté qui savait                        partager avec de plus pauvres, une foi qui, en rapportant tout à Dieu,                        élevait tout jusqu’à lui, la simplicité, la générosité, la noblesse de                        l’âme, et il apprit, de la joie qu’il goûta lui-même au sein d’une position                        estimée si vulgaire, que tout devient bon pour l’homme quand il demande sa                        vie au travail et sa grandeur à la religion. Jamais le souvenir de ces                        premiers temps de son âge ne s’effaça de la pensée du général Drouot ; dans                        la glorieuse fumée des batailles, aux côtés mêmes de l’homme qui tenait                        toute l’Europe attentive, il revenait par une vue du cœur et un <pb n="237" xml:id="p237"/>sentiment d’actions de grâce à l’humble maison qui avait                        abrité, avec les vertus de son père et de sa mère, la félicité de sa propre                        enfance. Peu avant de mourir, comparant ensemble toutes les phases de sa                        carrière, il écrivait : « J’ai connu le véritable bonheur dans l’obscurité,                        l’innocence et la pauvreté de mes premières années. » Puisque tel était le                        charme qui rappelait le héros vers les commencements de lui-même,                        approchons-en de plus près, et cherchons dans quelques vestiges subsistants                        ce qu’il y avait donc de si aimable en cette enfance demeurée si chère.</p></quote><p rend="indent">Et ici l’orateur entre dans des détails familiers auxquels                    l’oraison funèbre classique (hormis parfois celle de Bossuet) ne nous avait                    guère accoutumés :</p><quote><p rend="indent">Le jeune Drouot s’était senti poussé à l’étude des lettres par                        un très précoce instinct. Âgé de trois ans, il allait frapper à la porte des                        frères des écoles chrétiennes, et, comme on lui en refusait l’entrée parce                        qu’il était encore trop jeune, il pleurait beaucoup. On le reçut enfin. Ses                        parents, témoins de son application toute volontaire, lui permirent, avec                        l’âge, de fréquenter des leçons plus élevées, mais sans lui rien épargner                        des devoirs et des gênes de leur maison. Rentré de l’école ou du collège, il                        lui fallait porter le pain chez les clients, se tenir dans la chambre                        publique avec tous les siens, et subir dans ses oreilles et son esprit les                        inconvénients d’une perpétuelle distraction. Le soir, on éteignait la                        lumière de bonne heure par économie, et le pauvre écolier devenait ce qu’il                        pouvait, heureux lorsque la lune favorisait par un éclat plus vif la                        prolongation de sa veillée. On le voyait profiter ardemment de ces rares                        occasions. Dès les deux heures du matin, quelquefois plus tôt, il était                        debout ; c’était le temps où le travail domestique recommençait à la lueur                        d’une seule et mauvaise lampe. Il reprenait aussi le sien ; mais la lampe                        infidèle, éteinte avant le jour, ne tardait pas à lui manquer de nouveau ;                        alors il s’approchait du four ouvert et enflammé, et continuait, à ce rude                        soleil, la lecture de Tite-Live ou de César.</p><p>Telle était cette enfance dont la mémoire poursuivait le général Drouot                        jusque dans les splendeurs des Tuileries. Vous vous en étonnerez peut-être ;                        vous vous demanderez quel charme il y avait à cela. Il vous l’a dit                        lui-même : c’était le charme de l’obscurité, de l’innocence et de la                        pauvreté. Il croissait sous la triple garde de ces fortes vertus ; il                        croissait comme un enfant de Sparte et de Rome, <pb n="238" xml:id="p238"/>ou pour mieux dire encore, et pour dire plus vrai, il croissait comme un                        enfant chrétien, en qui la beauté du naturel et l’effusion de la Grâce                        divine forment une fête mystérieuse que le cœur qui l’a connue ne peut                        oublier jamais.</p></quote><p rend="indent">J’indique là les parties simples, touchantes : les grands                    mouvements de l’éloquence s’y mêlent à propos. Tout y est dit d’une manière                    nette, charmante ; tout y est senti. J’ai le regret de ne pouvoir citer encore                    une page admirable et pénétrante sur l’amour des lettres. On ne peut lire tout                    haut cette oraison funèbre sans qu’une larme, pour ainsi dire perpétuelle, ne                    vienne mouiller la paupière et entrecouper la voix.</p><p>La révolution de février 1848 porta le père Lacordaire à l’Assemblée nationale ;                    il put croire un moment qu’au milieu d’une grande œuvre commune de                    reconstruction il y aurait lieu quelquefois à une parole religieuse                    extra-parlementaire. Mais, après l’invasion du 15 mai, il donna sa démission de                    représentant, comprenant sans doute que, sous le coup d’un tel attentat, on                    allait rentrer dans les voies de la politique ordinaire, de la défense sociale                    méthodique, et qu’il n’y avait plus jour à tenter d’aucun côté une infusion                    d’esprit nouveau. Il a repris son rôle indépendant, élevé, ses conférences, et                    on l’a vu avec plaisir familiariser encore son éloquence dans l’homélie, dans le                        <hi rend="i">prône</hi> dont il s’est chargé à la petite église des Carmes.                    Ces humbles instructions ont du naturel, de la grâce, et avec lui elles ne                    manquent jamais d’élévation. Une de ces récentes homélies a paru exhaler contre                    la bourgeoisie des paroles imprudentes. J’en ai entendu une autre dans laquelle                    je n’ai retrouvé aucun de ces tons aigus, et bien plutôt un correctif où chacun                    avait sa part. Mais M. Lacordaire est trop expérimenté pour ne pas comprendre                    qu’il y a danger, même dans l’apparence, même dans les fausses <pb n="239" xml:id="p239"/>interprétations auxquelles prêteraient ses paroles. Quand la                    paille sèche jonche les rues et tourbillonne au gré du vent, il y a à prendre                    garde aux moindres étincelles, même quand l’étincelle jaillirait d’un foyer                    sacré.</p><p>Je n’ai réussi que bien imparfaitement à rendre cette physionomie singulière,                    originale, attrayante, si peu gallicane et si française, qui plaît jusque dans                    ses hasards, où le naturel se dégage en jets heureux de quelques bizarreries de                    goût, où l’audace ne compromet pas de réelles beautés ; cet orateur au vêtement                    blanc, à l’air jeune, à la parole vibrante, aux prunelles de feu, et dont les                    lèvres, faites pour s’ouvrir et laisser courir la parole, expriment à la fois                    l’ardeur et la bonté. Je veux pourtant lui faire une petite querelle en                    finissant. Le père Lacordaire est généreux, il l’est avec ses adversaires de                    tout genre. Il l’est pour les protestants, par exemple, et dans son oraison                    funèbre d’O’Connell, au sujet de l’émancipation des catholiques, il leur a rendu                    une solennelle action de grâces sous les voûtes un peu étonnées de Notre-Dame.                    Un jour, au collège Stanislas, il lui est arrivé de parler du saint-simonisme,                    alors tout récent ; je me souviens d’une sorte de prière, qui était généreuse                    aussi. Il est généreux, en un mot, pour tous ceux qui croient à quelque degré.                    Il a parlé de Luther sans outrage, avec un sentiment respectueux pour cette                    riche et puissante nature ; mais tout à coup, à propos de Luther même, citant un                    bon mot d’Érasme, il a ajouté :</p><quote><p rend="indent">Vous connaissez tous Érasme, messieurs. C’était, en ce                        temps-là, le premier académicien du monde. À la veille des tempêtes qui                        devaient ébranler l’Europe et l’Église, il faisait de la prose avec                        l’élasticité la plus consommée. On se disputait dans l’univers un de ses                        billets. Les princes lui écrivaient avec orgueil. Mais quand la foudre eut                        grondé, quand il fallut se dévouer à l’erreur ou à la vérité, donner à l’une                        ou à l’autre sa parole, sa gloire et son sang, <pb n="240" xml:id="p240"/>ce                        bonhomme eut le courage de demeurer académicien, et s’éteignit dans                        Rotterdam, au bout d’une phrase élégante encore, mais méprisée.</p></quote><p rend="indent">Ici, me permettra-t-il de lui représenter qu’il est injuste ?                    Érasme, si élégant écrivain qu’il fût, n’était pas du tout un <hi rend="i">académicien</hi> dans le sens où l’entend l’orateur ; il était de ceux qui                    aiment les lettres, mais non la phrase. Vous en faites un Balzac ridicule ;                    Érasme n’était qu’un Voltaire modéré, un Fontenelle au goût littéraire plus                    sain, le précurseur de Rabelais sans ivresse, un sage qui, venu trop tôt et                    placé entre des partis extrêmes dont il ne pouvait épouser aucun, demandait la                    permission de rester neutre. <quote>« Parce qu’Érasme, nous dit Bayle,                        n’embrassa point la réformation de Luther et qu’il condamna cependant                        beaucoup de choses qui se pratiquaient dans le papisme, il s’est attiré                        mille injures, tant de la part des catholiques que de la part des                        protestants. »</quote> Faut-il qu’il encoure aujourd’hui la même destinée ?                    Je laisse à cette grande renommée d’Érasme la gloire de la science et de                    l’esprit, mais je ne cesserai jamais de revendiquer sous ce nom le droit du bon                    sens fin et mitigé, de la raison qui regarde, qui observe, qui choisit, qui ne                    veut point paraître croire plus qu’elle ne croit ; en un mot, je ne cesserai                    jamais, en face des philosophies altières et devant la foi même armée du talent,                    de stipuler le droit, je ne dis pas des tièdes, mais des neutres.</p></div></body>
</text>
</TEI>

