<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Montalembert orateur.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-11-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-11-05"><head>M. de Montalembert orateur.</head><dateline>Lundi 5 novembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="79" xml:id="p79"/>Je voudrais parler ici de                    M. de Montalembert orateur, au point de vue du talent, pour le caractériser et                    le saisir dans les principaux traits de son éloquence. Ce n’est point un                    adhérent qui parle, c’est encore moins un adversaire ; c’est quelqu’un qui l’a                    suivi dès son entrée sur la scène publique avec curiosité et intérêt, et bientôt                    avec admiration et applaudissement. Cette admiration, indépendante du fond même,                    devenait aisément unanime chez tous ceux qui l’entendaient ; mais les preuves                    réitérées et diverses qu’il a données de sa puissance oratoire dans ces deux                    dernières années le classent définitivement parmi les maîtres de la parole. En                    regard de tant d’autres talents qui se dissipent ou qui s’égarent, on est                    heureux d’en rencontrer un qui grandit et s’élève en raison des difficultés et                    des obstacles, qui mûrit visiblement chaque jour, qui remplit ou qui même                    dépasse les plus belles espérances.</p><p>Pourtant, je le dirai d’abord, si M. de Montalembert était resté purement et                    simplement dans la ligne qu’il suivait avant février 1848, j’aurais éprouvé                    quelque difficulté à parler de lui en toute liberté, même dans un autre lieu que                        <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>. En effet, à ne le prendre que dans                    cette carrière déjà si pleine qu’il a fournie durant treize années au sein de la                    Chambre des pairs, je vois en lui un orateur des plus distingués, l’avocat ou                    plutôt le champion, le chevalier intrépide <pb n="80" xml:id="p80"/>et brillant                    d’une cause ; mais tous ses développements d’alors roulent sur deux ou trois                    idées absolues, opiniâtres, presque fixes : il défend la Pologne, il attaque                    l’Université, il revendique une liberté illimitée pour l’enseignement                    ecclésiastique, pour les ordres religieux ; il a deux ou trois grands thèmes, ou                    plutôt un seul, la liberté absolue. Ce thème est pour lui un point de foi, un                    sujet de conviction : aussi son éloquence n’est-elle point celle d’un avocat,                    mais d’un croyant, d’un lévite armé, ou mieux d’un croisé qui aurait reçu le don                    du bien dire. Il me semble, en chaque question, le voir marcher tout droit                    devant lui contre l’adversaire, glaive en main et cuirasse au soleil. J’admire                    et j’applaudis de grand cœur avec la noble Chambre d’autrefois ce qu’il y a de                    jeune, de brillant, d’aventureux dans ce tournoi à outrance ; ce sont des                    exploits de tribune ; mais je me demande quels pouvaient être les résultats. Ce                    n’est que depuis 1848 que M. de Montalembert, acceptant la leçon des événements,                    a cessé d’être un orateur de parti pour se montrer un orateur tout à fait                    politique. Jusque-là on l’admirait, et, à moins d’être étroitement de son parti,                    on ne le suivait pas. Maintenant, de quelque côté qu’on vienne, on le suit                    volontiers ; on accepte non pas seulement la vibration et l’éclat, mais le sens                    de ses nobles paroles. Il a cessé de voir les questions par un seul aspect ; il                    unit deux choses contraires, il combine. Il n’a pas perdu ses convictions, mais                    il consent à entrer dans celles des autres, à compter et à composer avec elles.                    De là un effort et un frein auquel son éloquence elle-même ne peut que gagner.                    Il est trop aisé et trop simple de n’obéir qu’à un seul souffle direct,                    impétueux ; le beau de la force humaine est de se contenir, de se diriger entre                    des impulsions diverses et d’assembler sous une même loi les contraires.                        <quote>« On ne montre <pb n="81" xml:id="p81"/>pas sa grandeur, a dit                        Pascal, pour être en une extrémité, mais bien en touchant les deux à la fois                        et remplissant tout l’entre-deux. »</quote> M. de Montalembert n’est plus                    tout entier à une extrémité ; il a montré qu’il savait embrasser des points                    opposés et marcher, lui aussi, dans l’entre-deux. Il a fait place, dans son                    esprit, à un certain contraire. Quelles que soient les convictions profondes du                    dedans, c’est là un grand pas de fait pour la vérité pratique et applicable. Le                    vrai talent non plus n’a point à se repentir de ces contrariétés qu’il s’impose.                    L’énergie gagne par la prudence ; l’éloquence plus mûre n’y perd pas, et elle                    donne désormais la main à la politique, qui n’est autre, le plus souvent, qu’une                    transaction. Depuis ses derniers discours, qui sont aussi les plus éloquents,                    M. de Montalembert en a fait l’épreuve ; il a mérité cet éloge, que M. Berryer                    lui donnait en le félicitant : <quote>« Vous êtes un esprit non absolu ; mais                        résolu. »</quote> Généreux éloge que nous le supplions de justifier de plus                    en plus et toujours.</p><p>M. de Montalembert a commencé de bonne heure et presque adolescent à se produire                    par la parole. Sa longue jeunesse, à laquelle on est accoutumé depuis dix-huit                    ans, n’est pas close encore ; né en 1810, il n’a que trente-neuf ans. Jamais il                    n’y eut jeunesse ni adolescence plus écoutée. Une circonstance singulière le mit                    en vue dès 1831. Disciple alors de M. de Lamennais et rédacteur très actif du                    journal <hi rend="i">L’Avenir</hi>, il y faisait ses premières armes en                    réclamant, au nom de la Charte, cette entière liberté d’enseignement qu’il n’a                    cessé de revendiquer depuis. Pour mieux constater le droit, il ouvrit une école                    gratuite avec deux de ses amis, M. de Coux et l’abbé Lacordaire. L’école ne fut                    ouverte que deux jours ; le commissaire de police vint la fermer, et les trois                        <hi rend="i">maîtres d’école</hi> (comme ils s’intitulaient) se virent <pb n="82" xml:id="p82"/>traduits en police correctionnelle. C’était précisément                    ce qu’ils avaient voulu, afin de provoquer le débat public. Mais la mort du père                    de M. de Montalembert, survenant sur ces entrefaites, investit tout à coup le                    jeune homme des prérogatives de la pairie, et le procès fut évoqué devant la                    Haute Cour. C’est ainsi que M. de Montalembert, devenu à l’improviste pair de                    France tout à la veille de l’abolition de l’hérédité, fit ses débuts d’orateur à                    la barre de la noble Chambre en septembre 1831, à l’âge de vingt et un ans, et                    en qualité d’accusé. Mais, à voir sa jeunesse, sa bonne grâce et son aisance, la                    netteté élégante et incisive de sa parole et de sa diction, on oubliait                    naturellement, et les juges étaient les premiers de tous à oublier, qu’on avait                    affaire à un accusé ; on ne voyait que les commencements d’un orateur. La                    Chambre entière écoutait, avec une surprise qui n’était pas sans agrément, les                    audaces du jeune homme, et, ne regardant qu’au talent et à la façon, elle y                    trouvait avant tout des gages et de futures promesses pour elle-même. Elle                    accueillait ce dernier-né de l’hérédité avec la faveur et presque la tendresse                    qu’une mère a pour le dernier de ses enfants. Depuis ce jour,                    M. de Montalembert, condamné pour la forme à une légère amende, fut                    véritablement porté dans les entrailles de la pairie, il en fut le Benjamin.                    Lorsqu’il reparut, quatre ans après, dans cette même Chambre, pour y siéger avec                    voix délibérative, il eut le droit de tout dire, de tout oser, moyennant cette                    élégance de parole et de débit qui ne l’abandonne jamais. Il put y faire                    entendre en toute franchise les accents les plus passionnés pour cette liberté                    dont l’amour fut le seul excès de sa jeunesse ; il put y développer sans                    interruption ses théories absolues, qui eussent fait frémir dans une autre                    bouche, mais qui plaisaient presque dans la sienne. Il put même <pb n="83" xml:id="p83"/>y donner libre cours à ses qualités incisives, mordantes,                    acérées, et se montrer personnel envers les potentats et les ministres                    impunément. Dans un ou deux cas, M. le chancelier le rappela bien à l’ordre pour                    la forme ; mais la faveur qui s’attachait au talent couvrait tout. Son amertume                    (car il en eut parfois) semblait presque, de sa part, de l’aménité. L’âpreté du                    sens était déguisée par l’élégance du bien dire et le parfait bon air. En toute                    circonstance et quoi qu’il se permît, il n’eut qu’à remercier la Chambre de lui                    accorder, comme le lui dit un jour M. Guizot, <hi rend="i">les immenses libertés                        de sa parole</hi>. Ici on me permettra quelques remarques qu’il m’a été                    impossible de ne pas faire durant les années où j’étudiais de loin, en silence,                    ce talent précoce et grandissant.</p><p>Il faut bien des qualités, il faut même quelques défauts peut-être pour composer                    un grand orateur ; ou, du moins, quelques-unes des qualités de l’orateur, quand                    il débute très jeune, avant de devenir tout à fait des qualités, peuvent                    ressembler à des défauts. Ainsi la confiance en sa propre idée, la certitude                    dans l’affirmation, avant d’être de l’autorité réelle, peut ressembler à de la                    témérité. Je mentirais à ma pensée si je ne disais que ce fut quelquefois le cas                    pour M. de Montalembert. Jamais, sous prétexte d’avoir mis son humilité, une                    fois pour toutes, aux pieds du Saint-Siège, un jeune talent d’orateur ne s’est                    passé plus en sûreté de conscience ses facultés altières, piquantes, ironiques,                    et n’a joué plus librement de l’arme du dédain. Jamais, à la faveur d’une                    conviction religieuse profonde, on n’a eu moins de souci ni de ménagement de                    l’adversaire. Et puisque, j’en suis aux remarques critiques sincères (et à qui                    les adresserait-on mieux qu’au noble talent qui est la sincérité même ?), j’en                    ferai aussi quelques-unes sur le fond.</p><p>M. de Montalembert, dès le premier jour, entra en <pb n="84" xml:id="p84"/>lice,                    je l’ai dit, avec une idée absolue. Tout enfant, il avait fait contre                    l’Université le serment d’Annibal, et il lui avait juré haine et guerre                    éternelle. Ce fut là, durant dix-huit ans, sa conclusion réitérée et acharnée,                    son <hi rend="i">Delenda Carthago</hi>, comme pour Caton. Il avait retourné le                    mot de Voltaire, et il s’écriait, lui aussi : <hi rend="i">Écrasons                        l’infâme !</hi> En écrasant l’Université, c’était, en effet, l’ennemie                    mortelle du christianisme, c’était le séminaire de l’incrédulité qu’il                    prétendait exterminer. Très frappé des pertes graduelles, croissantes, que                    faisait la foi catholique au sein des jeunes générations, et qui proviennent de                    tant de causes combinées, M. de Montalembert, pour couper court au mal, crut                    qu’il fallait en dénoncer toute l’étendue, et marquer au vif la séparation entre                    la partie saine et celle qui, selon lui, ne l’était pas. Il s’attacha, en                    conséquence, à ranger en bataille l’armée des catholiques, à la discipliner et à                    la morigéner, à l’épurer et à la compter, au risque de la diminuer, sinon de                    l’amoindrir ; il supprima les neutres. Jusque-là, en France, tout homme qui ne                    disait pas : <hi rend="i">Je ne suis point catholique</hi>, était censé l’être.                    Il s’attacha à montrer que la plupart de ces gens-là n’étaient point des alliés                    pour lui, mais plutôt pour l’ennemi. Il tendit d’une manière tranchée à                    instituer le duel entre ce qu’il appelait <hi rend="i">les fils des croisés</hi>                    et <hi rend="i">les fils de Voltaire</hi>. En répétant sans cesse : <hi rend="i">Nous autres catholiques</hi>, au lieu de dire : <hi rend="i">Nous tous                        catholiques</hi>, comme on faisait auparavant ; en se représentant lui et                    les siens comme dans un état d’oppression criante et d’isolement, il donna à                    penser que le catholicisme en France pourrait n’être bientôt plus qu’un grand                    parti, une grande secte. J’honore cette franchise, je respecte cette foi de                    Polyeucte, qui repousse les tièdes, et qui, forte d’un espoir supérieur, réclame                    le combat, même inégal, sans douter de la victoire ; mais, politiquement <pb n="85" xml:id="p85"/>et moralement, j’aurais mieux aimé laisser un peu plus                    de confusion sur ces objets. Quand on aura démontré à une foule d’honnêtes gens                    qui se croyaient encore catholiques, qu’ils ne le sont pas, qu’y aura-t-on                    gagné ? M. de Montalembert, depuis le 24 février, semble l’avoir compris, et                    c’est avec bonheur qu’on l’a entendu, dans ses discours sur la liberté                    d’enseignement, des 18 et 20 septembre 1848, consentir à prendre la religion                    chrétienne indépendamment du degré de foi individuelle, la considérer plus                    généralement au point de vue social, au point de vue politique, et accepter pour                    coopérateurs tous ceux qui, à l’exemple de Montesquieu, l’envisagent au même                    titre.</p><p>Ce fut dans la session de 1844, et à l’occasion surtout de la loi sur                    l’instruction secondaire, que l’orateur prit, à la Chambre des pairs, la                    position élevée qu’il a gardée depuis, et qu’il se posa décidément comme le chef                    du parti catholique, le défenseur et un peu le conducteur du clergé et de                    l’épiscopat français tout entier. C’était un beau rôle à l’âge de trente-trois                    ans, et il sut le remplir dans toute sa hauteur et son étendue. Il était allé,                    en 1843, à l’île de Madère, pour y chercher un climat propice à la santé de sa                    jeune femme ; il y travaillait, dans ses loisirs, à une <hi rend="i">Histoire de                        saint Bernard</hi>. À la nouvelle du projet de loi, c’est-à-dire du danger,                    il lança de ce rocher de Madère une brochure où il traçait aux catholiques leurs                    devoirs et la ligne de conduite à suivre dans la conjoncture présente. Il revint                    tout exprès de Madère pour soutenir le poids de la discussion, et il y retourna                    ensuite pour veiller à ses affections domestiques, conciliant ainsi d’une                    manière touchante les devoirs de l’homme privé avec ceux de l’homme public.                    C’est ce caractère moral qui, répandu sur toute une vie, contribue beaucoup à                    l’autorité dès la jeunesse.</p><p><pb n="86" xml:id="p86"/>À partir de cette session de 1844, le talent de                    M. de Montalembert n’eut plus qu’à se déployer ; il avait atteint toute son                    élévation. Son discours sur l’incorporation de Cracovie, du 21 janvier 1847,                    restera comme un des plus mémorables sur ces sortes de sujets faits pour                    inspirer. J’avoue que je me méfie toujours un peu de ce qu’on appelle éloquence                    en de tels sujets, et je cherche avant tout à la distinguer de la déclamation.                    Mais ici l’éloquence est bien réelle et sentie ; elle est brûlante. Flétrissant                    l’ancien partage de la Pologne, et posant en principe que l’injustice amène tôt                    ou tard après elle le châtiment, l’orateur fait voir <quote>« la nation opprimée                        qui s’attache aux flancs de la puissance opprimante comme une plaie                        vengeresse immortelle »</quote>. Et plus loin, comparant le peuple écrasé à                    l’antique géant étouffé sous l’Etna : <quote>« On a cru, s’écria-t-il, anéantir                        un peuple, on a créé un volcan. »</quote> M. de Montalembert a une faculté                    qui manque à beaucoup d’autres, d’ailleurs éloquents, et qui fait que sa phrase                    ne résonne pas comme une autre phrase : il a la faculté de l’indignation. Il a                    conservé dans sa vivacité première le sentiment du juste et de l’injuste. Son                    cœur saigne véritablement devant certains spectacles, et son âme parle par sa                    blessure. Mais ce discours sur Cracovie fut surpassé encore par celui de l’année                    suivante, du 14 janvier 1848, sur les affaires de Suisse. Ici l’approche des                    grands événements dont il sent à l’avance le courant électrique, enflamme                    l’orateur : ce n’est plus de la Suisse, ni de la souveraineté cantonale, ni des                    jésuites d’au-delà du Jura, qu’il parle ; il s’agit bien de tout cela ! il                    s’agit de nous-mêmes :</p><quote><p rend="indent">C’est un vaincu, annonçait-il en commençant, qui vient parler à                        des vaincus, c’est-à-dire aux représentants de l’ordre social, de l’ordre                        régulier, de l’ordre libéral qui vient d’être vaincu en Suisse, et qui est                            <pb n="87" xml:id="p87"/>menacé, dans toute l’Europe, par une nouvelle                        invasion de barbares.</p></quote><p rend="indent">Une fois entré dans cette veine toute vive, il n’en sortit plus, et                    tout son discours ne fut qu’une évocation directe, personnelle, prophétique. On                    a souvent dit de la puissance de la parole qu’elle transporte ; jamais le mot ne                    fut plus applicable que dans ce cas ; il n’y eut jamais de discours plus                    transportant. La noble Chambre fut près d’oublier un moment sa gravité dans un                    enthousiasme jusqu’alors sans exemple ; toutes les arrière-pensées, d’ordinaire                    prudentes et voilées, reconnaissant tout d’un coup leur expression éclatante, se                    révélèrent. On peut dire que la Chambre des pairs eut son chant du cygne dans ce                    dernier discours de M. de Montalembert.</p><p>Il y aurait eu pourtant, au point de vue politique ou même seulement logique, des                    observations à faire sur quelques parties de ce discours, si l’effet général                    n’avait tout couvert. Par exemple, l’orateur, au milieu de tout ce qu’il                    signalait de dangers, continuait de faire ses réserves en faveur de la liberté                    entière et absolue. Il dénonçait chez nous les manifestations et ce qu’il                    appelait les excès du radicalisme, et il approuvait qu’on les tolérât. Il                    sonnait la trompette d’alarme, et il ajoutait en même temps : Gardez-vous de                    courir aux armes ! C’était là un reste d’inconséquence et de système dont il a                    fallu le 24 février pour l’affranchir, lui et beaucoup d’autres. Depuis lors,                    son beau talent, avec la fermeté, la souplesse et la vigueur qui le distinguent,                    avec cet art de présenter la pensée sous des aspects toujours larges et nets,                    avec l’éclat et la magnificence du langage qui ne se séparent point chez lui de                    la chaleur du cœur, s’est mis tout entier au service non seulement des belles                    causes, des causes généreuses, mais aussi des choses praticables et possibles.                    C’est là le point sur lequel j’aime <pb n="88" xml:id="p88"/>à insister. Le                    22 juin 1848, il débuta devant l’Assemblée nationale en venant parler sur la                    propriété (à propos d’un projet de décret sur la reprise de possession des                    chemins de fer par l’État) ; il exprima des considérations justes, élevées,                    opportunes, dans un loyal et courageux langage. En présence d’une Assemblée si                    nouvelle et au sortir de cette atmosphère de faveur où son éloquence avait été                    nourrie sans s’y amollir, il eut un léger apprentissage à faire ; il le fit en                    un instant. Ce n’est qu’à titre de reconnaissance qu’il a lieu maintenant de                    regretter la Chambre des pairs ; mais ces assemblées nouvelles, si diversement                    composées et si orageuses, lui vont à merveille ; il ne craint pas les                    interruptions, il les aime ; il y trouve <hi rend="i">grand honneur</hi>,                    dit-il, et <hi rend="i">grand plaisir</hi>. Sa faculté ironique et poliment                    hautaine qui, à certains jours pourtant, excédait un peu le ton de la noble                    Chambre et pouvait sembler disproportionnée, trouve ici des objets très                    convenables, et il n’en laisse, à la rencontre, échapper aucun ; il joint aux                    autres qualités de l’orateur celle de la riposte et de l’à-propos. Faisant                    allusion aux fautes qui s’étaient commises et dont personne ne pouvait se croire                    exempt, il disait un jour à quelqu’un qui le complimentait, et tout en déclinant                    l’éloge : <quote>« Nous ne sommes plus qu’une réunion d’humbles                        pénitents. »</quote> Mais les pénitents comme M. de Montalembert se relèvent                    vite, et je ne conseillerais pas aux adversaires de s’y trop fier. Qu’on se                    rappelle ce spirituel discours (12 janvier 1849) dans lequel il conviait                    l’Assemblée nationale de consentir à se dissoudre, et où il la suppliait sur                    tous les tons, avec un respect tempéré de sarcasme. Les interrupteurs évidemment                    n’ont rien à gagner avec lui.</p><p>Dans son discours sur l’inamovibilité de la magistrature (10 avril 1849), nous                    trouvons M. de Montalembert <pb n="89" xml:id="p89"/>sur le terrain de M. Dupin,                    d’accord avec lui et lui prêtant la main pour la première fois peut-être. Le                    passage du discours où le <hi rend="i">sacerdoce</hi> de la magistrature est                    pris et interprété au pied de la lettre, et où l’orateur le rapproche,                    socialement parlant, du sacerdoce du prêtre ; ce double temple qu’il importe de                    maintenir debout ; ce torrent des révolutions qui doit, en roulant, trouver au                    moins deux rives inébranlables, et se contenir entre le temple de la loi et le                    temple de Dieu, tout cela est à la fois de la haute éloquence et de l’éternelle                    politique. En parlant sur la loi de la presse (21 juillet 1849), dans cette                    discussion où le talent de M. Thiers lui-même a grandi et a su ajouter à ses                    qualités habituelles je ne sais quoi de contenu et le ressort de l’émotion, —                    dans cette discussion pénible, M. de Montalembert a trouvé à proférer hautement                    des vérités qui avaient bien du poids et de l’accent sur ses lèvres. C’est ce                    même sentiment qui, dans son dernier discours sur les affaires de Rome                    (19 octobre), lui a fait proclamer avec amertume que le résultat le plus net de                    l’anarchie, ce n’était pas de détrôner quelques rois, c’était de détrôner la                    liberté : <quote>« Les rois sont remontés sur leurs trônes, s’est-il écrié                        douloureusement, la liberté n’est pas remontée sur le sien : elle n’est pas                        remontée sur le trône qu’elle avait dans nos cœurs. »</quote> Je n’ai rien à                    dire de ce dernier discours, qui retentit encore. Le passage sur l’Église                    d’autant plus forte qu’elle est faible, et qui apparaît revêtue de                    l’inviolabilité d’une femme et d’une mère ; ce pathétique mouvement, même pour                    ceux qui, à distance, ne prendraient ces choses qu’au point de vue du beau,                    devra rester comme une des plus heureuses inspirations de l’éloquence.</p><p>À la tribune, M. de Montalembert arrive aux effets sans grands efforts et comme                    par suite d’un développement <pb n="90" xml:id="p90"/>continu. Il y est d’une                    parfaite aisance. Il a peu de gestes, mais il possède la plus essentielle des                    parties qui concourent à l’action ; il a la <hi rend="i">voix</hi>, une voix                    d’un courant pur et d’une longue haleine, d’un timbre net et clair, d’un accent                    distinct et vibrant, très propre à marquer les intentions généreuses ou                    ironiques du discours. Fils d’une mère anglaise, on croirait sentir dans sa                    voix, à travers la douceur apparente, une certaine accentuation montante qui ne                    messied pas, qui fait tomber certaines paroles de plus haut et les fait porter                    plus loin. Je demande pardon d’insister sur ces nuances, mais les anciens, nos                    maîtres en tout, et particulièrement en éloquence, y apportaient une minutieuse                    attention, et un grand orateur moderne a dit : <quote>« On a toujours la voix de                        son esprit. »</quote> Un esprit clair, net, ferme, généreux, un peu                    dédaigneux, marque tout cela dans sa voix. Ceux dont la voix n’est pas l’organe                    expressif et sensible de ces moindres nuances du dedans ne sont pas faits pour                    produire, comme orateurs, des impressions pénétrantes.</p><p>M. de Montalembert improvise-t-il ou récite-t-il en partie ? a-t-il écrit des                    portions de discours à l’avance ou ne les a-t-il que préparées ? Ce sont des                    questions qui tiennent au secret de chacun, et sur lesquelles il serait                    difficile de se prononcer par conjecture. Si j’en crois de bons renseignements,                    M. de Montalembert, dans son procédé de composition oratoire, a passé par les                    différentes phases qui sont familières aux gens du métier. Au début, il a                    commencé simplement par écrire ses discours et par les lire, puis par les                    réciter. La plume, en effet, est le premier, on l’a dit<note place="bottom" resp="author">[NdA]<quote> « <hi rend="i">Stylus optimus et praestantissimus                                dicendi effector ac magister.</hi> »</quote> Cicéron (<hi rend="i">De Oratore</hi>, I, 33).</note>, le plus sûr des maîtres pour façonner                    à la parole. Enhardi bientôt, il s’est <pb n="91" xml:id="p91"/>mis à parler sur                    de simples notes, et, si je ne me trompe, aujourd’hui il combine ensemble ces                    diverses manières, en y ajoutant ce que la pure improvisation ne manque jamais                    de lui fournir. Le tout est enveloppé dans une sorte de circulation vive qui ne                    laisse apercevoir aucun intervalle, et qui fait que les jets du moment, les                    pensées méditées ou notées, les morceaux tout faits, se rejoignent, s’enchaînent                    avec souplesse, et se meuvent comme les membres d’un même corps. Tout orateur                    qui l’est véritablement sent toujours combien il lui reste de progrès à faire                    pour atteindre à cet idéal que les plus grands eux-mêmes ont désespéré de                    réaliser. M. de Montalembert a donc encore à gagner dans l’avenir, surtout s’il                    est vrai, comme l’a remarqué l’antique Solon dans de beaux vers qu’on a de lui,                    que l’accord parfait de la pensée et de l’éloquence ne se rencontre avec                    plénitude que de quarante-deux à cinquante-six ans. Observation large et juste,                    et qui ressemble à une loi ! bien de vivants exemples, autour de nous, la                    confirmeraient.</p><p>Comme écrivain, M. de Montalembert a publié, en 1836, l’<hi rend="i">Histoire de                        sainte Élisabeth de Hongrie</hi>, une touchante et poétique légende dont il                    s’était épris durant un séjour en Allemagne. Il a traduit le livre des <hi rend="i">Pèlerins polonais</hi> du poète Mickiewicz. Il a écrit aussi                    quelque chose contre les destructeurs des monuments gothiques. Mais son grand                    ouvrage, son œuvre capitale en perspective, est une <hi rend="i">Histoire de                        saint Bernard</hi>, depuis longtemps préparée, et que ses devoirs d’homme                    public l’ont empêché jusqu’ici de mener à fin. Deux volumes contenant les                    préliminaires, sur la formation, le développement et le rôle des ordres                    monastiques au Moyen Âge, sont imprimés, mais non publiés. On le voit, ce n’est                    point l’unité qui manque à une telle vie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

