<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Poésies nouvelles de M. Alfred de Musset. (Bibliothèque Charpentier, 1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-01-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-01-28"><head><hi rend="i">Poésies nouvelles</hi> de M. Alfred de Musset. <lb/>(Bibliothèque                    Charpentier, 1850.)</head><dateline>Lundi 28 janvier 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="294" xml:id="p294"/>Il doit paraître dans très peu de jours                    un recueil des <hi rend="i">Poésies nouvelles</hi> que M. Alfred de Musset a                    écrites depuis 1840 jusqu’en 1849 ; son précédent recueil, si charmant, ne                    comprenait que les poésies faites jusqu’en 1840. Bon nombre de pièces lyriques                    ou autres (chansons, sonnets, épîtres) ont été publiées depuis dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> et ailleurs : ce sont celles qu’on vient                    de recueillir, en y ajoutant quelques morceaux inédits. J’y trouve un prétexte                    dont, après tout, je n’aurais pas besoin pour venir parler de M. Alfred de                    Musset, et pour apprécier, non plus en détail, mais dans son ensemble et dans                    ses traits généraux, le caractère de son talent, le rang qu’il tient dans notre                    poésie, et l’influence qu’il y a exercée.</p><p>Il y a dix ans environ, M. de Musset adressait à M. de Lamartine une <hi rend="i">Lettre</hi> en vers, dans laquelle il se tournait pour la première fois                    vers ce prince des poètes du temps, et lui faisait, à son tour, cette sorte de                    déclaration publique et directe que le chantre d’Elvire était accoutumé dès                    longtemps à recevoir de quiconque entrait dans la carrière, mais que                    M. de Musset, narguant <pb n="295" xml:id="p295"/>l’étiquette, avait tardé plus                    qu’un autre à lui apporter. Le poète de <hi rend="i">Namouna</hi> et de <hi rend="i">Rolla</hi> lui disait donc en fort beaux vers qu’après avoir cru                    douter, après avoir nié et blasphémé, un éclair soudain s’était fait en                    lui :</p><quote><l>Poète, je t’écris pour te dire que j’aime,</l><l>Qu’un rayon du soleil est tombé jusqu’à moi,</l><l>Et qu’en un jour de deuil et de douleur suprême,</l><l>Les pleurs que je versais m’ont fait penser à toi.</l></quote><p rend="indent">Au milieu de sa flamme et de sa souffrance, un sentiment                    d’élévation céleste, une idée d’immortalité, disait-il, s’était éveillée en son                    âme ; les <hi rend="i">anges de douleur</hi> lui avaient parlé, et il avait                    naturellement songé à celui qui, le premier, avait ouvert ces sources sacrées                    d’inspiration en notre poésie. M. de Musset rappelait, à ce propos, les vers que                    M. de Lamartine, jeune, avait adressés à lord Byron prêt à partir pour la                    Grèce ; et, sans aspirer à une comparaison ambitieuse, il lui demandait de                    l’accueillir aujourd’hui avec son offrande comme lui-même avait été reçu                    autrefois du <hi rend="i">grand Byron</hi>.</p><p>Un journal vient de publier la réponse en vers que fit M. de Lamartine à                    M. de Musset, réponse qui date de 1840, et qui, en paraissant aujourd’hui, a                    presque un air d’injustice ; car M. de Musset n’est plus, il y a beau jour, sur                    ce pied de débutant en poésie où l’a voulu voir M. de Lamartine. Évidemment, ce                    dernier a pris M. de Musset trop au mot dans sa modestie ; il avait oublié qu’à                    cette date de 1840, cet <hi rend="i">enfant aux blonds cheveux</hi>, ce<hi rend="i"> jeune homme au cœur de cire</hi>, comme il l’appelle, avait écrit                        <hi rend="i">La Nuit de mai</hi> et <hi rend="i">La Nuit d’octobre</hi>, ces                    pièces qui resteront autant que <hi rend="i">Le Lac</hi>, qui sont plus                    ardentes, et qui sont presque aussi pures. M. de Lamartine a le premier jugement                    superficiel en poésie ; je me rappelle ses <pb n="296" xml:id="p296"/>premiers                    jugements sur Pétrarque, sur André Chénier. Dans la pièce à M. de Musset, il en                    est resté au Musset des chansons de la <hi rend="i">Marquise</hi> et de <hi rend="i">L’Andalouse</hi>. Il lui dit de ces choses qui sont assez peu                    agréables à entendre, quand c’est un autre que soi qui les dit. Dans <hi rend="i">La Confession d’un enfant du siècle</hi>, et ailleurs en maint                    endroit, M. de Musset avait fait de ces aveux que la poésie en notre siècle                    autorise et dont elle se pare. M. de Lamartine les lui tourne en leçon ; il se                    cite lui-même pour exemple, et il finit, selon l’usage, par se proposer                    insensiblement pour modèle. Voilà à quoi l’on s’expose dans ces hommages                    adressés aux illustres dont on presse les traces. M. de Lamartine lui-même                    n’avait pas été si bien accueilli de lord Byron que M. de Musset semble le                    croire : Byron, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, ne parle de cette belle                    épître sur<hi rend="i"> L’Homme</hi>, des premières <hi rend="i">Méditations</hi>, que très à la légère et comme de l’œuvre d’un quidam qui                    a jugé à propos de le comparer au démon et de l’appeler <hi rend="i">chantre                        d’enfer</hi>. En somme, ce n’est point à ces illustres devanciers qu’il faut                    demander d’être tout à fait justes et attentifs quand on est soi-même de leur                    race ; ils sont trop pleins d’eux-mêmes. Comment lord Byron eût-il accueilli, je                    vous prie, une avance du poète Keats, de ce jeune aigle blessé qui tomba sitôt,                    et qu’il traite partout si cavalièrement, du haut de son dédain ou de sa pitié ?                    Comment M. de Chateaubriand lui-même, qui garda si bien les dehors, jugeait-il                    dans le principe M. de Lamartine poète, sinon comme un homme de grand talent et                    de mélodie, qui avait eu un succès de femmes et de salons ? Poètes, allez donc                    tout droit au public pour avoir votre brevet, et dans ce public à ceux qui                    sentent, dont l’esprit et le cœur sont disponibles, à la jeunesse, ou aux hommes                    qui étaient jeunes hier et qui sont mûrs <pb n="297" xml:id="p297"/>aujourd’hui,                    à ceux qui vous lisent et qui vous chantent, à ceux aussi qui vous relisent.                    C’est parmi eux qu’il s’agit pour vous de se créer des amis fidèles, sincères,                    qui vous aiment pour vos belles qualités, non pour vos défauts ; qui ne vous                    admirent point par mode, et qui sauront vous défendre contre la mode un jour,                    quand elle tournera.</p><p>M. de Musset a débuté à l’âge de moins de vingt ans, et dès le début il a voulu                    marquer avec éclat sa séparation d’avec les autres poètes en renom alors. Pour                    qu’on ne pût s’y méprendre, il se donna du premier jour un masque, un costume de                    fantaisie, une manière ; il se déguisa à l’espagnole et à l’italienne sans avoir                    vu encore l’Espagne et l’Italie : de là des inconvénients qui se sont prolongés.                    Je suis certain que, doué comme il l’était d’une force originale et d’un génie                    propre, même en débutant plus simplement et sans viser tant à se singulariser,                    il fût bientôt arrivé à se distinguer manifestement des poètes dont il                    repoussait le voisinage, et dont le caractère sentimental et mélancolique,                    solennel et grave, était si différent du sien. Lui, il avait le sentiment de la                    raillerie que les autres n’avaient pas, et un besoin de vraie flamme qu’ils                    n’ont eu que rarement.</p><quote><l>Mes premiers vers sont d’un enfant,</l><l>Les seconds, d’un adolescent,</l></quote><p>a-t-il dit en se jugeant lui-même. M. de Musset fit donc ses enfances, mais il                    les fit avec un éclat, une insolence de verve (comme dit Régnier), avec une                    audace plus que virile, avec une grâce et une effronterie de page : c’était                    Chérubin au bal masqué jouant au don Juan. Cette première manière, dans laquelle                    on suivrait à la piste la veine des affectations et la trace des <pb n="298" xml:id="p298"/>réminiscences, se couronne par deux poèmes (si l’on peut                    appeler poèmes ce qui n’est nullement composé), par deux divagations                    merveilleuses, <hi rend="i">Namouna</hi> et <hi rend="i">Rolla</hi>, dans                    lesquelles, sous prétexte d’avoir à conter une histoire qu’il oublie sans cesse,                    le poète exhale tous ses rêves, ses fantaisies, et se livre à tous ses essors.                    De l’esprit, des nudités et des crudités, du lyrisme, une grâce et une finesse                    par moments adorable, de la plus haute poésie à propos de botte, la débauche                    étalée en face de l’idéal, tout à coup des bouffées de lilas qui ramènent la                    fraîcheur, par-ci par-là un reste de <hi rend="i">chic</hi> (pour parler comme                    dans l’atelier), tout cela se mêle et compose en soi la plus étrange chose, et                    la plus inouïe assurément, qu’eut encore produite jusqu’alors la poésie                    française, cette honnête fille qui avait jadis épousé M. de Malherbe, étant                    elle-même déjà sur le retour. On peut dire qu’Alfred de Musset poète est tout                    entier dans <hi rend="i">Namouna</hi>, avec ses défauts et ses qualités. Mais                    celles-ci sont grandes, et d’un tel ordre, qu’elles rachètent tout.</p><p>Lord Byron écrivait à son éditeur Murray : <quote>« Vous dites qu’il y a une                        moitié du <hi rend="i">Don Juan</hi> très belle : vous vous trompez, car                        s’il était vrai, ce serait le plus beau poème qui existât. Où est la poésie                        dont une moitié vaille quelque chose ? »</quote> Byron a raison de parler                    ainsi pour lui et les siens ; mais il y a en regard et au-dessus l’école de                    Virgile, de celui qui voulait brûler son poème, parce qu’il ne le trouvait pas                    de tout point assez parfait. C’est le même Byron qui disait : <quote>« Je suis                        comme le tigre (<hi rend="i">en poésie</hi>) : si je manque le premier bond,                        je m’en retourne grommelant dans mon antre. »</quote> En général, nos poètes                    français modernes, Béranger à part, n’ont visé qu’à la poésie de premier bond,                    et ce qu’ils n’ont pas atteint d’abord, ils l’ont manqué.</p><p><pb n="299" xml:id="p299"/>Je suis donc à l’aise pour dire qu’il y a dans les                    poèmes de <hi rend="i">Rolla</hi> et de <hi rend="i">Namouna</hi> une bonne                    moitié qui ne répond pas à l’autre. La très belle partie de <hi rend="i">Namouna</hi>, celle où le poète se déclare avec une pleine puissance, est                    au chant deuxième. C’est là que M. de Musset déroule sa théorie du <hi rend="i">Don Juan</hi> et oppose les deux espèces de <hi rend="i">roués</hi> qui se                    partagent, selon lui, la scène du monde : le roué sans cœur, sans idéal, tout                    égoïsme et vanité, cueillant le plaisir à peine, ne visant qu’à inspirer l’amour                    sans le ressentir, <hi rend="i">Lovelace</hi> ; et l’autre type de roué, aimable                    et aimant, presque candide, passant à travers toutes les inconstances pour                    atteindre un idéal qui le fuit, croyant aimer, dupe de lui-même quand il séduit,                    et ne changeant que parce qu’il n’aime plus. C’est là, suivant M. de Musset, le                    don Juan véritable, tout poétique,</p><quote><l>Que personne n’a fait, que Mozart a rêvé,</l><l>Qu’Hoffmann a vu passer, au son de la musique,</l><l>Sous un éclair divin de sa nuit fantastique,</l><l>Admirable portrait qu’il n’a point achevé,</l><l>Et que de notre temps Shakspeare aurait trouvé.</l></quote><p rend="indent">Et M. de Musset va essayer de le peindre avec les couleurs les plus                    fraîches, les plus enchantées, avec des couleurs qui me rappellent (Dieu me                    pardonne !) celles de Milton peignant son couple heureux dans Éden. Il nous le                    montre beau, à vingt ans, assis au bord d’une prairie, à côté de sa maîtresse                    endormie, et protégeant, comme l’ange, son sommeil :</p><quote><l>Le voilà, jeune et beau, sous le ciel de la France…</l><l>Portant sur la nature un cœur plein d’espérance,</l><l>Aimant, aimé tous, ouvert comme une fleur ;</l><l>Si candide et si frais que l’Ange d’innocence</l><l>Baiserait sur son front la beauté de son cœur.</l><l>Le voilà, regardez, devinez-lui sa vie.</l><l><pb n="300" xml:id="p300"/>Quel sort peut-on prédire à cet enfant du                        ciel ?</l><l>L’amour, en l’approchant, jure d’être éternel !</l><l>Le hasard pense à lui…………………………</l></quote><p rend="indent">Et tout ce qui suit. Au point de vue poétique, rien de plus                    charmant, de mieux trouvé et de mieux enlevé. Pourtant le poète a beau faire, il                    a beau vouloir nous composer un don Juan unique, contradictoire et vivant,                    presque innocent dans ses crimes ; ce <hi rend="i">candide corrupteur</hi>                    n’existe pas. Le poète n’est parvenu qu’à évoquer, à revêtir un moment par sa                    magie une abstraction impossible. Les mots ne se battent pas sur le papier, on                    l’a dit. De telles vertus et de tels vices ainsi combinés et contrastés dans un                    même être, c’est bon à écrire et surtout à chanter, mais ce n’est pas vrai                    humainement ni naturellement. Et puis, pourquoi nous mettre dans cette                    alternative absolue d’avoir à choisir entre les deux espèces de roués ? Est-ce                    que la poésie existerait moins, ô poète, s’il n’y avait pas de roués du tout ?                    Dans le groupe sacré des champs Élysées de Virgile, où les plus grands des                    mortels figurent, il y a place au premier rang pour les poètes pieux,                    c’est-à-dire pleinement humains, et qui ont rendu avec émotion et tendresse les                    larges accents de la nature :</p><quote><l rend="i">Quique pii vates et Phoebo digna locuti.</l></quote><p rend="indent">Combien de tels raffinements étaient loin d’approcher de ces hautes                    et saines pensées !</p><p>Voilà bien des réserves, et cependant il y a là de suite, dans <hi rend="i">Namouna</hi>, deux ou trois cents vers tout à fait hors de ligne. Faites                    l’incrédule, retournez-les en tous sens, mettez-y le scalpel, cherchez chicane à                    votre plaisir, il peut s’y rencontrer quelques taches, des tons qui crient ;                    mais, si vous avez le sentiment poétique vrai et si vous êtes sincère, vous                    reconnaîtrez que le <pb n="301" xml:id="p301"/>souffle est fort et puissant ; le                    dieu, dites si vous voulez le démon, a passé par là.</p><p>La jeunesse, qui en telle matière ne se trompe guère, l’a senti tout d’abord.                    Quand ces poèmes de <hi rend="i">Namouna</hi> et de <hi rend="i">Rolla</hi>                    n’avaient encore paru que dans les revues, et n’avaient pas été recueillis en                    volume, des étudiants en droit, en médecine, les savaient par cœur d’un bout à                    l’autre, et les récitaient à leurs amis, nouveaux arrivants. Plus d’un sait                    encore ce splendide début de <hi rend="i">Rolla</hi>, cette apostrophe au                    Christ, cette autre apostrophe à Voltaire (car il y a beaucoup d’apostrophes),                    surtout ce ravissant sommeil de la fille de quinze ans :</p><quote><l>Oh ! la fleur de l’Éden, pourquoi l’as-tu fanée,</l><l>Insouciante enfant, belle Ève aux blonds cheveux ?…</l></quote><p rend="indent">Je parle de la jeunesse d’il y a plus de dix ans. Alors on récitait                    tout de ces jeunes poèmes, maintenant on commence peut-être déjà à faire le                    choix.</p><p>Après <hi rend="i">Namouna</hi> et <hi rend="i">Rolla</hi>, il restait à                    M. de Musset un progrès à faire. Il était allé dans l’effort et dans le                    pressentiment de la passion aussi loin qu’on peut aller sans avoir été touché de                    la passion même. Mais, à force d’en parler, de s’en donner le désir et le                    tourment, patience ! elle allait venir. Malgré ses outrages et ses blasphèmes,                    son cœur en était digne. Celui qui avait flétri dans des stances brûlantes cet                    odieux et personnel Lovelace, celui-là avait pu afficher des prétentions au                    roué ; mais au fond il avait le cœur d’un poète honnête homme. Car, remarquez-le                    bien, même chez l’auteur de <hi rend="i">Namouna</hi>, la fatuité (si j’ose                    dire) n’est qu’à la surface : il s’en débarrasse dès que sa poésie s’allume.</p><p>Un jour donc, M. de Musset aima. Il l’a trop dit et redit en vers, et cette                    passion a trop éclaté, a trop été proclamée des deux parts, et sur tous les                    tons, pour <pb n="302" xml:id="p302"/>qu’on n’ait pas le droit de la constater                    ici en simple prose. Ce n’est d’ailleurs jamais un déshonneur pour une femme                    d’avoir été aimée et chantée par un vrai poète, même quand elle semble ensuite                    en être maudite. Cette malédiction elle-même est un dernier hommage. Un                    confident clairvoyant pourrait dire : « Prenez garde, vous l’aimez                    encore ! »</p><p>Cet amour fut le grand événement de la vie de M. de Musset, je ne parle que de sa                    vie poétique. Son talent tout à coup s’y épura, s’y ennoblit ; à un moment la                    flamme sacrée parut rejeter tout alliage impur. Dans les poésies qu’il produisit                    sous cet astre puissant, presque tous ses défauts disparaissent ; ses qualités,                    jusque-là éparses et comme en lambeaux, se rejoignent, s’assemblent, se groupent                    dans une mâle et douloureuse harmonie. Les quatre pièces que M. de Musset a                    intitulées <hi rend="i">Nuits</hi>, sont de petits poèmes composés et médités,                    qui marquent la plus haute élévation de son talent lyrique. <hi rend="i">La Nuit                        de mai</hi> et celle <hi rend="i">d’octobre</hi> sont les premières pour le                    jet et l’intarissable veine de la poésie, pour l’expression de la passion âpre                    et nue. Mais les deux <hi rend="i">Nuits de décembre</hi> et <hi rend="i">d’août</hi> sont délicieuses encore, cette dernière par le mouvement et le                    sentiment, l’autre par la grâce et la souplesse du tour. Toutes les quatre,                    elles forment dans leur ensemble une œuvre qu’un même sentiment anime et qui a                    ses harmonies, ses correspondances habilement ménagées.</p><p>J’ai voulu relire à côté les deux célèbres pièces de la jeunesse de Milton, <hi rend="i">L’Allegro</hi>, et surtout le <hi rend="i">Penseroso</hi>. Mais,                    dans ces compositions de suprême et un peu froide beauté, le poète n’a pas la                    passion en lui ; il attend le mouvement du dehors, il reçoit successivement ses                    impressions de la nature ; il se contente d’y porter une disposition grave,                    noble, sensible, mais calme, <pb n="303" xml:id="p303"/>comme un miroir                    légèrement ému. Le <hi rend="i">Penseroso</hi> est le chef-d’œuvre du poème                    méditatif et contemplatif ; il ressemble à un magnifique oratorio, où la prière                    par degrés monte lentement vers l’Éternel. Les différences avec le sujet présent                    se marquent d’elles-mêmes. Ce n’est point une comparaison que j’établis. Ne                    déplaçons point de leur sphère les noms augustes. Tout ce qui est beau de Milton                    est hors de pair ; on y sent l’habitude tranquille des hautes régions et la                    continuité dans la puissance. Pourtant, dans les <hi rend="i">Nuits</hi> plus                    terrestres, mais aussi plus humaines, de M. de Musset, c’est du dedans que                    jaillit l’inspiration, la flamme qui colore, le souffle qui embaume la nature ;                    ou plutôt le charme consiste dans le mélange, dans l’alliance des deux sources                    d’impressions, c’est-à-dire d’une douleur si profonde et d’une âme si ouverte                    encore aux impressions vives. Ce poète blessé au cœur, et qui crie avec de si                    vrais sanglots, a des retours de jeunesse et comme des ivresses de printemps. Il                    se retrouve plus sensible qu’auparavant aux innombrables beautés de l’univers, à                    la verdure, aux fleurs, aux rayons du matin, aux chants des oiseaux, et il porte                    aussi frais qu’à quinze ans son bouquet de muguet et d’églantine. La muse de                    M. de Musset aura toujours de ces retours, même à ses moins bons moments, mais                    nulle part cette fraîcheur naturelle ne se marie heureusement comme ici avec la                    passion saignante et la douleur sincère. La poésie, cette chaste consolatrice, y                    est traitée aussi presque avec culte, avec tendresse.</p><p>Que restera-t-il des poètes de ce temps-ci ? Téméraire serait celui qui                    prétendrait assigner les lots et faire aujourd’hui le partage. Mais le temps                    marche si vite de nos jours, qu’on peut, dès à présent, apercevoir ses effets                    divers sur des œuvres qui, à leur naissance, <pb n="304" xml:id="p304"/>paraissaient également vivantes. Prenez, de ces œuvres, les plus saluées                    d’abord et les plus applaudies : combien de places déjà mortes, combien de                    couleurs déjà pâlies et passées ! Un des poètes dont il restera le plus,                    Béranger, me disait un jour : « Vous autres, vous avez tous commencé trop jeunes                    et avant la maturité. » Il en parlait à son aise. Tout le monde n’a pas le                    bonheur de rencontrer des obstacles qui vous retardent et vous contiennent                    jusqu’au moment juste où l’on peut montrer le fruit déjà et encore la fleur.                    Béranger a eu l’esprit (lui ou sa fée) de laisser passer la poésie de l’Empire                    avant d’éclore ; il aurait calculé sa vie, qu’il n’aurait pas mieux réussi. Les                    autres, un peu plus tôt, un peu plus tard, tous très jeunes, quelques-uns encore                    enfants, sont donc entrés en lice pêle-mêle, à l’aventure. Ce qu’on peut dire                    sans se hasarder, c’est qu’il est résulté de ce concours de talents, pendant                    plusieurs saisons, une très riche poésie lyrique, plus riche que la France n’en                    avait soupçonné jusqu’alors, mais une poésie très inégale et très mêlée. La                    plupart des poètes se sont livrés sans contrôle et sans frein à tous les                    instincts de leur nature, et aussi à toutes les prétentions de leur orgueil, ou                    même aux sottises de leur vanité. Les défauts et les qualités sont sortis en                    toute licence, et la postérité aura à faire le départ. On sent qu’elle le fait                    déjà. Quelles sont, dans les pièces de poésie composées depuis 1819 jusqu’en                    1830, celles qui se peuvent relire aujourd’hui avec émotion, avec plaisir ? Je                    pose la question seulement et n’ai garde de la trancher, ni de suivre de près                    cette ligne légère, sensible pourtant, qui, chez les illustres les plus sûrs                    d’eux-mêmes, sépare déjà le mort du vif. Poètes de ce temps-ci, vous êtes trois                    ou quatre qui vous disputez le sceptre, qui vous croyez chacun le premier ! Qui                    sait celui qui aura <pb n="305" xml:id="p305"/>le dernier mot auprès de nos                    neveux indifférents ? Certains accents de vous, à coup sûr, atteindront jusqu’à                    la postérité : voilà votre honneur ; elle couvrira le reste d’un bienveillant                    oubli. Rien ne subsistera de complet des poètes de ce temps. M. de Musset                    n’échappera point à ce destin, dont il n’aura peut-être pas tant à se plaindre ;                    car il y a de lui des accents qui iront d’autant plus loin, on peut le croire,                    et qui perceront d’autant mieux les temps, qu’ils y arriveront sans                    accompagnement et sans mélange. Ces accents sont ceux de la passion pure, et                    c’est dans ses <hi rend="i">Nuits</hi> de<hi rend="i"> mai</hi> et d’<hi rend="i">octobre</hi> qu’il les a surtout exhalés.</p><p>Il existe toute une petite école qui s’est mise à imiter M. de Musset.                    Qu’a-t-elle imité de lui ? Ce que les imitateurs prennent toujours, la forme, la                    superficie, le ton leste, le geste cavalier, les défauts fringants, toutes                    choses qui, au moins chez lui, sont portées avec une certaine grâce et <hi rend="i">désinvolture</hi>, et qu’eux ils se sont mis à copier                    religieusement. Ils ont copié son vocabulaire de noms galants, <hi rend="i">Manon, Ninon, Marion</hi>, son cliquetis de lorettes et de marquises. Ils                    ont copié jusqu’à ses faibles rimes et ses affectations de négligence. Ils ont                    pris le genre et le <hi rend="i">tic</hi> ; mais la flamme, la passion,                    l’élévation et le lyrisme, ils se sont bien gardés, et pour de bonnes raisons,                    de les lui emprunter.</p><p>Le public français ne laisse pas d’être singulier quelquefois dans ses jugements                    sur la poésie. J’ai parlé tout à l’heure, dans les jeunes générations, de ceux                    qui, les premiers, ont admiré M. de Musset avec sincérité, avec franchise. On                    ferait un piquant chapitre de mœurs sur les personnes de bel air, les                    enthousiastes à la suite, qui l’ont adopté avec engouement, les mêmes qui                    auraient admiré, il y a vingt-cinq ans, des vers alexandrins, parce qu’ils les                    auraient crus jetés dans le moule de ceux de <pb n="306" xml:id="p306"/>Racine,                    et qui exaltent aujourd’hui les moindres bagatelles du brillant poète, à l’égal                    de ce qu’il a fait de mieux et de réellement bon. Ce n’est pas au moment où                    M. de Musset s’élevait le plus haut que cette vogue mondaine s’est déclarée ;                    elle n’est venue qu’après, comme il arrive d’ordinaire, mais elle existe. Il est                    le poète favori du jour ; le boudoir a renchéri sur l’École de droit. Quand on                    est d’un âge très jeune, d’une certaine date très récente, c’est par Musset                    qu’on aborde volontiers la poésie moderne. La mère n’en conseille pas encore la                    lecture à sa fille ; le mari le fait lire à sa jeune femme dès la première année                    de mariage. Je crois, un jour, avoir vu un volume de ses <hi rend="i">Poésies</hi> se glisser jusque dans une corbeille de noces. C’est là un                    côté amusant pour l’observateur, et qui n’est pas du tout désagréable pour le                    poète. Seulement, qu’il se hâte en ceci de jouir, et qu’il ne s’y fie pas.</p><p>Les vers lyriques que M. de Musset a laissé échapper depuis ses <hi rend="i">Nuits</hi> et qu’on vient de recueillir offrent quelques pièces                    remarquables. J’en distingue une intitulée <hi rend="i">Soirée perdue</hi>, où                    il a entrecroisé assez gracieusement un motif d’André Chénier avec une pensée de                    Molière, une satire <hi rend="i">Sur la paresse</hi>, où le poète s’est excité                    d’une lecture de Régnier ; un joli conte, <hi rend="i">Simone</hi>, où il s’est                    souvenu de Boccace et de La Fontaine ; mais surtout un <hi rend="i">Souvenir</hi> plein de charme et de passion encore, où il ne s’est inspiré                    que de lui-même. Le poète est allé revoir des lieux qui lui furent chers,                    quelque forêt, celle de Fontainebleau peut-être, où il avait passé des jours                    heureux. Ses amis craignaient pour lui ce pèlerinage et le réveil des souvenirs.                    Il n’est pire douleur, a dit Dante, que de se rappeler les jours heureux quand                    on est dans le malheur. Mais M. de Musset éprouva le contraire, et ce réveil du                    passé qu’on craignait pour lui et qu’il craignait <pb n="307" xml:id="p307"/>lui-même, il nous dit comment il l’a trouvé plutôt consolant et doux. Je                    demande à citer ici quelques stances de cette pièce, pour reposer l’esprit, à la                    fin de cette étude un peu disparate, sur quelques tons tout à fait purs :</p><quote><l>J’espérais bien pleurer, mais je croyais souffrir,</l><l>En osant te revoir, place à jamais sacrée,</l><l>Ô la plus chère tombe et la plus ignorée</l><l>              Où dorme un souvenir !</l><l/><l>Que redoutiez-vous donc de cette solitude<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Que redoutiez-vous donc de cette                            solitude,</note> ?</l><l>Et pourquoi, mes amis, me preniez-vous la main,</l><l>Alors qu’une si douce et si vieille habitude</l><l>              Me montrait ce chemin ?</l><l/><l>Les voilà ces coteaux, ces bruyères fleuries,</l><l>Et ces pas <hi rend="i">argentins</hi> sur le sable muet,</l><l>Ces sentiers amoureux, remplis de causeries,</l><l>              Où son bras m’enlaçait.</l><l/><l>Les voilà ces sapins à la sombre verdure,</l><l>Cette gorge profonde aux nonchalants détours,</l><l>Ces sauvages amis dont l’antique murmure</l><l>              A bercé mes beaux jours.</l><l/><l>Les voilà, ces buissons où toute ma jeunesse,</l><l>Comme un essaim d’oiseaux, chante au bruit de mes pas ;</l><l>Lieux charmants, beau désert où passa ma maîtresse,</l><l>              Ne m’attendiez-vous pas ?</l><l/><l>Ah ! laissez-les couler, elles me sont bien chères,</l><l>Ces larmes que soulève un cœur encor blessé !</l><l>Ne les essuyez pas, laissez sur mes paupières</l><l>              Ce voile du passé !</l><l/><l>Je ne viens point jeter un regret inutile</l><l>Dans l’écho de ces bois témoins de mon bonheur :</l><l>Fière est cette forêt dans sa beauté tranquille,</l><l>              Et fier aussi mon cœur.</l><l/><l>Que celui-là se livre à des plaintes amères</l><l>Qui s’agenouille et prie au tombeau d’un ami.</l><l><pb n="308" xml:id="p308"/>Tout respire en ces lieux ; les fleurs des                        cimetières</l><l>              Ne poussent point ici.</l><l/><l>Voyez ! la lune monte à travers ces ombrages.</l><l>Ton regard tremble encor, belle reine des nuits ;</l><l>Mais du sombre horizon déjà tu te dégages,</l><l>              Et tu t’épanouis.</l><l/><l>Ainsi de cette terre, humide encor de pluie,</l><l>Sortent, sous tes rayons, tous les parfums du jour :</l><l>Aussi calme, aussi pur, de mon âme attendrie</l><l>              Sort mon ancien amour.</l><l/><l>Que sont-ils devenus, les chagrins de ma vie ?</l><l>Tout ce qui m’a fait vieux est bien loin maintenant ;</l><l>Et rien qu’en regardant cette vallée amie,</l><l>              Je redeviens enfant.</l><l/><l>Ô puissance du temps ! ô légères années !</l><l>Vous emportez nos pleurs, nos cris et nos regrets ;</l><l>Mais la pitié vous prend, et sur nos fleurs fanées</l><l>              Vous ne marchez jamais.</l><l/><l>Tout mon cœur te bénit, bonté consolatrice !</l><l>Je n’aurais jamais cru que l’on pût tant souffrir</l><l>D’une telle blessure, et que sa cicatrice</l><l>              Fût si douce à sentir.</l><l/><l>Loin de moi les vains mots, les frivoles pensées,</l><l>Des vulgaires douleurs linceul accoutumé,</l><l>Que viennent étaler sur leurs amours passées</l><l>              Ceux qui n’ont point aimé !</l><l/><l>Dante, pourquoi dis-tu qu’il n’est pire misère</l><l>Qu’un souvenir heureux dans les jours de douleur ?</l><l>Quel chagrin t’a dicté cette parole amère,</l><l>              Cette offense au malheur ?</l><l/><l>En est-il donc moins vrai que la lumière existe,</l><l>Et faut-il l’oublier du moment qu’il fait nuit ?</l><l>Est-ce bien toi, grande âme immortellement triste,</l><l>              Est-ce toi qui l’as dit ?</l><l/><l>Non, par ce pur flambeau dont la splendeur m’éclaire,</l><l><pb n="309" xml:id="p309"/>Ce blasphème vanté ne vient pas de ton cœur.</l><l>Un souvenir heureux est peut-être sur terre</l><l>              Plus vrai que le bonheur.</l></quote><p rend="indent">Voilà, pour être franc, ce que j’aime en M. de Musset, et non pas                    du tout les petits vers <hi rend="i">Sur trois marches de marbre rose</hi>, et                    autres colifichets qui sentent leur Régence.</p><p>Le goût de M. de Musset est arrivé à la maturité, et il serait beau à son talent                    de servir désormais son goût et de ne plus se permettre de faiblesses. Après                    tant d’essais et d’expériences en tous sens, après avoir tenté d’aimer tant de                    choses pour savoir quelle est la seule et suprême qui mérite d’être aimée,                    c’est-à-dire la vérité simple et à la fois revêtue de beauté, il n’est pas                    étonnant qu’au moment où l’on revient à celle-ci et où on la reconnaît, on se                    trouve en sa présence moins vif et plus lassé qu’on ne l’était en présence des                    idoles. Pourtant le génie a en lui des renaissances et des sources de jeunesse                    dont M. de Musset a connu plus d’une fois le secret, et qu’il n’a pas épuisées                    encore. Depuis quelques années, son talent s’est produit sous une forme nouvelle                    aux yeux du public, et il a triomphé d’une épreuve assez hasardeuse. Ces fines                    esquisses, ces gracieux Proverbes qu’il n’avait pas écrits pour la scène, sont                    devenus tout à coup de charmantes petites comédies qui se sont levées et ont                    marché devant nous. Le succès de son <hi rend="i">Caprice</hi> a fait honneur,                    je ne crains pas de le dire, au public, et a montré qu’il y a encore de                    l’émotion littéraire délicate pour qui sait la réveiller. Il a vu s’étendre                    comme par magie le cercle de ses appréciateurs. Bien des esprits qui n’auraient                    pas eu l’idée de l’aller chercher pour son talent lyrique ont appris à le goûter                    sous cette forme facile et légère. Il a eu plus que jamais le suffrage des gens                    du monde, des jeunes femmes ; il a mis en <pb n="310" xml:id="p310"/>colère des                    critiques grotesques et grossiers : rien n’a manqué à sa faveur. Je ne veux pas                    dire pour cela que je sois fou de <hi rend="i">Louison</hi> ; ce n’est qu’une                    bluette. M. de Musset, poète dramatique, a encore beaucoup à faire. Au théâtre,                    une situation heureuse, un dialogue fin, ne suffisent pas ; il faut de                    l’invention, de la fertilité, du développement, de l’action surtout, pour                    consommer, comme on l’a dit, cette <hi rend="i">œuvre du démon</hi>. Mais il est                    temps de finir, et sans trop en demander, sans y mettre plus de façons que                    M. de Musset lui-même, je finirai par un vers de lui qui coupe court à bien des                    raisons :</p><quote><l>Que dis-je ? tel qu’il est, le monde l’aime encore.</l></quote></div></body>
</text>
</TEI>

