<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Campagnes d’Égypte et de Syrie, mémoires dictés par Napoléon. (2 vol. in-8º avec Atlas. —1847.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-12-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-12-17"><head><hi rend="i">Campagnes d’Égypte et de Syrie</hi>, mémoires dictés par                    Napoléon. <lb/>(2 vol. in-8º avec Atlas. — 1847.)</head><dateline>Lundi 17 décembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="179" xml:id="p179"/>Le sujet vaut la peine qu’on y                    revienne : dernièrement, à l’occasion de l’ouvrage de M. Thiers, j’ai osé                    toucher à Napoléon législateur et conquérant ; aujourd’hui, à propos de ces                    nouveaux <hi rend="i">Mémoires</hi> très authentiques, publiés il y a deux ans                    par les fils du général Bertrand et restés, je ne sais pourquoi, inaperçus, je                    voudrais dire quelque chose de Napoléon écrivain et l’un des maîtres de la                    parole.</p><p>Toute âme forte et grande, aux moments où elle s’anime, peut se dire maîtresse de                    la parole, et il serait bien étrange qu’il n’en fût pas ainsi. Une pensée ferme                    et vive emporte nécessairement avec elle son expression. Les natures simples des                    gens du peuple, dans les moments de passion, le prouvent assez ; ils ont le mot                    juste et souvent le mot unique. Une âme forte, qui serait toujours dans l’état                    d’excitation où sont quelquefois les âmes simples, aurait un langage                    continuellement net, franc, et souvent coloré. L’éducation littéraire sert de                    peu pour ces sortes d’expressions toutes naturelles, et, si elle n’a pas été                    excellente, elle serait plutôt capable de les altérer. L’éducation littéraire de                    Napoléon avait été fort négligée, fort inégale. Sorti d’une île à demi sauvage,                    placé dans une école militaire et <pb n="180" xml:id="p180"/>appliqué aux études                    mathématiques, ne retrouvant point dans le français la langue de sa nourrice, le                    jeune Bonaparte, en s’emparant de cet idiome pour rendre ses idées et ses                    sentiments, dut lui faire subir d’abord quelques violences et lui imprimer                    quelques faux plis. On connaît ses premiers essais. Il sacrifia au faux goût du                    jour. Il eut sa période déclamatoire, et comme qui dirait romantique. Quand il                    concourait à l’académie de Lyon en 91, il avait du ton de l’abbé Raynal ; quand                    il écrivait en 96 des lettres passionnées à Joséphine, il se souvenait encore de                        <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>. Il prêtait de son génie à Ossian et                    l’aurait mis volontiers dans sa cassette, comme Alexandre faisait pour                    Homère.</p><p>J’ai connu des gens de goût, mais d’un goût restreint et nourri à l’ombre du                    cabinet, qui, en jugeant Napoléon pour son talent de parole, en étaient restés                    sur cette première impression : Daunou, par exemple, écrivain d’un style pur,                    châtié et orné. Daunou avait mérité le prix à Lyon dans le concours où, si la                    distribution s’était faite, Bonaparte n’aurait eu vraisemblablement que le                    second rang, et jusqu’à la fin il continua de juger, au point de vue littéraire,                    ce singulier concurrent comme un homme qui a eu le prix juge celui qui n’a eu                    que l’accessit.</p><p>Mais, dès ces années et sans doute dès sa première jeunesse, quand Napoléon                    causait, il y était tout entier de verve et de génie. Il pouvait avoir ses                    bizarreries, ses rudesses, mais il s’y dépouillait de tout faux goût. Je trouve,                    racontée au long, une de ces conversations, qu’il tint à Ancône pendant la                    première campagne d’Italie, et je la trouve là où l’on s’y attendrait le moins,                    dans les notes d’un poème (<hi rend="i">La Chute de Napoléon</hi>) publié par                    M. Collot en 1846. M. Collot accompagnait alors le général en chef comme                    commissaire des vivres. Il dut <pb n="181" xml:id="p181"/>noter cette                    conversation, de souvenir et peu après l’avoir entendue. Telle qu’on la peut                    lire, elle constitue un mémorable morceau d’histoire, où le gouvernement de                    Robespierre est jugé d’un point de vue supérieur. Ce qui est piquant, c’est que                    l’auteur du poème ne la rapporte qu’à son corps défendant et en la trouvant                    odieuse. Le propre des conversations de Napoléon, comme de celles de Pascal,                    était de se graver bon gré mal gré dans les esprits qui l’écoutaient, de nous                    arriver reconnaissables même à travers les témoins les plus ordinaires, et l’on                    est tout surpris, quand on les retrouve rapportées quelque part, de l’éclat                    soudain qu’elles jettent sur les pages insignifiantes d’à côté.</p><p>J’ai nommé Pascal : c’est peut-être l’écrivain moderne duquel se rapproche le                    plus, pour la trempe, la parole de Napoléon, quand celui-ci est tout entier                    lui-même. Dans l’ordre des genres, il semblerait plus naturel de le comparer aux                    grands rois, aux grands ministres qui ont laissé des écrits. On a des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Louis XIV, où le langage est empreint de noblesse et                    de bon sens, vrais modèles d’un style royal élevé et modéré. Mais ce ton même de                    modération les range dans le genre tempéré, qui n’est pas celui de Napoléon. Les                        <hi rend="i">Mémoires</hi> de Frédéric et ceux du cardinal de Richelieu                    prêteraient aussi à un rapprochement ; mais, quoique ces grands hommes, dans les                    moments essentiels, se dégagent très bien des défauts de manière dont ils ne                    sont pas exempts, ils restent atteints dans leur ensemble et sont repris                    parfois, en écrivant, d’une sorte de manie de bel esprit que leur donnaient                    l’éducation littéraire de leur temps et leur prétention particulière<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cela est plus vrai de Richelieu que de                        Frédéric, dont le style historique est généralement très sain.</note>.                    Napoléon <pb n="182" xml:id="p182"/>n’a rien de tel ; il est simple et nu. Son                    style militaire offre un digne pendant aux styles les plus parfaits de                    l’Antiquité en ce genre, à Xénophon et à César. Mais, chez ces deux capitaines                    si polis, la ligne du récit est plus fine, ou du moins plus légère, plus                    élégante. Napoléon est plus brusque, je dirais plus sec, si de temps en temps                    les grands traits de son imagination ne faisaient clarté. Il a reçu, on le sent,                    une éducation moins attique, et il sait plus d’algèbre que ces deux illustres                    anciens. Sa brièveté a un cachet de positif. En général, la volonté se marque                    dans son style. Pascal, dans les immortelles pensées qu’on a trouvées chez lui à                    l’état de notes, et qu’il écrivait sous cette forme pour lui seul, rappelle                    souvent, par la brusquerie même, par cet accent despotique que Voltaire lui a                    reproché, le caractère des dictées et des lettres de Napoléon. Il y avait de la                    géométrie chez l’un comme chez l’autre. Leur parole, à tous deux, se grave à la                    pointe du compas, et, certes, l’imagination non plus n’y fait pas défaut.</p><p>Ai-je besoin d’ajouter que ma comparaison ne va pas au-delà ? Si simple que soit                    le style de Pascal, et quoiqu’on ait eu raison de dire que, <quote>« rapide                        comme la pensée, il nous la montre si naturelle et si vivante, qu’il semble                        former avec elle un tout indestructible et nécessaire</quote> », ce style,                    dès qu’il se déploie, a des développements, des formes, du nombre, tout un art                    dont le secret n’est pas celui du héros qui court à sa conquête. Napoléon, en                    dictant, ne pense pas seulement, il agit ; ou, quand il se souvient, il a tant                    de choses à ressaisir, qu’il les presse dans le moindre espace. Napoléon en est                    resté au point où le style, la pensée et l’action se confondent. Chez lui, le                    style proprement dit n’a pas le temps de se détacher.</p><p>C’est le lecteur qui, à la réflexion, fait ce travail aujourd’hui. Du vivant de                    Napoléon, l’action couvrait tout ; <pb n="183" xml:id="p183"/>on ne se doutait                    pas qu’il y aurait là, plus tard, matière à admirer la parole même. Aujourd’hui                    que l’action est plus éloignée, et que la parole reste, celle-ci se montre avec                    ses qualités propres, et en même temps le souvenir de l’action y projette un                    reflet et comme un rayon. Ce qui n’est que concis et ferme paraît grand ; ce                    qui, chez un autre, ne serait qu’un trait heureux, devient ici un éclair                    sublime. Les paroles empruntent de celui qui les dit une portée extraordinaire.                    Napoléon, par exemple, racontant son armement des côtes de la Méditerranée,                    après le siège de Toulon (1793), nous dit :</p><quote><p rend="indent">Napoléon employa le reste de l’automne à faire armer de bonnes                        batteries de côtes les promontoires depuis Vado jusqu’au Var, afin de                        protéger la navigation de Gênes à Nice. En janvier (<hi rend="i">1794</hi>),                        il passa une nuit sur le col de Tende, d’où, au soleil levant, il découvrit                        ces belles plaines qui déjà étaient l’objet de ses méditations. <hi rend="i">Italiam ! Italiam !</hi></p></quote><p rend="indent">Il se souvenait d’un passage de Montesquieu en parlant ainsi ; mais                    nous, en lisant ces simples lignes, nous oublions toute allusion secondaire.                    Montesquieu lui-même est éclipsé ; c’est le cri de Colomb du haut d’un mât,                    saluant la terre, c’est l’élan du génie qui découvre son monde. Nous nous                    sentons émus, et peu s’en faut que nous ne trouvions sublimes ce peu de paroles,                    parce qu’elles ont pour commentaire et pour cortège Montenotte, Lodi et                    Rivoli.</p><p>Deux années s’écoulèrent avant que Napoléon, qui venait de découvrir son Italie                    du haut du col de Tende, la pût revoir comme général en chef et s’y lancer cette                    fois en vainqueur. Le jour de mars 1796, où venant prendre le commandement à                    Nice des mains de Schérer, et passant en revue ces troupes délabrées, il leur                    dit :</p><quote><p rend="indent">Soldats, vous êtes nus, mal nourris ; le gouvernement vous doit                        beaucoup, il ne peut rien vous donner… Je <pb n="184" xml:id="p184"/>veux                        vous conduire dans les plus fertiles plaines du monde… vous y trouverez                        honneur, gloire et richesse. Soldats d’Italie, manqueriez-vous de courage ou                        de constance ?</p></quote><p rend="indent">Ce jour-là, il trouva d’instinct l’éloquence militaire dont il est                    le modèle ; il inventa la harangue à l’usage de la valeur française et faite                    pour l’électriser. Henri IV avait eu des traits d’esprit, des saillies heureuses                    que répétaient Crillon et les gentilshommes ; mais, ici, il fallait une                    éloquence à la hauteur nouvelle des grandes opérations, à la mesure de ces                    armées sorties du peuple, la harangue brève, grave, familière, monumentale. Du                    premier jour, au nombre de ses moyens de grande guerre, Napoléon trouva                    celui-là.</p><p>Chacun de ses pas désormais est marqué par une parole, par un de ces mots                    historiques qu’on retient parce qu’il est éclairé de gloire. Il a l’à-propos                    grandiose ; il devine dans le passé ce qu’il faut savoir ; il ne prend de                    l’histoire que ce qui s’appareille à lui. Annibal, les légions romaines,                    Alexandre, il les cite au moment qu’il faut, et n’en abuse pas ; ce sont choses                    à lui familières. Arrivant à Toulon, en mai 98, pour prendre le commandement de                    l’armée d’Orient, il disait dans son ordre du jour : <quote>« Soldats, vous êtes                        une des ailes de l’armée d’Angleterre… Les légions romaines, que vous avez                        imitées, mais pas encore égalées, combattaient Carthage tour à tour sur                        cette même mer et aux plaines de Zama. »</quote> Mais, en s’embarquant pour                    l’Égypte, c’était moins encore l’étoile de Scipion qui le guidait que celle                    d’Alexandre.</p><p>Les deux volumes présents, qui traitent de l’expédition d’Égypte et de Syrie,                    ajoutent beaucoup à ce qui avait été dit de cette entreprise dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Napoléon, précédemment publiés. Le ton du récit                    est celui de l’histoire développée et complète. Cette fois, <pb n="185" xml:id="p185"/>celui qui dicte ne se hâte pas trop ; son imagination revient                    et s’étend avec complaisance sur cet épisode, qui fut encore le plus fabuleux de                    sa vie. Napoléon donne, au début, le portrait des généraux les plus distingués                    qu’il emmenait avec lui : Desaix, Kléber, Caffarelli du Falga. Le portrait de                    Kléber, de ce Nestor de l’armée (tant cette armée était jeune !), et qui n’avait                    pas cinquante ans, est un modèle achevé ; je le citerais bien, si je ne                    craignais qu’avec notre besoin de couleurs il ne parût trop simple. Car,                    sachons-le bien, cet homme qui a fourni à tant de déclamations oratoires et                    autres, Napoléon, quand il écrit, est la simplicité même. C’est plaisir de voir                    celui qui a été le sujet de tant de phrases, en faire si peu. Nous avons tous vu                    le tableau qui représente Bonaparte escaladant le grand Saint-Bernard sur un                    cheval au galop qui se cabre. David a peint le cheval le plus fougueux qu’il ait                    pu imaginer. Écoutons, sur ce passage du Saint-Bernard, Napoléon lui-même :                        <quote>« Le Premier consul montait, dans les plus mauvais pas, le mulet d’un                        habitant de Saint-Pierre, désigné par le prieur du couvent comme le mulet le                        plus sûr de tout le pays. »</quote> Voilà bien la différence de la réalité                    au tableau, ou plutôt de la déclamation à la vérité. Au reste, je ne voudrais                    pas répondre que Napoléon n’eût lui-même suggéré au peintre cette idée du cheval                    fougueux ; il aimait les <hi rend="i">genres tranchés</hi>, comme il disait ; il                    les aimait jusqu’au point de ne pas haïr le convenu. Il n’était pas fâché de                    voir déclamer les autres ; il se réservait pour lui la simplicité, et cela est                    surtout vrai quand il écrit. J’ai dit que je n’osais citer ce portrait de                    Kléber ; mais, maintenant que j’ai pris mes précautions, pourquoi ne le                    citerais-je pas ? M. Thiers, dans le premier article qui ait été fait sur                    Napoléon écrivain (<hi rend="i">Le National</hi> du 24 juin 1830), a bien cité                    le portrait de Masséna, qui est dans le <pb n="186" xml:id="p186"/>même style !                    On a fait quelquefois la charge de Kléber, le Danton des camps. Voici le                    portrait vrai, en quelques traits décisifs :</p><quote><p rend="indent">Kléber était le plus bel homme de l’armée. Il en était le                        Nestor. Il était âgé de cinquante ans. Il avait l’accent et les mœurs                        allemandes. Il avait servi huit ans dans l’armée autrichienne en qualité                        d’officier d’infanterie. En 1790, il avait été nommé chef d’un bataillon de                        volontaires de l’Alsace, sa patrie. Il se distingua au siège de Mayence,                        passa avec la garnison de cette place dans la Vendée, où il servit un an,                        fit les campagnes de 1794, 1795, 1796 à l’armée de Sambre-et-Meuse. Il en                        commandait la principale division, s’y distingua, y rendit des services                        importants, y acquit la réputation d’un général habile. Mais son esprit                        caustique lui fit des ennemis. Il quitta l’armée pour cause                        d’insubordination. Il fut mis à la demi-paye. Il demeurait à Chaillot                        pendant les années 1796 et 1797. Il était fort gêné dans ses affaires,                        lorsqu’en novembre 1797 Napoléon arriva à Paris. Il se jeta dans ses bras.                        Il fut accueilli avec distinction. Le Directoire avait une grande aversion                        pour lui, et celui-ci le lui rendait complètement. Kléber avait dans le                        caractère on ne sait quoi de nonchalant qui le rendait facilement dupe des                        intrigants. Il avait des favoris. Il aimait la gloire comme le chemin des                        jouissances. Il était homme d’esprit, de courage, savait la guerre, était                        capable de grandes choses, mais seulement lorsqu’il y était forcé par la                        nécessité des circonstances ; alors les conseils de la nonchalance et des                        favoris n’étaient plus de saison.</p></quote><p rend="indent">Le chapitre premier a pour titre « Malte », et traite de la prise                    de cette île. L’état de l’Ordre à ce moment suprême, ses divisions intestines,                    les dispositions des chevaliers, la plupart philosophes et mondains, qui                    n’étaient plus que de <hi rend="i">vieux garçons</hi> en exil sur un rocher, le                    manque absolu des grands mobiles qui portent les hommes à se sacrifier, tout est                    vu en passant avec le coup d’œil d’un moraliste, cette fois au service d’un                    conquérant. <quote>« La ville de Malte ne pouvait, ne voulait, ne devait pas se                        défendre. Elle ne pouvait résister à vingt-quatre heures de bombardement.                        Napoléon s’assura qu’il pouvait oser, et il osa. »</quote></p><p><pb n="187" xml:id="p187"/>La prise de Malte ne retarda la marche de l’armée que                    de dix jours. Cette armée ne savait encore où on la menait. Il fut connu qu’on                    se dirigeait d’abord sur Candie. <quote>« Cette célèbre Crète excita toute la                        curiosité française. »</quote> Mais les opinions se partagèrent sur la                    destination ultérieure : <quote>« Allait-on relever Athènes ou Sparte ? Le                        drapeau tricolore allait-il flotter sur le Sérail, ou sur les Pyramides et                        les ruines de l’antique Thèbes ? Ou allait-on d’Alep se diriger sur                        l’Inde ? »</quote> En exposant de la sorte les incertitudes, il semble que                    Napoléon lui-même, au plus haut de son rêve, se complaise à les laisser planer,                    et que, dans son dessein préconçu de commencer par une de ces choses, il les                    embrasse toutes dans le lointain à la fois.</p><p>Le deuxième chapitre offre une large et précise description de l’Égypte                    considérée sous tous ses aspects. Le génie colonisateur est en présence de son                    objet ; il le saisit dans son ensemble et dans les moindres détails ; il                    l’organise. Ce n’est pas ici quelqu’un qui veuille décrire les choses pour les                    peindre et s’en amuser ; s’il les décrit, c’est pour les connaître à fond et                    s’en servir. J’aime les peintres et les poètes, et ce n’est pas moi, certes, qui                    voudrais les amoindrir ; mais je ne puis m’empêcher de noter les différences. Un                    grand peintre, un grand poète descriptif, Chateaubriand, voyage, quelques années                    après, en Orient, pour y chercher des couleurs. Il revient de la Grèce et de                    Jérusalem ; il aborde en Égypte, il remonte jusqu’au Caire ; mais l’inondation                    du Nil l’arrête. Il faudrait attendre quelques jours pour que les eaux, en se                    retirant, lui permissent de visiter de près les Pyramides. Il n’a pas cette                    patience d’attendre. Et que lui importe ? <quote>« L’Égypte, dit Eudore dans <hi rend="i">Les Martyrs</hi>, toute brillante d’une inondation nouvelle, se                        montre à nos yeux comme une génisse féconde qui vient <pb n="188" xml:id="p188"/>de se baigner dans les flots du Nil. »</quote> Voilà                    l’image que le poète pittoresque est allé chercher ; il l’a trouvée, il remporte                    avec lui. Il ne voulait que cela. Que lui fait le reste ?</p><p>Volney, Champollion, envisagent l’Égypte autrement. Napoléon l’envisage plutôt                    comme Volney, en observateur sévère qui n’oublie rien. Géographie,                    configuration, climat, mœurs, religion, obstacles et ressources, il analyse                    tout, il mesure tout. Puis, quand il a poussé à bout ses calculs d’ingénieur et                    de politique ; quand la population, dans ses diverses races, est tenue en                    échec ; quand il a régularisé l’inondation et organisé le désert, que tous les                    puits sont occupés, que pas un pied cube d’eau n’est perdu, alors seulement il                    lâche bride à son imagination ; il se retrace le beau idéal d’une Égypte bien                    gouvernée :</p><quote><p rend="indent">Mais que serait ce beau pays, après cinquante ans de prospérité                        et de bon gouvernement ? L’imagination se complaît dans un tableau aussi                        enchanteur ! Mille écluses maîtriseraient et distribueraient l’inondation                        sur toutes les parties du territoire ; les huit ou dix milliards de toises                        cubes d’eau qui se perdent chaque année dans la mer seraient réparties dans                        toutes les parties basses du désert…</p></quote><p rend="indent">Et il continue de la sorte, sur une base géométrique, de donner                    cours à un enthousiasme sévère. Il prolonge à plaisir un tableau qui, du                    technique, s’élève bientôt au moral dans des proportions gigantesques, et qui se                    couronne par la conquête de l’Hindoustan et la civilisation du cœur de                    l’Afrique. C’est dans de telles pages qu’on sent combien Napoléon prenait au                    sérieux par moments sa mission de guerrier civilisateur, et qu’il n’était pas                    seulement une épée de plus dans cet Orient de merveilles, mais une épée                    lumineuse.</p><p>En écrivant il a ses images aussi, croyez-le bien, mais <pb n="184"/>des images                    utiles et qui figurent un résultat.</p><quote><p rend="indent">Les Arabes Bédouins sont la plaie la plus grande de l’Égypte.                        Il ne faut pas en conclure qu’on doive les détruire ; ils sont, au                        contraire, nécessaires. Sans eux, ce beau pays ne pourrait entretenir aucune                        communication avec la Syrie, l’Arabie, les oasis… Détruire les Bédouins, ce                        serait, <hi rend="i">pour une île, détruire tous les vaisseaux</hi>, parce                        qu’un grand nombre sert à la course des pirates.</p></quote><p rend="indent">Ailleurs, il nous présentera les colonnes françaises dans leur                    marche, enveloppées, harcelées par ces Bédouins du désert : <quote>« Elles                        semblaient des escadres suivies par des requins. »</quote> Tel est son                    pittoresque, toujours sobre et vrai. Quand il a du pittoresque pur, ce n’est                    qu’un mot jeté en passant. Ainsi, pendant la nuit du débarquement de l’armée à                    Alexandrie : <quote>« La lune brillait de tout son éclat. On voyait comme en                        plein jour le sol blanchâtre de l’aride Afrique. »</quote> Ainsi, à Gizeh,                    au moment de l’incendie de la flottille égyptienne : <quote>« Pendant toute la                        nuit, au travers des tourbillons de flammes des trois cents bâtiments                        égyptiens en feu, se dessinaient les minarets du Caire. La lueur se                        réfléchissait jusque sur les parois des pyramides. »</quote> Mais ce ne sont                    que des éclairs qui ne ralentissent rien à l’action. Seulement, quand il parle                    des mamelouks et de leurs manœuvres, de cette <hi rend="i">brave et belle                        milice</hi>, comme il l’appelle, il a des pages presque descriptives : il                    semble se complaire, avant de les combattre, à les voir se déployer.</p><p>On citerait tel endroit où l’image se lie si étroitement à la pensée qu’elle n’en                    est pas séparable et qu’elle n’est autre que l’idée même. À peine débarqué,                    Napoléon se porte sur Alexandrie et donne l’assaut avec seulement une poignée de                    son monde, et sans attendre son canon : <quote>« C’est un principe de guerre,                        dit-il, que lorsqu’on peut se servir de la foudre, il la faut préférer <pb n="190" xml:id="p190"/>au canon. »</quote> Il oppose ce principe à                    d’autres généraux qui, en pareil cas, ont perdu plusieurs jours, et ont manqué                    l’occasion pour vouloir trop bien s’y préparer. Mais, pour se servir ainsi de la                    foudre à défaut de canon, il n’y a qu’un moyen sûr, c’est d’être la foudre                    soi-même.</p><p>Le chapitre le plus remarquable des deux volumes est assurément celui qui traite                    des affaires religieuses. Il y donne au début son explication de la religion de                    Moïse et de Jésus-Christ, de celle de Mahomet. Cette explication tout                    historique, et qui ne choque d’ailleurs rien de sacré, est grande. Mais, dans                    l’application, la raison d’État, en Égypte, le fait incliner sans scrupule du                    côté de Mahomet. Les politiques qui avaient le mieux observé le génie du peuple                    d’Égypte, regardaient la religion comme le principal obstacle à rétablissement                    de l’autorité française. C’est cet obstacle que Napoléon s’attache surtout à                    vaincre et à tourner à son avantage. Comment il s’y prit à cet effet, par                    quelles précautions, par quels artifices de langage et quel appareil de                    conduite, il faut l’entendre là-dessus lui-même. Il nous dit tout et n’y met pas                    de fausse retenue. À la hauteur où il se place, et d’après la façon dont il                    parle, il est évident qu’il voit dans cette conduite non pas imposture, mais                    habileté légitime :</p><quote><p rend="indent">L’école ou la Sorbonne de Gama el-Azhar est la plus célèbre de                        l’Orient. Elle a été fondée par Saladin. Soixante docteurs ou ulémas                        délibèrent sur les points de la foi, expliquent les saints livres. C’était                        elle seule qui pouvait donner l’exemple, entraîner l’opinion de l’Orient et                        des quatre sectes qui la partagent. Ces quatre sectes ne diffèrent entre                        elles que sur des objets de discipline ; elles avaient chacune pour chef, au                        Caire, un muphti. Napoléon n’oublia rien pour les circonvenir, les flatter.                        C’étaient des vieillards respectables par leurs mœurs, leur science, leurs                        richesses et même par leur naissance. Tous les jours, au soleil levant, eux                        et les ulémas de Gama el-Azhar prirent l’habitude de se rendre au palais                        avant <pb n="191" xml:id="p191"/>l’heure de la prière. La place d’Ezbékieh                        tout entière était encombrée de leur cortège. Ils arrivaient sur leurs mules                        richement harnachées, environnés de leurs domestiques et d’un grand nombre                        de bâtonniers. Les corps de garde français prenaient les armes et leur                        rendaient les plus grands honneurs. Parvenus dans les salles, des aides de                        camp et des interprètes les recevaient avec respect, leur faisaient servir                        des sorbets, du café. Peu d’instants après, le général entrait, s’asseyait                        au milieu d’eux, sur le même divan, et cherchait à leur inspirer de la                        confiance par des discussions sur le Coran, s’en faisant expliquer les                        principaux passages et montrant une grande admiration pour le Prophète. En                        sortant de ce lieu, ils allaient aux mosquées où le peuple était assemblé.                        Là, ils lui parlaient de toutes leurs espérances, calmaient la méfiance et                        les mauvaises dispositions de cette immense population. Ils rendaient des                        services réels à l’armée.</p></quote><p rend="indent">Ce qui est là résumé en une page, se trouve développé et confirmé                    en mille manières dans le courant du récit. L’administration française eut ordre                    de respecter les propriétés des mosquées, des fondations pieuses. Les chefs de                    la population arabe, qui étaient à la fois ceux de la religion, recouvrèrent                    l’autorité que leur avaient ravie Turcs et mamelouks ; il semblait que les                    Français ne fussent venus que pour eux. Depuis la Révolution, l’armée française                    ne pratiquait aucun culte ; elle n’avait pas fréquenté les églises en Italie,                    elle ne les fréquentait pas davantage en Égypte. Cette circonstance n’échappa                    point aux docteurs musulmans, et, voyant que ces nouveaux venus n’étaient pas du                    moins des idolâtres, ils espérèrent bientôt d’en faire des fidèles. Le sultan                    Kébir ou Grand (comme ils nommaient Bonaparte) se prêta à cette espérance des                    docteurs ; il ne cessait de causer avec eux du Coran, comme s’il eût voulu se                    faire instruire. Il ne demandait qu’un an pour amener à ses vues son armée.                        <quote>« Il fit faire les plans et les devis d’une mosquée assez grande pour                        contenir toute l’armée, le jour où elle reconnaîtrait la loi de                        Mahomet. »</quote> Ce n’était <pb n="192" xml:id="p192"/>qu’un leurre, car                        <quote>« son opinion invariable, dit-il, était que tout homme doit mourir                        dans sa religion. »</quote> Mais de telles démonstrations étaient d’un bon                    effet. En même temps que la corde religieuse, il touchait la fibre du                    patriotisme arabe :</p><quote><p rend="indent">« Pourquoi, leur disait-il, la nation arabe est-elle soumise                        aux Turcs ? Comment la fertile Égypte, la sainte Arabie, sont-elles dominées                        par des peuples sortis du Caucase ? Si Mahomet descendait aujourd’hui du                        ciel sur la terre, où irait-il ? Serait-ce à La Mecque ? Il ne serait pas au                        centre de l’empire musulman. Serait-ce à Constantinople ? Mais c’est une                        ville profane, où il y a plus d’infidèles que de croyants ; ce serait se                        mettre au milieu de ses ennemis. Non, il préférerait l’eau bénie du Nil, il                        viendrait habiter la mosquée de Gama el-Azhar, cette première clef de la                        sainte Kaaba. » À ce discours, les figures de ces vénérables vieillards                        s’épanouissaient ; leurs corps s’inclinaient, et, les bras croisés, ils                        s’écriaient : « <hi rend="i">Tayeh ! tayeh !</hi> Ah ! cela est bien                        vrai. »</p></quote><p rend="indent">Après l’insurrection du Caire, Napoléon ne se départit point de ce                    système de protection pour les anciens chefs religieux du pays. Les soldats                    murmuraient, mais il tint bon. Il parut même ignorer que le vieux cheikh Sadah                    était le chef de la révolte, et il l’accueillit comme auparavant. Kléber                    arrivait à ce moment d’Alexandrie, et, voyant ce vieillard tout tremblant qui                    baisait la main du général en chef, il lui demanda qui c’était :</p><quote><p rend="indent">C’est le chef de la révolte, lui répondit Napoléon. — Eh quoi !                        vous ne le faites pas fusiller ? — Non, ce peuple est trop étranger à nous,                        à nos habitudes ; il lui faut des chefs. J’aime mieux qu’il ait des chefs                        d’une espèce pareille à celui-ci, qui ne peut ni monter à cheval, ni manier                        le sabre, que de lui en voir comme Mourad Bey et Osman Bey. La mort de ce                        vieillard impotent ne produirait aucun avantage, et aurait pour nous des                        conséquences plus funestes que vous ne pensez.</p></quote><p rend="indent">Kléber tourna le dos et ne comprit pas. Plus tard, général en chef                    lui-même, il fit bâtonner imprudemment <pb n="193" xml:id="p193"/>le vieux                    cheikh, et le coup de poignard du fanatisme s’ensuivit.</p><p>Je ne saurais dire combien me paraît intéressant tout ce chapitre par le jour                    qu’il jette sur le procédé politique de Napoléon, sur le point fixe de sa                    croyance supérieure (croyance en Dieu), sur son indifférence profonde pour les                    articles secondaires et sur l’importance extrême qu’il affectait pourtant d’y                    attacher, en un mot, sur la règle de conduite qu’il regardait évidemment comme                    la seule loi des chefs d’empire, puisqu’il nous l’expose en termes si nets et si                    peu voilés. C’est une haute leçon de politique ; il est seulement curieux que ce                    soit celui qui l’a pratiquée à ce degré, qui nous la divulgue avec cette sorte                    d’indiscrétion ou de franchise. L’analyse a tellement pénétré partout                    aujourd’hui, que, lui aussi, il ne peut s’empêcher de dire ce qu’il a fait et                    pourquoi il l’a fait. Mahomet ou Cromwell y auraient regardé à deux fois avant                    de livrer ainsi leurs motifs. On saisit à nu, dans ce chapitre, l’œuvre d’une                    vieille société en reconstruction sous une main puissante, une vieille                    civilisation avec ses pièces essentielles, hardiment remise, comme un vaisseau                    de haut bord, sur le chantier. Napoléon, du premier coup, a compris que la                    majorité de toute société est <hi rend="i">neutre</hi> et ne demande qu’à                    subsister et à se soumettre, si elle est garantie dans ses croyances et dans ses                    intérêts. En s’adressant à ces chefs arabes, à ces ulémas et docteurs révérés, à                    ces <hi rend="i">honnêtes gens</hi> du pays, en essayant auprès d’eux sa                    politique de ménagement et de réparation pour ces grands intérêts de toute                    société, la religion, la propriété, la justice, le jeune conquérant se faisait                    la main pour ce qu’il devait accomplir ailleurs de bien plus délicat. Il faisait                    sa première expérience sur des nations moins avancées que la nôtre. Bientôt il                    nous reviendra tout exercé. Le <pb n="194" xml:id="p194"/>chapitre dont je parle                    est à lire immédiatement avant celui du Concordat, et il en est désormais                    inséparable.</p><p>À un endroit, Napoléon compare ce qu’il a fait aussitôt après son débarquement en                    Égypte avec ce qu’y fit saint Louis. Il ne parle que des fautes militaires de ce                    saint roi : <quote>« Il passa huit mois à prier, lorsqu’il eût fallu les passer                        à marcher, combattre et s’établir dans le pays. »</quote> On ne peut                    s’empêcher de sourire. Toutes les autres différences que Napoléon ne dit pas                    éclatent à la pensée. On se souvient des récits du naïf Joinville, si peu                    semblable aux Monge et aux Berthollet. Mais saint Louis eut besoin de tous ses                    malheurs pour être grand, et c’est dans l’ordre des choses du cœur qu’il a sa                    couronne.</p><p>L’Égypte, si belle qu’il l’eût jugée d’abord, ne pouvait être pour Napoléon qu’un                    moyen et non un but. Il essaya d’en sortir, et de s’ouvrir la grande route                    d’Orient par la Syrie. Le plan et l’idée de cette campagne sont retracés avec                    une précision qui ne laisse aucun doute sur les projets, alors très réels, de                    Napoléon du côté de l’Inde. En attendant, on côtoie avec lui les monts de Judée.                    Son génie en embrasse avec grandeur les horizons. Napoléon, au Caire, avait lu                    le Coran ; une fois en Palestine, il ouvre la Bible : <quote>« En campant sur                        les ruines de ces anciennes villes, on lisait tous les soirs l’Écriture                        sainte à haute voix, sous la tente du général en chef. L’analogie et la                        vérité des descriptions étaient frappantes ; elles conviennent encore à ce                        pays, après tant de siècles et de vicissitudes. »</quote> Il y eut là un                    moment où cette grande destinée faillit se détourner à jamais ; une victoire de                    plus pouvait la faire verser du côté de l’Asie. Il fallut un échec pour nous la                    rendre. Du moment qu’arrêté à Saint-Jean-d’Acre, Napoléon se vit refoulé dans sa                    première conquête, il s’y sentit à l’étroit.</p><p><pb n="195" xml:id="p195"/>Bientôt les nouvelles de France lui montrèrent qu’un                    rôle tout nouveau l’attendait : <quote>« Tout lui annonçait, dit-il, que le                        moment désigné par le Destin était arrivé. »</quote> Eh ! n’avait-il pas                    fait suffisamment là-bas son apprentissage de chef d’empire ? Je ne dirai pas                    qu’il se dégoûta de l’Égypte, ce puissant esprit ne se dégoûtait pas ; mais,                    quand un de ses rêves favoris lui échappait, il avait la faculté de <hi rend="i">prendre son esprit</hi>, comme il disait, et de <hi rend="i">le porter                        ailleurs</hi>. Il renonça donc sans hésiter à l’Égypte, et n’eut que le                    temps, à la veille de son brusque départ, de dicter pour Kléber trois mémoires,                    où il exposait ses vues sur la politique intérieure à suivre et sur les                    dispositions militaires à prendre. Celui qui les dictait eût été le seul capable                    d’y tenir la main. Se croyant quitte désormais envers sa conquête, il livra sa                    fortune aux vents et aux flots, et à son étoile.</p><quote><p rend="indent">On était en France, dit-il, après quarante-cinq jours de                        navigation ; on avait surmonté beaucoup de périls. On remarqua que, dans le                        cours de la navigation, Napoléon se confia entièrement à l’amiral et ne                        manifesta jamais aucune inquiétude. Il n’eut aucune volonté. Il ne donna que                        deux ordres, qui deux fois le sauvèrent. Il avait appareillé de Toulon le                        19 mai 1798. Il était donc resté absent d’Europe seize mois et vingt jours.                        Pendant ce peu de temps, il avait pris Malte, conquis la basse et la haute                        Égypte ; détruit deux armées turques, pris leur général, leur équipage, leur                        artillerie de campagne ; ravagé la Palestine, la Galilée, et jeté les                        fondements, désormais solides, de la plus magnifique colonie. Il avait                        reporté les sciences et les arts à leur berceau.</p></quote><p rend="indent">On ne trouve à reprendre dans ce simple et splendide résumé que ces                        <hi rend="i">fondements, désormais solides</hi>, qu’il suppose à la colonie                    d’Égypte. Là, comme il l’éprouva si souvent ailleurs, il eût fallu, pour achever                    et maintenir ce qu’il avait posé, qu’il y eût laissé un autre lui-même.</p><p>Ces deux volumes d’un si beau récit, tout semés de <pb n="196" xml:id="p196"/>mots caractéristiques qui ne peuvent venir que du grand témoin, et dont                    quelques-uns ont été ajoutés au crayon, sur la dictée, par Napoléon même, ne                    s’arrêtent pas au moment de son départ d’Égypte. Ils comprennent l’exposé, la                    critique des opérations de Kléber et de Menou, jusqu’à évacuation de la colonie.                    On y lit également le précis et la critique des événements militaires survenus                    en Europe pendant les années 98 et 99. Ces deux volumes sont à joindre comme un                    complément indispensable aux neuf volumes des <hi rend="i">Mémoires</hi> publiés                    par les généraux Gourgaud et Montholon, et dont M. Thiers, le premier, a signalé                    l’importance et la beauté d’art en 1830. Ils sont à mettre à côté du curieux                    volume sur les guerres de Jules César, publié par M. Marchand en 1836, et dont                    Carrel a parlé si pertinemment dans <hi rend="i">Le National</hi> du 12 mars                    même année. Et puisque j’en suis à indiquer les bons juges qui ont déjà parlé de                    Napoléon écrivain, je n’oublierai pas M. Villemain pour une des leçons du cours                    sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il y aborde Napoléon à                    propos du grand Frédéric. Je trouve aussi, en tête d’un volume intitulé <hi rend="i">Œuvres choisies de Napoléon</hi> (1844), quatre ou cinq pages des                    plus remarquables, signées d’un pseudonyme, mais qui attestent une plume                        distinguée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces pages sont de                        M. Léonce de Lavergne.</note>.</p><p>Le résultat désormais, pour tous, est manifeste : mieux a valu pour Napoléon                    subir jusqu’au bout les années de la captivité et du malheur, puisqu’il devait                    ainsi les employer. En paraissant survivre à sa gloire, il l’a dignement accrue.                    Parmi les mots caractéristiques qu’on lit dans ces derniers volumes, il en est                    un qui me revient et que je me reprocherais de ne pas relever, car il trahit une                    pensée intime, et il est un de ceux que Napoléon <pb n="197" xml:id="p197"/>a                    ajoutés de sa main au crayon sur le manuscrit. C’était à la bataille d’Aboukir,                    où il détruisit l’armée turque ; le colonel Fugières, du 18<hi rend="sup">me</hi> de ligne, eut les deux bras emportés par un boulet de canon.                        <quote>« Vous perdez un de vos soldats les plus dévoués, dit-il au général                        en chef ; <hi rend="i">un jour, vous regretterez de ne pas mourir comme moi                            au champ des braves</hi>. »</quote> En ajoutant de sa main cette parole,                    le captif de Sainte-Hélène faisait évidemment un retour sur lui-même ; il                    semblait dire que le colonel avait prophétisé, et que, pour lui, l’heure du                    regret de survivre était venue. Pourtant, malgré l’amertume du sort, Napoléon ne                    dut pas, en somme, regretter de vivre, de supporter les années dévorantes de                    l’exil, ne fût-ce que pour avoir le temps de consigner dans la mémoire les actes                    du passé. Un jour, au quartier général d’Austerlitz, on causait de la tragédie                    des <hi rend="i">Templiers</hi>, alors dans sa nouveauté. Il y a dans la pièce                    le rôle d’un jeune homme, du jeune Marigny, qui veut toujours mourir et qui s’y                    obstine. Napoléon ne trouvait pas cela naturel, et il conclut la discussion en                    disant : <quote>« <hi rend="i">Il faut vouloir vivre et savoir                        mourir.</hi> »</quote> Il pratiqua cette maxime, même à Sainte-Hélène ; il                    continua jusqu’à la fin de <hi rend="i">vouloir vivre</hi>, et c’est à cette                    constance que nous devons, après le capitaine, d’avoir en lui l’historien.</p><p>Tout cela dit, et tout hommage rendu au grand style du moderne César, à ce style                    où dominent dans une forme brève la pensée et la volonté (<hi rend="i">imperatoria brevitas</hi>), et où l’imagination se fait jour par éclairs,                    il me sera permis de ne pas le considérer tout à fait comme le style-modèle qui                    doive faire loi aujourd’hui. Prétendre imiter le procédé de diction du héros qui                    sut abréger César lui-même, ce serait risquer d’être sobre jusqu’à la maigreur                    et de paraître tendu ou heurté. Il <pb n="198" xml:id="p198"/>convient d’avoir                    fait d’aussi grandes choses pour avoir le droit d’être aussi nu. Réservons donc                    pour notre usage, pour l’usage de tous, le style littéraire proprement dit, que                    je distingue du style académique (lequel en son lieu, pourtant, a bien aussi son                    prix) ; réservons le style des honnêtes gens qui écrivent comme ils pensent,                    mais qui ne pensent pas avec cette hâte, avec ce mouvement impétueux et                    impérieux, qui pensent à leur loisir, avec douceur, élévation ou finesse, sans                    s’interdire certains circuits gracieux et les agréments du chemin. En un mot,                    même en face de César, et pas trop au-dessous dans l’ordre de la pensée, il y a                    place toujours pour Cicéron, et pour toutes les formes variées de discours,                    riches, faciles, naturelles, éloquentes ou ornées, que ce nom de Cicéron                    représente.</p></div></body>
</text>
</TEI>

