<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la question des théâtres et du Théâtre-Français en particulier.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-10-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-10-15"><head>De la question des théâtres et du Théâtre-Français en particulier.</head><dateline>Lundi 15 octobre 1819.</dateline><p rend="indent"><pb n="35" xml:id="p35"/>Une loi sur les théâtres s’élabore en ce                    moment. Un projet est soumis au Conseil d’État et va l’être à l’Assemblée. Je                    n’ai pas à m’occuper des dispositions de ce projet ni à les discuter ; mais il                    s’agit d’une matière qui prête à bien des observations littéraires, morales, et                    je tâcherai d’en toucher quelques-unes.</p><p>Les doctrines absolues en toute chose ont rencontré leurs limites, et les bons                    esprits commencent à s’éclairer par l’expérience. La liberté absolue des                    théâtres a des inconvénients et des dangers frappants. On ne saurait, dans aucun                    cas, assimiler cette liberté à la liberté absolue de la presse. Un théâtre offre                    aux yeux en même temps qu’aux oreilles quelque chose de vif, de sensible,                    d’immédiat ; il peut en résulter des conséquences telles, que les pouvoirs                    publics aient à y intervenir à chaque instant, comme on a le droit d’éteindre un                    incendie. Même en matière de presse, d’ailleurs, le gouvernement, en laissant la                    plus grande liberté possible, se réserve un organe à lui, un <hi rend="i">Moniteur</hi>. En matière de théâtre, le gouvernement, même en accordant                    toutes les facilités de concurrence, cesserait-il d’avoir des <pb n="36" xml:id="p36"/>théâtres qu’il protège, et par conséquent qu’il surveille,                    qu’il fasse diriger ?</p><p>Il est trois ou quatre théâtres que l’on ne conçoit pas sans protection en                    France : l’Opéra, l’Opéra-Comique, le Théâtre-Français et les Italiens. Ce sont                    des théâtres de luxe ou des écoles de goût. Je ne dis rien de l’Opéra-Italien,                    plante exotique, plante rare et délicieuse, qui s’acclimate chaque jour parmi                    nous, mais qui a besoin encore des artifices de la serre. Le Grand-Opéra est un                    spectacle unique. Relisez <hi rend="i">Le Mondain</hi> et ce qu’en a dit                    Voltaire ; c’est encore vrai pour nous : l’Opéra représente la civilisation                    parisienne à ses grands jours, dans sa pompe et dans ses fêtes. Après chaque                    ébranlement social, voulez-vous avoir la mesure de la confiance renaissante ?                    Voulez-vous savoir si le monde reprend à la vie, si la société se remet à flot                    et rentre à pleines voiles dans ses élégances et ses largesses ? Ce n’est pas                    tant à la Bourse qu’il faut aller, c’est peut-être à l’orchestre de l’Opéra.                    Quand Paris recommence à s’amuser, ce n’est pas seulement une classe privilégiée                    qui s’amuse, ce sont toutes les classes qui profitent et qui prospèrent. Paris                    alors est en bon train de se sauver, et la France avec lui.</p><p>L’Opéra-Comique représente ce genre moyen cher à l’esprit français, dans lequel                    la musique se mêle au drame selon une mesure qui plaît à notre organisation et                    que l’on goûte sans étude et sans effort ; c’est un genre particulièrement                    agréable, qui refleurit à chaque saison et qu’il est naturel de maintenir. Mais                    le Théâtre-Français surtout est et demeure, à travers toutes les vicissitudes,                    une grande école de goût, de bon langage, un monument vivant où la tradition se                    concilie avec la nouveauté. À l’époque où tant de ruines se sont faites autour                    de nous, il serait peu raisonnable de venir compromettre <pb n="37" xml:id="p37"/>et livrer au hasard ce qui a survécu et ce qui subsiste.</p><p><quote>« De ce que j’ai fait une faute, ce n’est pas une raison de les commettre                        toutes »</quote>, répondait M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan à quelqu’un                    qui s’étonnait de la voir faire maigre en carême. De ce que nous avons fait bien                    des fautes en politique, ce n’est pas une raison non plus d’y ajouter ; un                    gouvernement qui, de gaieté de cœur, se dessaisirait de ce qu’il peut conserver                    de force et d’initiative avec l’assentiment public, raisonnerait moins bien que                        M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan. Dans les choses tout à fait                    essentielles à l’État, si un accident imprévu cause une ruine, si une des                    poutres qui soutiennent l’édifice s’écroule, il vient un moment où le besoin                    absolu qui se fait sentir à tous peut amener une réparation ; mais dans l’ordre                    délicat, en ce qui touche les intérêts de l’esprit, les ruines une fois faites,                    par le temps qui court, ont grande chance de rester des ruines, et, quand la                    société a tant à lutter pour subvenir au strict nécessaire, il peut arriver que                    le jour de la réparation se fasse longtemps attendre pour le superflu.</p><p>Le superflu pourtant, <hi rend="i">chose si nécessaire</hi> ! c’est Voltaire qui                    l’a dit, lui, le Français par excellence et qui connaissait si bien son espèce.                    Le mot est sérieusement vrai en France, surtout à Paris. On ne le sent jamais                    mieux qu’après l’avoir quelque temps quitté. On trouve ailleurs toutes sortes de                    qualités utiles et solides, de réalités essentielles : la facilité, l’art de                    vivre n’est qu’à Paris. Et c’est pour cela qu’on doit tant en vouloir à ceux qui                    ne négligent rien pour rendre Paris inhabitable et sauvage : laissez-les un                    instant à l’œuvre ; ce sont gens à faire baisser tout le niveau de la                    civilisation humaine en quelques jours, en quelques heures. Cela s’est vu : on                    peut perdre en trois semaines le résultat de plusieurs <pb n="38" xml:id="p38"/>années, presque de plusieurs siècles. La civilisation, la <hi rend="i">vie</hi>, sachons-le bien, est chose apprise et inventée, perfectionnée à                    la sueur du front de bien des générations, et à l’aid’une succession d’hommes de                    génie, suivis eux-mêmes et assistés d’une infinité d’hommes de goût. Ces                    hommes-là, ces grands artisans de la civilisation, sans lesquels on en serait                    resté pendant quelques siècles de plus aux glands du chêne, Virgile les a placés                    au premier rang, et à bon droit, dans son Élysée ; il nous les montre à côté des                    guerriers héroïques, des chastes pontifes et des poètes religieux,</p><quote><l><hi rend="i">Inventas aut qui vitam excoluere per artes</hi>.</l></quote><p rend="indent">Les hommes, après quelques années de paix, oublient trop cette                    vérité ; ils arrivent à croire que la culture est chose innée, qu’elle est pour                    l’homme la même chose que la nature. Avons-nous besoin encore d’être avertis ?                    La sauvagerie est toujours là à deux pas ; et, dès qu’on lâche pied, elle                    recommence. Toujours est-il que, dans les bons temps, l’art de vivre, comme                    l’entendent les modernes, n’a été poussé nulle part ailleurs comme à Paris. Or,                    cet art perpétuel et insensible, ce courant des mœurs, c’est surtout par les                    théâtres qu’il s’enseigne, qu’il s’entretient ou s’altère. Les théâtres                    présentent le moyen d’action le plus prompt, le plus direct, le plus continu sur                    les masses. Nous vivons dans un temps où la société imite le théâtre bien plus                    encore que celui-ci n’imite la société. Dans les scènes scandaleuses ou                    grotesques qui ont suivi la Révolution de février, qu’a-t-on vu le plus                    souvent ? La répétition dans la rue de ce qui s’était joué sur les théâtres. La                    place publique parodiait au sérieux la scène ; les coulisses des boulevards                    s’étaient retournées, et l’on avait le paradis en plein vent. <quote>« Voilà mon                        histoire de la Révolution qui passe »</quote>, disait un <pb n="39" xml:id="p39"/>historien, en voyant de sa fenêtre défiler une de ces parodies                    révolutionnaires. Un autre aurait pu dire également : « Voilà mon drame qui                    passe. » Une chose entre autres qui m’a frappé dans ces événements si étonnants,                    et dont je ne prétends point d’ailleurs diminuer la portée, c’est, à travers                    tout, un caractère d’imitation, et d’imitation littéraire. On sent que la phrase                    a précédé. Ordinairement la littérature et le théâtre s’emparaient des grands                    événements historiques pour les célébrer, pour les exprimer : ici c’est                    l’histoire vivante qui s’est mise à imiter la littérature. En un mot, on sent                    que bien des choses ne se sont faites que parce que le peuple de Paris a vu le                    dimanche, au boulevard, tel drame, et a entendu lire à haute voix dans les                    ateliers telle histoire. Avec les dispositions d’un pareil peuple, abandonner au                    hasard la direction des théâtres, ne s’en réserver aucune, ne pas user de ces                    grands organes, de ces foyers électriques d’action sur l’esprit public, ne pas                    assurer une existence régulière à trois ou quatre d’entre eux qui, à force de                    zèle et d’activité, à force de bonnes pièces, de nouveautés entremêlées à la                    tradition, fassent concurrence aux théâtres plus libres et empêchent qu’on ne                    puisse dire <hi rend="i">Paris s’ennuie</hi>, ou <hi rend="i">Paris s’amuse, à                        faire peur</hi>, ce serait méconnaître les habitudes et les exigences de                    notre nation, le ressort de l’esprit français lui-même.</p><p>Qu’on ne s’y trompe pas : à travers les formes diverses et les bigarrures qui se                    succèdent et qui déguisent souvent le fond, cet esprit français subsiste ; il                    subsistera tant qu’il y aura une France, et il faut espérer que ce sera bien                    longtemps encore. Cet esprit qu’on croyait inhérent à l’ancienne société a                    triomphé de tout ce qui l’a modifiée successivement et détruite ; il a triomphé                    de 89, de 93, de l’Empire, du régime constitutionnel <pb n="40" xml:id="p40"/>des deux Chambres. On le dit toujours mort ou bien malade ; il vit, il                    reparaît à chaque intervalle, le même au fond ; il cherche avec avidité à se                    satisfaire ; et ce qui importe, c’est d’empêcher qu’il ne tourne à mal et qu’il                    ne se pervertisse. Français, nous avons depuis quelque temps tous nos défauts ;                    gardons au moins quelques-unes de nos qualités. Là où les institutions                    favorisent et défraient ces qualités, et où elles ne sont pas écroulées avec le                    reste, maintenons-les soigneusement, et attachons-nous à les réparer plutôt qu’à                    les ébranler dans l’entre-deux des crises et au lendemain des orages.</p><p>Un petit nombre de choses anciennes sont restées debout en France à travers nos                    révolutions périodiques, et plus que périodiques ; de ce nombre est ce qu’on                    appelle si justement la Comédie-Française. Lors de la première Révolution, de                    celle de 89, la Comédie-Française y avait, pour sa part, puissamment contribué.                    Les tragédies de Voltaire avaient fait des républicains de la veille de ceux-là                    même qui avaient goûté <hi rend="i">Le Mondain</hi> ; ils purent s’apercevoir                    plus tard de la contradiction, trop tard pour se corriger. <hi rend="i">Le Mariage de Figaro</hi> avait enflammé les esprits et allumé une gaieté                    folle, inextinguible, mais qui n’était pas inoffensive comme le bon rire des                    pièces de Molière. La tragédie de <hi rend="i">Charles IX</hi> sonna le tocsin.                    La Comédie-Française avait trop marqué pour rester inviolable et innocente ;                    elle fut atteinte et frappée. Une moitié des comédiens fit emprisonner l’autre.                    Il y eut, au sortir de la Terreur, division persistante et schisme ; mais,                    lorsque enfin la réunion se fit, jamais la Comédie-Française ne parut plus au                    complet ni plus brillante qu’à la veille de Brumaire et en ces années du                    Consulat. Elle répara ses fautes avec splendeur. Nulle institution ne contribua                    plus directement à <pb n="41" xml:id="p41"/>la restauration de l’esprit public                    et du goût. Après 1814, la Comédie-Française eut à peine un instant d’éclipse ;                    durant toute la Restauration, nous l’avons vue briller du plus vif et du plus                    pur éclat. Sans vouloir faire tort à aucun des poètes dramatiques d’alors, on                    accordera peut-être qu’elle possédait en Talma le premier de ces poètes, le plus                    naturellement inventeur, créant des rôles imprévus dans des pièces où ils                    n’eussent point été soupçonnés sans lui, créant aussi ces autres rôles anciens                    qu’on croyait connus, et sur lesquels il soufflait la vie avec une inspiration                    nouvelle. Depuis qu’il eut disparu et M<hi rend="sup">lle</hi> de Mars après                    lui, on a pu dire que la Comédie-Française dégénérait ; et pourtant elle dure,                    elle s’est tout à coup rajeunie avec un jeune talent doué de grâce et de                        fierté<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel.</note> ; elle a des retours inattendus de faveur et de                    vogue auprès d’un public qui y accourt au moindre signal et qui a le bon sens de                    lui demander beaucoup. Le public français, qui a si peu de choses en respect, a                    gardé la religion du Théâtre-Français ; il y croit : à chaque annonce d’une                    pièce nouvelle, il s’y porte avec espérance. Voilà ce qu’on est trop heureux de                    n’avoir qu’à entretenir. C’est ce théâtre qu’il s’agit surtout aujourd’hui de ne                    pas abandonner, de ne pas laisser diriger non plus par plusieurs et en famille                    (mauvaise direction, selon moi, en ce qu’elle est trop intime, trop commode, et,                    comme on dit aujourd’hui, trop fraternelle), mais de faire régir bien                    effectivement par quelqu’un de responsable et d’intéressé à une active et                    courageuse gestion.</p><p>Un spirituel écrivain, qui entendait très bien la matière, M. Étienne, dans son                        <hi rend="i">Histoire du Théâtre-Français pendant la Révolution</hi>, a                    dit : <quote>« L’expérience a <pb n="42" xml:id="p42"/>montré que les comédiens                        ne s’administrent bien que par eux-mêmes : c’est la seule république du                        monde où la puissance soit mal exercée par un chef. »</quote> Le mot est                    piquant. M. Étienne écrivait cela après le 18 Brumaire, sous le Consulat. Quand                    il y a un maître aux Tuileries, le dirai-je ? cette petite république de la rue                    Richelieu offre moins d’inconvénients : un ordre d’en haut est bientôt donné, et                    il est toujours suivi. Mais, dans une vraie république comme la nôtre, où il y a                    tout simplement un ministère de l’Intérieur, je craindrais le relâchement.                    N’abondons pas, en fait d’art, dans les inconvénients de notre régime. Ministre,                    ne vous dessaisissez pas.</p><p>J’ai cru remarquer que, même dans les lettres, dans cette république des lettres,                    le plus sûr, pour que les choses aient quelque ensemble, c’est qu’il y ait au                    fond quelqu’un, un seul ou un petit nombre, qui tienne la main. J’ai besoin de                    m’expliquer, ayant là-dessus depuis longtemps des idées qui ne sont peut-être                    pas d’accord avec celles qui ont cours aujourd’hui. En réfléchissant à ce                    qu’étaient ce qu’on appelle les grands siècles et pourquoi ils l’ont été,                    toujours il m’a semblé qu’indépendamment des beaux génies et des talents sans                    lesquels la matière aurait fait faute, il s’était rencontré quelqu’un qui avait                    contenu, dirigé, rallié autour de lui. Autrement le concert manque avec les plus                    riches éléments, et les beaux génies eux-mêmes courent risque de se dissiper. La                    conscience publique l’a bien senti lorsqu’elle a salué certaines époques des                    noms de Périclès, d’Auguste, de Médicis, de François I<hi rend="sup">er</hi>,                    d’Élisabeth. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en France, on avait                    Richelieu. Après lui, sous Louis XIV, on eut d’abord Colbert, protecteur un peu                    lourd en fait de belles-lettres et qui s’aidait de Chapelain ; mais bientôt on                    eut Louis XIV lui-même, avec <pb n="43" xml:id="p43"/>son bon sens royal, aidé                    de Boileau. Et tout alentour, que de cercles délicats sans lesquels l’épreuve                    d’un bon ouvrage n’était pas complète ! Il y avait l’épreuve redoutable de                    Chantilly, où M. le Prince, le plus railleur des hommes, ne faisait grâce qu’à                    l’excellent ; l’épreuve de la cour de Madame, où la nouveauté était sûre de                    trouver faveur, à condition de satisfaire l’extrême délicatesse ; puis l’épreuve                    redoublée des cercles de M. de La Rochefoucauld, de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette et de tant d’autres. Voilà ce qu’on peut appeler des                    garanties. Ainsi resserré et contenu par ces regards vigilants, le talent                    atteignait à toute sa hauteur. C’est à ce prix que se composent et s’achèvent                    les grands siècles littéraires. Le souffle vivifiant de la liberté, dans un                    premier moment d’inspiration générale et d’enthousiasme, suffit certes à                    féconder les talents ; mais, en se prolongeant, il s’épuise ou s’égare :                    l’enthousiasme, sans points d’appui, sans foyers réguliers qui le concentrent et                    l’alimentent, se dissipe bientôt comme une flamme.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il se fit un grand changement et                    une révolution dans la manière de voir et de juger ; on se passa volontiers de                    la Cour en matière d’esprit. On n’avait pas encore le régime de la liberté, on                    eut le règne de l’<hi rend="i">opinion</hi>, et l’on y crut. Que si l’on analyse                    ce qu’était l’opinion au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on verra                    pourtant qu’elle se composait du jugement de plusieurs cercles réguliers,                    établis, donnant le ton et faisant la loi. C’était l’aristocratie constituée de                    l’intelligence ; et cette aristocratie put, un certain temps, subsister en                    France, grâce à ce pouvoir absolu même qu’elle frondait le plus souvent et                    qu’elle combattait. Avec la chute de l’ancien régime, les cercles réguliers qui                    en dépendaient tout en réagissant contre lui, et qui dirigeaient l’opinion                    publique, se brisèrent eux-mêmes, et ils ne se sont jamais <pb n="44" xml:id="p44"/>reformés qu’incomplètement depuis. On eut l’entière liberté,                    mais avec ses rumeurs confuses, ses jugements contradictoires et toutes ses                    incertitudes.</p><p>De nos jours la dispersion est complète ; elle ne l’était pas encore sous la                    Restauration. Il s’y reforma tout d’abord des salons distingués, débris de                    l’ancien régime ou création du nouveau. Leur influence était réelle, leur                    autorité sensible. Jamais les grands talents qui se sont égarés depuis ne se                    seraient permis de telles licences, s’ils étaient restés en vue de ce monde-là.                    Une des grandes erreurs du dernier régime a été de croire qu’on ne dirige pas                    l’opinion, l’esprit littéraire, et de laisser tout courir au hasard de ce côté.                    Il en est résulté que les grands talents, ne sentant plus nulle part des juges                    d’élite, n’étant plus retenus par le cercle de l’opinion, n’ont consulté que le                    souffle vague d’une popularité trompeuse. L’émulation chez eux s’est déplacée,                    et, au lieu de viser en haut, elle a visé en bas. Aujourd’hui la dispersion,                    disons-nous, la confusion est arrivée à son dernier terme. Il n’y a plus en haut                    de pouvoir qui ait qualité pour diriger ; les cercles distingués sont brisés                    pour le moment et ont disparu. On chercherait vainement quelque chose qui                    ressemble à une opinion régnante en matière littéraire.</p><p>Au milieu d’une situation si désespérée, ce semble, je persiste pourtant à croire                    qu’il ne serait pas impossible, si la société politique dure et se rassoit, de                    voir se rétablir un certain ordre où la voix de l’opinion redeviendrait peu à                    peu distincte. Il faudrait seulement que les gouvernements, quels qu’ils                    fussent, que les grands corps littéraires, les Académies elles-mêmes, en                    revinssent à l’idée qu’une littérature se peut jusqu’à un certain point contenir                    et diriger. En tout état de cause, un Théâtre-Français, bien mené, serait <pb n="45" xml:id="p45"/>un premier centre, un foyer autour duquel pourraient se                    reformer une galerie habituelle et quelques juges.</p><p>Pour mon compte, je n’ai pas si mauvaise idée du public pris en masse, mais à                    condition qu’il soit suffisamment averti. <quote>« Combien faut-il de sots pour                        composer un public ? »</quote> disait un homme d’esprit ironique. Je suis                    persuadé que cet homme d’esprit avait tort, qu’il disait une chose piquante et                    fausse. Un public n’est jamais composé de sots, mais de gens de bon sens,                    prudents, hésitants, dispersés, qui ont besoin le plus souvent qu’on les rallie,                    qu’on leur dégage à eux-mêmes leur propre avis et qu’on leur indique nettement                    ce qu’ils pensent. Cela est vrai de tous les publics, grands ou petits, même de                    ceux qui sont déjà un choix. Pour revenir au point tout particulier d’où je me                    suis éloigné, cela est vrai même des comités dramatiques. Les petits sénats                    dirigeants obéissent à un petit nombre qui les mène. En telle matière, le plus                    simple est encore d’en revenir à l’unité. Il s’agit de la bien choisir. Le bon                    choix une fois fait, tout s’ordonne. Ayez une bonne Direction au                    Théâtre-Français ; qu’elle sente que la responsabilité pèse sur elle, qu’elle                    ait intérêt à ce que le théâtre vive et prospère, se renouvelle le plus possible                    tout en se maintenant dans les grandes lignes des chefs-d’œuvre. On serait assez                    embarrassé de donner une définition précise du Théâtre-Français eu égard à ce                    qu’il doit être désormais. On a tant dit qu’il dégénérait ; et nous l’avons vu                    se relever tout à coup du côté où l’on s’y attendait le moins, et la tradition                    s’y réconcilier avec la jeunesse. Tandis qu’une grande actrice y rendait la vie                    et la fraîcheur aux chefs-d’œuvre, de légers et poétiques talents y                    introduisaient la fantaisie moderne dans sa plus vive étincelle. Je définirais                    au besoin le Théâtre-Français d’après le rôle qui, plus que jamais, lui <pb n="46" xml:id="p46"/>appartient, le contraire du grossier, du facile et du                    vulgaire ; et, dans l’intervalle des grandes œuvres, je m’accommoderais fort                    bien d’y aller voir encore, comme un de ces soirs, <hi rend="i">Louison</hi> et                        <hi rend="i">Le Moineau de Lesbie</hi>.</p><p>Ce qu’il faut de plus en plus à la France, appelée indistinctement à la vie de                    tribune et jetée tout entière sur la place publique, c’est une école de bonne                    langue, de belle et haute littérature, un organe permanent et pur de tradition.                    Où le trouver plus sûrement qu’à ce théâtre ? On y va voir et entendre ce qu’on                    n’a plus le temps de lire. La vie publique nous envahit ; des centaines d’hommes                    politiques arrivent chaque année des départements avec des qualités plus ou                    moins spéciales et des intentions que je crois excellentes, mais avec un langage                    et un accent plus ou moins mélangés. Tout cela pourtant est voué par devoir et                    par goût à la parole et à l’éloquence. Où se former en se récréant ? Sera-ce à                    voir les gracieuses esquisses, les charmantes bluettes des petits théâtres, où                    l’esprit tourne trop souvent au, jargon ? Les salons proprement dits, les                    cercles du haut monde ont disparu, ou, s’il s’en rouvrait encore, ils ne                    feraient que retentir, tout le soir, de la politique du matin. Mais le                    Théâtre-Français est là. Gouvernement, maintenez-le de plus en plus à l’état                    d’institution ; de ce que vous êtes républicain vous-même, n’en concluez pas                    qu’il faille le laisser se régir à l’état de république. Appréciez mieux les                    inconvénients et les différences. Qu’il n’y ait là du moins qu’un maître et                    qu’un roi, comme dit Homère, mais un roi que vous ferez responsable, et que                    vous-même surveillerez.</p><p>Il y avait quelque chose qu’on appelait autrefois la censure pour les théâtres,                    vilain nom, nom odieux, et qu’il faut dans tous les cas supprimer. Est-ce à dire                    qu’il faille supprimer toute surveillance ? Est-ce convenable <pb n="47" xml:id="p47"/>et même possible ? Est-ce dans l’intérêt même des auteurs et                    des théâtres, qui peuvent à tout instant (et nous en avons des exemples) être                    entraînés à des essais compromettants qu’il faut retirer ensuite, et qu’un peu                    de prudence eut fait éviter ? La vraie surveillance théâtrale, telle que je                    l’entends, devrait s’exercer comme de concert avec le public honnête, et l’avoir                    de moitié pour collaborateur. Ce qui se passerait dans un bureau du ministère de                    l’Intérieur serait de nature si nette et si franche qu’à toute heure, à la                    première interpellation, il en pourrait être rendu bon compte au public du haut                    de la tribune, aux applaudissements des honnêtes gens. Voilà le genre de                    surveillance que j’entends et qu’il me paraît impossible de ne pas admettre dans                    une loi qui veut durer. L’esprit des auteurs n’en souffrirait pas, et y                    gagnerait plutôt. Que les plus exigeants se tranquillisent. Un homme de grand                    esprit, l’abbé Galiani, parlant de la liberté de la presse, que Turgot, en 1774,                    voulait établir par édit, écrivait très sérieusement :</p><quote><p rend="indent">Dieu vous préserve de la liberté de la presse établie par                        édit ! Rien ne contribue davantage à rendre une nation grossière, à détruire                        le goût, à abâtardir l’éloquence et toute sorte d’esprit. Savez-vous ma                        définition du <hi rend="i">sublime oratoire</hi> ? C’est l’art de tout dire                        sans être mis à la Bastille, dans un pays où il est défendu de rien dire… La                        contrainte de la décence et la contrainte de la presse ont été les causes de                        la perfection de l’esprit, du goût, de la tournure chez les Français. Gardez                        l’une et l’autre, sans quoi vous êtes perdus… Vous serez aussi rudes que les                        Anglais sans être aussi robustes…</p></quote><p rend="indent">L’abbé Galiani en parlait un peu à son aise. La liberté de la                    presse n’a pas été accordée, elle a été conquise ; elle n’a pas vérifié toutes                    les craintes du spirituel abbé, mais seulement quelques-unes. Elle a trouvé un                    correctif dans <pb n="48" xml:id="p48"/>l’esprit français lui-même, qui, tout en                    s’émancipant, s’est encore imposé de certaines règles et de certaines                    difficultés pour avoir le plaisir d’en jouer. Il existe une presse, et c’est la                    seule estimée, qui se commande à elle-même cette retenue dont la loi, à la                    rigueur, l’affranchit. Cette presse y gagne en esprit et en trait. Nous sommes                    en voie peut-être, sur trop d’articles de nos mœurs, de devenir aussi rudes que                    les Anglais et les Américains ; mais par moments aussi, dans le journal et dans                    le pamphlet, Voltaire nous reconnaîtrait encore. Le plus sûr pourtant, c’est, là                    où il y a une différence profonde et sentie, comme entre la liberté absolue du                    théâtre et celle de la presse, de ne pas abolir toute garantie, tout contrôle,                    et d’être persuadé que l’esprit français, dans le dramatique, ne s’en trouverait                    pas plus mal à l’aise pour se sentir un peu contenu.</p><p>Je n’ai pas à conclure ici. Ma seule conclusion serait que, sous une forme                    politique ou sous une autre, l’État en France a les mêmes intérêts et les mêmes                    devoirs ; qu’il se tromperait en abdiquant toute direction de l’esprit public,                    en n’usant pas des organes légitimes d’action qui lui sont laissés ; que c’est                    faire de la bonne politique que de travailler d’une manière ou d’une autre à                    contenir la grossièreté croissante, la grossièreté immense qui, de loin,                    ressemble à une mer qui monte ; d’y opposer ce qui reste encore de digues non                    détruites, et de prêter la main, en un mot, à tout ce qui s’est appelé jusqu’ici                    goût, politesse, culture, civilisation. Quelles que soient les apparences                    contraires, et même après tous les naufrages, pourvu qu’on n’y périsse point, il                    y aura toujours de l’écho en France pour ces noms et ces choses-là.</p></div></body>
</text>
</TEI>

