<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les Confidences, par M. de Lamartine. (1 vol. in-8º.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-10-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-10-08"><head><hi rend="i">Les Confidences</hi>, par M. de Lamartine. <lb/>(1                    vol. in-8º.)</head><dateline>Lundi 8 octobre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="20" xml:id="p20"/>Et pourquoi donc n’en parlerais-je pas ?                    Je sais les difficultés d’en parler convenablement : le temps des illusions et                    des complaisances est passé ; il faut absolument dire des vérités, et cela peut                    sembler cruel, tant le moment est bien choisi. Pourtant, parce qu’un homme tel                    que M. de Lamartine a trouvé convenable de ne pas clore l’année 1848 sans donner                    au public ses confessions de jeunesse et sans couronner sa politique par des                    idylles, faut-il que la critique hésite à le suivre et à dire ce qu’elle pense                    de son livre, faisant preuve d’une discrétion et d’une pudeur dont personne (et                    l’auteur moins que personne) ne se soucie ? Je prendrai donc le livre en                    lui-même ; je l’isolerai tant que je pourrai de la politique ; en oubliant le                    Lamartine de ces dernières années, je tâcherai de ne me souvenir que de celui                    d’avant les<hi rend="i"> Girondins</hi>. En effet, littérairement parlant, ce                    volume des <hi rend="i">Confidences</hi> vient bien après <hi rend="i">Jocelyn,                        La Chute d’un ange</hi>, les <hi rend="i">Recueillements poétiques</hi>, et                    il continue, sans trop de décadence, cette série de publications dans lesquelles                    les défauts de l’auteur vont s’exagérant de plus en plus, sans que ses qualités                    pour cela disparaissent.</p><p>Le livre commence par une préface sous forme de <pb n="21" xml:id="p21"/>lettre                    adressée à un ami ; cette préface apologétique a pour objet d’excuser l’auteur,                    qui sent, malgré tout, l’inconvenance d’une publication romanesque dans les                    circonstances graves où il s’est placé et où il a tout fait pour placer son                    pays. Le poète a le don des larmes ; il en verse quelques-unes pour essayer de                    nous attendrir. Il s’agissait pour lui de vendre Milly, sa terre natale, la                    terre des tombeaux de famille, ou de vendre son manuscrit des <hi rend="i">Confidences</hi>. Au dernier moment, et par respect, dit-il, pour l’ombre                    de sa mère, de son père, de ses sœurs, il n’a pas hésité :</p><quote><p rend="indent">L’acte était sur la table. D’un mot j’allais aliéner pour                        jamais cette part de mes yeux (<hi rend="i">Milly</hi>). La main me                        tremblait, mon regard se troublait, le <hi rend="i">cœur</hi> me manqua… Je                        pesai d’un côté la tristesse de voir des yeux indifférents parcourir les                        fibres palpitantes de mon <hi rend="i">cœur</hi> à nu sous des regards sans                        indulgence ; de l’autre le déchirement de ce <hi rend="i">cœur</hi> dont                        l’acte allait détacher un morceau par ma propre main. Il fallait faire un                        sacrifice d’amour-propre ou un sacrifice de sentiment. Je mis la main sur                        mes yeux, et je fis le choix avec mon <hi rend="i">cœur</hi>…</p></quote><p rend="indent">Je ne connais rien de plus triste que cette prodigalité de cœur qui                    est répandue sur toute cette préface, sous prétexte d’y couvrir ce que l’auteur                    ne fait par là qu’étaler. Puisqu’il fallait qu’il se décidât à un parti pénible,                    une préface brève, nette et simple, aurait bien mieux convenu, et elle nous                    aurait convaincus plus réellement de la violence qu’il se faisait à                    lui-même.</p><p>L’auteur vient de nous dire qu’en publiant <hi rend="i">Les Confidences</hi> il                    sacrifiait l’amour-propre au sentiment. En parlant ainsi, il s’exagère un peu le                    sacrifice ; son amour-propre, en effet, on va le voir, n’est pas le moins du                    monde en souffrance dans tout le livre.</p><quote><p rend="indent">Mon Dieu ! s’écrie-t-il en commençant, j’ai souvent regretté                        d’être né ; j’ai souvent <pb n="22" xml:id="p22"/>désiré de reculer jusqu’au                        néant, au lieu d’avancer, à travers tant de mensonges, tant de souffrances                        et tant de pertes successives, vers cette perte de nous-même que nous                        appelons la mort !</p></quote><p rend="indent">C’est là une boutade sombre qu’on dirait empruntée à René.                    M. de Lamartine, dont la disposition habituelle est plutôt le contentement et la                    sérénité, rentre bien vite dans le vrai de sa nature, lorsqu’il nous peint sa                    libre et facile enfance, sa croissance heureuse sous la plus tendre et la plus                    distinguée des mères : <quote>« Dieu m’a fait la grâce de naître dans une de ces                        familles de prédilection qui sont comme un sanctuaire de piété… Si j’avais à                        renaître sur cette terre, c’est encore là que je voudrais                        renaître. »</quote> Il aurait bien tort, en effet, et il serait bien injuste                    s’il croyait avoir à se plaindre du sort à ses débuts dans la vie. Jamais être                    ne fut plus comblé : il reçut en partage tous les dons, même le bonheur ; c’est                    à croire que toutes les fées assistèrent à sa naissance, toutes, excepté une                    seule, celle qui brille le moins et dont l’absence ne se fait sentir que plus                    tard, à mesure qu’on avance dans la vie. Qu’avait-elle donc au fond de sa boîte,                    cette fée absente qui, seule, a fait défaut à M. de Lamartine ? Je le dirai tout                    à l’heure, si je l’ose ; mais certainement le poète ne croit pas qu’elle lui ait                    manqué.</p><p>Il nous expose lui-même avec complaisance toutes les qualités et les grâces dont                    il était revêtu. <quote>« Ton enfant est <hi rend="i">bien beau</hi> pour un                        fils d’aristocrate »</quote>, disait un jour un représentant du peuple à sa                    mère. Sa première éducation fut toute maternelle, toute libre, toute                    buissonnière.</p><quote><p rend="indent">Ce régime, dit-il, me réussissait à merveille, et j’étais alors                            <hi rend="i">un des plus beaux enfants</hi> qui aient jamais foulé de                        leurs pieds nus les pierres de nos montagnes, où la race humaine est                        cependant si saine et si <pb n="23" xml:id="p23"/>belle. Des yeux d’un bleu                        noir comme ceux de ma mère ; des traits accentués, mais adoucis par une                        expression un peu pensive, comme était la sienne ; un éblouissant rayon de                        joie intérieure éclairant tout ce visage ; des cheveux <hi rend="i">très                            souples</hi> et <hi rend="i">très fins</hi>, d’un brun doré comme                        l’écorce mûre de la châtaigne, tombant en ondes plutôt qu’en boucles sur mon                        cou bruni par le hâle (<hi rend="i">je supprime, j’en demande pardon à                            l’auteur, quelques détails sur la finesse de la peau</hi>)… En tout, le                        portrait de ma mère avec l’accent viril dans l’expression : voilà l’enfant                        que j’étais alors. Heureux de formes, heureux de cœur, heureux de caractère,                        la vie avait écrit bonheur, force et santé sur tout mon être.</p></quote><p rend="indent">Et plus loin, quand il quitte la maison maternelle pour le collège,                    il dira : <quote>« Je ressemblais à une statue de l’Adolescence enlevée un                        moment de l’abri des autels <hi rend="i">pour être offerte en modèle aux                            jeunes hommes</hi>. »</quote> Tout cela doit avoir été très juste, très                    fidèle ; il est dommage seulement que ce soit l’original lui-même qui se fasse                    de la sorte son propre statuaire et son propre peintre. M. de Lamartine répondra                    que Raphaël s’est bien peint lui-même. Je pourrais lui répondre à mon tour que                    l’écrivain, pour se peindre, a besoin de plus de travail moral, de plus de                    réflexion et de préméditation que le peintre proprement dit, et que, du moment                    que le moral intervient, un autre ordre de délicatesse commence. M. de Lamartine                    loue beaucoup sa mère ; rien de plus naturel au premier abord ; il semble qu’un                    père et qu’une mère soient de ces êtres qu’on ne puisse trop louer ou du moins                    trop aimer. Mais il y a là encore une nuance de délicatesse. Louer à tout moment                    sa mère comme une femme de génie, comme un modèle de sensibilité expressive et                    de beauté, prenez garde, c’est déjà un peu se louer soi-même, surtout quand                    toutes <pb n="24" xml:id="p24"/>ces louanges vont à conclure qu’on est en                    personne tout son portrait vivant. Oh ! que Racine fils, nourri dans la pureté                    et la religion du foyer domestique, s’entendait mieux à cette pudeur qui                    accompagne toute vraie piété ! Il hésite à prononcer tout haut le nom illustre                    de son père, ce nom qui était le sien :</p><quote><l>Virgile, qui d’Homère apprit à nous charmer,</l><l>Boileau, Corneille, <hi rend="i">et Toi que je n’ose nommer</hi>,</l><l>Vos esprits n’étaient-ils qu’étincelle légère ?</l></quote><p rend="indent">Nous touchons ici à un défaut essentiel dans l’éducation de                    M. de Lamartine, à une erreur de cette mère excellente qui, nourrie de                    Jean-Jacques et de Bernardin dont elle associait les systèmes avec ses                    croyances, ne voulut élever son fils qu’à l’aide du sentiment. À aucun moment,                    en effet, la règle n’intervient dans cette éducation abandonnée à la pure                    tendresse :</p><quote><p rend="indent">Mon éducation était toute dans les yeux plus ou moins sereins                        et dans le sourire plus ou moins ouvert de ma mère… Elle ne me demandait que                        d’être vrai et bon. Je n’avais aucune peine à l’être… Mon âme, qui ne                        respirait que la bonté, ne pouvait pas produire autre chose. Je n’avais                        jamais à lutter ni avec moi-même ni avec personne. Tout m’attirait, rien ne                        me contraignait.</p></quote><p rend="indent">C’est cette limite, c’est ce <hi rend="i">veto</hi> contre lequel                    son enfance ne s’est jamais heurtée, qui a manqué à l’éducation de                    M. de Lamartine, et qu’il n’a rencontré que très tard dans la vie. Même hors de                    l’enfance et durant toute sa jeunesse, cette nature favorisée n’a cessé de                    s’épanouir sans se trouver en présence d’un obstacle qui l’avertit. Le monde l’a                    traité d’abord comme l’avait traité sa famille : il avait été l’enfant gâté de                    sa mère, il le devint de la France et de la jeunesse. Son génie facile,                    abondant, harmonieux, s’épanchait sans économie au gré de tous <pb n="25" xml:id="p25"/>ses rêves. C’est ainsi qu’il a dépensé continuellement les                    plus riches dons, sans être averti de les ménager, jusqu’à ce qu’il les ait                    dissipés à peu près tous, — oui, tous, excepté ce don de la parole qui semble                    chez lui intarissable, et dont il jouera jusqu’à la fin comme d’une flûte                    enchantée. Pour me représenter M. de Lamartine et ses erreurs sans lui faire                    trop d’injure, je me suis demandé quelquefois ce que serait devenu un François                    de Sales ou un Fénelon, une de ces natures d’élite, qui n’aurait pas été élevée                    du tout, qui n’aurait connu aucune règle, et se serait passé tous ses caprices.                    Un Fénelon gâté et sans aucun frein, une manière d’Ovide à demi mystique,                    parlant du ciel et s’occupant de la terre, vous êtes-vous jamais figuré une                    combinaison de ce genre-là ?</p><p>Il faut pourtant qu’indépendamment de l’éducation il ait manqué quelque chose                    encore à cette nature et à cet esprit d’ailleurs si doué ; car, lorsqu’une                    qualité un peu forte existe en nous, elle sait très bien se produire tôt ou                    tard, et se passer après tout de l’éducation. Nous voici revenus à cette fée                    absente, la seule, disions-nous, qui ait fait défaut au berceau du poète. Voyons                    si lui-même, dans son ingénuité d’aveux, il ne nous mettra pas sur la voie pour                    la reconnaître. Parmi les auteurs qu’il lit d’abord et qu’il aime, nous trouvons                    le Tasse, Bernardin de Saint-Pierre, Ossian ; c’est tout simple, et l’affinité                    des natures, la parenté des génies se déclare. Mais ce jeune esprit ouvert à                    tout, amoureux de tout, repousse un seul livre parmi ceux qu’on lui met entre                    les mains ; il a d’instinct une aversion. Et pour qui donc ? pour La Fontaine.                        <quote>« Les fables de La Fontaine, dit-il, me paraissaient à la fois                        puériles, fausses et cruelles, et je ne pus jamais les apprendre par                        cœur. »</quote> Cela me rassure de voir que M. de Lamartine n’ait jamais eu                    de goût pour La Fontaine, et dès lors je me <pb n="26" xml:id="p26"/>confirme                    dans mon secret jugement. Car enfin, qu’il tourne le dos à Rabelais, qu’il ait                    même l’air de mépriser Montaigne, je le conçois de la part d’une si platonique                    nature, et ces paroles de dédain ne signifient autre chose, sinon : Je ne leur                    ressemble en rien. Mais La Fontaine ! c’était un rêveur comme lui, épris comme                    lui de la solitude, du silence des bois, du charme de la mélancolie, et par                    moments aussi raffolant de Platon. Qu’avait donc de plus ce rêveur pour lui tant                    déplaire ? Il avait, au milieu de son rêve, l’expérience, le sentiment de la                    réalité, le bon sens. C’est lui qui, dans la fable du berger devenu ministre, a                    dit, pour nous expliquer comment le pauvre homme, brusquement jeté du milieu de                    son troupeau au gouvernail d’un État, s’en tire beaucoup mieux qu’on n’aurait pu                    croire :</p><quote><l>Il avait du bon sens, le reste vient ensuite.</l></quote><p rend="indent">Cette fée, qui a manqué au berceau du poète, ne serait-elle donc                    pas tout simplement la fée qui avait doué le berger de la fable, la fée du bon                    sens et du sens réel ? M. de Lamartine assurément ne le croit pas, car il nous                    dit, en parlant de sa formation précoce :</p><quote><p rend="indent">Cette vie entièrement paysannesque, et cette ignorance absolue                        de ce que les autres enfants savent à cet âge, n’empêchaient pas que, sous                        le rapport des sentiments et des idées, mon éducation familière, surveillée                        par ma mère, ne fit de moi <hi rend="i">un des esprits les plus justes</hi>,                        un des cœurs les plus aimants, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Voilà qui est clair, et c’est sur ce point aussi que nous sommes                    forcé de lui crier clairement : <hi rend="i">Holà !</hi> J’entends par bon sens,                    remarquez-le, non pas le bon sens vulgaire, mais le tact, l’esprit de conduite,                    le bon goût, bien des choses à la fois, en un mot, la justesse d’esprit dans ses                    applications les plus variées et les plus délicates.</p><p><pb n="27" xml:id="p27"/>Et, par exemple, sans sortir des <hi rend="i">Confidences</hi>, dans l’ordre des choses de goût et de sentiment, que fait                    M. de Lamartine quand il nous parle de sa mère ? Il ne se contente pas de nous                    la peindre, il nous la décrit. Décrire avec une si visible complaisance une                    personne qui nous touche de si près et à laquelle on a tant de chances de                    ressembler, c’est déjà un manque de tact en si délicate matière. Mais en quels                    termes encore la décrit-il ? Tantôt</p><quote>on retrouve en elle ce sourire intérieur de la vie, cette tendresse                    intarissable de l’âme et du regard, et surtout ce rayon de lumière si serein de                    raison, si <hi rend="i">imbibé</hi> de sensibilité, qui <hi rend="i">ruisselait                        comme une caresse éternelle</hi> de son œil un peu profond et un peu voilé,                    comme si elle n’eût pas voulu laisser jaillir toute la clarté et tout l’amour                    qu’elle avait dans ses beaux yeux.</quote><p>Tantôt</p><quote>ses traits sont si délicats, ses yeux noirs ont un regard si candide et si                    pénétrant ; <hi rend="i">sa peau transparente laisse tellement apercevoir sous                        son tissu un peu pâle le bleu des veines</hi> et la mobile rougeur de ses                    moindres émotions ; ses cheveux très noirs, mais très fins, tombent <hi rend="i">avec tant d’ondoiements</hi> et <hi rend="i">des courbes si soyeuses</hi>                    le long de ses joues <hi rend="i">jusque sur ses épaules</hi>, qu’il est                    impossible de dire si elle a dix-huit ou trente ans.</quote><p rend="indent">Un spirituel romancier qui, de nos jours, a inventé un genre,                    M. de Balzac, a décrit aussi la femme de trente ans, et il ne l’a pas fait avec                    des traits plus choisis et plus délicieusement disposés ; mais, en la décrivant,                    il ne décrivait pas une mère. Est-ce que vous ne sentez pas la différence ?                        <quote>« On comprend, dit M. de Lamartine, rien qu’à voir ce portrait, toute                        la passion qu’une telle femme dut inspirer à mon père, et toute la piété que                        plus tard elle devait inspirer à ses enfants. »</quote> Oui, l’on comprend                    la passion, mais non la piété. La piété chaste, sainte, vraiment filiale,                    n’analyse <pb n="28" xml:id="p28"/>pas ainsi. Racontant l’emprisonnement de son                    père pendant la Terreur, M. de Lamartine nous fait assister à des scènes tant                    soit peu romanesques, et qu’il me permettra de ne croire qu’avec réserve ; car                    il était trop enfant pour les remarquer alors, et aucun des deux acteurs n’a dû                    certainement les lui apprendre avec le détail qu’il nous donne aujourd’hui.                    Selon lui, moyennant une corde lancée d’un toit à l’autre avec une flèche, son                    père et sa mère correspondaient, et son père put même quelquefois sortir la nuit                    de sa prison, pour aller passer quelques heures avec sa mère.</p><quote><p rend="indent">Quelles nuits, s’écrie le poète, que ces nuits furtives passées                        à retenir les heures dans le sein de tout ce qu’on aime ! À quelques pas,                        des sentinelles, des barreaux, des cachots et la mort ! Ils ne comptaient                        pas, comme Roméo et Juliette, les pas des astres dans la nuit par le chant                        du rossignol et par celui de l’alouette, mais par le bruit des rondes…</p></quote><p rend="indent">Le poète continue ainsi à s’enflammer sur ces nuits <hi rend="i">délicieuses</hi>, sur ces <hi rend="i">entrevues des deux amants</hi>, et à                    vouloir nous y intéresser. Il semble avoir complètement oublié qu’il est fils,                    et qu’il s’agit de ses père et mère. Tout cela est choquant au dernier point, et                    tellement indélicat, que c’est presque une indélicatesse à la critique elle-même                    de venir le relever. <quote>« Il faut avoir de l’âme pour avoir du                        goût »</quote>, a dit Vauvenargues ; mais, comme l’âme ne saurait être mise                    en doute dans un pareil sujet, je me contente de dire que cette violation du                    goût et de la bienséance tient à un manque de justesse première que l’éducation                    n’a rien fait pour corriger.</p><p>On aurait tort de croire qu’à travers ces défauts qui blessent, il n’y ait pas,                    malgré tout, de charmants détails, mille retours heureux où le poète se joue et                    retrouve sa touche légère. Au moment où l’on s’impatiente <pb n="29" xml:id="p29"/>et où l’on désespère, tout à coup le talent reparaît vif,                    facile, plein de fraîcheur, et l’on se sent reprendre avec lui. Pourtant ce                    n’est qu’en avançant dans le volume que l’écrivain se dégage un peu de la phrase                    proprement dite, de ce que j’appellerai la rhétorique du sentiment. Cette                    rhétorique, qu’on ne saurait plus confondre avec la poésie sans profaner ce                    dernier nom, se marque par une singulière habitude et comme par un <hi rend="i">tic</hi> qui finit par devenir fatigant. Il est question dans le roman                        d’<hi rend="i">Adèle de Sénange</hi> d’un personnage qui ne parle point sans                    placer trois mots presque synonymes l’un après l’autre, qui ne vous salue, par                    exemple, qu’en vous priant de compter sur sa <hi rend="i">déférence</hi>, ses                        <hi rend="i">égards</hi>, sa <hi rend="i">considération</hi>.                    M. de Lamartine, sans s’en apercevoir, a pris également l’habitude de couper sa                    pensée, sa phrase par trois membres, de procéder trois par trois. Lorsqu’une                    fois on a fait cette remarque, on trouve occasion de la vérifier dans mainte                    page des <hi rend="i">Confidences</hi>. Si le poète rouvre ses manuscrits de                    famille, c’est qu’il veut <hi rend="i">retrouver, revoir, entendre</hi> l’âme de                    sa mère. S’il veut nous faire regretter Milly, c’est pour les images de                    tendresse qui ont <hi rend="i">peuplé, vivifié, enchanté</hi> cet enclos ; il                    s’enveloppe de ce <hi rend="i">sol</hi>, de ces <hi rend="i">arbres</hi>, de ces                        <hi rend="i">plantes</hi> nées avec lui ; il revient visiter ses <hi rend="i">souvenirs</hi>, ses <hi rend="i">apparitions</hi>, ses <hi rend="i">regrets</hi>. Cette phraséologie abondante et monotone finit par lasser                    ceux mêmes qui aimaient le plus à se laisser bercer à la belle langue du poète.                    Ceux surtout qui savent ses vers par cœur (et le nombre en est grand parmi les                    hommes de notre âge) en retrouvent, non sans regret, des lambeaux entiers                    étendus et comme noyés dans sa prose. Cette prose, dans <hi rend="i">Les Confidences</hi>, n’est trop souvent que la paraphrase de ses vers,                    lesquels eux-mêmes étaient devenus vers la fin la paraphrase de ses                    sentiments.</p><p><pb n="30" xml:id="p30"/>Le volume ne prend tout son intérêt qu’à partir de                    l’épisode de Lucy, et cet intérêt se prolonge jusqu’à la fin de l’épisode de                    Graziella. Ce premier amour avec Lucy, sous l’invocation d’Ossian, est une jolie                    esquisse, d’un trait pur et simple ; c’est finement touché : il y a du sourire,                    un peu de malice ; en un mot, de ces qualités qu’excède aisément le talent de                    M. de Lamartine, mais qui font d’autant plus de plaisir à rencontrer chez lui.                    Le passage du nord au midi est sensible ; on fait le chemin en compagnie de la                    piquante cantatrice Camilla. Le nuage d’Ossian se dissipe peu à peu au soleil                    d’Italie ; la beauté romaine se dessine. La Camilla fait transition entre Lucy                    et Graziella. Celle-ci est la véritable héroïne des <hi rend="i">Confidences</hi>.</p><p>L’épisode de Graziella a des parties supérieurement traitées et dans lesquelles                    on reconnaît un pittoresque vrai, sans trop de mélange du faux descriptif, un                    sentiment vif de la nature et de la condition humaine. M. de Lamartine, en                    prenant soin de mettre la date de 1829 à la suite de cet épisode, a voulu nous                    avertir qu’il l’avait écrit dès cette époque, et que les vers qu’il consacrait à                    la jeune Napolitaine en 1830 ne sont venus qu’après, comme un couronnement.                    Quoique cet épisode de la Graziella soit écrit avec plus de fermeté et de                    simplicité que le reste des <hi rend="i">Confidences</hi>, on y trouve pourtant                    quelques-uns de ces tons discordants et forcés, tels que M. de Lamartine n’en                    admettait pas encore dans sa manière à la date de 1829 ; on se prend à douter de                    cette date ; et, en effet, l’auteur lui-même, qui a des instants d’oubli, nous                    dit, dans sa préface des mêmes <hi rend="i">Confidences</hi>, que c’est en 1843,                    à Ischia, au moment où il composait son <hi rend="i">Histoire des                    Girondins</hi>, qu’il écrivit comme intermède cet épisode de Graziella. S’il dit                    vrai dans sa préface, il s’est donc permis une légère supposition <pb n="31" xml:id="p31"/>à l’autre endroit du volume. Mais peu nous importe, et le                    poète a eu, dans sa vie, bien d’autres oublis plus graves. La seule conséquence                    que je veuille tirer de cette date récente, est toute littéraire ; elle porte                    sur un défaut qui affecte désormais la manière de M. de Lamartine, même à ses                    meilleurs moments. Je voudrais essayer ici de faire sentir ce défaut, de le                    faire toucher du doigt.</p><p>Parmi les auteurs qui ont eu le plus d’influence sur M. de Lamartine, et qui ont                    le plus agi de bonne heure sur sa forme d’imagination, il faut mettre au premier                    rang Bernardin de Saint-Pierre. Le poète des <hi rend="i">Harmonies</hi> et de                        <hi rend="i">Jocelyn</hi> procède manifestement de lui ; il ne perd aussi                    aucune occasion de l’avouer pour maître et de le célébrer. <hi rend="i">Paul et                        Virginie</hi> a été son livre de prédilection dès l’enfance. Un des plus                    heureux passages de l’épisode de Graziella, c’est quand le poète, après la                    tempête qui l’a jeté dans l’île de Procida, réfugié au sein de cette famille de                    pêcheurs, se met à lire et à traduire à ces pauvres gens, durant la veillée,                    quelques-uns des livres qu’il a sauvés du naufrage. Il y a trois volumes en                    tout : l’un est le roman de <hi rend="i">Jacopo Ortis</hi> ; l’autre est un                    volume de Tacite (le poète, dès ce temps-là, ne sortait jamais sans un Tacite,                    en prévision de ses futures destinées) ; enfin, le troisième volume est <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>. Le poète essaie vainement de faire                    comprendre à ces bonnes gens, tout voisins de la nature, ce que c’est que la                    douleur de Jacopo Ortis, et ce que c’est que l’indignation de Tacite ; il ne                    réussit qu’à les ennuyer et à les étonner. Mais <hi rend="i">Paul et                        Virginie</hi> ! à peine a-t-il commencé à le leur traduire, qu’à l’instant                    la scène change, les physionomies s’animent, tout a pris une expression                    d’attention et de recueillement, indice certain de l’émotion du cœur. La note                    naturelle est <pb n="32" xml:id="p32"/>trouvée ; les larmes coulent ; chacun a                    sa part dans l’attendrissement. La pauvre Graziella surtout va puiser dans cette                    lecture charmante du livre innocent le poison mortel qui la tuera. Il y a là une                    admirable analyse de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, une analyse en groupe                    et en action, telle qu’un poète seul a pu la faire. Eh bien ! ce feu d’une                    passion qui s’allume à l’autre, ce roman qui va naître du roman, aura-t-il la                    même pureté, la même simplicité d’expression ? C’est là que, <hi rend="i">Paul                        et Virginie</hi> en main, j’ose à mon tour faire la leçon à M. de Lamartine,                    et lui demander compte de ce qu’il m’a tout à l’heure si bien appris à sentir.                    Sa manière, que nous avons connue si noble d’abord, un peu vague, mais pure,                    s’est gâtée ; elle dément à chaque instant ses premiers exemples et ses modèles.                    Est-ce Bernardin de Saint-Pierre qui, pour exprimer la facilité de liaison et de                    cordialité naturelle aux conditions simples, aurait dit : <quote>« Le temps qui                        est nécessaire à la formation des amitiés intimes dans les hautes classes,                        ne l’est pas dans les classes inférieures. Les cœurs s’ouvrent sans                        défiance, ils se <hi rend="i">soudent</hi> tout de suite… »</quote> Est-ce                    Bernardin de Saint-Pierre encore qui dans cette scène, jolie d’ailleurs, où                    Graziella, pour mieux plaire à celui qu’elle aime, essaie de revêtir la robe                    trop étroite d’une élégante de Paris, est-ce lui qui viendrait nous dire, après                    les détails sans nombre d’une description toute physique : <quote>« Ses pieds,                        accoutumés à être nus ou à s’emboîter dans de larges babouches grecques, <hi rend="i">tordaient</hi> le satin des souliers… »</quote> Ce défaut, dont                    je ne fais que toucher quelques traits, est presque continuel désormais chez                    M. de Lamartine ; il se dessine et reparaît à travers les meilleurs endroits.                    Tantôt c’est une existence <hi rend="i">extravasée</hi> ; tantôt, lisant Ossian,                    il sent ses larmes se <hi rend="i">congeler</hi> au bord de ses cils. Il n’a pas                    seulement l’amour de la <pb n="33" xml:id="p33"/>nature, il en a la <hi rend="i">frénésie</hi>. Les notes d’une guitare ne font pas simplement vibrer les                    fibres de son cœur, elles vont les <hi rend="i">pincer</hi> profondément. Ce                    sont des <hi rend="i">ruissellements</hi> perpétuels, ruissellements de soleil,                    de tendresse. Ici c’est le cœur qui est trop <hi rend="i">vert</hi>, plus loin                    c’est le caractère qui est <hi rend="i">acide</hi>. Remarquez que ce n’est pas                    précisément tel ou tel mot qui me paraît grave, car alors on pourrait l’enlever                    aisément, c’est la veine elle-même, qui tient à une modification profonde dans                    la manière de voir et de sentir du poète. Je voudrais la mieux spécifier encore.                    J’ai déjà nommé M. de Balzac ; ce romancier original a trouvé, je l’ai dit, une                    veine qui est bien à lui ; elle peut nous plaire plus ou moins, mais elle est                    sienne ; il n’a pas prétendu faire du chaste, et de l’idéal ; il se pique avant                    tout de physiologie, il pousse à bout la réalité et il la creuse. Qu’a fait                    M. de Lamartine ? Il a fini, sans trop y penser peut-être, par opérer un                    singulier mélange, par adopter cette manière étrangère sans renoncer pour cela à                    la sienne propre, par faire entrer, en un mot, du Balzac dans du Bernardin.                    C’est ainsi que je définirais au besoin son style de romancier.</p><p><hi rend="i">Les Confidences</hi> sont, en effet, un roman. Après l’épisode de                    Graziella terminé, il ne faut rien leur demander de plus ; elles offrent                    toujours de jolies pages, mais aucune suite, aucun ensemble, et elles n’ont pas                    assez de vérité pour inspirer confiance en ce qui est des faits ou même des                    sentiments. L’auteur s’y souvient, mais à peu près ; les portraits de ses amis,                    il les force et les exagère. Il se figure lui-même qu’il était, en ces temps                    éloignés, beaucoup plus libéral et plus voisin du tribun actuel qu’il ne le fut                    certainement. Cette préoccupation du présent qu’il porte dans le passé,                    deviendrait piquante à l’étudier de près. C’est l’inconvénient de ce genre de                        <pb n="34" xml:id="p34"/>mémoires qui n’en sont pas, et dans lesquels on                    pose. Ce sont bien là en gros les événements de votre jeunesse, mais revus et                    racontés avec vos sentiments d’aujourd’hui ; ou bien ce sont vos sentiments                    d’alors, mais déguisés sous les couleurs d’à présent. On ne sait où est le vrai,                    où est le faux ; vous ne le savez vous-même ; ce faux et ce vrai se mêlent à                    votre insu sous votre plume et se confondent. En veut-on un tout petit exemple ?                    Une noble dame qui accueille M. de Lamartine réfugié en Suisse pendant les                    Cent-Jours, la baronne de Vincy, lui explique qu’elle ne voit point M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, que la politique les sépare, et qu’elle a le                    regret de ne pouvoir le présenter à Coppet : <quote>« Elle est fille de la                        Révolution par M. Necker, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Vincy ; nous                        sommes de la religion du passé. Nous ne pouvons pas plus <hi rend="i">communier</hi> ensemble que la démocratie et l’aristocratie. »</quote><hi rend="i">Communier</hi> ensemble ! Je vous demande si, avant les banquets                    humanitaires, on avait l’idée de s’exprimer ainsi. M<hi rend="sup">me</hi> de Vincy a dit <hi rend="i">communiquer</hi>. M. de Lamartine commet là                    un anachronisme qui n’est pas seulement un anachronisme de langage, mais qui en                    est un au moral. Dans <hi rend="i">Les Confidences</hi>, il en a commis                    perpétuellement de semblables.</p><p>J’aurai encore bien à dire, lorsqu’une autre fois je m’occuperai de <hi rend="i">Raphaël</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

