<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Raphaël, pages de la vingtième année, par M. de Lamartine.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-10-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-10-29"><head><hi rend="i">Raphaël, pages de la vingtième année</hi>, par                    M. de Lamartine.</head><dateline>Lundi 29 octobre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="63" xml:id="p63"/>Sous ce titre de <hi rend="i">Raphaël</hi>, M. de Lamartine a détaché de ses <hi rend="i">Confidences</hi>                    l’événement le plus considérable de sa jeunesse, ce grand événement de cœur                    qu’on n’a qu’une fois, et qui, dans la sphère de la sensibilité et de la                    passion, domine toute une vie. L’épisode de <hi rend="i">Graziella</hi> quelque                    importance et quelque intérêt que le talent de l’auteur ait réussi à lui donner,                    sent la composition et l’art. La charmante corailleuse de Naples est en partie                    une création. Après tout, ôtez le ciel d’Italie et le costume de Procida, ce                    n’est qu’une aventure de grisette, embellie et idéalisée par l’artiste, élevée                    après coup aux proportions de la beauté, mais une de ces aventures qui ne                    laissent que trop peu de traces dans la vie, et qui ne se retrouvent que plus                    tard dans les lointains de la pensée, quand le poète ou le peintre sent le                    besoin d’y chercher des sujets d’élégie ou de tableau. Il en est autrement de la                    femme qui fut chantée sous le nom d’Elvire. Il y a de ce côté toute une destinée                    et presque une religion. On conçoit que l’auteur ait voulu traiter à part ce                    souvenir unique, et ne pas le confondre avec la foule de ses réminiscences.</p><p>Un récit exact et simple, circonstancié et fidèle, de <pb n="64" xml:id="p64"/>cette passion mystérieuse que le poète des <hi rend="i">Méditations</hi> n’a                    célébrée qu’à demi en la dérobant, et qui semble avoir donné à son génie                    l’impulsion secrète, serait infiniment précieux comme étude et intéresserait                    assurément comme lecture. La mémoire d’Elvire y gagnerait-elle ? Cette vague                    figure, que l’on n’avait entrevue qu’à la clarté des étoiles, en devenant plus                    précise, resterait-elle aussi élevée et aussi pure ? Ne vaut-il pas mieux,                    lorsqu’une émotion universelle s’est produite autour d’un être idéal, ne pas                    trop en rapprocher l’objet, et se confier au rêve et à l’imagination de tous                    pour l’achever et le couronner mieux que nous ne saurions faire ? Je le crois,                    et pourtant, en ce qui est de la véritable Elvire, un récit fidèle et simple, où                    l’homme se souviendrait de tout et dirait tout, serait, je le répète, d’un grand                    prix et pourrait être encore d’un grand charme.</p><p>Ici, dans <hi rend="i">Raphaël</hi>, nous voyons tout d’abord que ce n’est point                    un tel récit que l’auteur prétend nous donner, et que nous devons attendre.                    Reculant devant une révélation directe et toute nue à une date encore si                    rapprochée, il a mis au-devant de son indiscrétion quelque précaution légère et                    quelque déguisement. Ce n’est plus lui, c’est un ami (le meilleur et le plus                    beau de ses amis, il est vrai), Raphaël, qui a laissé en mourant un manuscrit.                    Le voile, dira-t-on, est transparent ; il y a pourtant un voile. Ce récit                    s’intitule : <hi rend="i">Pages de la vingtième année</hi>. En réalité, l’homme                    qui aima, après 1810, la femme célébrée sous le nom d’Elvire, avait au moins                    vingt-cinq ans ; il était plus près de trente que de vingt. Je ne relève ces                    premiers détails que pour montrer que nous ne pouvons nous attendre, dans ce                    récit en prose, à trouver toute la vérité et la réalité sur un sujet qui,                    simplement exposé, nous intéresserait tant. Il y aura nécessairement une part de                    roman encore mêlée à des <pb n="65" xml:id="p65"/>sentiments vifs et réels. On                    ne saurait donc s’étonner si, en lisant ces pages, à côté de touches charmantes                    et de pensées toutes faites pour émouvoir, on en rencontre beaucoup d’autres                    artificielles, et si l’on n’y sent pas tout l’homme. Nous avions dans les <hi rend="i">Méditations</hi> la poésie pure : aurons-nous ici la réalité vive ?                    Non ; nous aurons une demi-réalité, de la poésie encore, mais de la poésie de                    seconde veine, de la poésie mise en roman.</p><p>Je sens combien j’ai à demander pardon pour ma témérité à plusieurs de nos jeunes                    lecteurs et surtout de nos lectrices<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et                        aussi à mon ami, M. Arsène Houssaye, qui s’est fait leur interprète dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>, au premier moment de la publication de                            <hi rend="i">Raphaël</hi>. Le gracieux poète des roses et de la jeunesse                        voudra bien me pardonner d’être moins jeune et moins indulgent que                        lui.</note>. Ces pages de <hi rend="i">Raphaël</hi> renferment, en effet,                    plus de jolies choses qu’il n’en faut pour séduire, à une première lecture, des                    esprits et des cœurs qui portent en eux la facilité de l’admiration, et qui ne                    cherchent qu’un prétexte pour être charmés. <hi rend="i">Raphaël</hi> est un                    livre d’amour écrit avec de prodigieux défauts, mais aussi avec des qualités                    rares, par la plume de ce temps-ci la plus riche, la plus abondante et la plus                    flexible. Les défauts qui y circulent, et qui souvent y débordent, sont                    précisément les défauts de notre temps, c’est-à-dire ceux auxquels les lecteurs                    ordinaires sont le moins sensibles, tellement que quelques-uns vont peut-être                    jusqu’à y être sensibles dans un sens inverse et à y voir des beautés. En tout                    cas, quand on est jeune, fût-on la distinction même, on glisse vite sur ces                    défauts à une première lecture ; on s’attache à ce qui plaît, à ce qui nous                    offre l’expression idéalisée la plus moderne de nos sentiments, de notre                    situation ou de notre désir. Ces pages, qui n’ont servi encore à <pb n="66" xml:id="p66"/>aucune autre génération précédente, et qui semblent avoir été                    faites chaque matin tout exprès pour nous, nous deviennent aussitôt comme                    propres et intimes. Elles nous flattent en plus d’une fibre secrète. Ce sont                    celles avec lesquelles on achève la pensée de la veille et l’on commence le rêve                    d’aujourd’hui, celles dont on s’entretient d’abord en se revoyant, dont on se                    conseille la lecture, qu’on marque légèrement du doigt dans le volume qu’un                    autre lira tout à l’heure<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qu'un autre lira.</note>. Ces sortes d’ouvrages qu’une                    génération accueille à leur naissance, qu’on peut lire à deux, et avec lesquels,                    pour ainsi dire, on aime, sont très délicats à analyser ; il semble que le                    critique, en venant y relever ce qui le choque et ce qui détonne, s’immisce plus                    ou moins dans des sentiments particuliers et chers, et qu’il fasse le rôle d’un                    trouble-fête. M. de Lamartine le sait bien, et il y a longtemps qu’on m’assure                    avoir entendu de lui ce mot : <quote>« Qu’importe ! qu’on dise tout ce qu’on                        voudra : j’ai pour moi les femmes et les jeunes gens. »</quote> Charmant et                    bien désirable auditoire sans doute, mais qui n’est pas définitif ; car les                    jeunes gens eux-mêmes cessent de l’être, et un certain jour, quand ils s’avisent                    de relire, ils sont étonnés. Puis d’autres générations surviennent vite, qui ne                    se laissent plus prendre aux mêmes défauts, qui en veulent d’autres, qui veulent                    surtout qu’on renouvelle le costume et les modes de leurs sentiments. Alors le                    livre déchu n’est plus jugé qu’au poids du talent et du mérite. C’est à ce                    lendemain sévère que tout artiste sérieux doit songer. Il est vrai que                    M. de Lamartine, dans son ivresse de succès, a pu croire qu’un tel lendemain                    n’arriverait jamais pour lui. Il y a déjà trente ans qu’en publiant ses <hi rend="i">Méditations</hi>, il passionna l’élite de la jeunesse d’alors.                    Trente ans après, avec cette même Elvire changée en Julie, voilà qu’il peut                    croire qu’il enlève <pb n="67" xml:id="p67"/>encore une fois toute la jeunesse.                    Il se tromperait fort, nous en sommes certain, s’il se figurait cela ; la                    séduction n’est plus à beaucoup près la même ni sans mélange. Pourtant elle                    n’est pas épuisée encore, et il y a dans cette destinée du poète, séducteur à la                    fois des pères et des fils, sur un même thème d’amour, quelque chose qui                    rappelle véritablement la destinée de Ninon. Quoi qu’il en soit, tôt ou tard, le                    fatal lendemain arrive. Pour moi qui, en qualité de critique, suis de ce                    lendemain plus que je ne veux, je me demande, après avoir lu <hi rend="i">Raphaël</hi> non pas s’il y a assez de beautés pour nous toucher çà et là                    et pour ravir les jeunes cœurs avides et qui dévorent tout ; mais je me demande                    si les esprits devenus avec l’âge plus délicats et plus difficiles, ceux qui                    portent en eux le sentiment de la perfection, ou qui seulement ont le besoin du                    naturel jusque dans l’idéal, ne sont pas arrêtés à tout moment et ne trouvent                    pas, à cette lecture, plus de souffrance de goût que de jouissance de cœur et                    d’émotion véritable.</p><p>Je ne ferai que courir sur la préface dans laquelle Raphaël, ce meilleur ami de                    l’auteur, nous est représenté et décrit dans les moindres détails de sa beauté                    avec plus de coquetterie et d’application, mais avec moins d’agrément, selon                    moi, que nous n’en avons vu l’autre jour à cette jolie M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles s’asseyant devant son miroir. Je ne sais rien de moins                    intéressant qu’un homme qui se mire et qui s’adonise. Au physique comme au                    moral, Raphaël réunit toutes les perfections, tous les dons de l’ange, son                    patron, et du grand peintre, son homonyme. Je laisse de côté le physique ; et,                    sur ce point, je ne me permettrai qu’une remarque. L’auteur, en essayant                    d’appliquer à son héros le type de beauté du grand peintre d’Urbin, a oublié une                    seule chose ; c’est que la première, la souveraine impression <pb n="68" xml:id="p68"/>que fait sur nous la vue d’une figure de Raphaël, est une                    impression de pureté virginale et de chasteté. Or, je ne saurais recevoir cette                    impression-là, quand l’auteur, dans la traduction qu’il nous donne du portrait                    du peintre, s’épuise à nous décrire ces yeux, <quote>« qui sont, dit-il, <hi rend="i">imbibés</hi> de lumière jusqu’au fond, mais un peu <hi rend="i">humides</hi> des rayons <hi rend="i">délayés</hi> dans la rosée ou dans                        les larmes. »</quote> Je sens là une intention voluptueuse qui ne ressort                    pour moi d’aucune figure peinte par Raphaël, pas même de la sienne. Raphaël a pu                    avoir du voluptueux dans sa vie, mais M. de Lamartine en a prêté gratuitement à                    son pinceau. — Je reviens au Raphaël d’aujourd’hui, à celui de                    M. de Lamartine :</p><quote><p rend="indent">S’il eût tenu un pinceau, dit notre auteur, il aurait peint la                            <hi rend="i">Vierge de Foligno</hi> ; s’il eût manié le ciseau, il                        aurait sculpté la <hi rend="i">Psyché</hi> de Canova ; s’il eût connu la                        langue dans laquelle on écrit les sons, il aurait noté les plaintes                        aériennes du vent de mer dans les fibres des pins d’Italie… S’il eût été                        poète, il aurait écrit les apostrophes de Job à Jéhovah, les stances                        d’Herminie du Tasse, la conversation de Roméo et Juliette au clair de lune,                        de Shakespeare, le portrait d’Haydé de lord Byron… S’il eût vécu dans ces                        républiques antiques où l’homme se développait tout entier dans la liberté,                        comme le corps se développe sans ligature dans l’air libre et en plein                        soleil, il aurait aspiré à tous les sommets comme César, il aurait parlé                        comme Démosthène, il serait mort comme Caton.</p></quote><p rend="indent">Caton, César, Démosthène, Tasse, Shakespeare, Job et <hi rend="i">tutti quanti</hi>, tout cela en un seul homme, à la bonne heure ! Quand on                    se met une fois en frais d’idéal, il est plus simple de ne pas s’arrêter à                    mi-chemin dans ses souhaits d’ambition. Mais, après avoir parlé ainsi de                    Raphaël, M. de Lamartine n’a plus qu’une réponse à faire à ceux qui lui                    demanderaient si Raphaël ce n’est pas lui-même ; il devra <pb n="69" xml:id="p69"/>répondre comme faisait Rousseau à ceux qui lui demandaient                    s’il avait voulu se peindre dans Saint-Preux : <quote>« Non, disait-il,                        Saint-Preux n’est pas ce que j’ai été, mais ce que j’aurais voulu                        être. »</quote></p><p>Le roman commence par une description des lieux, du lac et des montagnes qui vont                    être comme la décoration de cet amour :</p><quote><p rend="indent">On ne peut bien comprendre un sentiment que dans les lieux où                        il fut conçu… Ôtez les falaises de Bretagne à René, les savanes du désert à                        Atala, les brumes de la Souabe à Werther, les vagues <hi rend="i">imbibées</hi> de soleil et les mornes <hi rend="i">suants de                            chaleur</hi> à Paul et Virginie, vous ne comprendrez ni Chateaubriand,                        ni Bernardin de Saint-Pierre, ni Goethe.</p></quote><p rend="indent">Tout cela est juste, sauf pourtant ces mornes <hi rend="i">suants</hi> de chaleur qui sont une invention pittoresque, et qui jurent                    désagréablement avec l’idée calme et reposée de <hi rend="i">Paul et                        Virginie</hi>, de même que tout à l’heure la traduction trop amollie de                    M. de Lamartine jurait avec l’idée pure d’une figure de Raphaël. Bernardin de                    Saint-Pierre est le Raphaël des îles de l’Inde ; il est céleste de pinceau et                    chaste comme l’autre peintre des divines enfances. M. de Lamartine les sent l’un                    et l’autre profondément ; comment se fait-il qu’il déroge si à la légère, et                    sans paraître s’en douter, à l’impression principale que tous deux laissent dans                    l’âme ? On a peine à s’expliquer de telles absences de goût.</p><p>Le cadre du lac et des monts serait bien posé, si bientôt il ne devenait trop                    large et débordant pour les personnages. Le poète descriptif intervient                    indiscrètement, avec ses artifices et ses jeux de pinceau, au milieu des                    sentiments bien autrement personnels et égoïstes d’un amour naissant. Les amants                    heureux s’accommodent volontiers de tous les cadres ; ils portent en eux de quoi                    embellir les déserts. Une riche nature sans doute les sert <pb n="70"/>mieux et                    les enchante ; la grande nature admirée ensemble est le plus bel accompagnement                    d’un noble amour. Mais il ne convient point que le poète y insiste beaucoup plus                    que les amants n’y insisteraient eux-mêmes. Ainsi, lorsqu’au sortir d’une scène                    d’orage, où il a secouru et longtemps veillé Julie évanouie, Raphaël nous                    décrit, au matin, l’abbaye de Hautecombe, avec son <hi rend="i">architecture                        vivante de ronces, de lierres flottants, de giroflées suspendues, de plantes                        grimpantes</hi>, avec son luxe <hi rend="i">de soleil, de parfums, de                        murmures, de saintes psalmodies des vents, des eaux, des oiseaux, des échos                        sonores</hi>…, quand il s’écrie : <quote>« La Nature est le grand prêtre, le                        grand décorateur, le grand poète sacré et le grand musicien de                        Dieu »</quote> ; il se sent obligé presque aussitôt de nous avertir qu’il                    n’a songé à tout cela que depuis : <quote>« Je n’étais pas, en ce moment, assez                        maître de mes pensées, dit-il, pour me rendre compte à moi-même de ces                        vagues réflexions. »</quote> Pourquoi donc alors venir nous en rendre compte                    avec ce double faste de métaphysique et de couleurs ? Montrez-nous l’abbaye en                    deux grands traits, et passez outre comme vous fîtes alors. Car, enfin, de qui                    êtes-vous épris ? est-ce de votre maîtresse, ou bien est-ce de la nature ?                    Laquelle des deux est pour vous sur le premier plan ? Il faut choisir, et dans                        <hi rend="i">Raphaël</hi> l’écrivain ne choisit plus : il prétend confondre                    et identifier l’une et l’autre ; c’est là son rêve. Il fut un temps où il                    choisissait. Dans cette admirable élégie du <hi rend="i">Lac</hi>, qui vaut                    mieux, à mon sens, que tout <hi rend="i">Raphaël</hi>, le poète ne prenait                    encore les objets que pour ce qu’ils étaient un peu indistinctement à ses yeux,                    pour les témoins confus, pour les confidents et les dépositaires de son                    bonheur :</p><quote><l>Ô lac, rochers muets, grottes, forêt obscure,</l><l>Vous que le temps épargne ou qu’il peut rajeunir,</l><l><pb n="71" xml:id="p71"/>Gardez de cette nuit, gardez, belle Nature,</l><l>             Au moins le souvenir !</l></quote><p rend="indent">Qu’on relise la pièce, ou plutôt qu’on se la redise par cœur un                    moment, et qu’on se demande si ce simple cri, ce vague et profond appel ne rend                    pas mieux la sincérité du sentiment que de venir nous dire :</p><quote><p rend="indent">Nous visitâmes ainsi successivement ensemble toutes les <hi rend="i">anses</hi>, toutes les <hi rend="i">vagues</hi>, tous les <hi rend="i">sables</hi> du lac, toutes les <hi rend="i">cimes</hi>, toutes                        les <hi rend="i">croupes</hi>, toutes les <hi rend="i">gorges</hi>, toutes                        les <hi rend="i">vallées</hi> secrètes, toutes les <hi rend="i">grottes</hi>, toutes les <hi rend="i">cascades</hi> encaissées dans les                        fissures des rochers de la Savoie.</p></quote><p rend="indent">S’adressant au lac chéri qu’il revenait seul revoir après une                    année, le poète, encore ému, s’écriait :</p><quote><l>Tu mugissais ainsi sous ces roches profondes,</l><l>Ainsi tu te brisais sur leurs flancs déchirés ;</l><l>Ainsi le vent jetait l’écume de tes ondes</l><l>             Sur ses pieds adorés !</l></quote><p rend="indent">Le sentiment n’était-il pas mieux observé dans cette simple écume                    jetée au hasard, que lorsque nous lisons aujourd’hui : <quote>« Une terrasse                        couverte de quelques mûriers sépare le château de la plage de sable fin où                        viennent continuellement <hi rend="i">mourir, écumer, lécher</hi> et <hi rend="i">balbutier les petites langues bleues des vagues</hi>. »</quote>                    Remarquez, même aux meilleurs endroits, que ce qu’on nous donne ici comme le                    dernier mot, n’est pas plus vrai ni plus réel : c’est moins contenu, et dès lors                    moins poétique. Car la poésie est l’essence des choses, et il faut bien se                    garder d’étendre la goutte d’essence dans une masse d’eau ou dans des flots de                    couleur. La poésie ne consiste pas à tout dire, mais à tout faire rêver.</p><p>Le personnage d’Elvire transformé en celui de Julie <pb n="72" xml:id="p72"/>est-il devenu plus vivant ? Oui, en partie ; il y a des instants où l’on croit                    voir et entendre cette charmante et délicate créature. Mais, à d’autres instants                    et par d’autres endroits, le personnage est devenu en partie systématique. On                    peut être assuré que la véritable Elvire n’était point tout à fait telle qu’on                    nous peint cette nouvelle Julie. Et puisqu’on a tant fait que de lui changer son                    nom, j’avouerai que je n’aime guère ce nom de Julie. Il rappelle le nom de                    l’héroïne de Jean-Jacques, mais il rappelle aussi un vers de Voltaire :</p><quote><l>Chez Camargo, chez Gaussin, chez Julie.</l></quote><p rend="indent">Il me rappelle un vers d’André Chénier :</p><quote><l>Et nous aurons Julie au rire étincelant…</l></quote><p rend="indent">Il y a des nuances morales attachées aux noms. Julie semblerait                    plutôt un nom brillant de plaisir<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] un nom brillant et de plaisir ;</note> ; c’est                    un nom de femme romaine, ou tout au moins de femme bien portante. La Julie de                        <hi rend="i">Raphaël</hi> est un être frêle, maladif, nerveux, une nature                    toute d’exception. Raphaël n’a entendu d’abord que sa voix :</p><quote><p rend="indent">Elle résonnait, dit-il, entre les dents à demi fermées, comme                        ces petites lyres de métal que les enfants des îles de l’Archipel font                        résonner sur leurs lèvres, le soir, au bord de la mer. C’était un tintement                        plutôt qu’une voix. Je l’avais observé sans penser que cette voix <hi rend="i">tinterait si profond</hi> et à jamais dans ma vie.</p></quote><p rend="indent">Dans la première conversation suivie qu’elle a avec Raphaël, Julie                    lui explique très franchement sa situation et lui raconte son histoire. Elle est                    créole de Saint-Domingue ; orpheline, élevée avec les filles de la Légion                    d’honneur, mariée à dix-sept ans de son plein gré à un vieillard, savant                    illustre, qui n’est pour elle et ne veut être qu’un père (elle insiste très <pb n="73" xml:id="p73"/>nettement sur ce point), Julie est atteinte d’un mal                    singulier qui la consume, et qui lui interdit, même au prix d’une faiblesse, de                    donner ni de recevoir le bonheur. La jeune femme a puisé dans son éducation et                    dans la société de son mari les pures doctrines du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; elle est incrédule, matérialiste, athée même ;                    cela ne l’empêche pas d’être très liée avec M. de Bonald, et c’est un jour, pour                    lui complaire, que le poète des <hi rend="i">Méditations</hi> aurait commis                    innocemment, sans trop savoir ce qu’il faisait, cette ode au <hi rend="i">Génie</hi>, dédiée au grand adversaire de la liberté. Cette petite                    apologie, glissée en passant, de la part du tribun futur, devra paraître                    heureusement trouvée. Avec un mari qui n’est pour elle qu’un père, et qui, dans                    sa philosophie indulgente, lui permettrait beaucoup, avec des opinions et des                    doctrines positives comme celles qu’elle s’est formées, on est réduit à                    reconnaître que Julie ne peut être protégée dans ses longs tête-à-tête avec son                    jeune ami (et elle en convient) que par son mal même et par la singularité de sa                    nature. Du moment que la pensée est obligée de s’arrêter sur des circonstances                    particulières aussi désagréables, on a droit de s’étonner lorsqu’on entend tout                    à coup cette femme matérialiste déclamer contre l’<hi rend="i">abjecte nature                        des sensations</hi>, et faire appel à une <hi rend="i">pureté                        surnaturelle</hi> : <quote>« … Vous trouveriez ce que vous appelez un                        bonheur, dit-elle à son amant ; mais ce bonheur serait une faute pour vous !                        Et pour moi… je descendrais de l’élévation où vous m’avez                        placée !… »</quote> L’incrédule Julie a tort de vouloir chercher des raisons                    là où il n’y en a point pour elle ; elle parle en ces moments comme aurait pu le                    faire une platonicienne.</p><p>Allons au fond de notre critique et dégageons toute notre pensée : l’auteur de                        <hi rend="i">Raphaël</hi>, dans cette partie délicate de son récit, a voulu                    tout nous dire, et il n’a <pb n="74" xml:id="p74"/>pas osé. Il a essayé de faire                    une confession entière, et il s’est arrêté à mi-chemin, en songeant que c’était                    aussi la confession d’une autre. Il a essayé de combiner ce qu’il croyait devoir                    à la mémoire d’Elvire, et ce qu’il devait à l’intérêt actuel du roman. Il a                    inventé, à cette fin, des obstacles, des impossibilités, pour rendre                    vraisemblable ce qui ne l’est pas, impossibilités qui deviennent elles-mêmes                    d’énormes invraisemblances. Faut-il, après cela, s’étonner qu’on le surprenne                    par endroits dans quelques contradictions ? On a beaucoup dit de mal de Rousseau                    et de ses <hi rend="i">Confessions</hi>, tout en les goûtant. Je crois que du                    moment qu’on se décide à faire des Confessions, il n’y a pas à marchander : il                    faut les faire vraies, fidèles, supprimer le moins possible, ne rien inventer,                    et surtout ne sophistiquer jamais. Or, on sent à tout moment dans <hi rend="i">Raphaël</hi> l’altération, le renchérissement subtil et sophistique de ce                    qui a dû exister à l’état de passion plus simple ; on sent la<hi rend="i">                        fable</hi> qui s’insinue. C’est surtout dans les conversations des deux                    amants sur le lac, dans ces dissertations à perte de vue sur Dieu, sur l’infini,                    que je crois sentir l’invasion de ce que j’appelle la fable et le système. Ici,                    l’anachronisme moral devient évident. Jamais une jeune femme, vers 1817 ou 1818,                    fût-elle à la hauteur philosophique de M<hi rend="sup">me</hi> de Condorcet, n’a                    causé ainsi ; c’est le panthéisme (le mot n’était pas inventé alors), le                    panthéisme, disons-nous, de quelque femme, esprit fort et bel esprit de 1848,                    que l’auteur de <hi rend="i">Raphaël</hi> aura mis après coup dans la bouche de                    la pauvre Elvire, qui n’en peut mais. Jamais Elvire, en montrant le soleil                    couchant à son ami, a-t-elle pu lui dire : <quote>« Vois-tu le disque à moitié                        plongé derrière <hi rend="i">ces sapins qui ressemblent à des cils de la                            paupière du ciel</hi> ? »</quote> Et, si épris, si enivré que fût son                    amant, il ne s’exprimait point encore alors comme il <pb n="75" xml:id="p75"/>fait aujourd’hui :</p><quote><p rend="indent">J’ouvrais les bras à l’air, au lac, à la lumière, comme si                        j’eusse voulu étreindre la nature et la remercier de s’être <hi rend="i">incarnée</hi> et animée pour moi dans un être qui rassemblait, à mes                        yeux, tous ses mystères, toute sa bonté, toute sa vie, tout son                        enivrement !… Je n’étais plus un homme, j’étais <hi rend="i">un hymne                            vivant, criant, chantant, priant, invoquant, remerciant, adorant,                            débordant</hi>, etc., etc. </p></quote><p rend="indent">J’abrège la litanie. Et encore :</p><quote><p rend="indent">Il y avait dans nos âmes assez de vie et assez d’amour pour                        animer toute cette nature, <hi rend="i">eaux, ciel, terre, rochers, arbres,                            cèdre et hysope</hi>, et pour leur faire rendre <hi rend="i">des                            soupirs, des ardeurs, des étreintes, des voix, des cris, des parfums,                            des flammes</hi>, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Et plus loin, parlant de Julie, après avoir épuisé, ce semble, les                    termes passionnés :</p><quote><p rend="indent">Je lui cherchais des noms, dit-il, je n’en trouvais pas. À                        défaut de nom, je l’appelais en moi-même <hi rend="i">mystère</hi> : je lui                        rendais sous ce nom un culte qui tenait de la terre par la tendresse, de                        l’extase par l’enthousiasme, de la réalité par la présence, et du ciel par                        l’adoration.</p></quote><p rend="indent">On voudrait bien, à l’aide de ces grands mots délirants, simuler                    l’enthousiasme qu’on n’a plus, et l’on ne réussit à surprendre un moment que                    quelques âmes ouvertes et faciles qui croient encore à toutes les paroles.</p><p>Je n’insisterai pas sur les grandes scènes du roman, pas même sur celle du                    suicide, qui est encadrée magnifiquement, comme toujours, mais qui, telle                    qu’elle nous est racontée, manque son effet, et qui finit d’ailleurs assez                    ridiculement. Je m’attache au seul personnage de Julie, qui fait l’âme du livre,                    et je lui applique ce que M. de Lamartine lui-même, dans l’un des beaux passages                    du volume, dans sa visite aux Charmettes, nous a dit de M<hi rend="sup">me</hi> de Warens :</p><quote><p rend="indent">Je défie un homme raisonnable, affirme-t-il, de recomposer avec                            <pb n="76" xml:id="p76"/>vraisemblance le caractère que Rousseau donne à                        son amante, des éléments contradictoires qu’il associe dans cette nature de                        femme. L’un de ces éléments exclut l’autre.</p></quote><p rend="indent">Je dirai donc, en raisonnant exactement comme M. de Lamartine, et                    en opposant les éléments contradictoires dont il compose l’amante de Raphaël :                    Si Julie est incrédule, elle ne doit point parler de Dieu à chaque instant. Si                    elle est matérialiste, elle ne doit point avoir tant de mépris pour la matière                    et pour les sensations. Si elle a épousé les doctrines de l’école de Cabanis,                    elle ne saurait tant admirer M. de Bonald. Si, à un certain moment, elle s’est                    convertie à Dieu, ce dut être au Dieu des chrétiens, au Dieu du crucifix, au                    seul Dieu enfin que confessât alors son amant. Dans aucun cas, elle ne saurait                    s’exprimer comme personne n’avait l’idée de s’exprimer à cette date. Elle ne                    saurait être coupable de l’espèce de galimatias double (on va en juger) que                    Raphaël lui prête dans ce moment solennel de la conversion :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Dieu ! Dieu ! Dieu !</hi> s’écria-t-elle encore,                        comme si elle eût voulu s’apprendre à elle-même une langue nouvelle ; <hi rend="i">Dieu, c’est vous ! Dieu, c’est moi pour vous ! Dieu, c’est                            nous ! Raphaël, me comprenez-vous ? Non, vous ne serez plus Raphaël,                            vous êtes mon culte de Dieu !</hi></p></quote><p rend="indent">J’en conclus que la véritable Elvire aurait peine à se reconnaître                    dans les pages alambiquées du roman panthéiste de M. de Lamartine, et je la                    restitue dans mon imagination telle qu’elle apparut la première fois au bord de                    ce lac, bien différente, au jeune poète lui-même si différent !</p><p>À travers le factice et le faux que je crois avoir assez indiqués, on noterait                    (gardons-nous de l’oublier), dans presque tous les chapitres ou couplets dont se                    compose le récit, des accents vrais, des touches heureuses et fines,                    inexplicable mélange qui déconcerte, et qui est <pb n="77" xml:id="p77"/>plus                    fait pour attrister le lecteur déjà mûr que pour le consoler. Dans un dernier                    pèlerinage d’adieu, qu’avant de quitter leur séjour de bonheur, les deux amants                    vont faire à tous les sites préférés, montrant de loin du doigt à son ami la                    petite maison de pêcheur dans laquelle ils se sont rencontrés pour la première                    fois, et qui est à peine visible à l’horizon, Julie lui dit avec sentiment :                        <quote>« C’est là ! Y aura-t-il un lieu et un jour, ajouta-t-elle                        tristement, où la mémoire de ce qui s’est passé en nous, là, dans des heures                        immortelles, ne vous apparaîtra plus, dans le lointain de votre avenir, que                        comme cette petite tache sur le fond ténébreux de cette côte ? »</quote>                    Accent vrai, parole naturelle et sentie, comme j’en aurais voulu toujours                    entendre ! Mais ne pourrait-on pas lui répondre : Il y aura quelque chose de                    plus triste pour vous, pour la mémoire de ces heures immortelles, que d’être                    reléguée comme un point à peine visible dans le lointain du passé : ce sera de                    n’être prise un jour, de n’être étalée et exposée aux yeux de tous que comme un                    prétexte à des rêves nouveaux, comme un canevas à des broderies et à des pensées                    nouvelles.</p><p>Trois endroits m’ont particulièrement frappé en bien dans le volume, et ils ne se                    rapportent point au roman : c’est d’abord la visite aux Charmettes, où                    M. de Lamartine a parlé de Rousseau avec éloquence et vérité. C’est ensuite                    cette autre visite que fait le jeune poète, son manuscrit des <hi rend="i">Méditations</hi> en main, chez l’imprimeur Didot : la physionomie de                    l’estimable libraire classique, son refus, ses motifs, tout cela est raconté                    avec esprit et malice ; le poète en a tiré une charmante vengeance. Enfin, le                    plus émouvant passage est certainement l’histoire du bouquet d’arbre coupé<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] l'histoire du                        bouquet d'arbres coupé</note> dans l’enclos de Milly ; on y retrouve, mais                    trop tard, la corde réelle et vibrante qu’il n’aurait jamais fallu quitter. On                        <pb n="78" xml:id="p78"/>en retrouvait pourtant aussi quelque note heureuse                    dans les souvenirs du pont des Arts et du quai Conti. Quant aux grandes scènes                    finales de l’arbre de Saint-Cloud, autrement dit l’arbre de l’Adoration, et aux                    promenades dans le parc de Mousseaux, j’y suis peu sensible ; elles rentrent                    dans ce nouveau système d’amour, qui consiste à identifier Julie avec la nature                    et avec Dieu, à faire de tous les trois un mélange qui semble tenir à la                    présente religion de l’auteur, et qui appartient peut-être à la future religion                    du monde. Je n’en suis pas là encore. Pour ne parler que littérature, dans                    toutes ces pages et dans cent autres, l’auteur abuse démesurément des harmonies,                    des images champêtres, de la verdure, des murmures et des eaux. Un critique                    éminent, M. Joubert, parlant de ces défauts, bien moins développés, mais déjà                    sensibles, chez Bernardin de Saint-Pierre, disait :</p><quote><p rend="indent">Il y a dans le style de Bernardin de Saint-Pierre un prisme qui                        lasse les yeux. Quand on l’a lu longtemps, on est charmé de voir la verdure                        et les arbres moins colorés dans la campagne qu’ils ne le sont dans ses                        écrits. Ses harmonies nous font aimer les dissonances qu’il bannissait du                        monde, et qu’on y trouve à chaque pas. La nature a bien sa musique, mais                        elle est rare heureusement. Si la réalité offrait les mélodies que ces                        messieurs trouvent partout, on vivrait dans une langueur extatique, et l’on                        mourrait d’assoupissement.</p></quote><p rend="indent">Je finis sur cette remarque d’un critique qu’on n’accusera certes                    pas de sécheresse ni d’insensibilité pour la poésie : c’est aux lecteurs avertis                    de voir si elle ne s’applique pas, à plus forte raison, à la manière de plus en                    plus immodérée de M. de Lamartine.</p></div></body>
</text>
</TEI>

