<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Récamier.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-11-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-11-26"><head>Madame Récamier.</head><dateline>Lundi 26 novembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="121" xml:id="p121"/>Au mois de mai dernier a disparu une                    figure unique entre les femmes qui ont régné par leur beauté et par leur grâce ;                    un salon s’est fermé, qui avait réuni longtemps, sous une influence charmante,                    les personnages les plus illustres et les plus divers, où les plus obscurs même,                    un jour ou l’autre, avaient eu chance de passer. Les premiers en renommée, dans                    ce groupe de noms mémorables, ont été frappés par la mort presque en même temps                    que celle qui en faisait l’attrait principal et le lien. Quelques-uns à peine                    survivent, dispersés et inconsolés aujourd’hui ; et ceux qui n’ont fait que                    traverser un moment ce monde d’élite, ont le droit et presque le devoir d’en                    parler comme d’une chose qui intéresse désormais chacun et qui est devenue de                    l’histoire.</p><p>Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était bien autre chose encore, mais                    il était aussi, à le prendre surtout dans les dernières années, un centre et un                    foyer littéraire. Ce genre de création sociale, qui eut tant d’action en France                    et qui exerça un empire si réel (le salon même de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier en est la preuve), ne remonte pas au-delà du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. C’est au célèbre hôtel de Rambouillet                    qu’on est convenu de fixer l’établissement de la société polie, de cette société                    où l’on se réunissait pour causer <pb n="122" xml:id="p122"/>entre soi des                    belles choses et de celles de l’esprit en particulier. Mais la solennité de ce                    cercle Rambouillet convient peu à l’idée que je voudrais réveiller en ce moment,                    et j’irais plutôt chercher dans des coins de monde plus discrets et plus                    réservés les véritables <hi rend="i">précédents</hi> du genre de salons dont le                    dernier sous nos yeux vient de finir. Vers le milieu du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au haut du faubourg Saint-Jacques, dans les dehors                    du monastère de Port-Royal, se retirait une personne célèbre par son esprit et                    par le long éclat de ses succès, la marquise de Sablé. Dans cette demi-retraite,                    qui avait un jour sur le couvent et une porte encore entrouverte au monde, cette                    ancienne amie de M. de La Rochefoucauld, toujours active de pensée, et                    s’intéressant à tout, continua de réunir autour d’elle, jusqu’à l’année 1678, où                    elle mourut, les noms les plus distingués et les plus divers, d’anciens amis                    restés fidèles, qui venaient de bien loin, de la ville ou de la Cour, pour la                    visiter, des demi-solitaires, gens du monde comme elle, dont l’esprit n’avait                    fait que s’embellir et s’aiguiser dans la retraite, des solitaires de                    profession, qu’elle arrachait par moments, à force d’obsession gracieuse, à leur                    vœu de silence. Ces solitaires, quand ils s’appelaient Arnauld ou Nicole, ne                    devaient pas être trop désagréables en effet, et Pascal, une ou deux fois, dut                    être de ce nombre. Ce petit salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, si clos,                    si visité, et qui, à l’ombre du cloître, sans trop s’en ressentir, combinait                    quelque chose des avantages des deux mondes, me paraît être le type premier de                    ce que nous avons vu être de nos jours le salon de l’Abbaye-aux-Bois<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai eu depuis la satisfaction de                        retrouver cette vue dans le livre de M. Cousin sur <hi rend="i">Madame de Sablé</hi>, 1854, fin du chapitre <num>i<hi rend="sup">er</hi></num>, p. 63 : <quote>« Elle avait, dit-il de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, de la raison, une grande expérience, un                            tact exquis, une humeur agréable. — Quand je me la représente telle que                            je la conçois d’après ses écrits, ses lettres, sa vie, ses amitiés, à                            moitié dans la solitude, à moitié dans le monde, sans fortune et très en                            crédit, une ancienne jolie femme à demi retirée dans un couvent et                            devenue une puissance littéraire, je crois voir, de nos jours, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à l’Abbaye-aux-Bois. »</quote></note>.                    Je n’ai à parler ici que de ce dernier.</p><p><pb n="123" xml:id="p123"/>M. de Chateaubriand y régnait, et, quand il était                    présent, tout se rapportait à lui ; mais il n’y était pas toujours, et même                    alors il y avait des places, des degrés, des <hi rend="i">apartés</hi> pour                    chacun. On y causait de toutes choses, mais comme en confidence et un peu moins                    haut qu’ailleurs. Tout le monde, ou du moins bien du monde allait dans ce salon,                    et il n’avait rien de banal ; on y respirait, en entrant, un air de discrétion                    et de mystère. La bienveillance, mais une bienveillance sentie et nuancée, je ne                    sais quoi de particulier qui s’adressait à chacun, mettait aussitôt à l’aise, et                    tempérait le premier effet de l’initiation dans ce qui semblait tant soit peu un                    sanctuaire. On y trouvait de la distinction et de la familiarité, ou du moins du                    naturel, une grande facilité dans le choix des sujets, ce qui est très important                    pour le jeu de l’entretien, une promptitude à entrer dans ce qu’on disait, qui                    n’était pas seulement de complaisance et de bonne grâce, mais qui témoignait                    d’un intérêt plus vrai. Le regard rencontrait d’abord un sourire qui disait si                    bien : <hi rend="i">Je comprends</hi>, et qui éclairait tout avec douceur. On                    n’en sortait pas même une première fois sans avoir été touché à un endroit                    singulier de l’esprit et du cœur, qui faisait qu’on était flatté et surtout                    reconnaissant. Il y eut bien des salons distingués au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ceux de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, de M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, de M<hi rend="sup">me</hi> Suard. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier les connaissait tous et en parlait très bien ;                    celui qui aurait voulu en écrire avec goût aurait <pb n="124" xml:id="p124"/>dû                    en causer auparavant avec elle ; mais aucun ne devait ressembler au sien.</p><p>C’est qu’aussi elle ne ressemblait à personne. M. de Chateaubriand était                    l’orgueil de ce salon, mais elle en était l’âme, et c’est elle qu’il faudrait                    tâcher de montrer à ceux qui ne l’ont pas connue ; car vouloir la rappeler aux                    autres est inutile, et la leur peindre est impossible.</p><p>Je me garderai bien d’essayer ici de donner d’elle une biographie ; les femmes ne                    devraient jamais avoir de biographie, vilain mot à l’usage des hommes, et qui                    sent son étude et sa recherche. Même quand elles n’ont rien d’essentiel à                    cacher, les femmes ne sauraient que perdre en charme au texte d’un récit                    continu. Est-ce qu’une vie de femme se raconte ? Elle se sent, elle passe, elle                    apparaît. J’aurais bien envie même de ne pas mettre du tout de date, car les                    dates en tel sujet, c’est peu élégant. Sachons seulement, puisqu’il le faut, que                    Jeanne-Françoise-Julie-Adélaïde Bernard était née à Lyon, dans cette patrie de                    Louise Labé, le 3 décembre 1777. De tous ces noms de baptême que je viens                    d’énumérer, le seul qui lui fût resté dans l’habitude était celui de Julie                    transformé en Juliette, quoiqu’il ne dût jamais y avoir de Roméo. Elle fut                    mariée à Paris dans sa seizième année (le 24 avril 1793) à Jacques-Rose                    Récamier, riche banquier ou qui tarda peu à le devenir. Au début du Consulat, on                    la trouve brillante, fêtée, applaudie, la plus jeune reine des élégances,                    donnant le ton à la mode, inventant avec art des choses simples qui n’allaient                    qu’à la suprême beauté. Nous qui n’y étions pas, nous ne pouvons parler qu’avec                    une extrême réserve de cette époque comme mythologique de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, où elle nous apparaît de loin telle qu’une jeune déesse                    sur les nuées ; nous n’en pouvons parler comme il siérait, non pas qu’il y ait                    rien à cacher sous le nuage, <pb n="125" xml:id="p125"/>mais parce qu’une telle                    beauté tendre et naissante avait de ces finesses qui ne se peuvent rendre si on                    ne les a du moins aperçues. Qui s’aviserait de vouloir peindre l’aurore, s’il                    n’avait jamais vu que le couchant ? Pourtant, comme on ne peut bien comprendre                    le caractère et le doux génie de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, cette                    ambition de cœur qui, en elle, a montré tant de force et de persistance sous la                    délicatesse ; comme on ne peut bien saisir, disons-nous, son esprit et toute sa                    personne sans avoir une opinion très nette sur ce qui l’inspirait en ce                    temps-là, et qui ne différait pas tellement de ce qui l’inspira jusqu’à la fin,                    j’essaierai de toucher en courant quelques traits réels à travers la légende,                    qui pour elle, comme pour tous les êtres doués de féerie, recouvre déjà la                    vérité. Quand on veut juger M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ou M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et se rendre compte de leur nature, est                    bien obligé d’avoir une idée générale et une <hi rend="i">théorie</hi> sur                    elles. Pour bien entendre, par exemple, ce qu’était M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon auprès de Louis XIV, ou M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné                    auprès de sa fille, et quel genre de sentiment ou de passion elles y                    apportaient, il faut s'être posé sur la jeunesse de ces deux femmes plusieurs                    questions, ou plus simplement il faut s’en être posé une, la première et presque                    la seule toujours qu’on ait à se faire en parlant d’une femme : A-t-elle aimé ?                    et comment a-t-elle aimé ?</p><p>Je poserai donc la question, ou plutôt elle se pose d’elle-même malgré moi pour                        M<hi rend="sup">me</hi> Récamier ; et pour elle comme pour M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, comme pour M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné (la                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné non encore mère), je répondrai                    hardiment : <hi rend="i">Non</hi>. Non, elle n’a jamais aimé, aimé de passion et                    de flamme ; mais cet immense besoin d’aimer que porte en elle toute âme tendre                    se changeait pour elle en un infini besoin de plaire, ou <pb n="126" xml:id="p126"/>mieux d’être aimée, et en une volonté active, en un fervent                    désir de payer tout cela en bonté. Nous qui l’avons vue dans ses dernières                    années, et qui avons saisi au passage quelques rayons de cette bonté divine,                    nous savons si elle avait de quoi y suffire, et si l’amitié ne retrouva pas en                    définitive chez elle de cette flamme que n’avait jamais eue l’amour.</p><p>Il faut noter deux époques très distinctes dans la vie de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier : sa vie de jeunesse, de triomphe et de beauté, sa longue                    matinée de soleil qui dura bien tard jusqu’au couchant ; puis le soir de sa vie                    après le soleil couché, je ne me déciderai jamais à dire sa vieillesse. Dans ces                    deux époques si tranchées de couleur, elle fut la même au fond, mais elle dut                    paraître bien différente. Elle fut la même par deux traits essentiels et qui                    seuls l’expliquent, en ce que jeune, au plus fort des ravissements et du                    tourbillon, elle resta toujours pure ; en ce que, retirée à l’ombre et                    recueillie, elle garda toujours son désir de conquête et sa douce adresse à                    gagner les cœurs, disons le mot, sa coquetterie ; mais (que les docteurs                    orthodoxes me pardonnent l’expression) c’était une coquetterie angélique.</p><p>Il y a des natures qui naissent pures et qui ont reçu <hi rend="i">quand                        même</hi> le don d’innocence. Elles traversent, comme Aréthuse, l’onde                    amère ; elles résistent au feu, comme ces enfants de l’Écriture que leur bon                    ange sauva, et qu’il rafraîchit même d’une douce rosée dans la fournaise. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, jeune, eut besoin de cet ange à côté d’elle et                    en elle, car le monde qu’elle traversa et où elle vécut était bien mêlé et bien                    ardent, et elle ne se ménagea point à le tenter. Pour être vrai, j’ai besoin de                    baisser un peu le ton, de descendre un moment de cette hauteur idéale de Laure                    et de Béatrix où l’on s’est accoutumé à la placer, de causer d’elle <pb n="127" xml:id="p127"/>enfin plus familièrement et en prose. En définitive, je                    l’espère, elle n’y perdra pas.</p><p>Au moment où elle apparaît brillante sous le Consulat, nous la voyons aussitôt                    entourée, admirée et passionnément aimée. Lucien, le frère du consul, est le                    premier personnage historique qui l’aime (car je ne puis compter Barère, qui                    l’avait connue enfant autrefois). Lucien aime, il n’est pas repoussé, il ne sera                    jamais accueilli. Voilà la nuance. Il en sera ainsi de tous ceux qui vont se                    presser alors, comme de tous ceux qui succéderont. Je voyais dernièrement, dans                    le palais du feu roi de Hollande, à La Haye, une fort belle statue d’Ève. Ève,                    dans sa première fleur de jeunesse, est en face du serpent qui lui montre la                    pomme : elle la regarde, elle se retourne à demi vers Adam, elle a l’air de le                    consulter. Ève est dans cet extrême moment d’innocence où l’on joue avec le                    danger, où l’on en cause tout bas avec soi-même ou avec un autre. Eh bien ! ce                    moment indécis, qui chez Ève ne dura point et qui tourna mal, recommença souvent                    et se prolongea en mille retours dans la jeunesse brillante et parfois                    imprudente dont nous parlons ; mais toujours il fut contenu à temps et dominé                    par un sentiment plus fort, par je ne sais quelle secrète vertu. Cette jeune                    femme, en face de ces passions qu’elle excitait et qu’elle ignorait, avait des                    imprudences, des confiances, des curiosités presque d’une enfant ou d’une                    pensionnaire. Elle allait au péril en souriant, avec sécurité, avec charité, un                    peu comme ces rois très chrétiens du vieux temps, un jour de semaine sainte,                    allaient à certains malades pour les guérir. Elle ne doutait pas de son fait, de                    sa douce magie, de sa vertu. Elle tenait presque à vous blesser d’abord le cœur,                    pour se donner ensuite le plaisir et le miracle de vous guérir. Quand on se                    plaignait ou qu’on <pb n="128" xml:id="p128"/>s’irritait, elle vous disait avec                    une désespérante clémence : <quote>« Venez, et je vous guérirai. »</quote> Et                    elle y a réussi pour quelques-uns, pour le plus grand nombre. Tous ses amis, à                    bien peu d’exceptions près, avaient commencé par l’aimer d’amour. Elle en avait                    beaucoup, et elle les avait presque tous gardés. M. de Montlosier lui disait un                    jour qu’elle pouvait dire comme le Cid : <hi rend="i">Cinq cents de mes                        amis</hi>. Elle était véritablement magicienne à convertir insensiblement                    l’amour en amitié, en laissant à celle-ci toute la fleur, tout le parfum du                    premier sentiment. Elle aurait voulu tout arrêter en <hi rend="i">avril</hi>.                    Son cœur en était resté là, à ce tout premier printemps où le verger est couvert                    de fleurs blanches et n’a pas de feuilles encore.</p><p>Je pourrais ici raconter de souvenir bien des choses, si ma plume savait être                    assez légère pour passer sur ces fleurs sans les faner. À ses nouveaux amis                    (comme elle voulait bien quelquefois les appeler), M<hi rend="sup">me</hi> Récamier parlait souvent et volontiers des années anciennes et des                    personnes qu’elle avait connues. <quote>« C’est une manière, disait-elle, de                        mettre du passé devant l’amitié. »</quote></p><p>Sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, avec M<hi rend="sup">me</hi> de Moreau, avec les blessés et les vaincus, la jeta de bonne heure dans                    l’opposition à l’Empire, mais il y eut un moment où elle n’avait pas pris encore                    de couleur. Fouché, voyant cette jeune puissance, eut l’idée de s’en faire un                    instrument. Il voulut faire entrer M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, à                    l’origine, comme dame d’honneur dans la maison impériale ; il n’aimait pas la                    noblesse, et aurait désiré avoir là quelqu’un d’influent et de dévoué. Elle ne                    voulut pas se prêter à un tel rôle. Bientôt elle fut dans l’opposition, surtout                    par ses amis et par l’idée qu’on se faisait d’elle.</p><p>Elle n’y était pas encore, un jour qu’elle dînait chez une des sœurs de                    Bonaparte. On avait voulu la faire <pb n="129" xml:id="p129"/>rencontrer avec le                    Premier consul ; il y était en effet. À table, elle devait être placée à côté de                    lui ; mais, par un malentendu qui eut lieu au moment de s’asseoir, elle se                    trouva placée à côté de Cambacérès, et Bonaparte dit à celui-ci en                        plaisantant :<quote> « Eh bien ! consul Cambacérès, toujours auprès de la                        plus jolie ! »</quote></p><p>Le père de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, M. Bernard, était dans les postes et                    royaliste ; il fut compromis sous le Consulat, arrêté et mis au secret. Elle                    apprit cela subitement, ayant à dîner chez elle M<hi rend="sup">me</hi> Bacciochi, sœur de Bonaparte. Celle-ci promit de tout faire pour                    intéresser le Consul. Après le dîner, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier sortit et                    voulut voir Fouché, qui refusa de la recevoir, <quote>« de peur d’être touché,                        disait-il, et dans une affaire d’État »</quote>. Elle courut rejoindre, au                    Théâtre-Français, M<hi rend="sup">me</hi> Bacciochi, qui était avec sa sœur                    Pauline, laquelle était tout occupée du casque de Lafon : <quote>« Mais voyez,                        disait-elle, comme ce casque est mal mis, comme il est de côté ! »</quote>                        M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était au supplice ; M<hi rend="sup">me</hi> Bacciochi voulait rester jusqu’à la fin de la tragédie, peut-être à                    cause de sa sœur Pauline. Bernadotte était dans la loge ; il vit l’air altéré de                        M<hi rend="sup">me</hi> Récamier ; il lui offrit son bras pour la                    reconduire, et de voir lui-même à l’instant le consul. C’est de ce moment que                    date le vif sentiment de Bernadotte pour elle ; il ne la connaissait point                    auparavant. Il obtint la grâce du père. Ce qui est dit dans le <hi rend="i">Mémorial de Sainte-Hélène</hi>, à ce sujet, est inexact. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier ne vit pas Bonaparte à cette occasion ; ce fut Bernadotte                    qui se chargea de tout.</p><p>Bernadotte l’aima donc, et fut un de ses chevaliers. Les Montmorency, rentrés                    alors de l’émigration, ne l’étaient pas moins. Mathieu de Montmorency, qui fut                    depuis un saint, Adrien (depuis duc de Laval), bien plus tard le fils d’Adrien,                    qui se trouvait ainsi le rival <pb n="130" xml:id="p130"/>de son père, tous                    l’aimaient de passion. Henri de Laval se rencontrait souvent chez elle avec le                    duc de Laval son père ; il tenait bon et ne sortait pas, ce dont le bon duc                    enrageait, et, comme il avait de l’esprit, il écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier le plus agréablement du monde : <quote>« Mon fils lui-même est                        épris de vous, vous savez si je le suis ; c’est au reste le sort des                        Montmorency :</quote></p><quote><p rend="indent">Ils ne mouraient pas tous, mais tous étaient frappés.</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Récamier était la première à raconter ces                    choses, et elle en souriait avec gaieté. Elle a conservé presque jusqu’à la fin                    ce rire enfant, ce geste jeune qui lui faisait porter son mouchoir à la bouche                    comme pour ne pas éclater. Mais, dans la jeunesse, cette enfance de sentiments,                    avec le gracieux manège qui s’y mêlait, amena plus d’une fois (peut-on s’en                    étonner ?) des complications sérieuses. Tous ces hommes attirés et épris                    n’étaient pas si faciles à conduire et à éluder que cette dynastie pacifiée des                    Montmorency. Il dut y avoir autour d’elle, à de certaines heures, bien des                    violences et des révoltes dont cette douce main avait peine ensuite à triompher.                    En jouant avec ces passions humaines qu’elle ne voulait que charmer et qu’elle                    irritait plus qu’elle ne croyait, elle ressemblait à la plus jeune des Grâces                    qui se serait amusée à atteler des lions et à les agacer. Imprudente comme                    l’innocence, je l’ai dit, elle aimait le péril, le péril des autres, sinon le                    sien ; et pourquoi ne le dirai-je pas aussi ? à ce jeu hasardeux et trop                    aisément cruel, elle a troublé, elle si bonne, bien des cœurs ; elle en a                    ulcéré, sans le vouloir, quelques-uns, non seulement d’hommes révoltés et                    aigris, mais de pauvres rivales, sacrifiées sans qu’elle le sût et blessées.                    C’est là un côté sérieux que sa charité finale n’a pas été tout à fait sans                    comprendre ; c’est une leçon que la gravité suprême <pb n="131" xml:id="p131"/>qui s’attache à sa noble mémoire n’interdit pas de rappeler. Avec son instinct                    de pureté et de bonté céleste, elle le sentait bien elle-même : aussi, elle si                    admirée et si adorée, on ne la vit point regretter la jeunesse, ni ses matinées                    de soleil, ni ses orages, même les plus embellis. Elle ne concevait point de                    parfait bonheur hors du devoir ; elle mettait l’idéal du roman là où elle                    l’avait si peu rencontré, c’est-à-dire dans le mariage ; et plus d’une fois en                    ses plus beaux jours, au milieu d’une fête dont elle était la reine, se dérobant                    aux hommages, il lui arriva, disait-elle, de sortir un moment pour pleurer.</p><p>Telle je la conçois dans le monde et dans le tourbillon, avant la retraite. Il y                    aurait à son sujet une suite de chapitres à écrire et que je ne puis même                    esquisser. L’un de ces chapitres serait celui de ses relations et de son                    intimité avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, deux brillantes influences si                    distinctes, bien souvent croisées, presque jamais rivales, et qui se                    complétaient si bien. Ce fut en 1807, au château de Coppet, chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier vit le prince                    Auguste de Prusse, l’un des vaincus d’Iéna ; elle l’eut bientôt vaincu et                    conquis à son tour, prisonnier royal, par habitude assez brusque et parfois                    embarrassant. Cette brusquerie même le trahissait. Un jour qu’il voulait dire un                    mot à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier dans une promenade à cheval, il se                    retourna vers Benjamin Constant qui était de la partie : <quote>« Monsieur de                        Constant, lui dit-il, si vous faisiez un petit temps de galop ? »</quote> Et                    celui-ci de rire de la finesse allemande.</p><p>Un autre chapitre traiterait de la conquête aisée que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier fit à Lyon du doux Ballanche, lequel se donna du premier jour                    à elle, sans même le lui dire jamais. Un autre chapitre offrirait ses relations                    moins simples, moins faciles d’abord, mais finalement si établies avec                    M. de Chateaubriand. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier l’avait <pb n="132" xml:id="p132"/>vu pour la première fois chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, en 1801 ; elle le revit pour la seconde fois en 1810 ou 1817,                    vers le temps de la mort de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et chez celle-ci                    encore. Mais ce n’avaient été là que des rencontres, et la liaison véritable ne                    se noua que tard, dans le temps où M. de Chateaubriand sortit du ministère, et à                    l’Abbaye-aux-Bois.</p><p>Il y aurait aussi un chapitre à faire sur la liaison étroite avec Benjamin                    Constant, laquelle date seulement de 1814-1815. Les lettres de celui-ci,                    adressées à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, y aideraient beaucoup ; mais elles                    seraient très insuffisantes, au point de vue de la vérité, si l’on n’y ajoutait                    la contrepartie, ce qu’il écrivait pour lui seul au sortir de là, et que bien                    des gens ont lu, et enfin si l’on n’éclairait le tout par les explications de                    moraliste qui ne se trouvent point d’ordinaire dans les plaidoiries des avocats.                    Mais cela me rappelle qu’il y a tout un fâcheux procès entamé à ce sujet, et                    j’ai hâte de me taire.</p><p>Avant le chapitre de Benjamin Constant, il y aurait encore à faire celui du                    voyage d’Italie en 1813, le séjour à Rome, la liaison avec Canova, le marbre de                    celui-ci, qui cette fois, pour être idéal, n’eut qu’à copier le modèle ; puis le                    séjour à Naples auprès de la reine Caroline et de Murat. Ce dernier, si je ne me                    trompe, resta quelque peu touché. Mais c’est assez de rapides perspectives.</p><p>Quand M<hi rend="sup">me</hi> Récamier vit s’avancer l’heure où la beauté baisse                    et pâlit, elle fit ce que bien peu de femmes savent faire : elle ne lutta                    point ; elle accepta avec goût les premières marques du temps. Elle comprit                    qu’après de tels succès de beauté, le dernier moyen de paraître encore belle                    était de ne plus y prétendre. À une femme qui la revoyait après des années, et                    qui lui faisait compliment <pb n="133" xml:id="p133"/>sur son visage :                        <quote>« Ah ! ma chère amie, répondait-elle, il n’y a plus d’illusion à se                        faire. Du jour où j’ai vu que les petits Savoyards dans la rue ne se                        retournaient plus, j’ai compris que tout était fini. »</quote> Elle disait                    vrai. Elle était sensible en effet à tout regard et à toute louange, à                    l’exclamation d’un enfant ou d’une femme du peuple tout comme à la déclaration                    d’un prince. Dans les foules, du bord de sa calèche élégante qui n’avançait                    qu’avec lenteur, elle remerciait chacun de son admiration par un signe de tête                    et par un sourire.</p><p>À deux époques, M. Récamier avait essuyé de grands revers de fortune : la                    première fois au début de l’Empire, la seconde fois dans les premières années de                    la Restauration. C’est alors que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier se retira dans                    un appartement de l’Abbaye-aux-Bois, en 1819. Elle ne tint jamais plus de place                    dans le monde que quand elle fut dans cet humble asile, à une extrémité de                    Paris. C’est de là que son doux génie, dégagé des complications trop vives, se                    fit de plus en plus sentir avec bienfaisance. On peut dire qu’elle perfectionna                    l’art de l’amitié et lui fit faire un progrès nouveau : ce fut comme un bel art                    de plus qu’elle avait introduit dans la vie, et qui décorait, ennoblissait et                    distribuait tout autour d’elle. L’esprit de parti était alors dans sa violence.                    Elle désarmait les colères, elle adoucissait les aspérités ; elle vous ôtait la                    rudesse et vous inoculait l’indulgence. Elle n’avait point de repos qu’elle                    n’eût fait se rencontrer chez elle ses amis de bord opposé, qu’elle ne les eût                    conciliés sous une médiation clémente. C’est par de telles influences que la                    société devient société autant que possible, et qu’elle acquiert tout son liant                    et toute sa grâce. C’est ainsi qu’une femme, sans sortir de sa sphère, fait                    œuvre de civilisation au plus haut degré, et qu’Eurydice remplit à sa manière le                    rôle <pb n="134" xml:id="p134"/>d’Orphée. Celui-ci apprivoisait la vie sauvage ;                    l’autre termine et couronne la vie civilisée.</p><p>Un jour, en 1802, pendant cette courte paix d’Amiens, non pas dans le brillant                    hôtel de la rue du Mont-Blanc, que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier occupait                    alors, mais dans le salon du château de Clichy où elle passait l’été, des hommes                    venus de bien des côtés différents étaient réunis, Adrien et Mathieu de                    Montmorency, le général Moreau, des Anglais de distinction, M. Fox, M. Erskine                    et beaucoup d’autres : on était en présence, on s’observait ; c’était à qui ne                    commencerait pas. M. de Narbonne, présent, essayait d’engager la conversation,                    et, malgré son esprit, il n’avait pu y réussir. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier                    entra : elle parla d’abord à M. Fox, elle dit un mot à chacun, elle présenta                    chaque personne à l’autre avec une louange appropriée ; et à l’instant la                    conversation devint générale, le lien naturel fut trouvé.</p><p>Ce qu’elle fit là un jour, elle le fit tous les jours. Dans son petit salon de                    l’Abbaye, elle pensait à tout, elle étendait au loin son réseau de sympathie.                    Pas un talent, pas une vertu, pas une distinction qu’elle n’aimât à connaître, à                    convier, à obliger, à mettre en lumière, à mettre surtout en rapport et en                    harmonie autour d’elle, à marquer au cœur d’un petit signe qui était sien. Il y                    a là de l’ambition, sans doute ; mais quelle ambition adorable, surtout quand,                    s’adressant aux plus célèbres, elle ne néglige pas même les plus obscurs, et                    quand elle est à la recherche des plus souffrants ! C’était le caractère de                    cette âme si multipliée de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier d’être à la fois                    universelle et très particulière, de ne rien exclure, que dis-je ? de tout                    attirer, et d’avoir pourtant le choix.</p><p>Ce choix pouvait même sembler unique. M. de Chateaubriand, dans les vingt                    dernières années, fut le grand <pb n="135" xml:id="p135"/>centre de son monde,                    le grand intérêt de sa vie, celui auquel je ne dirai pas qu’elle sacrifiait tous                    les autres (elle ne sacrifiait personne qu’elle-même), mais auquel elle                    subordonnait tout. Il avait ses antipathies, ses aversions et même ses                    amertumes, que les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi> aujourd’hui                    déclarent assez. Elle tempérait et corrigeait tout cela. Comme elle était                    ingénieuse à le faire parler quand il se taisait, à supposer de lui des paroles                    aimables, bienveillantes pour les autres, qu’il lui avait dites sans doute tout                    à l’heure dans l’intimité, mais qu’il ne répétait pas toujours devant des                    témoins ! Comme elle était coquette pour sa gloire ! Comme elle réussissait                    parfois aussi à le rendre réellement gai, aimable, tout à fait content,                    éloquent, toutes choses qu’il était si aisément dès qu’il le voulait ! Elle                    justifiait bien par sa douce influence auprès de lui le mot de Bernardin de                    Saint-Pierre : <quote>« Il y a dans la femme une gaieté légère qui dissipe la                        tristesse de l’homme. »</quote> Et ici à quelle tristesse elle avait                    affaire ! tristesse que René avait apportée du ventre de sa mère, et qui                    s’augmentait en vieillissant ! Jamais M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne                    s’ingénia à désennuyer Louis XIV autant que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier                    pour M. de Chateaubriand. <quote>« J’ai toujours remarqué, disait Boileau en                        revenant de Versailles, que, quand la conversation ne roulait pas sur ses                        louanges, le Roi s’ennuyait d’abord, et était prêt ou à bâiller ou à s’en                        aller. »</quote> Tout grand poète vieillissant est un peu Louis XIV sur ce                    point. Elle avait chaque jour mille inventions gracieuses pour lui renouveler et                    rafraîchir la louange. Elle lui ralliait de toutes parts des amis, des                    admirateurs nouveaux. Elle nous avait tous enchaînés aux pieds de sa statue avec                    une chaîne d’or.</p><p>Une personne d’un esprit aussi délicat que juste, et qui l’a bien connue, disait                    de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier : <quote>« Elle a <pb n="136" xml:id="p136"/>dans le caractère ce que Shakespeare appelle <hi rend="i">milk of human                            kindness</hi> (<hi rend="i">le lait de la bonté humaine</hi>), une                        douceur tendre et compatissante. Elle voit les défauts de ses amis, mais                        elle les soigne en eux comme elle soignerait leurs infirmités                        physiques. »</quote> Elle était donc la sœur de charité de leurs peines, de                    leurs faiblesses, et un peu de leurs défauts.</p><p>Que dans ce procédé habituel il n’y eût quelques inconvénients à la longue, mêlés                    à un grand charme ; que dans cet air si tiède et si calmant, en donnant aux                    esprits toute leur douceur et tout leur poli, elle ne les amollît un peu et ne                    les inclinât à la complaisance, je n’oserai le nier, d’autant plus que je crois                    l’avoir, peut-être, éprouvé moi-même. C’était certainement un salon, où non                    seulement la politesse, mais la charité nuisait un peu à la vérité. Il y avait                    décidément des choses qu’elle ne voulait pas voir et qui pour elles n’existaient                    pas. Elle ne croyait pas au mal. Dans son innocence obstinée, je tiens à le                    faire sentir, elle avait gardé de l’enfance. Faut-il s’en plaindre ? Après tout,                    y aura-t-il encore un autre lieu dans la vie où l’on retrouve une bienveillance                    si réelle au sein d’une illusion si ornée et si embellie ? Un moraliste amer,                    La Rochefoucauld, l’a dit : <quote>« On n’aurait guère de plaisir si on ne se                        flattait jamais. »</quote></p><p>J’ai entendu des gens demander si M<hi rend="sup">me</hi> Récamier avait de                    l’esprit. Mais il me semble que nous le savons déjà. Elle avait au plus haut                    degré non cet esprit qui songe à briller pour lui-même, mais celui qui sent et                    met en valeur l’esprit des autres. Elle écrivait peu ; elle avait pris de bonne                    heure cette habitude d’écrire le moins possible ; mais ce peu était bien et d’un                    tour parfait. En causant, elle avait aussi le tour net et juste, l’expression à                    point. Dans ses souvenirs elle choisissait de préférence un trait fin, un mot                    aimable ou gai, une situation <pb n="137" xml:id="p137"/>piquante, et négligeait                    le reste ; elle se souvenait avec goût.</p><p>Elle écoutait avec séduction, ne laissant rien passer de ce qui était bien dans                    vos paroles sans témoigner qu’elle le sentît. Elle questionnait avec intérêt, et                    était tout entière à la réponse. Rien qu’à son sourire et à ses silences, on                    était intéressé à lui trouver de l’esprit en la quittant.</p><p>Quant à la jeunesse, à la beauté de son cœur, s’il a été donné à tous de                    l’apprécier, c’est à ceux qui en ont joui de plus près qu’il appartient surtout                    d’en parler un jour. Après la mort de M. Ballanche et de M. de Chateaubriand,                    quoiqu’elle eût encore M. Ampère, le duc de Noailles, et tant d’autres                    affections autour d’elle, elle ne fit plus que languir et achever de mourir.                    Elle expira le 11 mai 1819, dans sa soixante-douzième année. Cette personne                    unique, et dont la mémoire vivra autant que la société française, a été peinte                    avec bien de la grâce par Gérard dans sa fraîcheur de jeunesse. Son buste a été                    sculpté par Canova dans son idéal de beauté. Achille Devéria a tracé d’elle, le                    jour de sa mort, une esquisse fidèle qui exprime la souffrance et le repos.</p></div></body>
</text>
</TEI>

