<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Pensées, essais, maximes, et correspondance de M. Joubert. (2 vol.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-12-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-12-10"><head><hi rend="i">Pensées, essais, maximes, et correspondance de                    M. Joubert.</hi><lb/>(2 vol.)</head><dateline>Lundi 10 décembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="159" xml:id="p159"/>On s’étonnait un jour que Geoffroy pût                    revenir à diverses reprises et faire tant d’articles sur la même pièce de                    théâtre. Un de ses spirituels confrères, M. de Féletz, répondit :                        <quote>« Geoffroy a trois manières de faire un article : <hi rend="i">dire,                            redire</hi>, et <hi rend="i">se contredire</hi>. »</quote> J’ai déjà                    parlé plus d’une fois de M. Joubert, et je voudrais pourtant en parler encore                    aujourd’hui sans redire et sans me contredire. La nouvelle édition qui se publie                    en ce moment m’en fournira l’occasion et peut-être le moyen.</p><p>La première fois que je parlai de M. Joubert, j’eus à répondre à cette question,                    qu’on était en droit de m’adresser : Qu’est-ce que M. Joubert ? Aujourd’hui on                    ne fera plus cette question. Quoiqu’il ne soit pas de ces écrivains destinés                    jamais à devenir populaires, la publication première de ses deux volumes de <hi rend="i">Pensées</hi> et de <hi rend="i">Lettres</hi>, en 1842, a suffi pour                    le classer, dès l’abord, dans l’estime des connaisseurs et des juges ; il ne                    s’agit que d’étendre un peu le cercle de ses lecteurs aujourd’hui.</p><p>Sa vie fut simple, et je ne la rappelle ici que pour ceux qui aiment à bien                    savoir de quel <pb n="160" xml:id="p160"/>homme on parle quand on a affaire à un                    auteur. M. Joubert, né en 1754, mort en 1824, était, de son vivant, aussi peu                    auteur que possible. Ce fut un de ces heureux esprits qui passent leur vie à                    penser, à converser avec leurs amis, à songer dans la solitude, à méditer                    quelque grand ouvrage qu’ils n’accompliront jamais et qui ne nous arrive qu’en                    fragments. Ces fragments, par leur qualité et malgré quelques défauts d’une                    pensée trop subtile, sont assez distingués cette fois pour que l’auteur mérite                    de vivre dans la mémoire future. M. Joubert fut en son temps le type le plus                    délicat et le plus original de cette classe d’honnêtes gens, comme l’ancienne                    société seule en produisait, spectateurs, écouteurs sans ambition, sans envie,                    curieux, vacants, attentifs, désintéressés et prenant intérêt à tout, le                    véritable <hi rend="i">amateur</hi> des belles choses. <quote>« Converser et                        connaître, c’était en cela surtout que consistait, selon Platon, le bonheur                        de la vie privée. »</quote> Cette classe de connaisseurs et d’amateurs, si                    faite pour éclairer et pour contenir le talent, a presque disparu en France                    depuis que chacun y fait un métier.</p><quote><p rend="indent">Il faut, disait M. Joubert, toujours avoir dans la tête un coin                        ouvert et libre, pour y donner une place aux opinions de ses amis, et les y                        loger en passant. Il devient réellement insupportable de converser avec des                        hommes qui n’ont, dans le cerveau, que des cases où tout est pris, et où                        rien d’extérieur ne peut entrer. Ayons le cœur et l’esprit hospitaliers.</p></quote><p rend="indent">Mais allez donc aujourd’hui demander l’hospitalité intellectuelle,                    l’accueil pour vos idées, pour vos aperçus naissants, à des esprits pressés,                    affairés, tout remplis d’eux-mêmes, vrais torrents tout bruissants de leurs                    propres pensées ! M. Joubert, dans sa jeunesse, venu de sa province du Périgord                    à Paris, en 1778, à l’âge de vingt-quatre ans, y trouva ce qu’on n’y trouve plus                    aujourd’hui ; il y vécut comme on vivait <pb n="161" xml:id="p161"/>alors : il                        <hi rend="i">causa</hi>. Ce qu’il fit en ces années de jeunesse peut se                    résumer en ce seul mot. Il causa donc avec les gens de lettres en renom ; il                    connut Marmontel, La Harpe, d’Alembert ; il connut surtout Diderot, le plus                    accueillant par nature et le plus hospitalier des esprits. L’influence de ce                    dernier sur lui fut grande, plus grande qu’on ne le supposerait, à voir la                    différence des résultats. Diderot eut, certes, en M. Joubert un singulier élève,                    un élève épuré, finalement platonicien et chrétien, épris du beau idéal et du                    saint, étudiant et adorant la piété, la chasteté, la pudeur, ne trouvant, pour                    s’exprimer sur ces nobles sujets, aucune forme assez éthérée, aucune expression                    assez lumineuse. Pourtant, ce n’est que par ce contact de Diderot qu’on                    s’explique bien en M. Joubert la naissance, l’inoculation de certaines idées si                    neuves, si hardies alors, et qu’il rendit plus vraies en les élevant et en les                    rectifiant. M. Joubert eut sa période de Diderot dans laquelle il essaya tout ;                    plus tard il choisit. De tout temps, même de bonne heure, il eut du tact ; le                    goût ne lui vint qu’ensuite. <quote>« Le bon jugement en littérature, disait-il,                        est une faculté très lente, et qui n’atteint que fort tard le dernier point                        de son accroissement. »</quote> Arrivé à ce point de maturité, M. Joubert                    rendait encore à Diderot cette justice qu’il y a bien plus de <hi rend="i">folies de style</hi> que de <hi rend="i">folies d’idées</hi> dans ses                    ouvrages. Ce fut surtout en matière d’art et de littérature qu’il lui dut                    l’éveil et l’initiation. Mais, en tombant dans une âme si délicate et si légère,                    ces idées de réforme littéraire et de régénération de l’art qui, chez Diderot,                    avaient conservé je ne sais quoi de bourgeois et de prosaïque, de fumeux et de                    déclamatoire, s’éclaircirent et s’épurèrent, revêtirent un caractère d’idéal qui                    les rapprocha insensiblement de la beauté grecque ; car c’était un Grec que                    M. Joubert, c’était un <pb n="162" xml:id="p162"/>Athénien touché de la grâce                    socratique : <quote>« Il me semble, disait-il, beaucoup plus difficile d’être un                        moderne que d’être un ancien. »</quote> Il était surtout un ancien en ce                    qu’il avait le sentiment calme, modéré ; il ne voulait pas qu’on forçât les                    effets, qu’on appuyât outre mesure. Il demandait un agrément vif et doux, une                    certaine joie intérieure, perpétuelle, donnant au mouvement et à la forme                    l’aisance et la souplesse, à l’expression la clarté, la lumière et la                    transparence. C’est principalement en cela qu’il faisait consister la                    beauté :</p><quote><p rend="indent">Les Athéniens étaient délicats par l’esprit et par l’oreille.                        Ils n’auraient pas supporté un mot propre à déplaire, même quand on ne                        l’aurait que cité. On dirait qu’ils étaient toujours de bonne humeur en                        écrivant. Ils désapprouvaient dans le style l’austérité qui annonce des                        mœurs difficiles, âpres, tristes ou sévères.</p></quote><p rend="indent">Il disait encore :</p><quote><p rend="indent">Ces fiers Romains avaient une oreille dure, et qu’il fallait                        caresser longtemps pour la disposer à écouter les belles choses. De là ce                        style oratoire qu’on trouve même dans leurs plus sages historiens. Les                        Grecs, au contraire, étaient doués d’organes parfaits, faciles à mettre en                        jeu, et qu’il ne fallait qu’atteindre pour les émouvoir. Aussi la plus                        simple parure suffisait à une pensée élégante pour leur plaire, et la vérité                        pure les satisfaisait dans les descriptions. Ils observaient surtout la                        maxime : <hi rend="i">Rien de trop</hi>. Beaucoup de choix et de netteté                        dans les pensées ; des paroles assorties et belles de leur propre harmonie ;                        enfin la sobriété nécessaire pour que rien ne retardât une impression,                        forment le caractère de leur bonne littérature.</p></quote><p rend="indent">Sur Pigalle et la statuaire moderne opposée à l’antique, sur la                    peinture, on aurait, de lui, à citer des pensées du même ordre, des pages                    entières qui marquent à la fois très nettement en quoi il procède de Diderot et                    en quoi il s’en sépare. Ainsi donc, vers l’époque de 89, il y avait en France un                    homme déjà fait, âgé de <pb n="163" xml:id="p163"/>trente-cinq ans, qui avait                    huit ans de plus qu’André Chénier, quatorze ans de plus que Chateaubriand, et                    qui eût été tout préparé à les comprendre, à les unir, à leur donner des                    excitations et des vues, à les mettre à même chacun d’étendre et de compléter                    leur horizon. Ce fut le rôle, en effet, de M. Joubert auprès de                    M. de Chateaubriand, qu’il connut en 1800, dès le retour de celui-ci de Londres.                    M. de Chateaubriand, à ce beau moment de sa vie (ce beau moment, pour moi, est                    le moment littéraire, et s’étend depuis <hi rend="i">Atala</hi>, par <hi rend="i">René</hi>, par <hi rend="i">Les Martyrs</hi>, jusqu’au <hi rend="i">Dernier des Abencérages</hi>), M. de Chateaubriand eut alors, comme poète,                    un bonheur que bien peu obtiennent : il rencontra deux amis, deux critiques à                    part, Fontanes et Joubert, faits tout exprès pour lui, pour l’avertir ou pour le                    guider. On n’a ordinairement qu’un ange gardien, il en eut deux alors : l’un                    tout à fait gardien, Fontanes, le contenant en particulier, le défendant au                    besoin devant tous, le couvrant du bouclier dans la mêlée ; l’autre, plutôt                    excitant et inspirateur, M. Joubert, celui-ci l’enhardissant à demi-voix, ou lui                    murmurant de doux avis dans une contradiction pleine de grâce. La meilleure, la                    plus fine critique à faire sur les premiers et grands ouvrages littéraires de                    M. de Chateaubriand, se trouverait encore dans les <hi rend="i">Lettres</hi> et                    les <hi rend="i">Pensées</hi> de M. Joubert. Ce n’est pas ici le lieu                    d’approfondir cette critique et de la dégager ; j’en toucherai pourtant tout à                    l’heure quelque chose.</p><p>La vie de M. Joubert est toute dans ses <hi rend="i">Pensées</hi> ; mais on ne                    dirait pas de cette vie le peu qui est à en dire, si l’on ne parlait de M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont. Cette fille de l’ancien ministre                    M. de Montmorin, échappée pendant la Terreur au sort du reste de sa famille, et                    qui trouva grâce à cause de son abattement et de sa pâleur, était un de ces                    êtres touchants qui ne font que glisser dans la <pb n="164" xml:id="p164"/>vie                    et qui y laissent une trace de lumière. M. Joubert, déjà marié, et qui passait                    une partie de l’année à Villeneuve-sur-Yonne, l’avait rencontrée en Bourgogne à                    la porte d’une chaumière où elle s’était réfugiée. Il s’attacha aussitôt à                    elle ; il l’aima. Il l’aurait aimée d’un sentiment plus vif que l’amitié, s’il y                    avait eu pour cette âme exquise un plus vif sentiment que celui-là. M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont, jeune encore, était d’une grâce infinie. Son                    esprit était prompt, solide, élevé ; sa forme déliée et aérienne. Elle avait                    connu autrefois et goûté André Chénier. Rulhière avait fait graver pour elle un                    cachet qui représentait un chêne avec cette devise : <quote>« Un souffle                        m’agite, et rien ne m’ébranle. »</quote> La devise était juste ; mais                    l’image du chêne peut sembler bien altière. Quoi qu’il en soit, cette enveloppe                    fragile et gracieuse, ce <hi rend="i">roseau sentant</hi> qui semblait                    s’abandonner au moindre souffle, renfermait une âme forte, ardente, capable d’un                    dévouement passionné. Frappée dans ses proches, victime d’une union mal                    assortie, elle aimait peu la vie ; mortellement atteinte, elle la sentait fuir,                    et elle avait hâte de la donner. En attendant de mourir, son esprit distingué se                    prodiguait et s’intéressait, heureux de répandre de douces approbations autour                    d’elle. On a dit de M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont qu’elle aimait le mérite                    comme d’autres aiment la beauté. Quand M. de Chateaubriand, arrivé à Paris, lui                    eut été présenté, elle reconnut aussitôt ce mérite sous sa forme la plus                    séduisante de poésie, et elle l’adora. Ce fut, après sa sœur Lucile, le premier                    grand dévouement qu’inspira cette figure de René, qui devait en inspirer encore                    plus d’un autre depuis, mais aucun d’un prix plus grand. Ce qu’elle inspirait à                    M. Joubert serait difficile à définir : c’était une sollicitude active et                    tendre, perpétuelle, sans orage et sans trouble, pleine de chaleur, pleine de                    rayons. Cet esprit trop vif, <pb n="165" xml:id="p165"/>qui ne savait pas                    marcher lentement, aimait à voler et à s’élever près d’elle. Il avait, comme il                    le dit, l’esprit <hi rend="i">frileux</hi> ; il aimait qu’il fît <hi rend="i">beau</hi> et <hi rend="i">tiède</hi> autour de lui ; il trouvait auprès                    d’elle cette sérénité et cette chaleur d’affection, et il y puisait la force                    dans l’indulgence. Comme elle faisait fi de la vie, il lui en prêchait                    constamment le soin et l’amour ; il aurait voulu lui rapprendre                    l’espérance :</p><quote><p rend="indent">Je suis payé, lui écrivait-il, pour vous désirer la santé,                        puisque je vous ai vue ; j’en connais l’importance, puisque je n’en ai pas…                            <hi rend="i">Cela</hi>, dites-vous, <hi rend="i">serait plus tôt                            fait</hi>. Plus tôt, oui, mais non pas bientôt. On meurt longtemps, et                        si, brutalement parlant, il est quelquefois agréable d’être mort, il est                        affreux d’être mourant pendant des siècles. Enfin, il faut aimer la vie                        quand on l’a : c’est un devoir.</p></quote><p rend="indent">Il lui répète cette vérité de la morale et de l’amitié sous toutes                    les formes : il aurait voulu apaiser, ralentir en elle cette activité qui la                    dévorait et qui usait ses frêles organes. Il aurait voulu lui insinuer ce mot                    résigné de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette : <quote>« C’est assez que                        d’être »</quote> :</p><quote><p rend="indent">Ayez, lui disait-il, le repos en amour, en estime, en                        vénération, je vous en supplie à mains jointes. C’est, je vous assure, en ce                        moment le seul moyen de ne faire que peu de fautes, de n’adopter que peu                        d’erreurs, de ne souffrir que peu de maux. — Vivre, lui disait-il encore,                        c’est penser et sentir son âme ; tout le reste, boire, manger, etc., quoique                        j’en fasse cas, ne sont que des apprêts du vivre, des moyens de                        l’entretenir. Si on pouvait n’en avoir aucun besoin, je m’y résignerais                        facilement, et je me passerais fort bien de corps si on me laissait toute                        mon âme.</p></quote><p rend="indent">Il avait ses raisons pour parler ainsi, lui dont on a dit qu’il                    avait l’air d’une âme qui a rencontré par hasard un corps, et qui s’en tire                    comme elle peut. Il conseillait donc à cette aimable amie le repos,                    l’immobilité, de <pb n="166" xml:id="p166"/>suivre le seul régime dont il se                    trouvât bien, de rester longtemps couchée et de <hi rend="i">compter les                        solives</hi> :</p><quote><p rend="indent">Votre activité, ajoutait-il, s’indigne d’un pareil bonheur ;                        mais voyons si votre raison ne serait pas de cet avis. La vie est un                        devoir ; il faut s’en faire un plaisir tant qu’on peut, comme de tous les                        autres devoirs, et un demi-plaisir, quand on ne peut pas mieux. Si le soin                        de l’entretenir est le seul dont il plaise au ciel de nous charger, il faut                        s’en acquitter gaiement et de la meilleure grâce qu’il est possible, et                        attiser ce feu sacré, en s’y chauffant de son mieux, jusqu’à ce qu’on vienne                        nous dire : <hi rend="i">C’est assez</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ces tendres recommandations furent inutiles. M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont avait si peu d’attache à la vie, qu’il semblait qu’en                    le voulant, il n’eût tenu qu’à elle de vivre. Pure illusion ! elle n’était que                    trop réellement atteinte, et elle-même avait peu à faire pour hâter sa destinée.                    Elle se décida à aller aux eaux du Mont-Dore dans l’été de 1803, et, de là, à                    partir pour Rome, où elle rejoignit M. de Chateaubriand ; peu après son arrivée,                    elle y mourut. Il faut lire la lettre de M. Joubert, écrite pendant ce voyage de                    Rome. Il n’avait pas cru à ce départ ; il avait tout bas espéré qu’elle                    reculerait devant tant de fatigue et de causes d’épuisement. La dernière lettre                    qu’il lui adresse (12 octobre 1803) est remplie d’une tendresse émue ; on y sent                    comme une révélation, longtemps contenue, qu’il se fait enfin à lui-même ; il ne                    s’était jamais dit encore à ce degré combien il l’aimait, combien elle lui était                    nécessaire :</p><quote><p rend="indent">Tout mon esprit, écrivait-il, m’est revenu ; il me donne de                        grands plaisirs ; mais une réflexion désespérante les corrompt : je ne vous                        ai plus, et sûrement je ne vous aurai de longtemps à ma portée pour entendre                        ce que je pense. Le plaisir que j’avais autrefois à parler est entièrement                        perdu pour moi. Je fais vœu de silence ; je reste ici l’hiver. Ma vie intime                        va tout entière se passer entre le ciel et moi. Mon âme conservera ses                        habitudes, mais j’en ai perdu les délices.</p><p><pb n="167" xml:id="p167"/>Adieu, s’écriait-il en finissant, adieu, cause de                        tant de peines, qui avez été pour moi si souvent la source de tant de biens.                        Adieu ! conservez-vous, ménagez-vous, et revenez quelque jour parmi nous, ne                        fût-ce que pour me donner un seul moment l’inexprimable plaisir de vous                        revoir.</p></quote><p rend="indent">Dans les deux années qui avaient précédé (1800-1803), il s’était                    formé autour de M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont une petite réunion dont il a                    été parlé souvent, qui fut bien courte de durée, mais qui eut vie et action, et                    qui mérite de garder une place à part dans l’histoire littéraire. C’était                    l’heure où la société entière renaissait, et bien des salons offraient alors aux                    exilés et aux naufragés de la veille les jouissances si désirées de la                    conversation et de l’esprit. Il y avait les cercles philosophiques et                    littéraires de M<hi rend="sup">me</hi> Suard, de M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, celui de l’abbé Morellet (que tenait sa nièce, M<hi rend="sup">me</hi> Chéron) ; là dominaient, à proprement parler, les gens de                    lettres et les philosophes, continuateurs directs du dernier siècle. Il y avait                    les salons du monde proprement dit, d’une composition plus variée et plus                    diverse, le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de La Briche, celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Vergennes, où se distinguait sa fille, M<hi rend="sup">me</hi> de Rémusat, celui de M<hi rend="sup">me</hi> de Pastoret, de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël quand elle était à Paris, et d’autres encore,                    dont chacun avait son ton dominant et sa nuance. Mais, dans un coin de la rue                    Neuve-du-Luxembourg, un salon bien moins en vue, bien moins éclairé, réunissait                    dans l’intimité quelques amis autour d’une personne d’élite. De ce côté se                    trouvaient alors la jeunesse, le sentiment nouveau et l’avenir. Les habitués du                    lieu étaient M. de Chateaubriand, même sa sœur Lucile durant tout un hiver,                    M. Joubert, Fontanes, M. Molé, M. Pasquier, Chênedollé, M. Guéneau de Mussy, un                    M. Jullien, fort instruit en littérature anglaise, M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille. C’était là le fonds même ; les autres, qu’on pourrait                    citer, ne <pb n="168" xml:id="p168"/>venaient qu’en passant. Le coup de soleil                    qui suivit le 18 Brumaire s’était fait sentir mieux qu’ailleurs dans ce coin du                    monde : on aimait, on adoptait avec bonheur tout génie, tout talent nouveau ; on                    en jouissait comme d’un enchanteur ; l’imagination avait refleuri, et on aurait                    pu inscrire sur la porte du lieu le mot de M. Joubert : <quote>« L’admiration a                        reparu et réjoui une terre attristée. »</quote></p><p>Ces heureuses rencontres, ces réunions complètes, ici-bas, n’ont qu’un jour.                    Après la perte de M<hi rend="sup">me</hi> de Beaumont, M. Joubert continua de                    vivre et de penser, mais avec moins de délices ; il s’entretenait souvent d’elle                    avec M<hi rend="sup">me</hi> de Vintimille, la meilleure amie qu’elle eût                    laissée ; mais rien ne se reforma de tel que la réunion de 1802, et, dès la fin                    de l’Empire, la politique et les affaires avaient relâché, sinon dissous, les                    relations des principaux amis. M. Joubert, isolé, vivant avec ses livres, avec                    ses songes, notant ses pensées sur de petits papiers qui ne se joignaient pas,                    serait mort sans rien laisser d’achevé ni de durable, si l’un des alliés de la                    famille, M. Paul Raynal, n’avait pris le soin pieux de recueillir ces fragments,                    de les enchâsser dans un certain ordre, et d’en faire comme une suite de pierres                    précieuses. Ce sont les volumes dont une seconde édition se publie                    aujourd’hui.</p><p>Puisque j’ai parlé de pierres précieuses, je dirai tout d’abord qu’il y en a                    trop. Un poète anglais (Cowley) a dit : <quote>« On finit par douter si la voie                        lactée est composée d’étoiles, tant il y en a ! »</quote> Il y a trop                    d’étoiles dans le ciel de M. Joubert. On voudrait plus d’intervalles et de                    repos. <quote>« Je suis comme Montaigne, disait-il, impropre au discours                        continu. En toutes choses il me semble que les idées intermédiaires me                        manquent, ou m’ennuient trop. »</quote> Ces idées intermédiaires, s’il                    s’était donné la peine de les exprimer, ne nous ennuieraient pas, ce <pb n="169" xml:id="p169"/>semble, mais plutôt nous reposeraient en le lisant. On sent                    chez lui un effort souvent heureux, mais de l’effort. <quote>« S’il est un homme                        tourmenté, dit-il, par la maudite ambition de mettre tout un livre dans une                        page, toute une page dans une phrase, et cette phrase dans un mot, c’est                        moi. »</quote> Sa méthode est de toujours rendre une pensée dans une image ;                    la pensée et l’image pour lui ne font qu’un, et il ne croit tenir l’une que                    quand il a trouvé l’autre. <quote>« Ce n’est pas ma phrase que je polis, mais                        mon idée. Je m’arrête jusqu’à ce que la goutte de lumière dont j’ai besoin                        soit formée et tombe de ma plume. »</quote> Ce ne sont donc que gouttes de                    lumière que cette suite de pensées ; l’œil de l’esprit finit par s’y éblouir.                        <quote>« Je voudrais, dit-il encore, se définissant lui-même à merveille, je                        voudrais faire passer le sens exquis dans le sens commun, ou rendre commun                        le sens exquis. »</quote> Le bon sens tout seul l’ennuie<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Le bon sens seul                        l’ennuie ;</note> ; l’ingénieux sans bon sens lui paraît à bon droit                    méprisable : il veut unir l’un et l’autre, et ce n’est pas une petite                    entreprise : <quote>« Oh ! qu’il est difficile, s’écrie-t-il, d’être à la fois                        ingénieux et sensé ! »</quote> La Bruyère, avant lui, avait senti cette même                    difficulté et se l’était avouée aussi en commençant : <quote>« Tout est dit, et                        l’on vient trop tard depuis plus de sept mille ans qu’il y a des hommes, et                        qui pensent. »</quote> M. Joubert le reconnaît de même : <quote>« Toutes les                        choses qui sont aisées à bien dire ont été parfaitement dites ; le reste est                        notre affaire ou notre tâche : tâche pénible ! »</quote> J’indique tout                    d’abord l’inconvénient et le défaut. Ces livres de maximes et d’observations                    morales condensées, comme l’était déjà celui de La Bruyère et comme l’est                    surtout celui de M. Joubert, ne se peuvent lire de suite sans fatigue. C’est de                    l’esprit distillé et fixé dans tout son suc : on n’en saurait prendre beaucoup à                    la fois.</p><p>Les premiers chapitres du premier volume ne sont <pb n="170" xml:id="p170"/>pas                    ceux qui me plaisent le plus ; ils traitent de Dieu, de la création, de                    l’éternité, et de bien d’autres choses. À la difficulté particulière des sujets,                    s’ajoute celle qui naît de la subtilité de l’auteur. Ici ce n’est plus seulement                    du Platon, c’est du saint Augustin à haute dose et sans la liaison des idées.                    Décidément, il sera convenable qu’un jour, de tous ces chapitres métaphysiques,                    on n’en fasse qu’un seul, très réduit, dans lequel on n’admettra que les pensées                    belles, simples, acceptables, rejetant toutes celles qui sont équivoques ou                    énigmatiques. À ce prix seulement, on pourra faire des volumes de M. Joubert,                    non plus un livre de bibliothèque comme aujourd’hui, mais aussi (ce qui serait                    si facile avec du choix) un de ces beaux petits livres comme il les aimait, et                    qui justifierait en tout sa devise : <quote><hi rend="i">Excelle, et tu                            vivras !</hi></quote></p><p>C’est quand il revient à parler des mœurs et des arts, de l’Antiquité et du                    siècle, de la poésie et de la critique, du style et du goût, c’est sur tous ces                    sujets qu’il nous plaît et nous charme, qu’il nous paraît avoir ajouté une part                    notable et neuve au trésor de ses devanciers les plus excellents. Le goût, pour                    lui, est <hi rend="i">la conscience littéraire de l’âme</hi>. Pas plus que                    Montaigne, il n’aime le style <hi rend="i">livrier</hi> ou <hi rend="i">livresque</hi>, celui qui sent l’encre et qu’on n’a jamais que la plume à                    la main : <quote>« Il faut qu’il y ait, dans notre langage écrit, de la voix, de                        l’âme, de l’espace, du grand air, des mots qui subsistent tout seuls, et qui                        portent avec eux leur place. »</quote> Cette vie qu’il demande à l’auteur,                    et sans laquelle le style n’existe que sur le papier, il la veut aussi dans le                    lecteur : <quote>« Les écrivains qui ont de l’influence ne sont que des hommes                        qui expriment parfaitement ce que les autres pensent, et qui réveillent dans                        les esprits des idées ou des sentiments qui tendaient à éclore. C’est dans                        le fond des esprits que sont les littératures. »</quote> Aussi, lui qui sent                    si <pb n="171" xml:id="p171"/>bien les anciens, l’Antiquité de Rome, de la                    Grèce, et celle de Louis XIV, il ne nous demande pas l’impossible ; il nous dira                    de la sentir, mais non point d’y retourner. En fait d’expression, il préfère                    encore le sincère au beau et la vérité au simulacre :</p><quote><p rend="indent">La <hi rend="i">vérité</hi> dans le style est une qualité                        indispensable, et qui suffit pour recommander un écrivain. Si, sur toutes                        sortes de sujets, nous voulions écrire aujourd’hui comme on écrivait du                        temps de Louis XIV, nous n’aurions point de vérité dans le style, car nous                        n’avons plus les mêmes humeurs, les mêmes opinions, les mêmes mœurs… Une                        femme qui voudrait écrire comme M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné serait                        ridicule, parce qu’elle n’est pas M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Plus                        le genre dans lequel on écrit tient au caractère de l’homme, aux mœurs du                        temps, plus le style doit s’écarter de celui des écrivains qui n’ont été                        modèles que pour avoir excellé à montrer, dans leurs ouvrages, ou les mœurs                        de leur époque ou leur propre caractère. Le bon goût lui-même, en ce cas,                        permet qu’on s’écarte du meilleur goût, car le goût change avec les mœurs,                        même le bon goût.</p></quote><p rend="indent">S’il en est ainsi pour nous déjà du style de Louis XIV, que sera-ce                    de celui de la haute Antiquité, et peut-on espérer d’y revenir ? M. Joubert se                    contente de désirer qu’on adore et qu’on regrette avec tendresse ce qui ne se                    retrouvera plus :</p><quote><p rend="indent">Dans le luxe de nos écrits et de notre vie, ayons du moins                        l’amour et le regret de cette simplicité que nous n’avons plus et que                        peut-être nous ne pouvons plus avoir. En buvant dans notre or, regrettons                        les coupes antiques. Enfin, pour ne pas être corrompus en tout, chérissons                        ce qui vaut mieux que nous-mêmes, et sauvons du naufrage, en périssant, nos                        goûts et nos jugements.</p></quote><p rend="indent">Ce que M. Joubert demande surtout aux modernes, c’est de ne pas                    insister sur leurs défauts, de ne pas verser du côté où ils penchent, de ne pas                    s’y jeter de toutes leurs forces. Nature idéale et légère, le sensuel, le                    boursouflé, le colossal, lui déplaisent par-dessus tout. <pb n="172" xml:id="p172"/>Nous sommes très sensibles depuis quelques années à ce que                    nous nommons la force, la puissance. Souvent, quand il m’est arrivé de hasarder                    quelque remarque critique sur un talent du jour, on m’a répondu : « Qu’importe !                    ce talent a de la puissance. » Mais quelle sorte de puissance ? M. Joubert va                    répliquer pour moi :</p><quote><p rend="indent">La force n’est pas l’énergie : quelques auteurs ont plus de                        muscles que de talent. La force ! je ne la hais ni ne la crains ; mais j’en                        suis, grâce au ciel, tout à fait désabusé. C’est une qualité qui n’est                        louable que lorsqu’elle est ou cachée ou vêtue. Dans le sens vulgaire,                        Lucain en eut plus que Platon, Brébeuf plus que Racine.</p></quote><p rend="indent">Il nous dira encore : <quote>« Où il n’y a point de délicatesse, il                        n’y a point de littérature. Un écrit où ne se rencontrent que de la force et                        un certain feu sans éclat, n’annonce que le caractère. On en fait de                        pareils, si l’on a des nerfs, de la bile, du sang et de la fierté. »</quote>                    M. Joubert adore l’enthousiasme, mais il le distingue de l’explosion, et même de                    la verve, qui n’est que de seconde qualité dans l’inspiration, et qui <hi rend="i">remue</hi>, tandis que l’autre <hi rend="i">émeut</hi> :                        <quote>« Boileau, Horace, Aristophane eurent de la verve ; La Fontaine,                        Ménandre et Virgile, le plus doux et le plus exquis enthousiasme qui fut                        jamais. »</quote> L’enthousiasme, en ce sens, pourrait se définir une sorte                    de <hi rend="i">paix exaltée</hi>. Les beaux ouvrages, selon lui, n’enivrent                    pas, mais ils enchantent. Il exige de l’agrément et une certaine aménité, même                    dans les sujets austères ; il réclame du charme partout, même dans la                    profondeur : <quote>« Il faut porter du charme dans ce qu’on approfondit, et                        faire entrer dans ces cavernes sombres, où l’on n’a pénétré que depuis peu,                        la pure et ancienne clarté des siècles moins instruits, mais plus lumineux                        que le nôtre. »</quote> Ces mots de <hi rend="i">lumineux</hi> et de <hi rend="i">lumière</hi> reviennent fréquemment chez lui et trahissent cette                    nature ailée, amie <pb n="173" xml:id="p173"/>du ciel et des hauteurs. Le                    brillant, qu’il distingue du lumineux, ne le séduit pas : <quote>« Il est bon,                        il est beau que les pensées rayonnent, mais il ne faut pas qu’elles                        étincellent. »</quote> Ce qu’il leur souhaite plutôt, c’est la splendeur,                    qu’il définit un éclat paisible, intime, uniformément répandu, et qui pénètre                    tout un ensemble.</p><p>On aurait beaucoup à tirer des chapitres de M. Joubert sur la critique et sur le                    style, de ses jugements sur les divers écrivains : il y paraît neuf, hardi, vrai                    presque toujours. Il étonne au premier abord, il satisfait le plus souvent quand                    on y songe. Il a l’art de rafraîchir les préceptes usés, de les renouveler à                    l’usage d’une époque qui ne tient plus à la tradition qu’à demi. Par ce côté, il                    est un critique essentiellement moderne. Malgré toutes ses religions de                    l’antique et ses regrets du passé, on distingue aussitôt en lui le cachet du                    temps où il vit. Il ne hait pas un certain air de recherche, et y voit plutôt un                    malheur qu’un défaut. Il va jusqu’à croire <quote>« qu’il est permis de                        s’écarter de la simplicité, lorsque cela est absolument nécessaire pour                        l’agrément et que la simplicité seule ne serait pas belle »</quote>. S’il                    veut le naturel, ce n’est pas le naturel vulgaire, mais le naturel exquis. Y                    atteint-il toujours ? Il sent qu’il n’est pas exempt de quelque subtilité, et il                    s’en excuse : <quote>« Souvent on ne peut-éviter de passer par le subtil pour                        s’élever et arriver au sublime, comme pour monter aux cieux il faut passer                        par les nuées. »</quote> Il s’élève souvent aux plus hautes idées, mais ce                    n’est jamais en suivant les grandes routes ; il a des sentiers qui échappent.                    Enfin, pour tout dire, il a de la singularité et de l’<hi rend="i">humeur</hi>                    individuelle dans ses jugements. C’est un <hi rend="i">humoriste</hi> indulgent,                    qui rappelle quelquefois Sterne, ou plutôt Charles Lamb. Il a une manière qui                    fait qu’il ne dit rien, absolument rien, comme un autre. Cela est <pb n="174" xml:id="p174"/>sensible dans les lettres qu’il écrit, et ne laisse pas de                    fatiguer à la longue. Par tous ces coins, M. Joubert n’est pas un classique,                    mais un moderne, et c’est à ce titre qu’il me paraît propre peut-être plus qu’un                    autre à donner de l’accent au bon conseil et à nous enfoncer le trait.</p><p>Je me suis demandé quelquefois ce que pourrait être une rhétorique française,                    sensée, juste, naturelle, et il m’est même arrivé, une fois dans ma vie, d’avoir                    à en conférer en quelques séances devant des jeunes gens. Qu’ai-je dû faire pour                    ne pas tomber dans la routine et ne pas me risquer dans la nouveauté ? J’ai                    commencé tout simplement par Pascal, par les <hi rend="i">Pensées</hi> de                    littérature dans lesquelles le grand écrivain a consigné quelques-unes des                    observations qu’il avait faites sur son art ; je les lisais à haute voix en les                    commentant. Puis, j’ai pris La Bruyère au chapitre des « Ouvrages de l’esprit ».                    J’ai passé ensuite à Fénelon pour ses <hi rend="i">Dialogues sur                        l’éloquence</hi> et pour sa <hi rend="i">Lettre à l’Académie                    française</hi> ; je lisais en parcourant, en choisissant les points et en                    commentant toujours moyennant quelques exemples, et sans me retrancher au besoin                    les vivants. Vauvenargues, par ses <hi rend="i">Pensées</hi> et ses <hi rend="i">Caractères littéraires</hi>, est venu ensuite. J’ai emprunté à Voltaire ses                    articles « Goût » et « Style » du <hi rend="i">Dictionnaire philosophique</hi>,                    son <hi rend="i">Temple du goût</hi>, et quelques passages de ses lettres où il                    juge Boileau, Racine et Corneille. J’y ai joint, pour étendre un peu l’horizon à                    ce moment, quelques considérations sur l’esprit de Goethe et sur le goût anglais                    de Coleridge. Marmontel, dans ses <hi rend="i">Éléments de littérature</hi>, m’a                    fourni ensuite l’article « Style », morceau excellent. Je n’ai eu garde                    d’oublier Buffon sur le même sujet, couronnant le tout. Puis le cercle classique                    accompli, j’ai donné M. Joubert à mes jeunes gens pour dessert en quelque <pb n="175" xml:id="p175"/>sorte, pour récréation, et pour petite débauche                    finale, fine débauche digne de Pythagore ! Et ma rhétorique française s’est                    trouvée finie.</p><p>En résumé, s’il s’agissait de lui assigner son caractère, M. Joubert avait toute                    la délicatesse qu’on peut désirer d’un esprit, mais il n’eut pas toute la                    puissance. Il était <quote>« de ces esprits méditatifs et difficiles qui sont                        distraits sans cesse de leur œuvre par des perspectives immenses et les                        lointains du <hi rend="i">beau céleste</hi> dont ils voudraient mettre                        partout quelque image ou quelque rayon »</quote>. Ils se consument à la                    peine. Il avait à un trop haut degré le sentiment du parfait et du fini :</p><quote><p rend="indent">Achever sa pensée ! s’écriait-il, cela est long, cela est rare,                        cela cause un plaisir extrême ; car les pensées achevées entrent aisément                        dans les esprits ; elles n’ont pas même besoin d’être belles pour plaire, il                        leur suffit d’être finies. La situation de l’âme qui les a eues se                        communique aux autres âmes, et y transporte son repos. </p></quote><p rend="indent">Il eut quelquefois cette douceur d’achever une pensée, mais il                    n’eut jamais celle de les joindre entre elles et de composer un monument.</p><p>Un philosophe de ce temps-ci, homme d’infiniment d’esprit lui-même, a coutume de                    distinguer ainsi trois sortes d’esprits :</p><p>Les premiers, à la fois puissants et délicats, qui excellent comme ils                    l’entendent, exécutent ce qu’ils conçoivent, et atteignent le grand et le vrai                    beau ; une rare élite entre les mortels !</p><p>Les seconds, délicats surtout, et qui sentent leur idée supérieure à leur                    exécution, leur intelligence plus grande encore que leur talent, même quand                    celui-ci est très réel. Ils se dégoûtent aisément, dédaignent les suffrages                    faciles, et aiment mieux juger, goûter et s’abstenir, que de rester au-dessous                    de leur idée et <pb n="176" xml:id="p176"/>d’eux-mêmes. Ou s’ils écrivent, c’est                    par fragments, c’est pour eux seuls, c’est à de longs intervalles et à de rares                    instants ; ils n’ont en partage qu’une fécondité interne et qui n’a que peu de                    confidents.</p><p>Enfin, la troisième espèce d’esprits, ce sont ceux qui, plus puissants et moins                    délicats ou moins difficiles, vont produisant et se répandant sans trop se                    dégoûter d’eux-mêmes et de leurs œuvres ; et il est fort heureux qu’il en soit                    ainsi, car, autrement, le monde courrait risque d’être privé de bien des œuvres                    qui l’amusent et le charment, qui le consolent de celles, plus grandes, qui ne                    viendront pas.</p><p>Est-il besoin de dire que M. Joubert, comme M. Royer-Collard, appartient à la                    seconde classe de ces esprits, à ceux qui regardent en haut et produisent                    surtout en dedans ?</p><p>Naturellement, la conversation de ces hommes est encore supérieure à ce qu’ils                    laissent par écrit, et qui n’offre que la moindre partie d’eux-mêmes. Il m’a été                    donné de recueillir quelques traits des conversations de M. Joubert dans les                    papiers de Chênedollé, qui en avait pris note en le quittant. Veut-on savoir                    comment M. Joubert causait de M. de Chateaubriand et de Bernardin de                    Saint-Pierre, en les comparant tous deux pour ce qu’ils eurent d’excellent ? La                    semaine dernière a été toute consacrée à M. de Chateaubriand, et il y a eu                    grande fête d’éloquence à son sujet<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le                        6 décembre, il y avait eu, à l’Académie française, grande séance de                        réception pour M. de Noailles, qui venait remplacer et célébrer                        M. de Chateaubriand ; M. Patin lui avait répondu.</note>. Pourtant, si je ne                    m’abuse, et si je vois clair à de certains symptômes, le moment approche où sa                    haute renommée aura à supporter une de ces insurrections générales auxquelles                        <pb n="177" xml:id="p177"/>n’échappent jamais, en fin de compte, les longues                    monarchies, les monarchies universelles. Ce qu’il faudra faire alors pour                    maintenir les justes droits de sa renommée, ce sera, en bonne critique comme en                    bonne guerre, d’abandonner sans difficulté toutes les parties de ce vaste                    domaine qui ne sont pas vraiment belles ni susceptibles d’être sérieusement                    défendues, et de se retrancher dans les portions tout à fait supérieures et                    durables. Ces portions que j’appelle vraiment belles et inexpugnables, ce sera                        <hi rend="i">René</hi>, quelques scènes d’<hi rend="i">Atala</hi>, le récit                    d’Eudore, la peinture de la campagne romaine, de beaux tableaux dans l’<hi rend="i">Itinéraire</hi> ; des pages politiques et surtout polémiques s’y                    joindront. Eh bien ! voici ce que disait, un jour de février 1807, en se                    promenant avec Chênedollé devant la colonnade du Louvre, M. Joubert, à qui                    revenaient en mémoire <hi rend="i">René, Paul et Virginie</hi> et <hi rend="i">Atala</hi> :</p><quote><p rend="indent">L’ouvrage de M. de Saint-Pierre ressemble à une statue de                        marbre blanc, celui de M. de Chateaubriand à une statue de bronze fondue par                        Lysippe. Le style du premier est plus poli, celui du second plus coloré.                        Chateaubriand prend pour matière le ciel, la terre et les enfers :                        Saint-Pierre semble choisir ce qu’il y a de plus pur et de plus riche dans                        la langue : Chateaubriand prend partout, même dans les littératures                        vicieuses, mais il opère une vraie transmutation, et son style ressemble à                        ce fameux métal qui, dans l’incendie de Corinthe, s’était formé du mélange                        de tous les autres métaux. L’une a une unité variée, l’autre a une riche                        variété.</p><p>Il y a un reproche à faire tous les deux. M. de Saint-Pierre a donné à la                        matière une beauté qui ne lui appartient pas ; Chateaubriand a donné aux                        passions une innocence qu’elles n’ont pas, ou qu’elles n’ont qu’une fois.                        Dans <hi rend="i">Atala</hi>, les passions sont couvertes de longs voiles                        blancs.</p><p>Saint-Pierre n’a qu’une ligne de beauté qui tourne et revient <pb n="178" xml:id="p178"/>indéfiniment sur elle-même, et se perd dans les plus                        gracieux contours : Chateaubriand emploie toutes les lignes, même les                        défectueuses, dont il fait servir les brisures à la vérité des détails et à                        la pompe des ensembles.</p><p>Chateaubriand produit avec le feu ; il fond toutes ses pensées au feu du                        ciel.</p><p>Bernardin écrit au clair de lune, Chateaubriand au soleil.</p></quote><p rend="indent">Je n’ajouterai rien après de telles pensées bien dignes de mémoire,                    sinon que, lorsqu’on fera encore une nouvelle édition de M. Joubert, il faudra                    les y ajouter.</p></div></body>
</text>
</TEI>

