<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Éloges académiques de M. Pariset, publiés par M. Dubois (d’Amiens). (2 vol. — 1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-03-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-03-04"><head><hi rend="i">Éloges académiques</hi> de M. Pariset, publiés par M. Dubois                    (d’Amiens). <lb/>(2 vol. — 1850.)</head><dateline>Lundi 4 mars 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="392" xml:id="p392"/>En sa qualité de secrétaire perpétuel de                    l’Académie de médecine, M. Pariset eut à prononcer, soit dans les séances                    publiques, soit dans les cérémonies funèbres, les éloges des principaux médecins                    qui étaient membres de cette Académie et qui moururent de 1820 à 1847. C’est le                    recueil de ces divers discours ou éloges que publie en ce moment son honorable                    successeur, M. Dubois (d’Amiens), et il y a joint comme introduction un                    remarquable éloge de M. Pariset lui-même. Je dirai, à cette occasion, quelques                    mots et du genre et de ceux qui l’ont mis en honneur parmi nous. J’entends ici                    le genre de l’éloge académique en tant qu’il s’applique uniquement aux sciences                    et aux savants.</p><p>C’est Fontenelle qui en donna le premier l’exemple et le modèle, un modèle                    inimitable. Les soixante-dix éloges qu’il prononça dans l’espace de quarante ans                    forment le recueil le plus riche et le plus piquant qui se puisse imaginer. La                    manière n’est qu’à lui, et ce serait manquer de goût que de prétendre lui en                    rien dérober. Cette <pb n="393" xml:id="p393"/>manière est aussi académique par                    la politesse, qu’elle l’est peu par le reste des qualités ou même des légers                    défauts qui la composent. L’éloge ne s’y monte jamais au ton oratoire, et y                    affecte constamment celui d’une notice nette et simple. Mais la simplicité de                    Fontenelle, dans sa rare distinction, ne ressemble à nulle autre : c’est une                    simplicité tout exquise, à laquelle on revient à force d’esprit et presque de                    raffinement. L’expression, chez lui, est juste, d’une propriété extrême,                    toujours exacte à la réflexion, spirituelle, quelquefois jolie, volontiers                    épigrammatique, même dans le sérieux. Ce qui frappe surtout, c’est le contraste                    de cette expression, bien souvent un peu mince, avec la grandeur de l’esprit qui                    embrasse et parcourt les plus hauts sujets. Il en résulte une sorte de                    disproportion qui déconcerte bien un peu, mais avec laquelle on se raccommode                    quand on est fait à l’air et aux façons de ce guide supérieur. Fontenelle voulut                    et sut préserver tout d’abord les éloges des savants de l’inconvénient presque                    inhérent au panégyrique littéraire, je veux dire l’emphase et l’exagération. Il                    avait pour principe qu’il ne faut donner dans le sublime qu’à la dernière                    extrémité et à son corps défendant.</p><p>Condorcet, dans ses éloges, se préserva également de la pompe littéraire, mais                    pas toujours de la déclamation philosophique. Esprit supérieur lui-même et ami                    de la vérité, mais ami ambitieux, et bien moins à l’abri que Fontenelle des                    intempéries et des contagions de son temps, Condorcet a ses propres idées qu’il                    ramène trop complaisamment à travers l’exposé qu’il fait de celles des autres.                    Il traite ses sujets plus à fond, c’est là son mérite ; mais aussi il                    intervient, il raisonne, il discute trop souvent. Tandis que Fontenelle donnait                    l’explication naturelle de bien des choses insensiblement et sans <pb n="394" xml:id="p394"/>en avoir l’air, Condorcet ne perd pas une occasion de poser,                    en passant, ses principes, ses solutions, et il en a sur tout sujet. Il se                    flatte d’avoir fait un pas en progrès au-delà de Fontenelle et même d’Alembert :                    là où ceux-ci croyaient sage de douter, Condorcet ne doute plus, et il nous en                    fait part. Même quand cela ne nuit pas à l’impartialité, ce n’est pas la marque                    d’un goût sévère, chez un biographe, que de faire de ces sorties fréquentes.                    Sans refuser enfin à son style toute espèce de qualité littéraire, il est                    impossible de n’y pas sentir des longueurs et des pesanteurs de phrases, des                    portions qui y sont comme opaques, et qui empêchent d’y pénétrer la lumière et                    l’agrément.</p><p>Un contemporain de Condorcet, Vicq d’Azyr, est le premier qui ait eu à traiter                    plus particulièrement les éloges des médecins, et il l’a fait avec beaucoup                    d’éclat à son moment. Vicq d’Azyr était secrétaire perpétuel de la Société de                    médecine fondée en 1770, et il mérita d’être reçu à l’Académie française en                    1788, à la place de Buffon. On a dit de lui qu’il était le Buffon de la                    médecine, et cet éloge, en le réduisant comme il convient, exprime assez bien                    ses qualités et ses défauts. Savant médecin et anatomiste, Vicq d’Azyr                    possédait, de plus, un riche et flexible talent d’écrivain et de peintre, qu’il                    appliquait non seulement aux sujets à proprement parler littéraires et                    académiques, mais même aux descriptions purement scientifiques ; c’est dire que,                    de sa part, il y avait quelque abus. Ses éloges durent plaire singulièrement en                    leur temps ; car, à les lire sans prévention, ils nous paraissent encore                    aujourd’hui très remarquables, et les parties qui nous choquent ou nous font                    sourire sont précisément celles qu’alors sans doute on applaudissait le plus.                    Par exemple, dans l’éloge du grand physicien Duhamel, en annonçant qu’il va le                        <pb n="395" xml:id="p395"/>considérer d’abord comme agriculteur, l’orateur                    biographe nous dira que <quote>« les premières <hi rend="i">fleurs</hi> qu’il                        jettera sur le tombeau de M. Duhamel doivent être <hi rend="i">cueillies                            dans les champs qu’il a cultivés</hi> »</quote>. À propos des                    expériences de ce savant sur la greffe :</p><quote><p rend="indent">On apprend dans son ouvrage, dit-il, que deux sèves destinées à                        circuler ensemble doivent avoir entre elles une analogie déterminée, et que                        l’on rapprocherait en vain des rameaux que la nature n’a pas formés l’un                        pour l’autre<hi rend="i">. Ainsi, deux personnes que l’on a la barbarie de                            joindre malgré la disproportion de leur âge ou de leur penchant, ne,                            sont jamais véritablement unies, et il s’établit entre elles un combat                            qui ne finit qu’avec leurs jours.</hi></p></quote><p rend="indent">N’entendez-vous pas d’ici les murmures flatteurs qui durent                    accueillir ce passage contre les unions mal assorties ? Ne voyez-vous pas les                    plus jolies mains se hâter, par leurs applaudissements, de protester contre les                    chaînes dont elles se croyaient chargées ? Plus loin, si Duhamel découvre qu’une                    certaine maladie des grains provient d’un tout petit insecte qui s’y cache, Vicq                    d’Azyr nous montrera l’homme de bien ainsi en proie à des ennemis obscurs comme                    à un insecte caché. Si Duhamel invente un appareil pour le dessèchement des                    grains, et s’il place cet appareil dans une tour qu’il surmonte d’ailes toutes                    semblables à celles d’un moulin à vent, Vicq d’Azyr y verra <quote>« un monument                        élevé par le patriotisme, vraiment digne de décorer la maison d’un                        philosophe, et bien différent de ces tours antiques… »</quote> Suit une                    petite sortie contre les tours gothiques et féodales. C’est là une veine de                    mauvais goût chez Vicq d’Azyr, et qui compromet l’intérêt très réel, le mérite                    solide et orné de l’ensemble. On retrouverait plus ou moins de cette veine dans                    tous ses éloges. Dans celui qu’il fit de Haller, un des morceaux les plus                    admirés était l’endroit où il montrait <pb n="396" xml:id="p396"/>Haller et son                    ami le poète Gessner herborisant ensemble dans les hautes montagnes, et Gessner,                    épuisé de fatigue, se couchant à terre et succombant au sommeil au milieu d’une                    atmosphère glacée :</p><quote><p rend="indent">M. de Haller, disait-il, vit avec inquiétude son ami livré à un                        sommeil que le froid aurait pu rendre funeste. Il chercha comment il                        pourrait le dérober à ce danger ; bientôt ce moyen se présenta à sa pensée                        ou plutôt à son cœur. Il se dépouilla de ses vêtements, il en couvrit                        Gessner ; et, <hi rend="i">le regardant avec complaisance, il jouit de ce                            spectacle</hi> sans se permettre aucun mouvement, dans la crainte d’en                        interrompre la durée. Que ceux qui connaissent les charmes de l’amitié se                        peignent le réveil de Gessner, sa surprise, et leurs embrassements ; que                        l’on se représente enfin, au milieu d’un désert, cette scène touchante et si                        digne d’avoir des admirateurs !</p></quote><p rend="indent">Et moi je demande comment il est possible de savoir si bien ce qui                    se passa sur le visage de Haller <hi rend="i">regardant son ami avec                        complaisance</hi>, dans une scène qui n’eut pas de témoin, puisque Gessner                    d’abord n’y figurait qu’endormi ; et Haller était sans doute trop occupé de son                    ami pour songer à sa propre attitude. Nous surprenons là chez Vicq d’Azyr ce que                    j’appellerai le goût ou le genre Louis XVI en littérature, et qui n’est déjà                    plus celui de Louis XV. Le genre Louis XVI, qui régna jusqu’en 91, est                    essentiellement honnête, fleuri et riant ; il s’inspire d’un sentimentalisme                    vertueux. Bienfaisance, réforme, espérance, l’amour du bien, un optimisme                    brillant et assez aimable, ce sont les caractères moraux qui le distinguent, et                    le tout se traduit volontiers dans un style élégant, un peu mou et trop adouci.                    Bernardin de Saint-Pierre, en certains tableaux, nous en offre l’idéal. Plus                    ordinairement il s’y glisse du Florian, du Gessner, et même du Berquin. Il y en                    a un peu dans cette scène des Alpes entre les <pb n="397" xml:id="p397"/>deux                    amis, telle que nous l’a montrée Vicq d’Azyr.</p><p>Ce n’est jamais dans ce goût amolli que devraient être traités les éloges                    consacrés aux savants, et une grande sobriété en est la première élégance. Si                    j’ai parlé de Vicq d’Azyr à l’occasion de M. Pariset, c’est que ce dernier,                    malgré l’intervalle des temps, peut être considéré véritablement comme son                    successeur. L’ancienne Société de médecine ayant été détruite en 1793 et la                    nouvelle Académie de médecine n’ayant été établie qu’en 1820, il n’y eut point                    place, entre Vicq d’Azyr et M. Pariset, pour un autre secrétaire perpétuel.                    Indépendamment de la Société de médecine, n’oublions pas qu’on avait encore,                    sous l’Ancien Régime, l’Académie de chirurgie, plus anciennement fondée (1733)                    et très illustre par les noms et les travaux de ses membres. Cette Académie eut                    son principal secrétaire perpétuel dans la personne du fameux chirurgien Louis,                    dont les éloges sont encore inédits pour la plupart. Le profond divorce qui                    existait alors entre la chirurgie et la médecine empêcha les deux Sociétés de se                    fondre à aucun moment ou même de se rapprocher, comme il eût été si naturel.                    Mais aujourd’hui l’Académie de médecine les représente et les continue toutes                    les deux également.</p><p>M. Pariset est donc, après Vicq d’Azyr, le premier biographe académique qui ait                    eu à prononcer un aussi grand nombre d’éloges de médecins. Il était doué de                    plusieurs des qualités indispensables pour cette fonction délicate, et il ne                    s’est pas toujours montré exempt des défauts qu’il y faudrait éviter. Je                    tâcherai de faire en lui les deux parts avec sincérité et avec la circonspection                    qui convient dans ces matières mixtes, où le critique littérateur n’est juge                    qu’à demi.</p><p>Étienne Pariset, né en 1770 dans les Vosges, fut élevé à Nantes chez les                    Oratoriens, et s’y distingua de bonne <pb n="398" xml:id="p398"/>heure par une                    facilité brillante. La Révolution, qui le surprit quand il avait vingt ans,                    coupa sa carrière : il était élève en médecine, il devint soldat ; il redevint                    élève après la Terreur, et suivit à Paris les cours de toute espèce qui                    signalèrent la renaissance confuse de cette époque de l’an <num>iii</num>. Il                    s’était fort lié avec Riouffe, que son livre sur les prisons et ses relations                    avec les Girondins avaient mis très en vue, et qui était le Silvio Pellico du                    moment. Pariset, pauvre, inconnu, protégé par Riouffe, qui lui procura une place                    de précepteur dans une maison riche, fut si reconnaissant de ces marques                    d’affection, qu’il épousa la mère de M<hi rend="sup">me</hi> Riouffe, ne voulant                    plus avoir d’autre famille que celle de son ami. Ce qui caractérisait dès lors                    l’homme excellent et aimable qui nous occupe, c’était beaucoup d’expansion, un                    cœur qui débordait autour de lui, une imagination vive qui se répandait aussi,                    plutôt que de s’employer et de se fixer dans quelque sujet fécond. Il avait                    rêvé, un instant, la gloire des lettres, celle du théâtre. Il avait composé une                    tragédie imitée de Sophocle, une <hi rend="i">Électre</hi>, sur laquelle il                    fondait toutes sortes d’espérances comme la Perrette du pot au lait. Ce pot au                    lait d’<hi rend="i">Électre</hi> ne tarda pas à se renverser comme tous les pots                    au lait. Pariset avait aussi entrepris une traduction de la <hi rend="i">Retraite des Dix Mille</hi> de Xénophon ; et cela, nous dit-il, pour plaire                    au père de sa femme, lequel aimait le grec ou la guerre apparemment. Il était                    très initié, à cette époque, dans la petite société philosophique d’Auteuil,                    dans l’intimité de Cabanis, de M<hi rend="sup">me</hi> de Condorcet, de Fauriel.                    J’ai sous les yeux d’intéressantes lettres de lui adressées à Fauriel et qu’il                    lui écrivait pendant un voyage aux Pyrénées dans l’été de 1803. Elles me                    peignent bien la diversité de cet esprit mobile, qui se croit revenu de tout, et                    qui porte encore en lui toutes les illusions. Les événements <pb n="399" xml:id="p399"/>politiques qui remplissaient alors la France de joie et                    d’enthousiasme avaient jeté beaucoup de sombre sur la petite société d’Auteuil,                    qui représentait les hommes de la veille, les républicains probes et mécontents.                    Fauriel était triste et désespéré comme un homme jeune, qui voit pour la                    première fois se briser son rêve. Pariset prend le ton d’un sage, d’un                    philosophe profondément aguerri et consommé ; il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Eh quoi ! votre chagrin n’est pas encore usé ? vos regrets sont                        toujours aussi vifs ? et vous ne pouvez vous faire aux choses de ce monde ?                        vous n’êtes pas encore à ce calme que produit le désespoir ? Imitez-moi, mon                        ami ; vous m’avez vu dans les mêmes sollicitudes que vous ; mais, en y                        songeant bien, j’ai substitué le droit au fait, et je me suis convaincu que                        les événements actuels tiennent comme effets nécessaires à des causes                        nécessaires, et que, s’ils ont lieu, c’est qu’ils devaient arriver comme                        cela et non autrement. Tout est lié parmi les hommes, ainsi que dans les                        lois de la nature ; et lorsque de grandes injustices se font impunément dans                        notre misérable espèce, je vous défie de dire lequel est le plus à                        condamner, du coupable ou du témoin. Partant de là, j’ai pris le parti du                        silence et de la soumission. Ce n’est pas que je n’aie conservé les mêmes                        principes ; mais il faut les tenir sous le boisseau. Pourvu que ma conduite                        ne les démente point absolument, je me croirai sans reproche.</p></quote><p rend="indent">Il continue de développer cette idée d’une doctrine secrète qu’il                    faut réserver pour soi et pour le petit nombre :</p><quote><p rend="indent">En ce qui vous regarde, mon ami, croyez-moi, vous êtes né, pour                        votre bonheur, trop tôt de quelques siècles. Dès ce moment, faites-vous à                        l’idée que vous ne verrez jamais rien de ce que vous entendez devoir le                        réaliser parmi nous. Réservez votre doctrine secrète pour un petit nombre                        d’amis sûrs, dans le sein de qui votre âme puisse <pb n="400" xml:id="p400"/>s’épancher sans contrainte, et qui soient dignes de cultiver avec vous la                        philosophie et de rendre honneur à la vérité. Pour le reste des hommes, ne                        leur ouvrez jamais votre cœur…</p></quote><p rend="indent">Notez que celui qui donne ce conseil était le plus expansif des                    hommes, le cœur qui, jusqu’à la fin, devait être le moins fermé. Il semblait                    croire pourtant que l’avenir, un avenir très lointain, réparerait pour                    l’humanité tous les maux du présent ; il combinait dans une certaine mesure le                    désabusement et la chimère. Il continuait pour lui-même de former je ne sais                    quels projets dont il croyait le succès infaillible, et dont il se réservait de                    confier le secret à son ami.</p><quote>Jusque-là, ajoutait-il, je n’ai qu’un vœu, c’est de passer une bonne huitaine                    dans la retraite avec vous, et de m’enivrer des délices de l’amitié et des                    lettres. Je compte que votre écrit sur La Rochefoucauld (<hi rend="i">Fauriel                        faisait alors une étude sur ce moraliste</hi>) sera terminé. Me mettrez-vous                    dans la confidence avant le public ? Allez, allez, cet homme a tout vu dans le                    cœur de l’homme. On y a peut-être fait jouer d’autres ressorts autrefois, il y a                    bien longtemps ; mais les peuples modernes seront plus longtemps encore comme il                    les a peints. C’est un vilain tableau d’un vilain modèle, mais il y a de la                    vérité.</quote><p rend="indent">Ainsi parlait de La Rochefoucauld, l’homme qui devait composer tant                    d’éloges et se montrer le plus abondant des panégyristes.</p><p>Pourtant Pariset, à cette date, n’était point encore médecin. Ce ne fut que deux                    ans après, vers 1805, qu’il se fit recevoir docteur à l’âge de trente-cinq ans.                    On comprend déjà qu’il ne sera jamais un grand praticien. Il appartenait à cette                    école de médecins gens d’esprit et littérateurs, qui peuvent disserter des                    choses avec plus ou moins d’éloquence et d’agrément, qui obtiennent de la faveur                    auprès des gens du monde, mais qui n’acquièrent jamais beaucoup d’autorité parmi                    leurs <pb n="401" xml:id="p401"/>pairs. Je ne dirai point que Cabanis était le                    maître de cette école ; Cabanis était trop consciencieux, trop réellement savant                    pour mériter d’être classé ainsi, et il ne saurait figurer en tête de ce groupe                    que par son talent d’écrivain et de peintre physiologiste. Le médecin Roussel,                    qui a écrit sur <hi rend="i">la Femme</hi>, serait plutôt le type de cette                    classe d’écrivains mixtes. Alibert lui-même, malgré l’appareil spécieux de ses                    ouvrages, aurait pu s’y rapporter. Richerand, bien que chirurgien (ce qui semble                    impliquer l’obligation d’être positif), y tenait essentiellement. Ils eurent                    tous plus ou moins la prétention d’avoir un pinceau dans des sujets qui exigent                    avant tout exactitude et observation.</p><p>Le meilleur moment de débuter pour Pariset eût été ce moment même où débutaient                    Alibert et Richerand, mais il n’était pas tout à fait prêt encore, et ce ne fut                    que sous la Restauration qu’il commença à percer. Dès les premiers jours de la                    Restauration, en mai 1814, M. Roger (celui qui fut de l’Académie française) dit                    un jour à M. Beugnot, dans le très court passage de ce dernier au ministère de                    l’Intérieur : <quote>« Il y a une place de médecin vacante à Bicêtre ; pour                        traiter des fous, il vous faut un homme d’esprit : prenez Pariset. »</quote>                    Pariset fut nommé. Son biographe nous le représente, <quote>« au milieu de cette                        triste population d’aliénés, comme un philosophe ou plutôt comme un poète                        égaré »</quote>. Le spectacle des maladies mentales lui fournissait surtout                    un vaste champ de réflexions pour cette étude de l’entendement humain dont il                    avait puisé le goût et, à ce qu’il croyait, la méthode, dans la société de                    Cabanis. Les cours publics qu’il fit sur ces sujets à l’Athénée, et plus tard à                    la Société des bonnes lettres, n’ont pas été recueillis ; ils ont laissé un vif                    souvenir chez ceux qui les ont entendus. Il est à croire qu’aux diverses                    époques, et dans ces lieux <pb n="402" xml:id="p402"/>différents, Pariset ne                    professa point tout à fait, dans la même rigueur, les mêmes idées dont la source                    première remontait à la société d’Auteuil et à Cabanis. Il dut être plus hardi à                    l’Athénée, plus circonspect aux bonnes lettres ; les fluctuations se                    ressentirent des temps et des rivages. Il appliquait plus ou moins cette                    doctrine du <hi rend="i">secret</hi> dont nous l’avons vu chercher à se pénétrer                    de bonne heure. Mais ce qu’il savait être surtout dans ces leçons, c’était un                    improvisateur animé, intéressant, pittoresque, anatomiste avec feu devant les                    gens du monde, décrivant les appareils des sens d’une manière visible, les                    développant de l’expression et du geste, poursuivant du doigt dans l’espace les                    moindres filets nerveux, les fibres les plus ténues, déroulant à n’en pas finir                    des considérations peu précises, peu concluantes, mais ingénieuses souvent et                    déliées comme leurs objets. Ses leçons, en tout, étaient un agréable spectacle,                    et Pariset, dans ses chaires d’Athénée, semblait la définition vivante de                    l’homme disert.</p><p>Ce n’est pas tout à fait la même chose que d’être éloquent. Mais Pariset avait                    assurément une faculté rare, à laquelle il n’a manqué que d’être plus contenue à                    temps pour acquérir toute sa force et tout son ressort. En 1819, il désira de                    faire partie du Conseil des prisons : <quote>« Vous savez mes desseins                        relativement aux prisonniers, écrivait-il à un de ses amis ; j’ai dans la                        tête un <hi rend="i">Petit Carême</hi> à leur usage, et une voix intérieure                        me dit que je ferai en ce genre ce qu’on n’a jamais fait, de vraies                        conversions au bien. »</quote> Ce <hi rend="i">Petit Carême</hi> qu’il avait                    dans la tête resta, comme tant d’autres de ses idées, à l’état de projet. Il y                    avait bien dans la phrase de Pariset quelque chose, en effet, de l’abondance de                    Massillon. Mais, prenez garde ! ce sont les défauts de Massillon qui deviennent                    ici les qualités de Pariset. Il y a quelqu’un à qui <pb n="403" xml:id="p403"/>il ressemble bien plus qu’à Massillon, c’est Garat, le beau diseur en toute                    matière, Garat, l’orateur académique et le professeur d’idéologie à l’Athénée.                    Ce qui était du Massillon à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est du Garat au commencement du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>.</p><p>Le 26 octobre 1819, pendant la séance que le Conseil général des prisons tenait                    au ministère de l’Intérieur, M. Decazes fit passer à Pariset un petit billet où                    il avait écrit : <quote>« Vous serait-il agréable d’aller à Cadix observer la                        fièvre jaune ? »</quote> Après un très court instant de réflexion, Pariset                    répondit : <quote>« Oui, certainement, monseigneur. »</quote> Et c’est ainsi                    qu’il se trouva lancé dans ses divers voyages, d’abord à Cadix, puis à                    Barcelone, puis finalement en Orient, et engagé, par suite, dans cette polémique                    qui fit tant de bruit, sur la question de contagion. Il avait son parti pris                    avant de quitter Paris, il croyait à la contagion ; et, dans le récit qu’il a                    publié de son premier voyage, il a naïvement raconté comment, à peine arrivé à                    Madrid, il en était déjà à rêver tout un vaste système de lazarets, qui aurait                    embrassé de son réseau toute l’Europe. Ce premier voyage à Cadix eut cela de                    piquant, que Pariset et son compagnon de route n’arrivèrent dans cette ville que                    le jour même où expirait le fléau, et presque au bruit des cloches qui sonnaient                    le <hi rend="i">Te Deum</hi> de délivrance. Pariset ne put voir qu’un petit                    nombre de cas affaiblis et qui tendaient à la convalescence. Il n’assista qu’à                    deux ouvertures de corps :</p><quote><p rend="indent">Jamais, dit-il, l’impression que fit sur moi la vue des deux                        cadavres ne s’effacera de mon esprit. De loin, sur les épaules des                        infirmiers qui les apportaient à l’amphithéâtre, ils montraient le <hi rend="i">squallentem barbam</hi> et le <hi rend="i">concretos sanguine                            crines</hi> de Virgile ; mais ce qu’on ne saurait peindre, ce sont ces                        visages gonflés comme après la strangulation…</p></quote><p rend="indent">Et il continue de décrire les <pb n="404" xml:id="p404"/>deux                    cadavres en style poétique. Son compagnon dressa les deux observations en style                    médical. Le tout revêtu de considérations et d’hypothèses, et augmenté des                    impressions de voyage, a fourni matière à un grand in-quarto.</p><p>Mais c’est aux <hi rend="i">Éloges académiques</hi> de Pariset que j’ai hâte de                    venir. Sa manière est large, facile, heureuse ; son talent comme son cœur a de                    l’effusion. Que ce soit Corvisart, Pinel, Dupuytren qu’il aborde, il les prend                    avec ampleur, il les pose dans leur cadre avec aisance, mais il ne les dessine                    pas assez rigoureusement. La distinction des physionomies n’est pas assez                    tranchée sous sa plume. Même sous les plis flottants d’une draperie, il faut                    qu’on sente toujours les lignes du nu. Chez Pariset, l’anatomie trop souvent                    fait défaut, même l’anatomie au moral : en peignant ses personnages, il n’a pas                    et ne rend pas assez le sentiment de la réalité. Il y a cependant des parties                    fines, des anecdotes très bien contées, de petites scènes d’un effet dramatique.                    À propos de Pinel, par exemple, l’un de ceux qu’il a le mieux connus, et qui                    était tout l’opposé de lui, qui manquait essentiellement d’élocution et de                    faconde, Pariset caractérise en termes excellents</p><quote>ce style coupé, sans liaisons, sans cohérence, dépourvu de grâce et de                    souplesse. Pinel voulait, nous dit Pariset, qu’à l’exemple de la botanique et de                    l’histoire naturelle, la médecine se fît un langage tout en substantifs, sans                    verbes, sans conjonctions. Il se flattait par là d’atteindre à l’énergique                    concision des aphorismes. Mais la concision n’exclut pas les liens communs de la                    parole ; et, faute de ces liens nécessaires la phrase de Pinel, sèche et maigre,                    a quelquefois un mouvement heurté qui la rend fatigante.</quote><p rend="indent">Pariset nous montre Pinel qui, en professant, <quote>« disposait                        malaisément de ses idées, qui les détachait <pb n="405" xml:id="p405"/>péniblement et par efforts saccadés, <hi rend="i">comme pour en vaincre la                            cohérence et les déprendre l’une de l’autre</hi> »</quote>. On ne                    saurait mieux dire ; et, certes, ce n’est pas là le défaut qu’on reprochera à                    Pariset. Ce n’est pas de lui qu’on dira qu’il avait le style étranglé, comme                    l’appelait Voltaire. Il a le nombre, il a le déploiement indéfini de la phrase.                    Dès qu’il ouvre la bouche, la parole abonde et afflue sur ses lèvres, mais il ne                    la ménage pas assez. Le genre tempéré a aussi ses écueils et comme ses excès.                    Cicéron l’a remarqué très bien, ceux qui n’y prennent pas garde et qui                    s’abandonnent à la facilité de ce genre <quote>« courent risque de tomber dans                        un style lâche et flottant, qu’on appelle ainsi parce qu’il flotte en effet                        çà et là, comme un membre désarticulé et qui n’a plus ni nerf ni                        ressort »</quote>. C’est tout le contraire de ce parler sec, bref et nerveux                    qu’affectionne Montaigne, et qui, au besoin, a le coup de jarret du Basque.</p><p>L’idée qu’il s’était formée du style académique a contribué à égarer Pariset et à                    le faire abonder dans les exagérations de sa nature. Il est évident que, pour                    les simples éloges des savants, il songeait trop à l’oraison funèbre ; il                    relisait bien plus volontiers Bossuet ou Fléchier qu’il ne relisait Fontenelle.                    Cela est surtout sensible dans les exordes de ses éloges de Larrey et de                    Desgenettes, où il le prend, peu s’en faut, sur le ton de l’hymne ou du moins                    sur celui de l’épopée. On sent tout d’abord une imagination qui s’est montée                    elle-même par toutes sortes de souvenirs oratoires ou pindariques. Je voudrais                    bien plutôt qu’avant de se mettre à écrire l’éloge d’un médecin, on relût                    auparavant les notices sur Dodart et sur Boerhaave, de Fontenelle, non pas pour                    les imiter, mais pour se donner la note et s’empêcher de forcer le ton.</p><p>Ce n’est pas tant à Pariset que je fais le procès en ce <pb n="406" xml:id="p406"/>moment qu’au genre académique lui-même, qu’il est temps, surtout dans l’ordre                    des sciences, de rapprocher de la vérité et de baisser d’un cran. Au reste,                    cette demi-révolution, cette réforme que j’appelle est déjà en partie faite, et                    la cause peut sembler gagnée auprès des bons esprits. Je laisse de côté les                    vivants, pour ne paraître flatter personne ; mais écoutons Cuvier en tête de son                    recueil d’éloges :</p><quote><p rend="indent">Les petites biographies écrites avec bienveillance, dit-il,                        auxquelles on a donné le nom d’éloges historiques, ne sont pas seulement des                        témoignages d’affection que les Corporations savantes croient devoir aux                        membres que la mort leur enlève ; elles offrent aussi à la jeunesse des                        exemples et des avertissements utiles, et à l’histoire littéraire des                        documents précieux.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’idée vraie du genre exprimée avec modestie par un homme                    supérieur qui s’y est lui-même exercé. Aussi je souffre toujours quand je vois                    une chose simple qu’on n’a pas osé dire dans un éloge historique par je ne sais                    quel scrupule de noblesse ou de fausse convenance. Veut-on un tout petit                    exemple ? Corvisart dans sa jeunesse est informé qu’une place de médecin est                    vacante à l’hôpital Necker : il se présente chez la respectable fondatrice, M<hi rend="sup">me</hi> de Necker ; mais il ne porte point perruque, nonobstant                    l’usage. Or, cette perruque ici paraîtrait d’autant plus nécessaire, que le                    médecin est plus jeune et aurait plus besoin de ce qui impose auprès des                    malades. La place lui est offerte, mais à condition de prendre la perruque                    consacrée. Corvisart a grand besoin de la place, mais il refuse et aime mieux                    garder ses cheveux. L’anecdote est assez agréablement racontée chez Pariset ;                    pourtant, au lieu de dire l’hôpital Necker et de nommer la fondatrice, il nous                    parle d’un établissement <quote>« qu’une dame célèbre avait fondé du côté de                        Vaugirard »</quote> ; il tourne autour de cette dame <pb n="407" xml:id="p407"/>comme s’il voulait et n’osait la définir : <quote>« La                        simplicité, dit-il, n’est pas toujours compagne de la bienfaisance. Il                        paraît qu’entre les deux interlocuteurs les paroles furent vives et                        singulières ; et ce qui prouverait que l’esprit de la dame se fourvoya dans                        le dialogue, c’est l’étrange condition qu’elle voulait imposer… »</quote> Le                    lecteur, à travers ces vagues allusions, est dans un certain embarras et peut                    bien se fourvoyer lui-même. Je n’ai été tout à fait sûr que c’était de M<hi rend="sup">me</hi> de Necker qu’il s’agissait, que lorsque ayant lu l’éloge                    de Corvisart dans Cuvier, j’ai trouvé cette dame désignée clairement d’après son                    mari, car Cuvier lui-même ne va pas jusqu’à la nommer. Ô périphrase académique,                    que me veux-tu ? Au moment même où vous vous moquez des perruques, n’en mettez                    pas du moins à votre style.</p><p><quote>« Il y en a, dit Pascal, qui masquent toute la nature ; il n’y a point de                        roi parmi eux, mais un <hi rend="i">auguste monarque</hi> ; point de Paris,                        mais une <hi rend="i">capitale du royaume</hi>. Il y a des endroits où il                        faut appeler Paris Paris, et d’autres où il faut l’appeler capitale du                        royaume. »</quote> Cette remarque de Pascal, bien entendue et bien                    appliquée, renferme toute la réforme de l’éloge académique comme je l’entends,                    au point de vue du style. Ne masquons jamais la nature ni l’homme.</p><p>Quand je dis de ne pas masquer l’homme, ce n’est pas que j’aie la grossièreté de                    vouloir qu’on exprime tout. Il y a des coins de vérité qu’on présentera plus                    agréablement sous un léger voile. Dans l’éloge de Portal, voulant faire allusion                    au charlatanisme si connu dont ce médecin avait usé d’abord pour se mettre en                    renom, Pariset, après l’avoir couronné de tous les éloges, ajoute à la fin que                        <quote>« son seul tort, peut-être, a été, dans ses premières années, de                        prendre l’avenir en défiance, de ne pas croire à l’effet naturel de ses                        talents, <pb n="408" xml:id="p408"/>et d’avoir voulu attacher des <hi rend="i">ailes à sa fortune</hi> »</quote>. Ces <hi rend="i">ailes de la                        fortune</hi> sont assez heureusement trouvées. C’est le cas, pour un                    auditoire bien appris, de sourire et d’applaudir. Pourtant, de telles grâces                    ressemblent trop à ces fausses beautés poétiques par lesquelles d’habiles                    versificateurs se piquaient d’éluder élégamment le mot propre ; elles ont l’air                    d’un jeu et ne survivent pas au petit succès du moment.</p><p>Je me suis donné un plaisir sérieux. Pariset a fait les éloges de Corvisart et de                    Pinel, et, sauf les défauts de détail que j’ai indiqués, il y a réussi avec                    distinction. Cuvier a fait également ces deux éloges, et il y a joint celui de                    Hallé, réunissant ainsi dans un même cadre les trois figures. En achevant de                    lire Pariset sur Pinel et Corvisart, j’ai pris aussitôt Cuvier sur les mêmes                    sujets, et j’ai senti toute la différence qu’il y a entre un homme instruit,                    disert, comme Pariset, qui a du feu, du coloris, de la sensibilité, mais qui                    déborde et divague souvent, et un esprit du premier ordre, toujours maître de                    lui et de son sujet, qui, en se hâtant, touche à tous les points essentiels, ne                    néglige aucun des caractères de l’homme, retrace le trait principal des                    doctrines sans se détourner jamais, marque en passant les rapports, les                    dépendances des diverses branches, signale les influences positives, soulève ou                    écarte les objections. Il y a un endroit de l’éloge de Pinel où, sans nommer                    Broussais, Cuvier venge contre lui Pinel, que son adversaire accusait d’avoir                    créé des <hi rend="i">êtres occultes</hi>, des <hi rend="i">affections                        métaphysiques</hi> en médecine. À ce moment, Cuvier se place et passe en                    quelque sorte entre Broussais et Pinel, sans entrer dans le démêlé, mais comme                    un arbitre paisible et juste. Un tel rôle n’est pas donné à tout le monde. Les                    éloges de Cuvier, en regard de ceux de Pariset sur les mêmes sujets, font                    l’effet d’un dessin net, sévère, un <pb n="409" xml:id="p409"/>peu maigre                    peut-être, mais qui repose de la diffusion des couleurs et qui satisfait l’œil                    de l’esprit<note place="bottom" resp="author">[NdA] Sur les éloges de Cuvier et                        sur ceux des autres secrétaires perpétuels de l’Académie des sciences, on                        peut lire les premières pages d’un très bon article de M. Biot dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> (novembre 1842).</note>.</p><p>Pariset eut à louer Cuvier lui-même après la mort du grand naturaliste, et cet                    éloge offre d’intéressantes, de belles parties. Mais, si immense que fût le                    sujet, Pariset n’a pas eu la force de s’y renfermer. À un certain moment sa                    propre imagination s’échappe ; il ne voit dans le vaste spectacle des                    révolutions du globe qu’un thème à variations. Son lyrisme l’emporte : il essaie                    lui-même à tout hasard son hypothèse, il nous trace un tableau de la dernière                    grande catastrophe dont le globe a été le théâtre. Puis, tout à coup, il s’écrie                    presque comme le poète classique éperdu : <quote>« Qui suis-je ? où                        vais-je ? »</quote> car il sent bien qu’il est allé trop loin : <quote>« Je                        viens, dit-il, de parler sans mon guide, et d’exposer des idées qui, bien                        que liées au sujet que je traite, n’étaient peut-être pas dans le sage                        esprit de Cuvier. »</quote> Et c’est précisément parce que rien ne ressemble                    moins au procédé de Cuvier, que, dans un éloge de ce dernier, il eût été du plus                    simple bon goût de s’en abstenir.</p><p>Mais c’est assez insister sur les défauts d’un talent distingué, dont les éloges,                    après tout ce qu’on en peut dire, gardent de leur utilité et même de leur                    charme. En les recueillant avec ce soin et cette correction dans une édition à                    la fois compacte et élégante, M. Dubois (d’Amiens) a rendu un service à la                    littérature, en même temps qu’il croyait n’accomplir qu’un devoir envers sa                    compagnie. Il nous promet de recueillir dans deux publications prochaines les                    éloges, jusqu’ici incomplets, de Vicq d’Azyr, et les éloges, inédits presque                    tous, du <pb n="410" xml:id="p410"/>célèbre Louis, secrétaire de l’ancienne                    Académie de chirurgie. On aurait ainsi une histoire à peu près complète de la                    médecine et de la chirurgie en France pendant la seconde moitié du dernier                    siècle. Depuis qu’il a succédé à M. Pariset dans les fonctions de secrétaire                    perpétuel, M. Dubois (d’Amiens) a déjà lui-même prononcé trois éloges : celui de                    Pariset, celui de Broussais et celui du grand chirurgien Antoine Dubois. On a                    fort apprécié surtout, dans ce dernier éloge, le talent consciencieux avec                    lequel le biographe a su rendre le caractère, non seulement du maître et du                    praticien, mais de l’homme, et ce soin curieux de recomposer par une foule de                    traits une figure originale.</p><p>C’est ce sentiment de réalité et de vérité qu’il s’agit d’introduire de plus en                    plus, bien qu’avec discrétion toujours et avec goût, dans l’éloge historique. Je                    voudrais qu’on en vînt là, même à l’égard des gens de lettres qu’on célèbre au                    sein des académies : à plus forte raison, quand il s’agit des hommes qui ont                    cultivé des sciences ou des arts sévères. La notice académique bien traitée,                    avec tact, avec sobriété et justesse, est un genre délicat, susceptible                    d’agrément, mais d’un agrément léger et peu saillant à distance. La grandeur,                    pour peu qu’elle y entre naturellement, n’y a place que dans de rares occasions.                    Si l’on ne composait ces notices que pour les lire devant des confrères et des                    connaisseurs, gens du métier, on pourrait s’en tenir aux traits simples et                    rester dans un parfait accord avec le sujet ; mais les séances publiques amènent                    le désir et le besoin des applaudissements, et les applaudissements s’obtiennent                    rarement par des traits fins et justes, par des nuances bien saisies, ou même                    par des vues simplement élevées. L’écueil de tout temps, depuis qu’il y a eu                    lecture publique d’éloges, a donc été, pour celui qui les <pb n="411" xml:id="p411"/>prononce, de chercher son succès dans des ornements étrangers                    et dans des digressions à l’ordre du jour. Pour s’en guérir, il devrait suffire                    de relire dans les anciens éloges ces parties si applaudies autrefois : ce sont                    celles qui font tache aujourd’hui. — M<hi rend="sup">lle</hi> Mars disait un mot                    d’un grand sens, et qui a son application dans plus d’un art : <quote>« Comme                        nous jouerions mieux la comédie, si nous ne tenions pas tant à être                        applaudis ! »</quote> Ôtez ce mot de <hi rend="i">comédie</hi> qui aurait                    l’air désobligeant, cela n’est-il pas vrai de tous ceux qui ont un rôle et qui                    sont en scène, et qui devraient sembler y être le moins possible, des                    professeurs, des orateurs politiques, des orateurs littéraires, et même des                    savants ? Non pas que je conseille à ceux-ci de ne pas plaire, les jours où ils                    se produisent ; mais ils ne doivent chercher à plaire qu’en restant eux-mêmes,                    et tout l’art est dans la mesure<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je dois                        à un compatriote de Pariset, à M. l’abbé Mourot, quelques renseignements                        précis sur ses premières années. Il était né, le 5 août 1770, à Grand, bourg                        de l’arrondissement de Neufchâteau ; son père était un simple garde                        forestier. Âgé de huit ans, on l’envoya sur une voiture de roulier à Nantes,                        chez un oncle perruquier ; il suivit les écoles primaires. À onze ans, on                        lui fit apprendre l’état de parfumeur. Tout en broyant ses cosmétiques,                        l’enfant lisait et réfléchissait ; un jour, un Molière lui tomba entre les                        mains. Un de ses camarades lui prêta Massillon, Fénelon, Bossuet, etc. La                        parfumerie se remplissait de livres ; il resta toujours un peu de cette                        parfumerie aux écrits de Pariset. Voyant ses dispositions et sa passion pour                        la lecture, on lui fit faire ses études chez les Oratoriens de la ville. Au                        bout de deux ans, il était le premier des rhétoriciens, etc.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

