<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Préface</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-12-01"><head>Préface</head><dateline>Décembre 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="1" xml:id="p1"/>J’étais revenu à Paris au mois de                    septembre 1849, quittant la Belgique et Liège, où j’étais allé être professeur                    un an<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve donna à l’Université                        de Liège, entre le 30 octobre 1848 et le 30 avril 1849, un cours                        d’« Ancienne littérature », allant du Moyen Âge au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui lui fournit la matière de nombreuses                        causeries, et un cours sur « Chateaubriand et son groupe littéraire », que                        le critique reprit en partie dans quatre causeries (aux t. I, II et X) et                        qu’il publia sous le titre <hi rend="i">Chateaubriand et son groupe                            littéraire sous l’Empire. Cours professé à Liège en 1848-1849</hi>,                        Paris, Michel Lévy frères, 1861. Il revient, dans l’introduction de ce                        livre, sur les accusations de détournement de fonds publics qui le                        conduisirent, quelques semaines après la révolution de 1848, à démissionner                        de la Bibliothèque Mazarine et à accepter la chaire qui était vacante à                        l’Université de Liège (<hi rend="i">ibid.</hi>, p. 1-9).</note>. Il me                    semble quelquefois qu’il serait bon pour l’esprit de faire tous les ans une                    chose nouvelle, et de le traiter comme les terres, qu’on ensemence tantôt d’une                    façon et tantôt d’une autre. À peine rentré à Paris, je me sentais un grand                    besoin d’activité, comme après une forte année d’étude et de solitude ; mais je                    ne savais à quoi m’appliquer. M. Véron, directeur du <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, apprenant mon retour, eut l’obligeance de m’offrir                    les colonnes de son journal pour chaque lundi. Une telle proposition avait de                    quoi me flatter et aussi m’effrayer. <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> compte                    des milliers de lecteurs, et d’une nature très variée. Comment venir parler à ce                    public si nombreux, si divers, pure littérature et pure critique ? Comment                    réussir à l’y intéresser, surtout en ces temps de préoccupation politique et                    d’orage ? Je fis à M. Véron toutes mes objections : il <pb n="2" xml:id="p2"/>prit la peine de les combattre ; il me parla en homme de goût qui sent la                    littérature, et en homme d’esprit qui connaît son public. Il me donna enfin des                    raisons qui me convainquirent. Ce qu’il m’offrait me parut possible, et dès                    lors, lui aidant et <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> s’y prêtant en toute                    bonne grâce, j’entrai en matière résolument.</p><p>Au fond, c’était mon désir. Il y avait longtemps que je demandais qu’une occasion                    se présentât à moi d’être critique, tout à fait critique comme je l’entends,                    avec ce que l’âge et l’expérience m’avaient donné de plus mûr et aussi peut-être                    de plus hardi. Je me mis donc à faire pour la première fois de la critique nette                    et franche, à la faire en plein jour, en rase campagne.</p><p>Depuis vingt-cinq ans déjà que j’ai débuté dans la carrière, c’est la troisième                    forme que je suis amené à donner à mes impressions et à mes jugements                    littéraires, selon les âges et les milieux divers où j’ai passé.</p><p>Au <hi rend="i">Globe</hi> d’abord, et ensuite à la <hi rend="i">Revue de                        Paris</hi>, sous la Restauration, jeune et débutant, je fis de la critique                    polémique, volontiers agressive, entreprenante du moins, de la critique                    d’invasion.</p><p>Sous le règne de Louis-Philippe, pendant les dix-huit années de ce régime d’une                    littérature sans initiative et plus paisible qu’animée, j’ai fait,                    principalement à la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>, de la critique plus                    neutre, plus impartiale, mais surtout analytique, <hi rend="i">descriptive</hi>                    et curieuse. Cette critique pourtant <pb n="3" xml:id="p3"/>avait, comme telle,                    un défaut : elle ne concluait pas.</p><p>Les temps redevenant plus rudes, l’orage et le bruit de la rue forçant chacun de                    grossir sa voix, et, en même temps, une expérience récente rendant plus vif à                    chaque esprit le sentiment du bien et du mal, du juste et de l’injuste, j’ai cru                    qu’il y avait moyen d’oser plus, sans manquer aux convenances, et de dire enfin                    nettement ce qui me semblait la vérité sur les ouvrages et sur les auteurs.</p><p>Le public a semblé agréer cette manière de faire plus dégagée et plus brève. Je                    donne donc ici les articles de cette année (octobre 1849-octobre 1850), sans y                    rien changer. Des juges ordinairement plus sévères ont bien voulu dire de ces                    articles du <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, et en les approuvant : « Il n’a                    pas le temps de les gâter. » J’accepte le jugement, trop heureux d’y trouver à                    ce prix un éloge.</p></div></body>
</text>
</TEI>

