<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires d’outre-tombe, par M. de Chateaubriand.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-03-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-03-18"><head><hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, par M. de Chateaubriand.</head><dateline>Lundi 18 mars 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="432" xml:id="p432"/>Huit volumes sont déjà recueillis.                    Quoique la publication des dernières parties continue encore en feuilletons, on                    peut dire que ces <hi rend="i">Mémoires</hi> sont jugés sous cette première                    forme, et que l’impression du public est faite ; mais, comme ouvrage, ils ne                    sont pas encore jugés définitivement.</p><p>Je n’ai pas la prétention de venir ici parler sur ce pied-là, ni de me donner les                    airs d’un juge en dernier ressort. Un tel office me conviendrait bien moins qu’à                    personne, ayant été l’un des premiers autrefois à annoncer ces <hi rend="i">Mémoires</hi> encore à l’état de confidence. Il est vrai que, lorsque j’en                    donnais de si favorables aperçus en avril 1834, je ne parlais que de ce que je                    connaissais et de ce qui était terminé à cette date ; mais on avait déjà l’idée                    de l’ensemble. J’aime mieux dire que, dans le cadre flatteur et sous le                    demi-jour enchanté où l’on nous dévoilait alors par degrés ces pages naissantes,                    nos impressions, les miennes comme celles de beaucoup d’autres, étaient jusqu’à                    un certain point commandées et adoucies par une influence aimable, à laquelle                        <pb n="433" xml:id="p433"/>on n’était pas accoutumé de résister. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier nous demandait d’être gracieux, et, en vous le                    demandant, elle vous prêtait de sa grâce. Mais aujourd’hui, après seize années                    révolues, lorsque nous relisons l’ouvrage imprimé dans toute sa suite, en nous                    dégageant de tout souvenir complaisant et en nous interrogeant en toute liberté,                    que pensons-nous ?</p><p>Ce que je pense ? L’année dernière, pendant un séjour que j’ai fait hors de                    France dans un pays hospitalier, je me suis posé à loisir cette question par                    rapport non pas seulement aux <hi rend="i">Mémoires</hi>, mais à                    M. de Chateaubriand lui-même. N’étant lié envers sa haute renommée par d’autre                    sentiment que celui d’un respect et d’une admiration qu’un libre examen a droit                    de mesurer, j’ai étudié en lui l’homme et l’écrivain avec détail, avec lenteur,                    et il en est résulté tout un livre que j’aurais déjà mis en état de paraître, si                    je ne causais ici beaucoup trop souvent. Je me bornerai en ce moment à donner                    mon impression finale sur les <hi rend="i">Mémoires</hi>.</p><p>La vérité est qu’ils ont très peu réussi, aussi peu réussi que possible, et                    qu’ils ont causé un immense désappointement. On en avait tant parlé à l’avance,                    on en avait tellement célébré les parties charmantes, tellement voilé les                    faiblesses ou les rudesses disgracieuses, que le public savait les unes et n’a                    été que plus vivement choqué des autres. Cette publication morcelée, tombant en                    plein carrefour au lendemain d’une révolution, et dans des conditions si                    différentes de celles où elle s’était de longue main préparée avec mystère, eut                    lieu bientôt en concurrence d’une autre publication du même genre, <hi rend="i">Les Confidences</hi> de M. de Lamartine, dans lesquelles les qualités, les                    défauts même avaient la séduction d’une plus jeune, plus fraîche, et toujours                    facile et coulante manière. Et puis, si l’on va au fond, le public n’a pas <pb n="434" xml:id="p434"/>été trompé sur un point capital : il n’a pas, je le                    crois, été assez frappé du talent, mais il a senti, à travers ce récit où tant                    de tons se croisent et se heurtent, une opiniâtre personnalité, une vanité                    persistante et amère qui, à la longue, devient presque un tic. S’il est des                    vanités qu’on excuse et qui trouvent grâce par leur air bienveillant et naturel,                    celle-ci était trop peu indulgente et trop aiguë pour se faire pardonner                    insensiblement ; et comme, dans ces sortes d’ouvrages, c’est bien plutôt le                    caractère et la personne qu’on juge que le talent de l’artiste, le public a reçu                    au total une impression désagréable ; sans faire bien exactement la double part                    du talent et du caractère, après quelques semaines d’hésitation et de lutte, il                    a dit de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> en masse : « Je ne les aime pas. »</p><p>Ils sont peu aimables en effet, et là est le grand défaut. Car pour le talent, au                    milieu des veines de mauvais goût et des abus de toute sorte, comme il s’en                    trouve d’ailleurs dans presque tous les écrits de M. de Chateaubriand, on y sent                    à bien des pages le trait du maître, la griffe du vieux lion, des élévations                    soudaines à côté de bizarres puérilités, et des passages d’une grâce, d’une                    suavité magique, où se reconnaissent la touche et l’accent de l’enchanteur.</p><p>Figurons-nous bien ce qu’était M. de Chateaubriand à ses débuts, avant cette                    espèce de renom classique que l’âge lui a fait. Avez-vous relu depuis longtemps                        l’<hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi> et <hi rend="i">Les Natchez</hi>, ces œuvres de sa jeunesse et qui nous le livrent tel                    qu’il était jusqu’à près de trente ans ? Avez-vous jamais lu la <hi rend="i">première</hi> édition d’<hi rend="i">Atala</hi>, la <hi rend="i">première</hi> édition même du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> ? Il                    y a eu là un Chateaubriand primitif, et, selon moi, le plus vrai en sentiment                    comme en style, un Chateaubriand d’avant Fontanes, mais qui <pb n="435" xml:id="p435"/>offre, avec des beautés uniques, les plus étranges disparates                    et un luxe de sève, une extravagance de végétation qu’on ne sait comment                    qualifier. Là, pourtant, fut la souche première dont tout le reste est sorti ;                    la matière toute neuve dont, avec le temps et l’art, il forma sa gloire. La                    nature l’avait fait ainsi, et il ne ressemblait, par certains côtés essentiels,                    à nul autre des écrivains qui l’avaient précédé. Dans tous les arts, il s’agit                    bien moins, au début, de faire mieux que les autres, que de faire autrement,                    pourvu que cet <hi rend="i">autrement</hi> soit, non pas une prétention, mais un                    don de nature. M. de Chateaubriand avait reçu ce don le plus rare. Mais quand il                    vint à Paris pour la première fois, de 1788 à 1791, c’est-à-dire de vingt à                    vingt-trois ans, il ne l’avait pas encore démêlé nettement en lui, et il courait                    risque d’entrer dans les lettres par l’imitation. Il lui eût fallu du temps et                    bien des efforts ensuite pour se dégager. La Révolution le sauva : en le                    rejetant par-delà les mers et dans la diversité des exils, elle lui permit de                    grandir par lui-même, de se développer sur son propre fonds, d’écouter la muse                    inconnue dans la solitude, de se reconnaître et de se tremper directement dans                    les épreuves. Émigré à Londres à l’âge de vingt-six ans, il écrivit ce bizarre                        <hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi>, plus bizarre de forme que                    d’idées, et où se dessinait déjà tout l’homme. Cet homme primitif a pu se                    recouvrir ensuite chez M. de Chateaubriand, mais il a persisté sous tous les                    casques et sous tous les masques ; il ne lui a jamais permis depuis de faire                    aucun rôle, même les rôles les plus sérieux, sans venir bien souvent à la                    traverse, et sans dire en soulevant la visière : <quote>« Je suis dessous, me                        voilà ! »</quote> L’homme des <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>                    ressemble extraordinairement à celui de l’<hi rend="i">Essai</hi>, mais il n’y                    ressemble pourtant qu’avec cette différence que, dans l’intervalle, <pb n="436" xml:id="p436"/>plus d’un personnage officiel s’est créé en lui, s’est comme                    ajouté à sa nature, et que même en secouant par moments ces rôles plus ou moins                    factices, et en ayant l’air d’en faire bon marché, l’auteur des <hi rend="i">Mémoires</hi> ne s’en débarrasse jamais complètement. C’est dans cette                    lutte inextricable entre l’homme naturel et les personnages solennels, dans ce                    conflit des deux ou trois natures compliquées en lui, qu’il faut chercher en                    grande partie le désaccord d’impression et de peu d’agrément de cette œuvre                    bigarrée, où le talent d’ailleurs a mis sa marque.</p><p>En fait de style, M. de Chateaubriand, comme tous les grands artistes, a eu                    plusieurs manières. On est assez généralement convenu de placer la perfection de                    sa manière littéraire à l’époque des <hi rend="i">Martyrs</hi> et de l’<hi rend="i">Itinéraire</hi> (1809-1811), et la perfection de sa manière                    politique à l’époque de sa polémique contre M. de Villèle au <hi rend="i">Journal des débats</hi> (1824-1827) ; mais, tout en adhérant à cette vue                    juste, n’oublions point par combien de jugements confidentiels, de révisions et                    d’épurations successives durent passer <hi rend="i">Les Martyrs</hi> pour                    atteindre à cette pureté de forme que nous leur voyons. N’oublions pas non plus                    que, de même qu’en sa période littéraire M. de Chateaubriand eut Fontanes pour                    conseiller assidu et fidèle, il eut, pour sa polémique politique aux Débats, un                    ami, homme de goût, et sévère également, M. Bertin l’aîné, qui se permettait de                    retrancher à chaque article ce qu’il ne croyait pas bon, sans que l’auteur                    (chose rare) s’en plaignît jamais ou même s’en informât. Car, disons-le à sa                    louange, M. de Chateaubriand, avec cette facilité qui tient à une forte et                    féconde nature toujours prête à récidiver, ne s’acharnait pas du tout à ses                    phrases quand un ami sûr y relevait des défauts. Ainsi, pour ses articles des                        <hi rend="i">Débats</hi>, les belles choses restaient, et les mauvaises                    disparaissaient d’un trait de plume. Que si <pb n="437" xml:id="p437"/>nous                    prenons d’autres écrits de M. de Chateaubriand, d’une date très rapprochée de                    celle qu’on répute la meilleure, par exemple les <hi rend="i">Mémoires sur le                        duc de Berry</hi>, ou encore les <hi rend="i">Études historiques</hi>, nous                    y retrouvons toutes les fautes de mesure et de goût qu’on peut imaginer : c’est                    que l’Aristarque ici lui a manqué. Ceci est pour dire qu’à aucun moment le goût                    de M. de Chateaubriand n’a été très mûr et tout à fait sûr, bien que, dans un                    temps, à juger par quelques-uns de ses écrits, il ait paru tel. Il n’y a donc                    rien d’étonnant si, dans les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, on                    retrouve de ces premiers défauts qui étaient en lui et auxquels il dut revenir                    encore plus volontiers avec l’âge.</p><p>La première partie des <hi rend="i">Mémoires</hi>, celle qui offre la peinture                    des jours d’enfance et d’adolescence, se rapporte pourtant, par la date de                    composition, à la plus heureuse époque de la maturité de M. de Chateaubriand, à                    cette année 1811 dans laquelle il publia l’<hi rend="i">Itinéraire</hi>. Aussi,                    cette partie est-elle de beaucoup la plus légère de touche et la plus pure, et                    j’ose dire qu’elle le paraîtrait plus encore s’il n’y avait fait mainte fois des                    surcharges en vieillissant. À partir de 1837 environ, sa main se gâta ; ses                    coups de pinceau devinrent plus heurtés, plus brisés dans leur énergie dernière.                    Il y avait toujours en lui des reflets et des parfums retrouvés de la Grèce,                    mais le vieux Celte aussi reparaissait plus souvent ; et, pour appliquer ici le                    nom d’un écrivain qu’il cite quelquefois et qui exprime l’extrême recherche dans                    l’extrême décadence, on dirait que, dans les parties dernières de sa                    composition, il soit entré du Sidoine Apollinaire, tant l’œuvre semble subtile                    et martelée ! On pourrait affirmer, à la simple vue, que certaines pages, qui                    portent la date de 1822, ont reçu une couche de 1837.</p><p><pb n="438" xml:id="p438"/>Mais c’est l’impression morale qui, dans le jugement                    public, l’a emporté de beaucoup sur l’effet du style. Je dirai tout d’abord un                    des plus graves inconvénients, et que l’auteur lui-même a senti. <quote>« Si                        j’étais encore maître de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, écrit-il dans la                        préface, ou je les garderais en manuscrit, ou j’en retarderais l’apparition                        de cinquante années. »</quote> En se mettant, en effet, dans l’obligation de                    laisser publier, le lendemain de sa mort, des <hi rend="i">Mémoires</hi> où tant                    d’hommes vivants sont jugés, et le sont en général sans aucune indulgence,                    tandis qu’il se donne toujours à lui-même le beau rôle, M. de Chateaubriand                    s’est exposé à des représailles sévères. Homme passionné et vindicatif en                    politique, il a trop dit des uns, il a trop peu dit des autres. Ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, dans leur partie politique, n’ont pas pris le temps de se                    calmer, de cuver leur rancune, pour ainsi dire, et d’attendre au moins, pour                    paraître, la parfaite tiédeur de l’avenir : ils ont gardé de la colère et de la                    flamme, du pamphlet. Il est tel homme honorable et respectable qui a pu avoir                    ses faiblesses en politique (et qui donc, sous une forme ou sous une autre, ne                    les a pas eues ?), il est, dis-je, tel homme vénérable par ses vertus, qui se                    trouve traité, dans les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, avec indignité                    et mépris. On se demande, en lisant ces passages, de quel droit un homme vivant                    hier, et qui n’aurait pas ainsi parlé en face, s’est cru le droit de décocher                    ces traits sanglants aujourd’hui, uniquement parce qu’il s’est abrité derrière                    la tombe ? Mais c’est à la partie politique que s’adresse surtout ce reproche,                    et j’ai plutôt en vue, pour le moment, la partie littéraire, celle qui s’étend                    jusqu’en 1814.</p><p>Les hommes de lettres, en général, n’y sont pas mieux traités que les hommes                    politiques ne le sont dans la seconde partie, mais au moins ceux-là sont morts,                    et <pb n="439" xml:id="p439"/>il ne resterait qu’à examiner si la sentence est                    juste. Sur Bernardin de Saint-Pierre, par exemple, on lit :</p><quote><p rend="indent">Un homme dont j’admirais et dont j’admire toujours le pinceau,                        Bernardin de Saint-Pierre, manquait d’esprit, et malheureusement son                        caractère était au niveau de son esprit. Que de tableaux sont gâtés dans les                            <hi rend="i">Études de la nature</hi> par la borne de l’intelligence et                        par le défaut d’élévation d’âme de l’écrivain !</p></quote><p rend="indent">En accordant ce qu’on voudra sur le peu de caractère de Bernardin                    de Saint-Pierre, il est tout à fait injuste et faux de dire que cet écrivain                    manquait d’<hi rend="i">élévation d’âme</hi>. Ses tableaux, au contraire,                    attestent à chaque page cette élévation naturelle que l’écrivain retrouvait dès                    qu’il rentrait dans ses instincts contemplatifs et solitaires. Rousseau n’a pas                    été mieux traité en maint endroit qu’on pourrait citer. Dans un chapitre                    intitulé « Des gens de lettres en 89 », on trouve sur Ginguené et sur Chamfort                    des portraits piquants et qui sont tracés avec tant de saillie, que, si on ne                    les contredit à temps, ils ont chance de vivre et d’emporter ainsi leurs                    victimes à la postérité. Mais ces portraits sont faux et en partie calomnieux.                    Pour le prouver, il suffirait d’opposer à M. de Chateaubriand lui-même ses                    propres souvenirs et ses témoignages, qu’il a consignés dans le livre de l’<hi rend="i">Essai</hi>, publié en 1797. Chamfort, à cette époque, n’était déjà                    plus ; l’auteur de l’<hi rend="i">Essai</hi> parle de lui avec les souvenirs les                    plus présents et avec un accent presque affectueux :</p><quote><p rend="indent">Je l’ai souvent vu, dit-il, chez M. Ginguené, et plus d’une                        fois il m’a fait passer d’<hi rend="i">heureux moments</hi>, lorsqu’il <hi rend="i">consentait</hi>, avec une petite société choisie, à accepter un                        souper dans ma famille. Nous l’écoutions avec ce <hi rend="i">plaisir                            respectueux</hi> qu’on sent à entendre un homme de lettres                        supérieur.</p></quote><p rend="indent">Et après un portrait au physique et au moral des plus vivants :</p><quote><p rend="indent">Sa voix était flexible, <pb n="440" xml:id="p440"/>ajoutait-il,                        ses modulations suivaient les mouvements de son âme ; mais, dans les                        derniers temps de mon séjour à Paris, elle avait pris de l’aspérité, et on y                        démêlait l’accent agité et impérieux des factions. <hi rend="i">Je me suis                            toujours étonné qu’un homme qui avait tant de connaissance des hommes,                            eût pu épouser si chaudement une cause quelconque.</hi></p></quote><p rend="indent">Ce dernier aveu, pour nous, est précieux, et nous retrouvons                    perpétuellement dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> cette même indifférence qui                    était sincère dans l’<hi rend="i">Essai</hi>, mais qui, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, est plutôt de la prétention à l’indifférence : <quote>« En                        dernier résultat, <hi rend="i">tout m’étant égal</hi>, je n’insistais pas,                        dit-il quelque part. En politique, la chaleur de mes opinions n’a jamais                        excédé la longueur de mon discours ou de ma brochure. »</quote> Mais alors,                    si tout vous est indifférent, pourquoi <hi rend="i">épouser si chaudement une                        cause quelconque</hi> ? Nous touchons là à ces contradictions dont j’ai                    parlé, et qui sont pour beaucoup dans l’effet discordant des <hi rend="i">Mémoires</hi>.</p><p>Je reviens aux divers jugements littéraires qu’on y rencontre. Si                    M. de Chateaubriand ne traite pas mieux ses parents poétiques, Jean-Jacques et                    Bernardin de Saint-Pierre, il n’a guère plus d’indulgence pour sa propre                    postérité, pour ses propres enfants en littérature. Il faut voir comme il se                    moque de ces jeunes novateurs auxquels il a communiqué, dit-il, la maladie dont                    il était atteint. <quote>« Épouvanté, j’ai beau crier à mes enfants : <hi rend="i">N’oubliez pas le français !</hi> »</quote> Et voilà qu’il                    tourne ces malheureux enfants en caricature. Il n’a pas assez de raillerie pour                    la race des Renés qui sont sortis de lui ; il est allé jusqu’à écrire :                        <quote>« Si <hi rend="i">René</hi> n’existait pas, je ne l’écrirais plus ;                        s’il m’était possible de le détruire, je le détruirais. Une famille de Renés                        poètes et de Renés prosateurs a pullulé ; on n’a plus entendu que des                        phrases lamentables et décousues… »</quote> Évidemment René <pb n="441" xml:id="p441"/>ne voulait pas avoir d’enfants, et, s’il avait pu, il aurait                    voulu (en littérature) ne pas avoir de père.</p><p>Au sujet de Byron, au sujet de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,                    M. de Chateaubriand introduit dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> de singulières                    contestations et qui sont affectées de perpétuels oublis. Il reproche à Byron de                    l’avoir imité sans le nommer et sans lui en faire honneur ; il ajoute que, dans                    sa propre jeunesse, le <hi rend="i">Werther</hi> de Goethe, les <hi rend="i">Rêveries</hi> de Rousseau ont pu s’apparenter avec ses idées :                        <quote>« Mais moi, dit-il, je n’ai rien caché, rien dissimulé du plaisir que                        me causaient des ouvrages où je me délectais. »</quote> Il oublie ici ce                    qu’il a fait lui-même ; car, loin d’avouer ces génies parents du sien, il les a                    reniés au contraire tant qu’il a pu, et, dans la <hi rend="i">Défense</hi> qu’il                    fit autrefois du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> et de <hi rend="i">René</hi>, il écrivait :</p><quote><p rend="indent">C’est J.-J. Rousseau qui introduisit le premier parmi nous ces                        rêveries si désastreuses et si coupables… Le roman de <hi rend="i">Werther</hi> a développé depuis ce germe de poison. L’auteur du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, obligé de faire entrer dans le                        cadre de son apologie quelques tableaux pour l’imagination, a voulu dénoncer                        cette espèce de vice nouveau, et peindre les funestes conséquences de                        l’amour outré de la solitude.</p></quote><p rend="indent">C’est de cette façon singulière qu’il rendait hommage à ses parents                    et devanciers ; mais, pour avoir le droit de se plaindre de lord Byron, il l’a                    oublié parfaitement.</p><p>Ces oublis sont perpétuels dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, et ils tournent                    toujours au profit de l’amour-propre de l’auteur. Mais, à l’égard de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, l’oubli est poussé à un degré plus incroyable                    et qui passe tout. Il faut se rappeler que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël                    avait publié, en 1800, un ouvrage sur <hi rend="i">La Littérature considérée                        dans ses rapports avec la société</hi>. Dans ce livre elle ne nommait pas                    M. de Chateaubriand, par la raison très simple que M. de <pb n="442" xml:id="p442"/>Chateaubriand était alors parfaitement inconnu et qu’il                    n’avait rien publié en France à cette date, <hi rend="i">Atala</hi> ne devant                    paraître qu’en 1801, et le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> en 1802. Or,                    M. de Chateaubriand, encore inconnu, fit son entrée dans la littérature en                    insérant au <hi rend="i">Mercure</hi> un article sous forme de lettre, par                    lequel il attaquait précisément M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et son livre.                    Eh bien ! l’auteur des <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi> a si bien oublié                    cela, que, dans ce chapitre où il reproche à Byron de ne l’avoir jamais nommé,                    il ajoute :</p><quote><p rend="indent">Point d’intelligence, si favorisée qu’elle soit, qui n’ait ses                        susceptibilités, ses défiances : on veut garder le sceptre, on craint de le                        partager, on s’irrite des comparaisons. Ainsi un <hi rend="i">autre talent                            supérieur</hi> a évité mon nom dans un ouvrage sur <hi rend="i">la                            littérature</hi>. Grâce à Dieu, m’estimant à ma juste valeur, je n’ai                        jamais prétendu à l’empire…</p></quote><p rend="indent">Ce <hi rend="i">talent supérieur</hi>, c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Staël qui se trouve traduite ici comme coupable (le                    croirait-on ?) de n’avoir pas nommé M. de Chateaubriand dans ce livre publié                    avant que M. de Chateaubriand fût connu, dans ce livre que M. de Chateaubriand a                    commencé lui-même par attaquer afin de se faire connaître. On n’en revient pas,                    et c’est à ne pas croire à de pareilles absences. Les remarques que je fais là                    sur le chapitre purement littéraire, on les appliquerait également à toutes les                    parties du livre. Partout se révèle et perce un amour-propre presque puéril, qui                    en toutes choses se préfère naïvement aux autres, qui se donne le beau rôle en                    le leur refusant, qui se pose en victime et tranche du généreux. Cette lèpre de                    vanité traverse en tous sens ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, et vient gâter et                    compromettre les parties élevées et nobles du talent. Nous autres littérateurs,                    en entendant d’abord ces lectures, séduits par les beaux morceaux, nous n’avions                    pas été assez sensibles à ce défaut capital ; mais le <pb n="443" xml:id="p443"/>public, moins attentif à la main-d’œuvre et aux détails, il ne s’y est pas                    trompé, et il n’a pas agréé l’homme à travers l’écrivain. Plus l’un lui avait                    été donné comme grand, plus il a trouvé l’autre petit.</p><p>L’inconvénient capital de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> est qu’on ne sait pas                    nettement à qui l’on a affaire en les lisant. Est-ce un homme de bonne foi,                    revenu de tout, un acteur retiré de la scène, qui cause et de lui et des autres,                    qui dit le bien et le mal, et nous découvre le secret de la comédie ? Est-ce un                    acteur encore en scène, qui continue avec hauteur et dignité un rôle de                    théâtre ? Il y a de l’un et il y a de l’autre. Le masque est en partie tombé ;                    mais l’auteur, à chaque moment, le reprend et se le rajuste sur le visage, et,                    tout en le reprenant, il s’en moque et veut faire comme s’il ne le mettait pas.                    À travers cette contradiction de mouvements, il se dessine lui-même et se trahit                    dans sa nature secrète, mais il se fait connaître par le côté où il s’y                    attendait le moins, et on ne lui en sait pas gré.</p><p>Et par exemple, est-ce un homme revenu des préjuges de noblesse et de sang qui                    nous parle ? Est-ce un gentilhomme sincèrement converti à l’égalité démocratique                    des mœurs modernes ? Mais il commence par nous déployer en plusieurs pages, au                    moment de sa naissance, ses parchemins et titres d’antique noblesse ; il est                    vrai qu’après cet exposé généalogique il ajoute : <quote>« À la vue de mes                        parchemins, il ne tiendrait qu’à moi, si j’héritais de l’infatuation de mon                        père et de mon frère, de me croire cadet des ducs de Bretagne… »</quote>                    Mais, en ce moment, que faites-vous donc, sinon de cumuler un reste de cette <hi rend="i">infatuation</hi> (comme vous dites) avec la prétention d’en être                    guéri ? C’est là une prétention double, et au moins l’infatuation dont vous                    taxez votre père et votre frère était plus simple.</p><p><pb n="444" xml:id="p444"/>Est-ce un émigré complètement guéri des préjugés de                    l’émigration à qui nous avons affaire, et qui, en nous parlant de sa campagne de                    92 pour les princes, la juge philosophiquement ? On serait tenté un moment de le                    croire, et même M. de Chateaubriand va, selon moi, trop loin quand il dit :                        <quote>« Nous étions bien <hi rend="i">stupides</hi> sans doute, mais du                        moins nous avions notre rapière au vent… »</quote> Cependant je tourne la                    page, et je vois qu’il semble prendre fait et cause pour l’émigration :                        <quote>« On crie maintenant contre les émigrés, dit-il ; à l’époque dont je                        parle, on s’en tenait aux vieux exemples, et l’honneur comptait autant que                        la patrie. »</quote> Encore un coup, avons-nous affaire à l’émigré convaincu                    et resté croyant à son droit, ou à l’émigré qui s’appelle lui-même <hi rend="i">stupide</hi>, et qui a l’air de se moquer de tout ce qu’il a enduré alors                        <hi rend="i">pour la plus grande gloire de la monarchie</hi> ? Entre ces                    deux inspirations, pour nous intéresser vraiment, il faudrait choisir.</p><p>Je dirai la même chose du royaliste en général, chez M. de Chateaubriand. Est-ce                    l’homme resté fidèle à ses affections du passé, qui nous parle en maint endroit                    de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, ou l’homme qui ne tient à son parti que par                    point d’honneur, et tout en trouvant <hi rend="i">bête</hi> (c’est son mot)                    l’objet de sa fidélité, et en le lui disant bien haut ? La contradiction de même                    est là, et elle se fait sentir dans l’impression générale.</p><p>Et le chrétien ! où est-il, et sommes-nous bien sûrs de l’avoir rencontré en                    M. de Chateaubriand, et de le tenir ? Il est vrai qu’il répète sans cesse :                        <quote>« Comme je ne crois à rien, <hi rend="i">excepté en                        religion</hi>… »</quote> Mais cette espèce de parenthèse, qui revient à tout                    propos et hors de propos, est trop facile à retrancher, et, si on la retranche,                    que découvre-t-on ? <quote>« Religion à part, dit M. de Chateaubriand (<hi rend="i">en un endroit où il parle de l’ivresse et <pb n="445" xml:id="p445"/>de la folie</hi>), le bonheur est de s’ignorer et                        d’arriver à la mort sans avoir senti la vie. »</quote> Le plus souvent en                    effet, si l’on retranche cette parenthèse de religion qui est là comme pour la                    forme, on retrouve en M. de Chateaubriand tantôt une imagination sombre et                    sinistre comme celle d’Hamlet, et qui porte le doute, la désolation autour                    d’elle, tantôt une imagination épicurienne et toute grecque, qui se complaît aux                    plus voluptueux tableaux, et qui ira, en vieillissant, jusqu’à mêler les images                    de Taglioni avec les austérités de Rancé.</p><p>À un endroit, parlant de la mort de La Harpe qui, malgré ses défauts bien connus,                    se convertit avant l’heure suprême, il lui est échappé de dire : <quote>« <hi rend="i">Il n’a pas manqué sa fin</hi>, je le vis mourir chrétien                        courageux. »</quote> C’est ainsi qu’il aurait dit de l’auteur dramatique :                        <quote>« Il n’a pas manqué son cinquième acte. »</quote> De tels mots,                    lâchés par mégarde, donnent fort à penser. Il y a de ces mots déterminants, dit                    Pascal, et qui font juger de l’esprit d’un homme.</p><p>Un jour, se souvenant que son poème des <hi rend="i">Martyrs</hi> avait été                    critiqué au point de vue de l’orthodoxie, il lui est échappé, dans un accès                    d’amour-propre, de dire des chrétiens ce qu’il a dit si souvent des rois :                        <quote>« Et ne voilà-t-il pas que les chrétiens de France, <hi rend="i">à                            qui j’avais rendu de si grands services en relevant leurs autels</hi>,                        s’avisèrent <hi rend="i">bêtement</hi> de se scandaliser !… »</quote> Cela                    se lit dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, et l’on se demande où un tel accès                    d’irritation, s’il se prolongeait, pourrait conduire. La seule chose que je                    veuille ici conclure, c’est que ces contradictions de sentiments déplaisent et                    déroutent. On avait bien essayé, dans le temps, d’y saisir, à défaut d’autre                    lien, je ne sais quelle unité poétique que nous appelions l’<hi rend="i">unité                        d’artiste</hi>, et qui embrassait en elle toutes les contradictions, qui les                    rassemblait comme en <pb n="446" xml:id="p446"/>un superbe faisceau. Mais le                    public n’a pas donné dans ces vues artificielles. Ce qui reste évident pour lui,                    c’est qu’on ne sent nulle part l’unité de l’homme ni le vrai d’une nature ; et,                    à la longue, ce désaccord devient insupportable dans une lecture de                    mémoires.</p><p>Le poète Gray a dit des mémoires en général <quote>« que, si l’on voulait se                        contenter d’écrire exactement ce qu’on a vu, sans apprêt, sans ornement,                        sans chercher à briller, on aurait plus de lecteurs que les meilleurs                        auteurs »</quote>. Écrire de cette sorte ce qu’on a vu et ce qu’on a senti,                    ce serait, en effet, laisser un de ces livres simples et rares comme on en                    compte à peine quelques-uns. Mais il faudrait, pour cela, se dépouiller de toute                    affectation personnelle, de toute prétention, et n’avoir point en partage une de                    ces imaginations impérieuses, toutes-puissantes, qui, bon gré mal gré, se                    substituent, dans bien des cas, à la sensibilité, au jugement, et même à la                    mémoire. Or, une telle imagination est précisément le don et la gloire de                    M. de Chateaubriand ; il est curieux de voir combien, à ce miroir brillant, il                    s’est inexactement souvenu de ses propres impressions antérieures, et comme il                    leur a substitué, sans trop le vouloir, des impressions de fraîche date et                    toutes récentes. Ceux qui ont eu entre les mains des lettres de lui, datées de                    ces temps anciens, et dans lesquelles il racontait ce qu’il sentait alors, ont                    pu comparer ce qu’il y disait avec ce qu’il a dit depuis dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : rien ne se ressemble moins. Je n’en indiquerai qu’un tout                    petit exemple. En 1802, étant allé pour affaire à Avignon, il fit une excursion                    jusqu’à Vaucluse, et dans une lettre à Fontanes, datée du 6 novembre 1802, il                    disait : <quote>« J’arrive de Vaucluse ; je vous dirai ce que c’est. Cela vaut                        sa réputation. <hi rend="i">Quant à Laure la bégueule et Pétrarque le bel                            esprit, ils m’ont gâté la fontaine.</hi> J’ai pensé me <pb n="447" xml:id="p447"/>casser le cou en voulant grimper sur une                        montagne… »</quote> Maintenant lisez dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> le                    passage où il raconte ce pèlerinage à la fontaine : Pétrarque et Laure en ont                    tous les honneurs ; ce ne sont que citations de Pétrarque et hymnes à l’amant de                    Laure : <quote>« On entendait dans le lointain les sons du luth de Pétrarque ;                        une <hi rend="i">canzone</hi> solitaire, échappée de la tombe, continuait à                        charmer Vaucluse d’une immortelle mélancolie… »</quote> Le crime n’est pas                    bien grand, mais c’est ainsi que la littérature se met en lieu et place de la                    vérité première. Ce qu’il a fait là littérairement, il l’a dû faire presque                    partout pour ces époques anciennes ; il a substitué plus ou moins les sentiments                    qu’il se donnait dans le moment où il écrivait, à ceux qu’il avait réellement au                    moment qu’il raconte.</p><p>Il l’a fait un peu, je le crois, pour les parties romanesques, il l’a fait                    évidemment pour les parties historiques. Ainsi, dans sa vue rétrospective de la                    première Révolution et dans les portraits qu’il trace des hommes de 89, il parle                    non d’après ce qu’il a vu et senti alors, mais d’après ses sentiments au moment                    de la rédaction.</p><p>Et ce ne sont pas seulement les jugements et les sentiments qu’il modifie. Au                    lieu de retrouver, s’il se peut, et d’exposer simplement ses sensations et                    impressions d’autrefois, au lieu de les redresser même s’il le juge convenable,                    il y mêle tout ce qu’il a pu ramasser depuis, et cela fait un cliquetis                    d’érudition, de rapprochements historiques, de souvenirs personnels et de                    plaisanteries affectées, dont l’effet est trop souvent étrange quand il n’est                    pas faux.</p><p>Sans pouvoir se démontrer ce plus ou moins de mélange, on le sent pourtant bien                    un peu en le lisant, on en a une impression confuse ; et de même qu’en présence                    d’un portrait ressemblant dont on n’a jamais vu <pb n="448" xml:id="p448"/>l’original, on s’écrie : <hi rend="i">Que c’est vrai !</hi> on est tenté ici,                    même en admirant les traits de talent, de s’écrier : « Mais cela n’est pas                    possible ainsi ! » Un très bon juge me disait à ce sujet, et je ne puis mieux                    faire que de rapporter ses paroles : « Quant au fond, M. de Chateaubriand se                    rappelle sans doute les faits, mais il semble avoir oublié quelque peu les                    impressions, ou du moins il les change, il y ajoute après coup ; il surcharge.                    Ce sont les gestes d’un jeune homme et les retours d’imagination d’un vieillard,                    ou, s’il n’était pas vieillard alors qu’il écrivait, d’un homme politique entre                    deux âges, qui revient à sa jeunesse dans les intervalles de son jeu, de sorte                    qu’il y a bigarrure, et que par moments l’effet qu’on reçoit est double : c’est                    vrai et c’est faux à la fois. » On en pourrait dire autant de la plupart des                    mémoires nés avant terme et composés en vue d’un effet présent.</p><p>Ne me fiant pas entièrement à ma propre impression sur ces <hi rend="i">Mémoires                        d’outre-tombe</hi>, j’ai voulu ainsi m’éclairer en consultant l’impression                    des autres, et j’ai recueilli un certain nombre de ces jugements, qui sont                    divers, mais dont aucun ne se contredit. La vraie critique à Paris se fait en                    causant : c’est en allant au scrutin de toutes les opinions, et en dépouillant                    ce scrutin avec intelligence, que le critique composerait son résultat le plus                    complet et le plus juste. Voici encore un jugement qui n’est pas de moi, mais                    que je dérobe à l’un des maîtres d’aujourd’hui :</p><quote><p rend="indent">Je lis les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, et je                        m’impatiente de tant de grandes poses et de draperies. C’est un ouvrage <hi rend="i">sans moralité</hi>. Je ne veux pas dire par là qu’il soit                        immoral, mais je n’y trouve pas cette bonne grosse moralité qu’on aime à                        lire même au bout d’une fable ou d’un conte de fées. Jusqu’à présent cela ne                        prouve rien et ne veut rien prouver. L’âme y manque, et moi qui ai tant <pb n="449" xml:id="p449"/>aimé l’auteur, je me désole de ne pouvoir aimer                        l’homme. Je ne le connais pas, je ne le devine pas en le lisant, et pourtant                        il ne se fait pas faute de s’exhiber ; mais c’est toujours sous un costume                        qui n’est point fait pour lui. Quand il est modeste, c’est de manière à vous                        faire croire qu’il est orgueilleux, et ainsi de tout. On ne sait pas s’il a                        jamais aimé quelque chose ou quelqu’un, tant son âme se fait vide avec                        affectation ! Cette préoccupation de montrer le contraste de sa misère et de                        son opulence, de son obscurité et de sa célébrité, me paraît d’une                        profondeur puérile, presque bête ; le mot est la clé. Je lui pardonne d’être                        injuste, furieux, absurde en parlant de la Révolution, qu’il ne devait pas                        comprendre dans son ensemble, et dont le détail même n’était pas sous ses                        yeux. Je lui pardonne d’autant plus que, quand il épanche sa bile, au moins                        je retrouve sa physionomie de gentilhomme breton, et je sens en lui quelque                        chose de vivant ; mais, le reste du temps, c’est un fantôme ; et un fantôme                        en dix volumes, j’ai peur que ce ne soit un peu long. Et pourtant, malgré                        l’affectation générale du style, qui répond à celle du caractère, malgré une                        recherche de fausse simplicité, malgré l’abus du néologisme, malgré tout ce                        qui me déplaît dans cette œuvre, je retrouve à chaque instant des beautés de                        forme grandes, simples, fraîches, de certaines pages qui sont du plus grand                        maître de ce siècle, et qu’aucun de nous, freluquets formés à son école, ne                        pourrions jamais écrire en faisant de notre mieux.</p></quote><p rend="indent">Notez, encore une fois, que l’écrivain dont on vient de lire le                    jugement est un des plus puissants en talent et des plus célèbres de nos                        jours<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est tout simplement George                        Sand, dans une lettre familière.</note>. Par la nature de défauts qu’il                    démêle si bien dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> et par les beautés de premier                    ordre qu’il y relève aussi, il me paraît résumer toute la vérité sur                    l’ensemble.</p><p>C’est surtout en lisant la première partie, si pleine d’intérêt, ces scènes                    d’intérieur, d’enfance et de première jeunesse, où les impressions, idéalisées                    sans doute, ne sont pas sophistiquées encore et sont restées sincères, c’est à                    ce début qu’on sent combien un récit plus simple, plus suivi, moins saccadé,                    portant avec soi les passages naturellement élevés et touchants, serait d’un                    grand <pb n="450" xml:id="p450"/>charme. Mais bientôt une des deux choses vient                    barrer le plaisir : ou une imagination bizarre et sans goût, ou une énorme et                    puérile vanité. La vanité d’abord et surtout, inimaginable à ce degré dans un                    aussi noble esprit, une vanité d’enfant ou de sauvage ; une personnalité qui se                    pique d’être désabusée et qui se fait centre de toute chose, que l’univers                    englouti n’assouvirait pas, que tout gêne, que Bonaparte surtout importune ; qui                    se compare, chemin faisant, atout ce qu’elle rencontre de grand pour s’y mesurer                    et s’y égaler ; qui se pose à tout moment cette question, qu’il faudrait laisser                    agiter aux autres : <quote>« <hi rend="i">Mes écrits de moins dans le                            siècle</hi>, qu’aurait-il été sans moi ? »</quote> qui se pose aussi                    cette autre question plus coquette et dont la fatuité fait sourire :                        <quote>« Quelque belle femme avait-elle deviné l’invisible présence de                        René ? »</quote> qui se croit privilégiée en douleur, en malheur ; qui a des                    étonnements, des attendrissements sur elle-même, sur ses propres fortunes ; qui,                    à chaque chance humaine qui lui arrive, se dit : « Cela n’arrive qu’à moi ! »                    qui, dans ses dépits enfin, trouvera des jactances, des vanteries burlesques,                    tout à côté de paroles divines ! à un endroit, par exemple, où il vient de                    parler admirablement de la Grèce et de Fénelon, il dira : <quote>« Si Napoléon                        en avait fini avec les rois, il n’en avait pas fini avec moi. »</quote> Tout                    au sortir d’un mot digne de Sophocle, on a tiré phrase à la Cyrano.</p><p>L’imagination aussi vient trop fréquemment chez lui gâter le plaisir, celui même                    qu’elle nous a fait ; une imagination imprévue, bizarre, exorbitante, grandiose                    certes et enchanteresse souvent, retrouvant à souhait jeunesse et fraîcheur,                    mais inégale, saccadée, pleine de brusqueries et de cahotements : le vent tout à                    coup saute, et l’on est à l’autre bout de l’horizon. On a peine, dans bien des                    cas, à saisir le fil très léger qui unit l’idée <pb n="451" xml:id="p451"/>présente à la réminiscence, au souvenir que l’auteur évoque. Il cherche un                    effet, et il le produit bien des fois, comme aussi il le manque. Une                    plaisanterie singulière circule dans une grande partie de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> et s’y accorde toute licence, une sorte de plaisanterie forte                    d’accent et haute en saveur, mais sans agrément et sans légèreté. La gaieté,                    chez M. de Chateaubriand, n’a rien de naturel et de doux ; c’est une sorte d’<hi rend="i">humeur</hi> ou de fantaisie qui se joue sur un fond triste, et le                    rire crie souvent. L’auteur n’est pas tout bonnement gai, ou du moins il l’est à                    la manière celtique plus qu’à la française, et sa gaieté, telle qu’il l’exprime,                    a bientôt l’air forcé et tiré. Elle ne se refuse aucune image rebutante et                    semble plutôt s’y exciter ; les images de charnier même ne lui déplaisent pas ;                    c’est par moments la gaieté du fossoyeur, comme dans la scène d’<hi rend="i">Hamlet</hi>.</p><p>Il ne serait pas difficile, si l’on avait l’espace, de justifier ces remarques                    générales par un grand nombre d’exemples ; et tout à côté, pour rester dans le                    vrai, on citerait de ces paroles qui semblent couler d’une lèvre d’or, et qui                    rappellent l’antique beauté avec le sentiment moderne, c’est-à-dire le genre de                    beauté propre à M. de Chateaubriand, celle où il est véritablement créateur. Une                    seule de ces paroles me revient en ce moment ; c’est quand, revoyant Venise en                    1833, il va promener sa rêverie au Lido, et qu’il y retrouve la mer, <hi rend="i">cette patrie qui voyage avec nous</hi> : <quote>« J’adressai,                        dit-il, des paroles d’amour aux vagues, mes fidèles compagnes. Je plongeai                        mes mains dans la mer ; je portai à ma bouche son eau sacrée sans en sentir                        l’amertume. »</quote> Oh ! poète, que nous voudrions pouvoir faire ainsi                    avec les ondes que vous nous versez ! Mais, pour cela, il vous faudrait être un                    de ces poètes qui sont larges, simples et profonds comme la nature.</p><p><pb n="452" xml:id="p452"/>M. de Chateaubriand est seulement le premier écrivain                    d’imagination qui ouvre le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; à ce                    titre, il reste jusqu’ici le plus original de tous ceux qui ont suivi, et, je le                    crois, le plus grand. C’est de lui que viennent comme de leur source les beautés                    et les défauts que nous retrouvons partout autour de nous, et chez ceux même que                    nous admirons le plus : il a ouvert la double porte par où sont entrés en foule                    les bons et les mauvais songes. Il y aurait encore beaucoup à dire sur ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, en les abordant dans le détail et en les prenant                    dans leurs diverses parties. J’aurais aimé à parler de l’épisode de Charlotte et                    du Chateaubriand romanesque : le Chateaubriand politique demanderait aussi une                    étude à part. Dès aujourd’hui une conclusion me paraît incontestable : entre les                    divers portraits ou statues qu’il a essayé de donner de lui, M. de Chateaubriand                    n’a réussi qu’à produire une seule œuvre parfaite, un idéal de lui-même où les                    qualités avec les défauts nous apparaissent arrêtés à temps et fixés dans une                    attitude immortelle, — c’est <hi rend="i">René</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

