<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres littéraires de M. Villemain (« Collection Didier », 10 vol.), Œuvres littéraires de M. Cousin (3 vol.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-11-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-11-19"><head>Œuvres littéraires de M. Villemain (« Collection Didier », 10 vol.),                    <lb/>Œuvres littéraires de M. Cousin (3 vol.)</head><dateline>Lundi 19 novembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="108" xml:id="p108"/>En associant ces deux noms si souvent                    unis, déjà bien anciens et toujours présents, je ne les aborderai ici que par un                    seul aspect, et je considérerai uniquement MM. Villemain et Cousin comme                    critiques littéraires, les deux plus éloquents critiques de ce temps-ci, et                    comme venant de rassembler leurs titres à cet égard aux yeux du public dans des                    œuvres corrigées et revues avec soin. C’est déjà un salutaire exemple que de                    voir des hommes, si comblés par la renommée, se recueillir pour donner à des                    œuvres qui ont eu dès longtemps leur succès, et qui n’en sont plus à attendre la                    faveur publique, ce degré de perfection et de fini qui n’est sensible qu’à des                    lecteurs attentifs, et qui ne s’apprécie que si l’on y regarde de très près. J’y                    vois la preuve que ces rares esprits ont conservé dans son intégrité la religion                    littéraire, la foi au lendemain, à ce qu’on appelait anciennement la postérité.                    C’est là un genre de religion qui s’est trop affaibli dans les âmes comme les                    autres religions, et dont le défaut se traduit dans la pratique en un seul fait                    trop évident : parmi ceux qui écrivent, combien en est-il qui cherchent à faire                    de leur mieux aujourd’hui ?</p><p><pb n="109" xml:id="p109"/>M. Villemain nous avertit tout d’abord et nous                    conseille, par son exemple, d’être du petit nombre de ceux-là. Lui, si doué de                    la nature, il ne s’y confie pourtant que jusqu’à un certain degré. À la première                    expression, toujours si prompte chez lui et si vive, il sait joindre                    l’expression méditée, et aux brillantes rapidités de la parole il substitue                    insensiblement la perpétuité du style. Il a donc revu ses anciens cours, les a                    complétés et singulièrement enrichis dans le détail. Il a distribué aussi ses                    mélanges littéraires dans un ordre plus méthodique et les a assortis d’une façon                    agréable. Mais, dans cette collection que nous avons sous les yeux, il est deux                    parties, entre autres, qui méritent d’être distinguées et recommandées                    par-dessus tout : ce sont les quatre volumes qui traitent du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et aussi le volume considérable qui nous                    offre le tableau de l’éloquence chrétienne au <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Je ne sais pas de lecture plus intéressante, parmi les lectures sérieuses de                    notre âge, que celle de ces quatre volumes sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tels qu’ils s’offrent à nous dans leur rédaction                    définitive. Il y reste de la parole première une sorte de mouvement général, la                    facilité et le courant ; mais le style a désormais toute la précision et tout le                    fini que les plus curieux peuvent souhaiter ; la pensée sur chaque point a sa                    solidité et sa nuance. On y <pb n="110" xml:id="p110"/>est conduit sans                    interruption depuis les premiers pas un peu timides de La Motte et de                    Fontenelle, à travers les conquêtes et les hardiesses triomphantes de leurs                    successeurs, jusqu’à l’entrée en scène de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et de                    M. de Chateaubriand, qui viennent clore pour nous cette grande époque où régna                    Voltaire. L’écrivain s’y est donné tout développement dans l’intervalle, et ne                    s’est refusé aucune des excursions ou des vues qui pouvaient agrandir son sujet                    et l’éclairer. On y passe plus d’une fois en Angleterre, ou, mieux, on ne cesse                    pas de l’embrasser d’un même regard parallèlement avec la France, et de suivre                    l’histoire de la littérature et de l’éloquence anglaise durant tout le siècle,                    depuis Bolingbroke jusqu’à M. Pitt. La connaissance approfondie que l’auteur a                    de l’Antiquité amène à propos des rapprochements, des citations heureuses,                    toutes neuves à force d’être antiques, et pleines de fraîcheur. Avec Pope, on                    est reporté à Homère ; La Chaussée, avec son drame, est une occasion d’évoquer                    Ménandre. M. Villemain excelle à ces traductions qui rendent si bien le génie                    d’une langue, sans offenser jamais celui d’une autre. En n’évitant aucune des                    faces importantes de son sujet, l’auteur réussit particulièrement dans les                    endroits qui demandent un sentiment littéraire exquis. Il est unique à démêler                    et à démontrer les originalités voilées qui se combinent avec une part                    d’imitation et s’y confondent, l’originalité de Pope, par exemple. Les portraits                    modérés, tels que ceux de Gresset, de d’Aguesseau, de Vauvenargues, sont touchés                    avec une grâce parfaite, et comme enlevés avec légèreté.</p><p>Le tableau de l’éloquence chrétienne et de l’église durant les premiers siècles                    nous transporte dans un monde bien différent. Les enseignements directs,                    toutefois, et les rapprochements avec nous-mêmes n’y manquent pas ; ils                    ressortent presque à chaque page, et nous pouvons y apercevoir, sous un costume                    et un langage qui le déguisent à peine, notre même mal social, notre maladie                    morale, sinon notre remède. Ce volume des pères a été pour l’auteur une étude de                    prédilection depuis plusieurs années, et comme une retraite à demi littéraire et                    à demi religieuse. Bien jeune, et brillant de tous les succès, il avait abordé                    ce sujet sévère par une sorte de caprice de goût, pour en extraire la fleur et                        <pb n="111" xml:id="p111"/>nous en donner le parfum. En y revenant cette                    fois avec un redoublement d’étude et une affection singulière, il y a tout à                    fait pénétré et en a tiré d’abondantes richesses. On connaîtra désormais, après                    ces analyses et ces traductions vraiment admirables, les Basile, les Grégoire de                    Nazianze, les Chrysostome, par les caractères de leur talent et de leur parole                    aussi distinctement que l’on connaît Bourdaloue et Massillon. L’auteur, qui                    entend toute chose, mais qui d’instinct sent l’éloquence mieux encore que la                    poésie, a su cette fois pénétrer dans cette poésie un peu sombre et déjà voilée,                    qui, chez quelques-uns de ces pères, chez Grégoire de Nazianze surtout, se                    montre si bien en accord avec les souffrances de l’âme et du monde.</p><quote><p rend="indent">Le beau génie de la Grèce, dit-il, semble s’obscurcir ; un                        nuage a voilé sa lumière ; mais c’est un des progrès moraux que le                        christianisme apportait au monde, un progrès de douleur sur soi et de                        charité pour les autres. Le cœur de l’homme a plus gagné dans ce travail que                        son imagination n’a perdu ; Grégoire de Nazianze en est la preuve.</p></quote><p rend="indent">L’oserai-je dire ? en lisant ce volume, il m’a semblé qu’une partie                    de cet éloge pouvait s’appliquer à M. Villemain lui-même. Sans perdre de ses                    grâces d’autrefois, son talent a gagné une teinte de mélancolie qu’il ne                    connaissait pas auparavant et qui le rehausse. On croit sentir dans ces pages                    toutes sérieuses, tout étendues, et où nulle trace d’inquiétude littéraire ne se                    fait jour, ce je ne sais quoi d’achevé que donne au talent la connaissance du                    mal caché et l’épreuve même de la douleur. Lorsque, la première fois, le                    brillant écrivain abordait ces portions d’étude si compliquées et parfois si                    sombres, il n’avait connu que les grâces de la vie, et il n’en avait recueilli                    que les applaudissements faciles : <quote>« Lecteur profane, disait-il, je                        cherchais dans ces bibliothèques <pb n="112" xml:id="p112"/>théologiques les                        mœurs et le génie des peuples… »</quote> Pour bien apprécier le génie des                    Ambroise et des Augustin durant ces âges extrêmes de la calamité et de l’agonie                    humaine, il fallait avoir fait un pas de plus, et y revenir avec la conscience                    qu’on n’a été soi-même étranger à rien de l’homme. C’est là le progrès à la fois                    moral et littéraire que je crois sentir en plus d’un passage de cette étude,                    devenue aujourd’hui un livre. M. Villemain n’est plus ce <hi rend="i">lecteur                        profane</hi> dont il a parlé. Il ne fait pas seulement briller à nos yeux                    les choses éloquentes, il touche avec émotion les choses profondes.</p><p>M. Villemain admire beaucoup, et nul ne sait mieux que lui varier les formes et                    les aspects de l’admiration, de manière à ne la rendre jamais fastidieuse ni                    monotone. L’art de louer, on la remarqué, est une des plus rares épreuves du                    talent littéraire, un signe bien plus sûr et plus délicat que ne le serait tout                    l’art de la satire. <quote>« C’est un grand signe de médiocrité, a dit                        Vauvenargues, de louer toujours modérément. »</quote> M. Villemain, dans                    cette étude des pères et dans ce tableau de leur éloquence, les loue beaucoup ;                    et ce qui est le comble de l’art, il sait, au moyen de cette louange répandue                    sur tous, les rendre pourtant distincts les uns des autres et les laisser pour                    nous reconnaissables.</p><p>Dans le genre du tableau littéraire proprement dit, où il excelle, et dans le                    tableau qu’il a donné du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en                    particulier, je me permettrai seulement de faire une remarque, de relever un                    trait de caractère qu’on ne saurait omettre en parlant du critique célèbre qui a                    été le maître de notre âge. Le propre des critiques en général, comme l’indique                    assez leur nom, est de juger, et au besoin de trancher, de décider. Prenez tous                    les hommes considérables auxquels s’est appliqué jusqu’ici ce titre <pb n="113" xml:id="p113"/>de critique, Malherbe, Boileau (car tous deux étaient des                    critiques sous forme des poètes) ; le docteur Johnson en Angleterre ; La Harpe                    chez nous, même M. de Fontanes : tous ces hommes, qui ont eu de l’autorité en                    leur temps, jugeaient des choses de goût avec vivacité, avec trop d’exclusion                    peut-être, mais enfin avec un sentiment net, décisif et irrésistible. Boileau                    avait <hi rend="i">la haine d’un sot livre</hi>, et ne pouvait se tenir de le                    railler. Au contraire, quand il avait affaire à une œuvre qu’il jugeait belle,                    il prenait parti hautement, et la vengeait des injures des sots en toute                    rencontre. Fontanes de même, à sa manière : il vengeait avec passion <hi rend="i">Les Martyrs</hi>, si attaqués à leur naissance, et donnait le                    signal de les admirer. Depuis lors, les choses ont bien changé ; la critique est                    devenue plutôt historique et comme éclectique dans ses jugements. Elle a                    beaucoup exposé, elle a tout compris, elle a peu conclu. M. Villemain a plus que                    personne contribué à l’engager et à la maintenir dans cette voie qui, à beaucoup                    d’égards, est plus large, plus féconde, mais qui parfois aussi, à force d’être                    large, n’aboutit pas. Ainsi dans ce tableau littéraire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, lorsqu’il a <hi rend="i">La Henriade</hi> à juger, il donne toutes les bonnes raisons de ne point                    l’admirer, de ne la ranger à aucun degré à côté des œuvres épiques qui durent ;                    mais quand il faut conclure formellement, il recule, il fléchit ; le juge se                    dérobe, et, en quatre ou cinq endroits tout à fait évasifs, il essaie d’espérer                    que <hi rend="i">La Henriade traversera les siècles</hi>, qu’<hi rend="i">elle                        est après tout une œuvre durable</hi>, qu’elle tient un rang <hi rend="i">à                        part, une première place après les œuvres originales</hi>. Il y revient à                    quatre ou cinq reprises, au lieu de trancher net et dans le vif une bonne fois,                    comme son propre raisonnement l’y autorisait. Il y a là un côté faible chez ce                    rare esprit. Ses jugements, si exquis à l’origine, sont difficiles à saisir dans                        <pb n="114" xml:id="p114"/>leur conclusion ; il les faudrait surprendre                    comme au vol, à l’état d’épigrammes charmantes, ou les dégager soi-même des                    riches sinuosités où il les déploie. Cela est vrai surtout dès qu’il s’agit des                    vivants. Sa délicatesse redouble, au point d’alarmer presque la mienne en ce                    moment. Il aime alors à procéder par sous-entendus, par allusions. Dans ses                    excellents rapports annuels à l’Académie, les bons juges qui savent tout saisir                    ne trouvent rien à désirer ; eu égard à ceux qui ne sont pas juges et au public,                    on voudrait plus de relief dans les jugements.</p><p>Mais pour l’ensemble et le détail de cette critique littéraire conçue au point de                    vue historique, et, comme telle, si neuve et si largement comprise, que de                    richesses ! quelle étendue ! quelle fertilité ! J’y vois quelque chose qui me                    rappelle cette vaste intelligence de Cicéron s’appliquant aux lettres, qui la                    rappelle non seulement pour la capacité et retendue, pour l’agrément de                    l’invention et la belle économie de la mémoire, pour ce fleuve sinueux de la                    parole et pour les fleurs perpétuelles du chemin, mais aussi pour de certains                    faibles qui ne sont pas sans grâce. Cet esprit de nette et rapide justesse, dont                    un mot d’éloge senti et vivement accordé serait tout un suffrage, est lui-même                    sensible à l’approbation des autres comme s’il n’avait pas en soi un jugement                    supérieur qui le tranquillise. En un temps où les hommes éminents ne pèchent                    point, en général, par trop de méfiance d’eux-mêmes, c’est là un trait presque                    touchant.</p><p>J’aurai tout à l’heure quelques mots à dire de son style, de ce style orné,                    élégant, ingénieux et pur, qui, à la fois, tient de la tradition et participe de                    quelque nouveauté ; mais j’ai auparavant à caractériser, par opposition, la                    manière de M. Cousin, depuis que, sans déserter la philosophie, mais en                    partageant toutefois son <pb n="115" xml:id="p115"/>culte, il a hautement pris                    position dans la pure critique littéraire.</p><p>M. Cousin, tout occupé de la perfection, et avec ce sentiment du mieux qui est                    l’âme des grands talents, a revu et recueilli pendant les années dernières ses                    cours et fragments de philosophie en une douzaine de petits volumes, quelquefois                    charmants malgré le sujet, ou du moins remplis de variété et d’intérêt. La                    littérature aurait droit déjà d’en revendiquer une bonne part ; il y a surtout                    de certaines pages sur le <hi rend="i">beau</hi> qui sont des plus mémorables                    entre les belles pages de notre langue. Mais c’est dans ses travaux littéraires                    directs qu’il nous est plus commode d’aborder M. Cousin, et cela importe                    d’autant plus que, depuis quelque temps, ce puissant esprit a fait toute une                    révolution dans la critique. Cette révolution, en deux mots, est celle-ci :</p><p>Le siècle de Louis XIV est déjà bien loin de nous ; pourtant, jusqu’en des temps                    très rapprochés, les écrivains corrects, ceux qui aspiraient au titre de                    classiques, se flattaient non seulement de le rappeler, mais de le continuer.                    M. Auger et M. Roger, et bien d’autres, avaient cette illusion naïve. Le jour où                    l’on osa dire pour la première fois que la littérature de Louis XIV était une                    littérature admirable, mais <hi rend="i">ancienne</hi>, ce furent des cris et un                    scandale dont il me souvient encore. Déjà, en 1818, un écrivain peu populaire,                    mais élevé (Ballanche), s’était avisé de dire : <quote>« Notre littérature du                        siècle de Louis XIV a cessé d’être l’expression de la société ; elle                        commence donc à être déjà pour nous en quelque sorte une littérature                        ancienne, <hi rend="i">de l’archéologie</hi>. »</quote> Eh bien ! la                    révolution introduite par M. Cousin dans la critique littéraire consiste                    précisément à traiter la période du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    comme si elle était déjà une antiquité, à en étudier et, au besoin, à en                    restaurer les monuments, comme on <pb n="116" xml:id="p116"/>ferait en matière                    d’archéologie. Cette qualification d’<hi rend="i">anciens</hi> appliquée aux                    Pascal et aux Racine, qui, dans notre bouche, à nous autres, pouvait ressembler                    à une épigramme et à un blasphémé, est devenue, de sa part, un hommage et une                    piété. Nul mieux que lui n’avait mission, en effet, pour s’éprendre de la langue                    du Grand Siècle et pour la revendiquer comme sienne : il est certainement, de                    tous les écrivains de nos jours, celui qui en renouvelle le mieux les formes, et                    qui semble sous sa plume en ressusciter le plus naturellement la grandeur.                    M. Cousin eut de bonne heure un double instinct, une double passion presque                    contradictoire. Il est homme à s’occuper des textes, à rechercher des                    manuscrits, à s’intéresser à des scholies et à des commentaires, à les                    transcrire jusqu’au dernier mot, à ne faire grâce à lui ni aux autres d’aucune                    variante ni d’aucune leçon ; et tout à travers cela, il s’élève, il embrasse, il                    généralise, il a des conceptions d’artiste et des verves d’orateur. Nous avions                    affaire à un texte poudreux et subtil, à quelque obscur parchemin à déchiffrer,                    et tout à coup nous voyons se dresser une statue. Tant qu’il ne se donnait pour                    sujet que Proclus ou même Platon, cela nous touchait moins ; mais la méthode                    nous est devenue très sensible depuis que nous l’avons vue appliquée à Pascal, à                    la sœur de Pascal, à Jean-Jacques Rousseau, à M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville. Il avait l’air d’abord de ne vouloir donner que des                    textes plus corrects, quelques lettres ou papiers retrouvés au fond des                    bibliothèques, et voilà qu’il a fait apparaître, dans toute leur hauteur, de                    grandes figures, ou qu’il a ranimé avec feu des physionomies charmantes. Tel est                    le talent et l’art de M. Cousin. En restaurant le texte altéré des éditions de                    Pascal, et en montrant qu’un travail analogue est à faire sur presque tous nos                    auteurs classiques, il a créé ce qu’on peut appeler <pb n="117" xml:id="p117"/>la philologie française, et il l’a passionnée en naissant.</p><p>Grâce à lui désormais, une foule de détails qui semblaient du ressort exclusif                    des bibliographes et des éditeurs et dont ces derniers ne faisaient qu’un usage                    très borné et très aride, ont pris un sens et une vie qui les rattache à                    l’histoire littéraire. Nous apprenons à mieux pénétrer les secrets de                    composition de nos grands auteurs. Les diverses phases par lesquelles la prose a                    passé depuis la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’éclairent                    avec précision ; les moindres variations de régime dans les formes et les vogues                    successives du langage viennent se fixer avec une sorte de méthode et de                    rigueur, non seulement par l’étude de quelques écrivains célèbres, mais aussi                    par celle de beaucoup d’écrivains secondaires et pourtant agréables, auxquels on                    avait peu songé. En un mot, la confection et la constitution de la prose                    française depuis deux siècles est mise dans tout son jour.</p><p>Parmi les écrivains témoins de la langue, M. Cousin s’est attaché de prédilection                    à une classe de témoins d’autant plus sûrs qu’ils le sont avec moins de                    préméditation et comme à leur insu. Je veux parler des femmes qui ont écrit, et                    il en est un grand nombre qui remplissent la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et la première partie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Dans sa belle bibliothèque qu’il enrichit                    chaque jour, M. Cousin a pris à cœur de recueillir les moindres opuscules de ces                    femmes plus ou moins célèbres, leurs petits romans ou nouvelles, leurs lettres                    publiées ou inédites. On n’a pas oublié les ravissantes pages qu’il a mises en                    tête de son étude sur Jacqueline, sœur de Pascal ; il y a tracé avec amour tout                    un projet de galerie brillante.</p><quote><p rend="indent">Accomplirai-je jamais, dit-il, cette idée d’une galerie des                        femmes illustres du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? C’est du                        moins un rêve qui sert de délassement à mes travaux, de charme à ma                        solitude. Je rassemble, <pb n="118" xml:id="p118"/>sur les rayons de ma                        bibliothèque, ce qui nous reste de quelques-unes de ces femmes ; je                        recueille des lambeaux de leurs correspondances inédites ou de mémoires                        manuscrits qui éclairent à mes yeux et marquent plus distinctement les                        traits de telle figure qui m’est chère.</p></quote><p rend="indent">La bibliographie, convenons-en, n’était pas accoutumée à être                    traitée avec une inspiration de ce genre. Charles Nodier avait su y introduire,                    en son temps, de la fantaisie et des manies charmantes ; mais, ici, on a                    l’utilité du but sous l’idéal de la passion.</p><p>M. Cousin, en ouvrant cette voie avec tant d’éclat, a mérité qu’on l’y suivît                    avec ardeur. Une quantité de travailleurs après lui sont à l’œuvre dans la même                    direction, et quelques-uns avec succès. L’ancien genre de l’éloge académique est                    détrôné ; il a fait place décidément à la notice érudite, à la dissertation et à                    la dissection presque grammaticale de chaque auteur. Je me permettrai toutefois,                    en montrant cette veine et en l’appelant heureuse chez celui qui l’a trouvée, de                    signaler l’inconvénient qui en pourrait naître. Le danger serait, si l’on y                    abondait sans réserve, de trop dispenser le critique de vues et d’idées, et                    surtout de talent. Moyennant quelque pièce inédite qu’on produirait, on se                    croirait exempté d’avoir du goût. L’aperçu, cette chose légère, courrait risque                    d’être étouffé sous le document. C’est à faire à M. Cousin de donner du prix aux                    pièces inédites qu’il découvre, aux moindres reliques philosophiques et                    littéraires qu’il publie ; il y met des cadres d’or. Mais après lui, à côté de                    lui, que deviendra cette mode croissante ? Tant que le maître est là, je suis                    tranquille, et, tant que je le lis, je suis charmé ; mais je crains les                    disciples. Se pourrait-il que déjà l’ère des scholiastes eût commencé pour la                    France, et que nous en fussions désormais, comme œuvre capitale, à dresser notre                        <pb n="119" xml:id="p119"/>inventaire ? Voilà un pronostic que j’essaie en                    vain d’écarter. Oui, je crains par moments que le maître, avec son magnifique                    style, ne mette les colonnes du Parthénon comme façade à une école de                    Byzantins.</p><p>Je crois l’entendre d’ici me répondre que cette pente où l’on va est une loi                    fatale pour toute littérature qui a beaucoup duré et qui a eu déjà plusieurs                    siècles de floraison et de renaissance ; qu'en attendant il faut tirer de chaque                    âge le meilleur parti possible, lui demander l’œuvre à laquelle il est le plus                    propre, et que, d’ailleurs, nous n’en serons pas de sitôt pour cela à l’école de                    Byzance, que nous n’en sommes qu’à celle d’Alexandrie. Mais, encore une fois, la                    remarque n’intéresse que les disciples et non le maître.</p><p>Son grand style, à lui, couvre tout et rehausse tout. Quel est le rapport exact                    du style de M. Cousin et de celui de M. Villemain ? En quoi les deux manières se                    rapprochent-elles et diffèrent-elles ? J’oserai d’autant plus les comparer,                    qu’ici je n’aurai réellement pas à conclure, et que, tout balancé, je ne puis                    qu’admirer des deux parts sans incliner à une préférence. Le style de M. Cousin                    a l’air plus grand ; il a la ligne plus ouverte, le dessin plus large ; il se                    donne à première vue plus d’horizon. Mais il est de certains détails dont il ne                    tient pas compte et qu’il néglige. Comme les statuaires, il choisit son point de                    vue et y sacrifie le reste. Le style de M. Villemain, large et fin, avance comme                    un flot ; il ne laisse aucun point de la pensée sans l’embrasser et la revêtir.                    Il est tout varié de nuances, de rencontres imprévues, d’expressions trouvées.                    S’il trahit par endroits un peu d’inquiétude et d’incertitude, dès qu’il est                    dans le plein du sujet il devient tout à fait grave et beau. J’ai pour idée que                    l’on est toujours de son temps, et ceux-là mêmes qui en ont le moins l’air. Le                    style de <pb n="120" xml:id="p120"/>M. Villemain appartient à notre temps par un                    certain souci et une certaine curiosité d’expression qui y met le cachet ; c’est                    un style, après tout, individuel, et qui ressemble à l’homme. Le style de                    M. Cousin, au premier abord, paraît échapper à la loi commune ; on dirait                    vraiment que c’est un personnage du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    qui écrit. Il entre dans son sujet de haute lice ; il a l’élévation de ton                    aisée, naturelle, l’ampleur du tour, la propriété lumineuse et simple de                    l’expression. Pourtant certain air de gloire répandu dans l’ensemble trahit à                    mes yeux le goût de Louis XIII jusqu’en plein goût de Louis XIV. Son style aussi                    est moins individuel que l’autre, et serre de moins près les replis de la                    pensée ; c’est un style qui honore ce temps-ci bien plus encore qu’il, ne le                    caractérise. Je ne veux pas prolonger outre mesure un parallèle qui peut se                    résumer d’un mot : M. Villemain a des teintes plus fines, M. Cousin a la touche                    plus large. Seulement si quelqu’un, frappé chez celui-ci de tant de grandes                    parties qui enlèvent, était tenté, entre les deux, de le préférer comme écrivain                    et de le lui dire, nous sommes bien sûr que lui-même serait le premier à                    renvoyer l’admirateur au style de l’autre, en disant : « Regardez bien, vous n’y                    avez pas tout vu. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

