<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Philippe de Commynes, nouvelle édition publiée par Mlle Dupont. (3 vol. in-8º.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-01-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-01-07"><head><hi rend="i">Mémoires de Philippe de Commynes</hi>, nouvelle édition publiée                    par M<hi rend="sup">lle</hi> Dupont. <lb/>(3 vol. in-8º.)</head><dateline>Lundi 7 janvier 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="241" xml:id="p241"/>Philippe de Commynes est, en date, le                    premier écrivain vraiment moderne. Les lecteurs même qui ne voudraient pas                    remonter bien haut, ni se jeter dans la curiosité érudite, ceux qui ne                    voudraient se composer qu’une petite bibliothèque française toute moderne ne                    sauraient se dispenser d’y admettre et Montaigne et Commynes. Ce sont des hommes                    qui ont nos idées et qui les ont dans la mesure et dans le sens où il nous                    serait bon de les avoir, qui entendent le monde, la société, particulièrement                    l’art d’y vivre et de s’y conduire, comme nous serions trop heureux de                    l’entendre encore aujourd’hui ; des têtes saines, judicieuses, munies d’un sens                    fin et sûr, riches d’une expérience moins amère que profitable et consolante, et                    comme savoureuse. Ce sont des conseillers et des causeurs bons à écouter après                    trois ou quatre siècles comme au premier jour ; Montaigne sur tous les sujets et                    à toutes les heures, Commynes sur les affaires d’État, sur le ressort et le                    secret des grandes choses, sur ce qu’on nommerait dès lors les <pb n="242" xml:id="p242"/>intérêts politiques modernes, sur tant de mobiles qui                    menaient les hommes de son temps, et qui n’ont pas cessé de mener ceux du nôtre.                    Ce qui semble naïveté chez eux n’est qu’une grâce et une fleur de langage qui                    orne leur maturité, et d’où leur expérience, si consommée qu’elle soit, prend à                    nos yeux je ne sais quel air de nouveauté précoce, qui la rend agréable et                    piquante, et qui l’insinue. On se figure volontiers la sagesse en cheveux blancs                    et la prudence en cheveux gris ; ici, elles se montrent plutôt avec un sourire,                    avec un parler jeune et plein de fraîcheur.</p><p>L’édition que j’annonce est une occasion toute naturelle de relire Commynes.                    Cette édition, publiée sous les auspices de la <hi rend="i">Société de                        l’histoire de France</hi>, n’est pas seulement meilleure que celle qu’on                    possédait jusqu’ici, elle est la seule tout à fait bonne, digne d’être réputée                    classique et pour le texte que l’éditeur a restitué d’après une comparaison                    attentive des manuscrits, et pour les noms propres dont un grand nombre avaient                    été défigurés et qu’il a fallu rétablir, et pour les notes exactes et sobres qui                    éclaircissent les endroits essentiels, enfin pour la biographie de Commynes                    lui-même, laquelle se trouve pour la première fois complétée et éclaircie dans                    ses points les plus importants. La reconnaissance augmente quand on pense que                    tant de bons offices, dont l’éminent historien est l’objet, sont dus à une                    femme. L’Académie des inscriptions a reconnu ce mérite solide et modeste en                    décernant à M<hi rend="sup">lle</hi> Dupont la première médaille dans la série                    des travaux concernant les antiquités de la France. Les lecteurs, qui liront                    désormais Commynes avec plus de plaisir et de facilité, y mêleront un sentiment                    d’estime pour l’excellent éditeur.</p><p><quote>« <hi rend="i">Au saillir de l’enfance</hi>, dit Commynes (<hi rend="i">nous dirions <pb n="243" xml:id="p243"/>aujourd’hui moins gaiement : au                            sortir de l’enfance</hi>), et en l’âge de pouvoir monter à cheval, je                        fus amené à Lille devers le duc Charles de Bourgogne. »</quote> Voilà                    Commynes, âgé d’environ dix-sept ans, qui met le pied à l’étrier et qui entre                    d’emblée à l’école du monde. Il avait été jusque-là assez négligemment élevé par                    un tuteur, ne savait ni grec ni latin, ce qu’il regrettait plus tard ; mais nous                    ne le regrettons ni pour lui ni pour nous : il eut moins à faire pour se                    débarrasser de la rhétorique pédantesque de son temps. Quand il écrivait ses                    mémoires dans sa retraite, il les adressait à un de ses amis, archevêque de                    Vienne, et il a l’air d’espérer que cet ami, ancien aumônier de Louis XI, et, de                    plus, savant médecin et astrologue, ne les lui a demandés que pour les mettre                    ensuite en latin et en composer quelque œuvre considérable. Cet espoir de                    Commynes que son livre pourra être mis en langue latine, ressemble presque à une                    plaisanterie, et peut passer pour une simple politesse. Quoi qu’il en soit, son                    récit, d’autant moins ambitieux qu’il ne le donnait qu’à titre de matériaux, est                    resté l’histoire définitive de ce temps, un monument de naïveté, de vérité et de                    finesse ; l’histoire politique en France date de là.</p><p>Avant de passer au service de Louis XI, Commynes était donc attaché à l’héritier                    de Bourgogne, au prince qui allait être Charles le Téméraire. Louis XI, en                    montant sur le trône, avait soulevé toutes les méfiances de la noblesse, qui                    sentait d’instinct qu’elle avait affaire à un prince non chevaleresque. Ces                    ambitions féodales se liguèrent et s’armèrent ; on appelait cela <hi rend="i">la                        Ligue du bien public</hi> ; et tous ces grands vassaux, ces seigneurs                    vinrent livrer bataille au nouveau roi à quelques lieues de sa capitale, au bas                    de la colline de Montlhéry (1465). C’est la première bataille à laquelle assista                    Commynes, <pb n="244" xml:id="p244"/>et rien n’est piquant comme le récit qu’il                    en fait. Jamais homme ne fut moins dupe de l’apparence militaire, et ne se                    laissa moins prendre à la montre. Cette armée de Bourgogne dont il est alors, et                    qui se présente avec tant de faste, ne lui paraît, de près, se composer que de                    gens mal armés, maladroits, rouillés par une longue paix de trente ans. On                    devine que la décadence est très avancée, et qu’au premier choc sérieux viendra                    la ruine. Environ un siècle auparavant, Froissart, le dernier des historiens du                    Moyen Âge et le plus brillant, décrivait la bataille de Poitiers (1356) dans un                    récit tout à fait épique et grandiose. Rien n’est plus largement présenté, plus                    clair, plus circonstancié que cette bataille de Froissart, mieux suivi dans les                    moindres épisodes en même temps que nettement posé dans l’ensemble, et couronné                    par une scène tout héroïque. On suit à la fois distinctement le plan général                    comme dans une relation moderne, et chaque duel singulier comme dans un combat                    de l’<hi rend="i">Iliade</hi>. Si Commynes, en racontant la bataille de                    Montlhéry, avait voulu faire la parodie de celle de Poitiers, il ne s’y serait                    pas pris autrement. La bataille, ici, s’engage tout de travers, au rebours du                    plan projeté et du sens commun. Charles, posté à Longjumeau, place le connétable                    de Saint-Pol à Montlhéry, et veut combattre à Longjumeau ; Louis XI veut éluder                    le combat : c’est le contraire qui arrive. Des deux côtés sont des traîtres, ou                    du moins des gens qui se ménagent à double fin, Saint-Pol du côté de Bourgogne,                    Brézé du côté du roi, et ces faux chevaliers figurent au premier plan. Au moment                    où le combat s’engage devant Montlhéry, les Bourguignons font précisément                    l’inverse de ce qu’on avait décidé dans le Conseil. Les gens du roi étaient                    retranchés au pied du château derrière une haie et un fossé ; il s’agissait de                    les débusquer avec des <pb n="245" xml:id="p245"/>archers. Les archers, selon                    Commynes (ce qui répond à l’infanterie de nos jours), sont <quote>« la                        souveraine chose aux batailles »</quote> ; mais pour cela il faut qu’ils                    soient par milliers (car en petit nombre ils ne valent rien). Il faut de plus                    qu’ils soient mal montés pour qu’ils n’aient point de regret de perdre leurs                    chevaux, ou mieux il faut qu’ils n’aient pas de chevaux du tout, pour n’être pas                    tentés de s’en servir. Et enfin Commynes, qui démêle les vraies raisons, même                    dans l’héroïsme, remarque que les meilleurs archers sont ceux qui n’ont rien vu,                    qui n’ont pas vu encore le fer de l’ennemi (nous dirions le feu), parce qu’ils                    ne connaissent pas le péril. Mais les chevaliers bourguignons, qui se sont fait                    précéder de leurs archers, n’ont pas la patience d’attendre l’effet de cette                    manœuvre, et, emportés par un beau zèle, ils culbutent ces archers mêmes,                        <quote>« la fleur et l’espérance de leur armée »</quote>, et passent                    par-dessus sans leur donner loisir de tirer un seul coup de flèche. Tant il est                    vrai que <quote>« les choses ne tiennent pas aux champs comme elles sont                        ordonnées en chambre »</quote>, et que le sens d’un seul homme ne saurait                    prétendre donner ordre à un si grand nombre de gens ! Commynes en conclut que                    s’estimer jusque-là, ce serait, pour un <hi rend="i">homme qui eût raison                        naturelle</hi>, se méprendre et empiéter à l’égard de Dieu, qui se réserve                    de montrer <quote>« que les batailles sont en sa main, et qu’il dispose de la                        victoire à son plaisir »</quote>. Commynes mêle fréquemment Dieu et le ciel                    à ses considérations, et l’on peut se demander quelquefois s’il le fait avec une                    entière franchise, et si ce n’est pas pour mieux couvrir ses hardiesses et ses                    malices. Mais ici la pensée est élevée, naturelle, et la même réflexion                    s’applique à de bien plus grosses batailles et de plus savantes que celle-là. Le                    bon de l’affaire pour nos Bourguignons du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est que leur sottise, comme cela s’est vu <pb n="246" xml:id="p246"/>souvent, leur réussit. L’aile droite, commandée par Charles,                    est victorieuse. Commynes se tint tout ce jour avec lui, <quote>« ayant moins de                        crainte, dit-il, qu’il n’en eut jamais en lieu où il se trouvât                        depuis »</quote> ; et il en donne la raison, de peur qu’on ne s’y méprenne :                    c’est qu’il était jeune et n’avait nulle connaissance du péril. Tel il se montre                    à Montlhéry, tel il sera plus tard à Fornoue et ailleurs, ne s’en faisant point                    accroire. Plein de sang-froid, il se pique très peu pourtant d’héroïsme                    militaire, et il est d’avis, comme son futur maître, que <quote>« qui a le                        profit de la guerre, en a l’honneur »</quote>.</p><p>L’ironie de Commynes se joue dans ce premier récit ; c’est cette ironie que nous                    cherchons, et non l’affaire en elle-même, qui ne nous importe guère. Une aile,                    disions-nous, était victorieuse, une autre est enfoncée. À un certain moment,                    chaque parti se croit battu. Du côté du roi, il y eut un grand personnage qui                    s’enfuit au galop jusqu’à Lusignan (en Poitou) sans débrider ; et du côté de                    Bourgogne, un autre grand personnage ne s’enfuit pas moins vite jusqu’au Quesnoy                    (en Hainaut). <quote>« Ces deux, ajoute Commynes, n’avoient garde de se mordre                        l’un l’autre. »</quote></p><p>On couche sur le champ de bataille, qui reste à Charles ; Commynes nous fait voir                    ce champ de bataille, tel qu’il était en réalité, tel qu’ils le sont tous<note place="bottom" resp="author">[NdA] Se rappeler la lettre du marquis                        d’Argenson à Voltaire, écrite du champ de bataille de Fontenoy (<hi rend="i">Commentaire historique…</hi> au tome I des <hi rend="i">Œuvres</hi> de                        Voltaire).</note>, et le souper de Charles, assis sur une botte de paille,                    au milieu des morts et des mourants, dont l’un se réveille fort à propos pour                    demander un peu de tisane. On passe la nuit dans les transes, se croyant perdu                    si l’ennemi reparaît au matin. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> de l’historien                    ressemble assez à dire : <hi rend="i">Nous l’avons échappé belle</hi> ; et il en                        <pb n="247" xml:id="p247"/>conclut, somme toute, que l’on se comporta en                    cette affaire <quote>« comme hommes, et non point comme anges »</quote>.</p><p>Un des effets bizarres de cette plaisante victoire de Montlhéry, c’est qu’elle                    enfle tellement le cœur de Charles, que, depuis ce jour-là, se croyant un                    Alexandre, il ne rêve plus que guerre et conquête (lui qui n’y avait point songé                    auparavant), et qu’il n’use plus du conseil de personne. Jamais, durant sept                    années de suite qu’il fut à la guerre à côté de lui, Commynes ne le vit une                    seule fois depuis convenir d’une fatigue, ni témoigner une incertitude. Tel                    était le prince auprès duquel il se trouva placé, presque au retour de cette                    expédition, en qualité de chambellan et de conseiller. Il perdit sa peine et ses                    avis à tâcher de le modérer et à vouloir lui insinuer sa jeune prudence. Il dut                    avoir plus d’une fois à se plaindre de lui ; on raconte l’histoire d’une botte                    armée d’éperon dont le duc lui donna un jour à travers le visage, sans doute en                    remercîment de quelque bon conseil. De semblables brutalités ne s’oublient pas.                    Commynes s’élève en maint endroit contre la <hi rend="i">bestialité</hi> des                    princes, et sans cesse il oppose les insensés aux sages. Il en a connu des uns                    et des autres ; il a horreur des rois <hi rend="i">bêtes</hi>, incapables de                    conseil ; de ces princes <quote>« qui n’ont jamais doute ni crainte de leurs                        ennemis, et qui le tiendroient à honte »</quote>. On voit bien à qui il                    pense en parlant ainsi. Non pas qu’il en veuille à Charles : en peut-on vouloir                    à ceux en qui le sens naturel fait défaut ? Il en parle même toujours avec                    convenance et discrétion quand il le nomme ; mais il le juge : <quote>« Il étoit                        assez puissant, dit-il, de gens et d’argent, mais il n’avoit point assez de                        sens ni de malice pour conduire ses entreprises. »</quote> Ce mot de malice                    revient souvent chez Commynes, et toujours en bonne part. <quote>« C’étoit un                            <hi rend="i">sage homme</hi> et <hi rend="i">malicieux</hi> »</quote>,                    dit-il de l’un de ses personnages. Avec Commynes, cela se <pb n="248" xml:id="p248"/>marque même dans la langue, le règne de la chevalerie est                    passé, celui de la bourgeoisie commence.</p><p>Tout éloignait Commynes de Charles le Téméraire, tout le rapprochait de Louis XI.                    Il est facile de voir, du premier moment qu’il parle de celui-ci, que ce sera le                    prince de son choix. Charles et les siens sont venus mettre le siège devant                    Paris, du côté de Charenton ; Louis XI fait avorter l’entreprise sans rien                    livrer au hasard, et en travaillant à petit bruit, et à la faveur d’une trêve, à                    détacher un à un ses ennemis. Il appliquait sa maxime : <hi rend="i">Diviser                        pour régner</hi>. <quote>« Entre tous ceux que j’ai jamais connus, dit                        Commynes, le plus sage pour se tirer d’un mauvais pas en temps d’adversité,                        c’étoit le roi Louis XI, notre maître, et le plus humble en paroles et en                        habits. »</quote> Et il nous initie au procédé de Louis XI, à sa manière de                    gagner les gens, de les pratiquer, de ne se point rebuter d’un premier refus.                    Pour gagner un homme, la première chose à savoir est : <hi rend="i">Qu’aime-t-il</hi> ? <quote>« Les passions des hommes, a dit Vauvenargues,                        sont autant de chemins ouverts pour aller à eux. »</quote> Louis XI savait                    ce principe, que tout homme qui aspire à gouverner doit savoir, et il le mettait                    doucement en usage. On a ici, chez Commynes, le portrait de Louis XI au naturel,                    sans charge aucune, sans rien de ces exagérations qu’on y a mêlées, un exact et                    fin portrait selon Holbein ou Albert Dürer.</p><quote><p rend="indent">Il étoit naturellement ami des gens de moyen état et ennemi de                        tous grands qui se pouvoient passer de lui. Nul homme ne prêta jamais tant                        l’oreille aux gens, ni ne s’enquit de tant de choses… Il connoissoit toutes                        gens d’autorité et de valeur qui étoient en Angleterre, Espagne et Portugal,                        Italie, comme il faisoit ses sujets.</p></quote><p rend="indent">À tant de qualités faites pour capter, Louis XI joignait un défaut                    bien grave chez un roi. Il avait, comme le grand Frédéric, le propos méchant,                    caustique ; il ne <pb n="249" xml:id="p249"/>pouvait se tenir de lâcher un bon                    mot sur les gens, quand il ne les craignait pas. Mais, le bon mot lâché, il                    fallait voir comme il réparait, comme il se condamnait lui-même aux dépens ; il                    guérissait de son mieux, avec sa libéralité, les blessures qu’il avait faites à                    l’amour-propre. Il disait avec une grâce parfaite, car son propos se retrouvait                    charmant dès qu’il le voulait : <quote>« Ma langue m’a porté grand dommage,                        aussi m’a-t-elle fait beaucoup de plaisir : c’est raison que je paie                        l’amende. »</quote> Si l’on ne se tenait sur ses gardes en lisant Commynes,                    on se prendrait par instants, non seulement à excuser et à goûter Louis XI, mais                    à l’aimer pour tant de bonne grâce et de finesse. Ce serait tomber dans un autre                    excès et accorder assurément beaucoup plus que Louis XI lui-même ne désira                    jamais.</p><p>Commynes avait vingt et un ans lorsqu’eut lieu l’entrevue de Péronne (1468).                    Louis XI, on ne sait trop comment, et par excès de confiance en sa supériorité                    de finesse, s’était venu mettre au pouvoir de Charles ; le renard s’était jeté                    sous les griffes du lion. Il y eut là un moment terrible pour le rusé pris au                    piège. Ce fut quand Charles eut la preuve qu’au même moment où le roi venait                    pour le leurrer de belles paroles et le faire revenir sur les conditions                    onéreuses du traité juré, il excitait sous main les Liégeois révoltés contre                    lui. En cette crise, Commynes et Louis XI s’entendirent de prime abord et d’un                    clin d’œil. Commynes couchait dans la chambre du duc ; il l’avait vu toute la                    nuit debout et rôder troublé de colère. Il savait à point nommé ses projets et                    les limites d’où il ne se départirait pas. Il fit prévenir à temps le roi de                    l’excès du danger et de la nécessité d’en passer à tout prix par les conditions                    qu’on exigerait. La scène du matin entre le roi et le duc nous est rendue au                    vif. Le duc, en abordant le roi, tremble ; <pb n="250" xml:id="p250"/>sa voix                    est âpre et émue, bien qu’il veuille paraître calme. Il pose les conditions                    extrêmes, humiliantes pour Louis XI. Celui-ci, d’un air doux et sans effort,                    répond <hi rend="i">oui</hi> à tout, et fait si bien qu’en un instant son                    brusque adversaire passe du courroux à la joie, presque à la tendresse.                        <quote>« La parole du roi, dit un contemporain de Commynes, étoit tant douce                        et <hi rend="i">vertueuse</hi>, qu’elle endormoit comme la Sirène tous ceux                        qui lui présentoient oreilles. »</quote> Homère nous vante les paroles <hi rend="i">de miel</hi> d’Ulysse. On a également vanté la douceur séduisante                    de M. de La Rochefoucauld, de M. de Talleyrand. Louis XI était de cette race et                    avait reçu en partage le même don, celui de manier les esprits par son accent et                    par les caresses de sa parole.</p><p>N’omettons pas un trait qui peint Commynes autant que Louis XI. Pendant cette                    captivité de Péronne, avant le dernier jour et dans les premières ouvertures que                    fit le roi, celui-ci offrait de signer un traité de paix tout à l’avantage de                    Charles, moyennant qu’il recouvrerait aussitôt sa liberté et qu’il pourrait s’en                    retourner à Compiègne. Il offrait en même temps, comme garants de son alliance                    sincère et de son prochain retour, des otages considérables, tels que le duc de                    Bourbon, le cardinal son frère et plusieurs autres. Ceux-ci s’offraient                    également et avaient l’air tout haut de réclamer cet honneur d’être pris pour                    otages. <quote>« Je ne sais s’ils disoient ainsi à part, ajoute Commynes, je me                        doute que non ; et à la vérité je crois qu’il les y eût laissés et qu’il ne                        fût pas revenu. »</quote> Commynes exprime ainsi sa conjecture, et il ne                    s’en indigne pas. Le génie italien de cet âge l’a gagné. Ce n’est pas un Tacite                    que Commynes, mais c’est en douceur, et sans en faire semblant, notre Machiavel.                    Louis XI apparaît chez lui dans tout son naturel à nu ; s’il est parfois odieux,                    c’est nous qui, à la réflexion, <pb n="251" xml:id="p251"/>le voyons et le                    concluons tel : Commynes ne le dit pas, et peut-être il ne le sent pas. Il y a                    là dans sa morale un côté faible que je ne prétends pas dissimuler.</p><p>Si l’on avait le temps de s’égayer, après avoir vu Louis XI pris au piège et le                    renard en défaut, il faudrait le voir un peu sur son terrain, avec ses                    avantages, et jouant à son tour avec ses ennemis, comme fait le chat avec la                    souris. Pour juste pendant à la scène de Péronne, il y aurait à montrer une                    scène de <hi rend="i">paravent</hi> extrêmement comique, qui amène la perte du                    connétable de Saint-Pol. Ce grand seigneur et officier de la couronne, à force                    de vouloir se ménager et s’agrandir entre le roi de France, le roi d’Angleterre                    et le duc de Bourgogne, n’avait réussi qu’à offenser de tous côtés. Cependant le                    duc de Bourgogne hésitait encore à permettre sa ruine. Un jour que Louis XI                    reçoit un envoyé du connétable, dans un temps où il a près de lui un seigneur de                    Contay, fidèle serviteur du duc, il avise de faire cacher ce sieur de Contay                    derrière un paravent avec Commynes, tandis qu’il ferait jaser l’envoyé du                    connétable. L’envoyé, qui se croit en tête-à-tête avec le roi, s’égaie sur le                    compte du duc de Bourgogne, le contrefait dans ses fureurs, dans ses gestes et                    ses jurements. Louis XI, qui est venu s’asseoir sur un escabeau, tout contre le                    paravent, rit aux éclats et lui dit de répéter, de parler haut, et qu’il                    commence à devenir un peu sourd. On a là une scène de comédie qui rappelle celle                    du <hi rend="i">Tartuffe</hi>, quand Elmire, pour convaincre son mari, l’a caché                    sous la table. Le serviteur du duc de Bourgogne, au sortir de là, impatient de                    colère, n’a de hâte que pour faire seller son cheval, et aller raconter à son                    maître la trahison du connétable. Celui-ci, malgré tous les symptômes d’orage,                    ne sait pas se mettre à couvert, et périt d’une <pb n="252" xml:id="p252"/>mort                    misérable. <quote>« J’ai peu vu de gens en ma vie, dit Commynes, qui sachent                        bien fuir à temps. »</quote></p><p>Commynes était de ce petit nombre qui savent saisir l’heure et le moment. Dans la                    nuit du 7 au 8 août 1472, il avait quitté brusquement le duc de Bourgogne, et                    s’était retiré auprès du roi de France, qui, depuis longtemps, le désirait pour                    sien. Cet acte de Commynes a été jugé diversement. Il convient, pour rester au                    vrai point de vue, de ne pas oublier que l’idée de <hi rend="i">patrie</hi>                    n’était pas alors ce qu’elle est aujourd’hui : les liens qui obligeaient un                    gentilhomme envers son souverain étaient surtout personnels ; et Charles, par                    ses fureurs, par ses mauvais procédés, par sa déraison croissante, avait tout                    fait pour délier un conseiller de la trempe de Commynes, de même que Louis XI,                    en belles paroles et en bons effets, n’avait rien négligé pour se l’attacher.                    Commynes n’avait que vingt-cinq ans alors, et il servit fidèlement Louis XI                    comme conseiller et chambellan jusqu’à la mort du roi (1483). C’est donc à l’âge                    de trente-six ans seulement que son ambition reçut le plus rude échec et que fut                    interceptée sa fortune. Sa carrière de conseiller se brisa à l’âge où elle                    commence à peine pour les autres. Il a raison de remarquer quelque part que                    presque tous ceux qui ont fait de grandes choses ont commencé fort jeunes ; mais                    ce qui est bien rare, c’est de conseiller si sagement et de voir si juste, de                    tenir la balance si exacte, dès cette première moitié de la vie.</p><p>Commynes, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, n’est pas seulement un narrateur,                    c’est un philosophe politique, embrassant, comme Machiavel et comme Montesquieu,                    l’étendue des temps, les formes diverses de gouvernements, leurs principes et                    les conséquences éloignées qui en découlent.</p><p><pb n="253" xml:id="p253"/>Commynes a vu et sondé la plaie de ces temps rudes et                    violents du Moyen Âge, la guerre. Il la prise peu dans sa gloire, il la déteste                    dans son <hi rend="i">tous les jours</hi> ; il a en horreur les avanies,                    habituelles aux gens de guerre d’alors, même en pays ami, et il comprend déjà                    les intérêts positifs modernes en digne serviteur de son prudent maître. Point                    de bravade chez lui, point de fausse gloire ni de chevalerie prolongée :                        <quote>« C’est grand honneur de craindre ce que l’on doit, dit-il, et d’y                        bien pourvoir. »</quote> Il est plein de ces maximes-là, qui mènent au                    juste-milieu, comme nous l’entendons, et au gouvernement de la société sans                    choc, moyennant un sage équilibre des forces et des intérêts.</p><p>Il est partisan du gouvernement d’Angleterre, comme Montesquieu, et par des                    raisons du même ordre. Il est pour le <hi rend="i">self-government</hi>, ou, du                    moins pour les taxes consenties, d’où le reste de la liberté moderne et de                    l’ordre constitutionnel dépend. Et ce ne sont pas des velléités ni des éclairs                    d’aperçus ; il y insiste et embrasse l’idée moderne dans sa portée. Il faut lire                    là-dessus le chapitre <num>xix</num> du livre V, intitulé « Caractère du peuple                    françois et du gouvernement de ses rois », pour avoir de Commynes et de son                    esprit politique toute l’estime qu’il mérite. Il pose en principe qu’il n’y a ni                    roi ni seigneur qui ait pouvoir de mettre un denier sur ses sujets sans octroi                    et consentement de ceux qui doivent le payer. Il pense que le délai même que ce                    consentement entraîne en cas de guerre, est bon et profitable ; que les rois et                    princes, quand ils n’entreprennent rien que du conseil de leurs sujets, en sont                    plus forts et plus craints de leurs ennemis. Il a remarqué que, de toutes les                    seigneuries du monde dont il a connaissance, celle où la chose publique est le                    mieux traitée, où règne le moins de violence sur le peuple, même en temps de                    guerre civile, <pb n="254" xml:id="p254"/>c’est l’Angleterre. Ainsi, dans les                    luttes sanglantes des Deux-Roses, les malheurs de la guerre frappaient sur les                    nobles bien plus que sur le peuple et les gens des communes. Il attribue cette                    modération jusque dans les maux à la part de gouvernement et d’action publique                    que les communes se sont réservée en Angleterre. Quant au roi de France,                    Commynes est d’avis qu’il n’est pas plus fondé qu’aucun roi à dire :                        <quote>« J’ai privilège de lever sur mes sujets ce qui me plaît. »</quote>                    Car ce privilège, <quote>« ni lui ni autre ne l’a »</quote>. Les courtisans qui,                    par flatterie, le lui concèdent, lui font plus de tort que d’honneur. On a là                    d’avance, dans Commynes, la critique de ce mot de Louis XIV : <quote>« L’État,                        c’est moi »</quote>, et de cet autre mot d’un courtisan à Louis XV enfant :                        <quote>« Tout cela est à vous »</quote>. Commynes pense qu’il serait bon de                    tenir des États réguliers ; que ceux qui s’y opposent en élevant ces grands mots                    de majesté et d’autorité royale, ne le font que par des motifs personnels, parce                    que, n’étant que gens frivoles et propres à conter <hi rend="i">fleurette</hi>                    dans l’oreille, ils n’auraient pas de quoi figurer dans une grande assemblée où                    il faudrait discuter avec sérieux, et qu’aussi ils ont peur que leurs œuvres ne                    soient connues et blâmées. Il entre à ce propos dans des détails de budget, dans                    des chiffres ; l’habile homme sait au fond que tout en politique dépend de là.                    Commynes, dans ce chapitre, devance les idées réformatrices des Vauban, des                    d’Argenson. Si j’osais, je dirais que j’aime encore mieux ce chapitre-là qu’un                    chapitre analogue de Montesquieu. C’est du Montesquieu pris à sa source, au                    naturel. Le malheur de la France est qu’un tel gouvernement n’ait pas été                    constitué régulièrement quand le peuple était bon, les Communes consistantes,                    les grands corps de l’État animés d’un esprit de tradition, et la vitalité du                    royaume en son entier. Après Louis XIV, après <pb n="255" xml:id="p255"/>Louis XV, 89 vint trop tard. La société était déjà gâtée.</p><p>Je n’irai pas jusqu’à croire que Commynes conseillât la tenue des États à                    Louis XI, si jaloux et si méfiant en matière d’autorité. Commynes loue fort son                    maître de l’unité qu’il voulait établir dans son royaume, de l’unité dans les                    poids et mesures, de l’unité dans les coutumes et de l’espèce de Code civil                    qu’il projetait ; ajoutez-y encore le projet d’abolir les péages à l’intérieur,                    et d’établir pour le commerce la libre circulation, en rejetant les douanes à la                    frontière. Mais la pensée de Louis XI n’allait pas au-delà. Ces idées de                    Commynes purent ne lui venir à lui-même qu’après la mort de son maître, quand il                    eut connu à son tour l’adversité, l’oppression, et qu’il eut pu vérifier par                    expérience sa maxime : <quote>« Les plus grands maux viennent volontiers des                        plus forts ; car les faibles ne cherchent que patience. »</quote> Mais,                    quelle que soit leur date dans la vie de Commynes, les idées qu’on vient de voir                    donnent la mesure de l’étendue de son horizon. C’est le côté le plus sérieux et                    le plus nouveau par où il a mérité d’être le <hi rend="i">bréviaire</hi> des                    hommes d’État qui ont suivi. En un mot, Commynes est tellement moderne par les                    idées et par les vues, qu’on pourrait assigner en le lisant (ce qui est bien                    rare pour les auteurs d’une autre époque) la place qu’il aurait tenue à coup sûr                    dans notre ordre social actuel, et sous les divers régimes que nous avons                    traversés depuis 89.</p><p>Cependant Louis XI tombe malade : il a plusieurs attaques d’apoplexie, qui                    altèrent de plus en plus son humeur et aggravent ses soupçons. Le tableau des                    dernières années de Louis XI est d’une vérité frappante et inimitable chez                    Commynes. Des poètes, des romanciers en ont tiré des sujets ; mais ni le roman                    de Walter Scott, ni la chanson de Béranger, ne rendent la réalité dans toute sa                    justesse, et avec la parfaite mesure qu’elle nous <pb n="256" xml:id="p256"/>offre sous cette plume de Commynes, curieuse, attentive, fidèle, et si                    étrangère à un but littéraire, à un effet dramatique. La première attaque                    d’apoplexie frappa Louis XI aux Forges, près Chinon. Il était à table ; il                    perdit subitement la parole ; il voulait s’approcher de la fenêtre ; mais,                    croyant bien faire, on l’en empêcha, et on le retint près du feu. Dès qu’il se                    trouve mieux quelques jours après, sa ruse, sa méfiance est la première chose                    qui se réveille en lui, et qui reprend connaissance. Il s’enquiert de ceux qui                    l’ont retenu par force dans le premier moment, et les chasse tous de sa maison,                    moins par colère réelle que par feinte, et pour servir d’exemple à ceux qui                    seraient tentés dans la suite d’user de sa faiblesse pour empiéter en quoi que                    ce soit : <quote>« Car il étoit maître, dit Commynes, avec lequel il falloit                        charrier droit. »</quote> Avant même d’avoir retrouvé toute sa tête, il fait                    semblant de comprendre les dépêches qu’on lui apporte et qu’on lui lit ; il les                    prend en main, et fait mine de les lire à son tour, bien qu’il soit encore hors                    d’état d’y rien voir : c’est le roi qui se réveille en lui avant l’homme. Revenu                    à Tours, et enfermé dans son château du Plessis, Louis XI se livre à toutes les                    bizarreries qu’on sait, mais dont le but et l’intention étaient surtout                    politiques. Plus il se resserre dans la prison qu’il s’est faite, plus il                    cherche à se multiplier dans l’idée des autres et dans la sienne, à faire le                    vivant. Il envoyait acheter, par exemple, des chevaux, des chiens de race de                    tous côtés, aux pays étrangers, là où il voulait qu’on le crût bien portant et                    capable d’aller encore à la chasse. Tout cela pour faire illusion jusqu’au bout                    aux autres et à lui-même. Ces incomparables détails, donnés par Commynes, témoin                    assidu, et qui ne quittait pas sa chambre, font de cette partie de son histoire                    le plus éloquent tableau de misère royale et humaine. Le nom de Tacite <pb n="257" xml:id="p257"/>se présente ici naturellement avec l’image de Tibère                    s’enfermant dans l’île de Caprée ; mais le récit de Tacite est d’un caractère à                    la fois plus atroce et plus grand. L’île de Caprée a un autre aspect, un autre                    profil que le château du Plessis-lez-Tours. De même, les actes de Tibère, datés                    de là, cette <hi rend="i">grande lettre</hi> écrite au Sénat par laquelle il                    consomme la ruine de Séjan, l’appareil des ruses, et jusqu’aux oisivetés et aux                    débauches, tout est d’une autre portée et sent sa puissance romaine. Le vice                    ignoble lui-même y devient colossal. En tout la qualité dominante du talent de                    Tacite, ce composé de grave et d’auguste, y est éminemment applicable ; elle                    serait de trop dans le tableau de Louis XI. La naïveté et malice gauloise de                    Commynes y va mieux. On aurait tort pourtant de croire que ce serait faire                    injure à Tacite que d’en rapprocher en cette occasion Commynes ; celui-ci, dans                    les réflexions qu’il joint à son récit, sur la misère des hommes et spécialement                    des princes, a su atteindre aux considérations morales les plus vraies, les plus                    touchantes. Nul historien n’exprime aussi vivement que lui le sentiment profond                    de la misère des grands et des rois, des puissants et des heureux de la terre.                    On reconnaît là l’homme qui a couché de longues années, comme chambellan, dans                    leur chambre, qui a assisté à leurs insomnies et à leurs mauvais songes, et qui,                    depuis la fleur de leur âge jusqu’à leur mort, n’a pas surpris dans ces                    destinées si enviées un seul <hi rend="i">bon jour</hi> :</p><quote><p rend="indent">Ne lui eût-il pas mieux valu, dit-il de Louis XI, à lui et à                        tous autres princes, et hommes de moyen état qui ont vécu sous ces grands et                        vivront sous ceux qui règnent, élire le moyen chemin… : c’est à savoir moins                        se soucier et moins se travailler, et entreprendre moins de choses ; plus                        craindre à offenser Dieu et à persécuter le peuple et leurs voisins par tant                        de <pb n="258" xml:id="p258"/>voies cruelles, et prendre des aises et                        plaisirs honnêtes ? Leurs vies en seroient plus longues ; les maladies en                        viendroient plus tard ; et leur mort en seroit plus regrettée et de plus de                        gens, et moins désirée…</p></quote><p rend="indent">L’équivalent de Tacite ne se trouve-t-il point dans ces passages,                    et dans tels autres où Commynes a des accents qui parfois rappellent ceux de                    Bossuet ? Après avoir mis en regard, par exemple, les malheurs qui frappèrent,                    vers le même temps, la maison de France et celle de Castille : <quote>« Et                        semble, dit-il, que Notre Seigneur ait regardé ces deux maisons de son                        visage rigoureux, et <hi rend="i">qu’il ne veut point qu’un royaume se moque                            de l’autre</hi>. »</quote></p><p>À partir de la mort de Louis XI, les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Commynes                    perdent sensiblement en intérêt. Le récit de la conquête d’Italie, sous                    Charles VIII, et de la marche jusqu’à Naples, est obscur, diffus, sans ordre ;                    on a pu douter jusqu’à un certain point que cette partie des <hi rend="i">Mémoires</hi> fût, en effet, de lui. On voit bien que l’habile homme                    n’était pas là partout d’aussi près qu’ailleurs. Il reprend sa supériorité                    d’historien là où il assiste en personne, dans le détail des négociations de                    Venise et dans le récit de la bataille de Fornoue.</p><p>Je ne fais pas la biographie de Commynes. Elle était incomplète jusqu’à ce jour ;                    c’est le présent éditeur, M<hi rend="sup">lle</hi> Dupont, qui a le mérite d’en                    avoir éclairci les endroits obscurs. Un seul fait important est ici à noter :                    comme Bacon, Commynes, sur un point délicat, fut coupable et faible ; tous deux                    ont eu dans leur vie des taches du même genre, pour avoir trop aimé les biens.                    Mal enrichi par Louis XI, qui le combla des confiscations injustes faites sur la                    maison de La Trémoille, Commynes eut, après la mort de son maître, à purger ses                    comptes, et il ne rendit qu’à la dernière extrémité les dépouilles de                    l’innocent. Sa fortune politique ne se <pb n="259" xml:id="p259"/>releva jamais                    depuis, et elle n’eut plus que d’infidèles retours. Au reste, ç’a été un bonheur                    pour lui et pour nous qu’il ait eu, sur la fin de sa vie, des années de                    disgrâce : nous y avons gagné un grand historien, et lui un nom immortel. Ce                    qu’il regardait également comme un malheur de sa première éducation, de n’avoir                    pas été instruit dès sa jeunesse aux lettres anciennes, n’a pas moins tourné à                    son avantage et à la gloire de son originalité d’écrivain. Il n’avait pas eu                    plus d’éducation que M. de La Rochefoucauld, pas d’autre que celle des hommes et                    des choses ; aux esprits bien faits c’est la meilleure, et elle suffit.</p><p>Commynes justifie tout à fait pour moi le mot de Vauvenargues : <quote>« Les                        vrais politiques connaissent mieux les hommes que ceux qui font métier de                        philosophie : je veux dire qu’ils sont plus vrais philosophes. »</quote>                    Mais, pour cela, il faut que ce soient de vrais politiques en effet, et il en                    est peu qui justifient ce titre à l’égal de Commynes. Dans un temps où tout le                    monde se croit propre à la politique, il ne serait pas mal d’aller regarder en                    lui quelles sont les qualités requises chez ceux que la nature a destinés à                    cette rare science.</p></div></body>
</text>
</TEI>

