<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire du Consulat et de l’Empire, par M. Thiers. Tome IXe.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-12-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-12-03"><head><hi rend="i">Histoire du Consulat et de l’Empire</hi>, par M. Thiers. Tome                        IX<hi rend="sup">e</hi>.</head><dateline>Lundi 3 décembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="138" xml:id="p138"/>M. Thiers est entré dans la seconde                    moitié de son <hi rend="i">Histoire</hi>, dans celle où commencent à se                    manifester les fautes et les premiers revers de son héros. Sa méthode                    d’exposition, si développée et si lumineuse, ne nous dérobe rien des erreurs et                    de leurs conséquences ; il en traite comme il avait fait précédemment pour les                    parties heureuses, et ne laisse rien dans l’ombre. Cette méthode est telle, par                    le détail des preuves, par la nature et l’abondance des documents, qu’elle                    permet au lecteur de se former une opinion propre, qui peut, sur certains                    points, différer de celle même de l’historien et la contredire, ou du moins la                    contrôler. En un mot, une information si ample, puisée à des sources si                    directes, servie d’un langage si lucide et si étranger aux prestiges, constitue,                    chez l’historien qui traite un sujet contemporain, la plus rare comme la plus                    sûre des impartialités.</p><p>Napoléon est certes l’un des premiers en puissance et en qualité dans le premier                    ordre des hommes. C’est, je crois, Machiavel qui l’a dit : <quote>« Les hommes                        qui, par les lois et les institutions, ont formé les républiques et les <pb n="139" xml:id="p139"/>royaumes, sont placés le plus haut, sont le plus                        loués après les dieux. »</quote> Napoléon est l’un de ces mortels qui, par                    la grandeur des choses qu’ils conçoivent et qu’en partie ils exécutent, se                    placeraient aisément dans l’imagination primitive des peuples presque à côté des                    dieux. Pourtant, à le bien juger en réalité, et en m’en tenant à une lecture                    attentive de cette histoire même de M. Thiers, il me semble qu’il entrait                    essentiellement dans le génie et le caractère de l’homme quelque chose de                    gigantesque, qui, en chaque circonstance, tendait presque aussitôt à sortir et                    qui devait tôt ou tard amener la catastrophe. Cet élément du gigantesque qui,                    chez lui, pouvait quelquefois se confondre avec l’élément de grandeur, était de                    nature aussi à le compromettre et à l’altérer. Quand il s’annonça au monde, la                    société en détresse appelait un sauveur ; la civilisation, épuisée par                    d’affreuses luttes, était à l’une de ces crises où ce sauvage, qu’elle porte                    toujours en son sein, se relève avec audace, et se montre tout prêt à                    l’accabler. C’est alors qu’en présence de cette sauvagerie menaçante, le cri                    public fait appel à un héros, à quelqu’un de ces hommes puissants et rares qui                    comprennent à fond la nature des choses, et qui, de même qu’ils auraient                    autrefois rassemblé les peuplades errantes, rallient aujourd’hui les classes                    énervées et démoralisées, les rassemblent encore une fois en faisceau, et                    réinventent, à vrai dire, la société, en en cachant de nouveau la base, et en la                    recouvrant d’un autel. Napoléon fut un de ces hommes ; mais chez lui, ce                    législateur qui aurait eu je ne sais quoi de sacré, ce sauveur assez puissant de                    tête et de bras pour ressaisir une société penchante au bord de l’abîme, et pour                    la rasseoir sur ses bases, n’avait pas à la fois le tempérament nécessaire pour                    l’y conserver. Son génie excessif aimait l’aventure. Législateur doublé d’un                    grand <pb n="140" xml:id="p140"/>capitaine (ce qui était bien nécessaire alors),                    mais aussi compliqué d’un conquérant, il aimait avant tout son premier art,                    celui de la guerre ; il en aimait l’émotion, le risque et le jeu. Son génie se                    croyait sans cesse en droit de demander des miracles, et, comme on dit, de                    mettre le marché à la main à la Fortune. Dès le début de Napoléon, j’aperçois en                    lui ce caractère excessif, qui a contribué en définitive à grandir sa figure                    dans l’imagination des hommes, mais qui, dans le présent, devait un jour ou                    l’autre amener la ruine. Après l’admirable campagne d’Italie de 96, n’eut-on pas                    l’aventure d’Égypte, que j’appelle ainsi parce qu’il y avait bien des chances                    pour qu’il n’en revînt pas ? Après les justes merveilles de l’installation du                    Consulat, le gigantesque apparaît et sort presque aussitôt ; on le retrouve dans                    cette expédition d’Angleterre, qui avait tant de chances aussi d’être une                    aventure ; car il se pouvait certes que, réussissant à débarquer, sa flotte fût                    détruite peu après par Nelson, et qu’il eût son Trafalgar le lendemain de la                    descente, comme il avait eu son Aboukir le lendemain de l’arrivée en Égypte.                    L’amiral Villeneuve était homme à être battu un an plus tôt. Qu’on se figure ce                    qu’eût été, dans l’Angleterre à demi conquise, la situation d’une armée                    française victorieuse, mais coupée de son empire par une mer et une flotte                    maîtresse des mers ! Je sais qu’on n’oserait jamais rien de grand et qu’on ne                    ferait jamais de choses immortelles si l’on ne risquait à un moment le tout pour                    le tout ; aussi n’est-ce point le fait d’avoir risqué une ou deux fois, mais la                    disposition et le penchant à risquer toujours, que je relève ici chez Napoléon.                    Rien n’égale en beauté, comme création de génie majestueuse et bienfaisante,                    l’œuvre pacifique du Consulat, le Code civil, le Concordat, l’administration                    intérieure organisée dans toutes ses branches, la restauration du <pb n="141" xml:id="p141"/>pouvoir dans tous les ordres ; c’est un monde qui renaît                    après le chaos. Mais, même dans le civil, le gigantesque se retrouve bientôt à                    la fondation de l’Empire ; je le vois surgir dans cet échafaudage improvisé d’un                    trône à la Charlemagne, dans cette machine exagérée et ruineuse d’un Empire de                    toutes parts flanqué de royautés de famille. Là ressort encore ce qu’on peut                    appeler, en pareille matière, l’aventure. Mais ce fut surtout dans le jeu                    terrible des batailles que ce génie extraordinaire l’allait chercher, et qu’il                    remettait en question coup sur coup les magnifiques résultats obtenus. Ce                    capitaine, le plus grand peut-être qui ait existé, aimait trop son art pour s’en                    priver aisément. Cette activité sans pareille n’avait tout son emploi et toute                    sa jouissance, n’était véritablement à la fête que quand elle rentrait en                    campagne. Sa passion secrète était ingénieuse à fournir au rare bon sens dont il                    était doué des prétextes, des apparences de raisons nationales ou politiques                    pour récidiver sans cesse. Après les miracles d’Austerlitz et d’Iéna, ne le                    voit-on pas pousser à bout la Fortune, et vouloir absolument lui faire rendre                    plus qu’elle ne peut donner ? Il y a un moment où la nature des choses se                    révolte et fait payer cher au génie lui-même ses abus de puissance et de                    bonheur. C’est ce qui parut à Eylau ; et du haut de ce cimetière ensanglanté,                    sous ce climat d’airain, Napoléon, pour la première fois averti, put avoir comme                    une vision de l’avenir. Le futur désastre de Russie était là, sous ses yeux, en                    abrégé, dans une prophétique perspective.</p><p>Un moment il parut le comprendre, et, à la vue de ces incendies fumant à travers                    la neige, de ces cadavres gisant sur cette plaine glacée, il s’écria :                        <quote>« Ce spectacle est fait pour inspirer aux princes l’amour de la paix                        et l’horreur de la guerre. »</quote> Mais l’impression, sincère <pb n="142" xml:id="p142"/>peut-être pendant la durée d’une minute, passa vite, et le                    démon familier reprit possession de son âme. Après Tilsitt, il était à l’apogée                    de sa grandeur : le continent, broyé, ne remuait pas ; l’empereur de Russie,                    subjugué et charmé, entrait de lui-même dans la sphère d’attraction du                    vainqueur. Je ne sais pas de spectacle plus philosophique, plus fécond en                    réflexions de tout genre, que celui de ces deux hommes accoudés durant des                    heures à une table, une carte déployée sous leurs yeux, et se partageant à eux                    deux le monde. Il faudrait être Tacite ou Shakespeare pour rendre au vif ce                    qu’inspire une pareille vue à bien des cœurs, ce que du moins je ressens pour                    mon compte, et que bien d’autres sentent comme moi confusément. Le génie est                    grand, mais l’univers l’est aussi ; et il y a un moment, je ne puis que le                    redire, où la nature des choses (y compris la conscience des peuples), trop                    méconnue, se soulève et se revanche, où l’univers, qu’on voulait étreindre,                    reprend le dessus.</p><p>C’est à l’autre extrémité du continent, c’est en Espagne que se fit sentir le                    premier craquement et qu’on s’aperçut tout à coup que la statue colossale avait                    un pied d’argile. Dans son VIII<hi rend="sup">e</hi> volume, M. Thiers a                    raconté, avec le détail le plus circonstancié et le plus dramatique, toutes les                    phases et les vicissitudes de cette entreprise (disons le mot comme il le dit                    lui-même), de cet attentat de Napoléon contre la royauté espagnole. Profitant de                    la paix forcée de l’Europe, assuré de l’alliance de la Russie et certain                    d’acheter sa connivence à l’Occident moyennant un appât du côté de la Turquie,                    Napoléon conçoit à un moment l’idée de mettre la main sur le trône d’Espagne,                    d’en précipiter un roi imbécile, une reine dissolue, et de déshériter leur fils                    qui, au fond, ne valait guère mieux, mais à qui l’on n’avait à reprocher alors                    que de ne pouvoir vivre en <pb n="143" xml:id="p143"/>intelligence avec ses                    tristes parents et avec leur scandaleux favori, le prince de la Paix. M. Thiers,                    en possession de pièces confidentielles dont nul autre que lui n’avait eu                    jusqu’ici connaissance, et y appliquant sa merveilleuse faculté                    d’éclaircissement, s’est attaché à fixer avec la dernière précision l’instant où                    ce projet d’usurpation fatale entra dans la tête de Napoléon et y prit le                    caractère d’une résolution arrêtée ; car pour l’idée vague, elle avait dû lui                    traverser depuis longtemps la pensée. Les scrupules de justice ordinaire ne sont                    pas, en général, ce qui arrête les hommes de la portée des Frédéric et des                    Napoléon, qu’il s’agisse de la Silésie ou de l’Espagne. Le tout, pour cette race                    de mortels à part, est de bien prendre son moment, de bien proportionner son                    audace, et de faire valoir encore dans une certaine juste mesure le droit du                    lion. Frédéric calcula juste pour la Silésie ; Napoléon présuma trop pour                    l’Espagne. M. Thiers est arrivé, sur ce point de l’entreprise d’Espagne étudiée                    dans son origine, à un résultat des plus curieux et des plus satisfaisants pour                    l’histoire comme pour la morale. On y voit Napoléon hésiter jusqu’au dernier                    moment, changer d’avis, ne s’ouvrir tout entier à personne, ne découvrir que des                    coins de vérité à ses plus intimes agents, vouloir être éclairé et sembler en                    même temps le craindre. Son rare bon sens, sinon l’instinct de justice, lui                    disait que c’était là peut-être la plus grosse affaire encore que depuis le                    18 Brumaire il eût entamée. Mais, au 18 Brumaire, il avait derrière lui toute                    une nation pour complice : ici, il allait avoir devant lui tout un peuple pour                    adversaire, et, pour juge, la conscience du genre humain indignée. La fatalité                    et aussi l’appétit l’emportèrent. Le guet-apens de Bayonne s’exécuta à point                    nommé comme il l’avait résolu : le vieux roi et son fils, amenés avec astuce                    dans <pb n="144" xml:id="p144"/>le piège, y restèrent. Mais la nation aussi                    restait derrière eux, et à cette nouvelle soudaine, par une sorte de commotion                    électrique, l’Espagne tout entière se leva.</p><p>Le IX<hi rend="sup">e</hi> volume de M. Thiers est consacré à retracer les                    premières et déjà terribles conséquences de l’attentat de Bayonne. Ce volume se                    compose de trois livres, intitulés <hi rend="i">Baylen, Erfurt</hi> et <hi rend="i">Somosierra</hi>. Dans le livre de <hi rend="i">Baylen</hi>, on suit                    d’un bout à l’autre le soulèvement de l’Espagne, les atroces cruautés de la                    populace mêlées à l’énergie du patriotisme, et qui le souillent si aisément en                    tout pays. Ces indignes scènes qu’il flétrit n’empêchent pas M. Thiers de rendre                    hautement justice au sentiment généreux qui transporta l’Espagne à cette                    heure :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis point, dit-il, je ne serai jamais le flatteur de la                        multitude. Je me suis promis, au contraire, de braver son pouvoir                        tyrannique, car il m’a été infligé de vivre en des temps où elle domine et                        trouble le monde. Toutefois, je lui rends justice : si elle ne voit pas,                        elle sent, et, dans les occasions fort rares où il faut fermer les yeux et                        obéir à son cœur, elle est, non pas un conseiller à écouter, mais un torrent                        à suivre. Le peuple espagnol, bien qu’en repoussant la royauté de Joseph il                        repoussât un bon prince et de bonnes institutions, fut peut-être mieux                        inspiré que les hautes classes. Il agit noblement en repoussant le bien qui                        lui venait d’une main étrangère, et, sans yeux, il vit plus juste que les                        hommes éclairés, en croyant qu’on pouvait tenir tête au conquérant auquel                        n’avaient pu résister les plus puissantes armées et les plus grands                        généraux.</p></quote><p rend="indent">Le livre de <hi rend="i">Baylen</hi> nous montre les tâtonnements                    et les premiers revers des lieutenants de Napoléon, isolés dans un pays                    montueux, sous un climat brûlant, au cœur d’une population ennemie ; la flotte                    française écrasée la première dans le port de Cadix, et forcée de se rendre, et                    bientôt enfin le désastre célèbre qui fut le premier et même le seul affront de                    ce genre qu’eurent à <pb n="145" xml:id="p145"/>subir nos vaillantes armées, la                    capitulation, en rase campagne, du général Dupont à Baylen. À dater de ce jour,                    la Fortune commence à tourner ; elle aura de brillants retours encore, mais le                    prestige est évanoui.</p><p>Sur ce point capital de son histoire, comme sur tant d’autres, M. Thiers, en                    possession de documents uniques, a porté une lumière d’évidence qu’on ne                    soupçonnait pas auparavant et qui est définitive. Le général Dupont, l’un des                    plus brillants officiers de la grande armée, le même qui, dans la campagne de                    1805, à Haslach, animé d’une inspiration digne d’un vrai capitaine, avait su                    défaire 25 000 Autrichiens avec 6 000 hommes, et que Napoléon destinait à                    devenir un de ses prochains maréchaux ; Dupont, lancé <hi rend="i">en                        flèche</hi> dans l’Andalousie révoltée, est bientôt obligé de se rabattre et                    de songer à une retraite. Mais il y songe trop tard ; il se tient trop longtemps                    immobile dans une position peu sûre ; il choisit mal ses points en arrière, et                    ne serre pas d’assez près les défilés de la Sierra-Morena par où il doit                    repasser. Il laisse le temps à l’ennemi de le tâter et de sentir le côté faible                        <hi rend="i">par où le fer</hi>, en appuyant, <hi rend="i">pourrait                        entrer</hi>. Enfin, dans sa marche tardive, il est embarrassé par ses                    malades, peu servi par ses jeunes soldats que l’ardeur du climat dévore, mal                    secondé surtout par ses lieutenants, par le général Védel, qui fait là, en                    diminutif, ce que Grouchy fera un jour à Waterloo. Bref, de faute en faute, dont                    quelques-unes sont à lui, dont les autres sont à son lieutenant, et dont la                    première remonte à Napoléon lui-même, il est amené à signer cette capitulation                    humiliante à laquelle est resté attaché son nom. M. Thiers a raconté, discuté et                    rendu sensible toute cette affaire de Baylen, de manière à ne laisser aucun                    doute sur les vraies causes, à attribuer à chacun ses fautes, et à ne charger la                    mémoire du général <pb n="146" xml:id="p146"/>Dupont que de celles qui lui                    reviennent en propre. Un haut sentiment de moralité militaire anime ces pages ;                    on sent combien l’historien souffre d’avoir à raconter ce premier désastre ;                    mais il l’a sondé hardiment, et il s’estime encore heureux de n’avoir à y                    constater, après tant de calomnies, qu’un immense malheur.</p><quote><p rend="indent">L’infortuné général Dupont, dit-il de lui au moment de la trêve                        qu’il vient d’obtenir, jusque-là si brillant, si heureux, rentre dans sa                        tente, accablé de peines morales qui le rendent presque insensible aux                        peines physiques de deux blessures douloureuses. Ainsi va la Fortune à la                        guerre comme dans la politique, comme partout en ce monde agité, théâtre                        changeant, où le bonheur et le malheur s’enchaînent, se succèdent,                        s’effacent, ne laissant, après une longue suite de sensations contraires,                        que néant et misère ! Trois ans auparavant, sur les bords du Danube, ce même                        général Dupont, arrivant à perte d’haleine au secours du maréchal Mortier,                        le sauvait à Diernstein. Mais autre temps, autres lieux, autre esprit !                        C’était en décembre et au Nord ; c’étaient de vieux soldats, pleins de santé                        et de vigueur, excités par un climat rigoureux, au lieu d’être abattus par                        un climat énervant, habitués à toutes les vicissitudes de la guerre, exaltés                        par l’honneur, n’hésitant jamais entre mourir ou se rendre. Ceux-là, si leur                        position devenait mauvaise un moment, on avait le temps d’accourir à leur                        aide et de les sauver ! Et puis la Fortune souriait encore, et réparait                        tout : personne n’arrivait tard, personne ne se trompait ! Ou bien, si l’un                        se trompait, l’autre corrigeait sa faute. Ici, dans cette Espagne où l’on                        était si mal entré, on était jeune, faible, malade, accablé par le climat,                        nouveau à la souffrance ! On commençait à n’être plus heureux, et, si l’un                        se trompait, l’autre aggravait sa faute. Dupont était venu au secours de                        Mortier à Diernstein : Védel n’allait venir au secours de Dupont que                        lorsqu’il ne serait plus temps !</p></quote><p rend="indent">On pourrait sans doute désirer, en quelques endroits du récit, un                    coup de pinceau plus vif, un trait de burin plus profond ; mais je ne sais si                    une autre manière produirait une impression aussi nette, aussi lucide et aussi                    parfaitement juste que celle que laisse ce récit égal, uni, et ce style,                    interprète fidèle et patient de l’équité. En <pb n="147" xml:id="p147"/>apprenant ce désastre du général Dupont, Napoléon, qui était alors à Bordeaux,                    entra en fureur ; dans le premier moment de colère, il parlait de le faire                    fusiller, lui et tous les auteurs de la capitulation. Bientôt, sur les                    remontrances du <hi rend="i">sage et toujours sage Cambacérès</hi>, dit                    M. Thiers, et le premier emportement apaisé, il déféra à un tribunal d’honneur,                    composé des grands de l’Empire, le jugement de cette affaire. La sentence                    prononcée fut la dégradation, et un décret impérial ordonna que trois                    exemplaires manuscrits de la procédure tout entière seraient déposés, l’un au                    Sénat, l’autre au Dépôt de la guerre, le troisième aux Archives de la Haute Cour                    impériale. Lorsqu’en 1814 la Restauration, trouvant le général Dupont en prison,                    en eut fait un ministre de la Guerre, celui-ci travailla à anéantir toute trace                    de cette douloureuse procédure ; mais il n’en put faire détruire que deux                    exemplaires, celui du Sénat et celui du Dépôt de la guerre. Le troisième                    exemplaire, destiné à la Haute Cour impériale (laquelle ne fut jamais                    organisée), était resté aux mains de M. Regnault de Saint-Jean-d’Angély. C’est                    cet exemplaire, désormais unique, que M. Thiers a connu, et qui lui a permis                    d’offrir du général Dupont la seule réhabilitation possible, celle qui concerne                    son honneur militaire. Ainsi le malheureux général, sans s’en douter, voulait                    anéantir la seule preuve qui pût mettre hors de cause sinon son habileté en ce                    désastre, du moins son honneur<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse Dupont, veuve du général, a voulu                        contester l’exactitude de ces faits ; M. le maréchal Dode, je ne sais                        pourquoi, l’a essayé également. M. le général Pelet, directeur du Dépôt de                        la guerre, est spontanément intervenu dans ce débat pour confirmer les                        assertions de l’historien et nos explications. On peut voir là-dessus <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> des 7 et 11 janvier 1850.</note>. J’ai                    quelquefois entendu M. Thiers causer avec feu de cette affaire du général <pb n="148" xml:id="p148"/>Dupont : qu’il me pardonne de me souvenir de sa                    conversation, mais ceux qui l’entendent ne l’oublient pas aisément, et, le                    dirai-je ? sa parole complète à merveille son style. Il ose, en causant, bien                    des choses que son goût scrupuleux croit devoir se retrancher dans l’histoire.                    Je ne l’en blâme pas, mais je profite des deux sources. <quote>« L’injustice,                        disait-il un jour avec énergie, est une mère qui n’est jamais stérile, et                        qui produit des enfants dignes d’elle. »</quote> Et il citait Moreau qui,                    cruellement banni, en 1804, pour un tort envers le consul plus encore qu’envers                    la France, revient en 1813 enfant ingrat. Il citait Dupont qui, durement puni                    pour son malheur à Baylen, devient ministre en 1814, et alors bien véritablement                    coupable, et qui se venge.</p><p>Le livre intitulé <hi rend="i">Baylen</hi> se termine par le récit d’une autre                    capitulation fâcheuse, mais qui, du moins, n’eut rien que d’honorable, celle de                    Junot et de son armée en Portugal. Les troupes anglaises, en effet, venaient de                    débarquer en ce pays. Ce n’était encore qu’un premier essai, une première                    atteinte, et elles auront à revenir à la charge avant de prendre pied dans la                    Péninsule pour n’en plus sortir que par la frontière de France. Pourtant le                    signal est donné : sir Arthur Wellesley, celui qui sera le duc de Wellington,                    avec ce bon sens tenace contre qui se brisera le génie, apparaît et se dessine                    pour la première fois. Les qualités des deux armées, l’esprit militaire des deux                    peuples, sont en présence, et M. Thiers les a caractérisés dans une de ces pages                    comme il sait en écrire en tel sujet :</p><quote><p rend="indent">C’était, dit-il en parlant du corps de Wellington, de la très                        belle infanterie, ayant toutes les qualités de l’armée anglaise. Cette                        armée, comme on le sait, est formée d’hommes de toute sorte, engagés                        volontairement dans ses rangs, servant toute leur vie ou à peu près,                        assujettis à une discipline redoutable qui les bâtonne <pb n="149" xml:id="p149"/>jusqu’à la mort pour les moindres fautes ; qui, du bon ou                        du mauvais sujet, fait un sujet uniforme et obéissant, marchant au danger                        avec une soumission invariable à la suite d’officiers pleins d’honneur et de                        courage. Le soldat anglais, bien nourri, bien dressé, tirant avec une                        remarquable justesse, cheminant lentement parce qu’il est peu formé à la                        marche et qu’il manque d’ardeur propre, est solide, presque invincible dans                        certaines positions où la nature des lieux seconde son caractère résistant,                        mais devient faible si on le force à marcher, à attaquer, à vaincre de ces                        difficultés qu’on ne surmonte qu’avec de la vivacité, de l’audace et de                        l’enthousiasme. En un mot, il est ferme, il n’est pas entreprenant. De même                        que le soldat français, par son ardeur, son énergie, sa promptitude, sa                        disposition à tout braver, était l’instrument prédestiné du génie de                        Napoléon, le soldat solide et lent de l’Angleterre était fait pour l’esprit                        peu étendu, mais sage et résolu, de sir Arthur Wellesley.</p></quote><p rend="indent">Une réflexion sévère ressort déjà : c’est combien la prudence et la                    ténacité ont raison, à la longue, du génie et de la force qui abuse d’elle-même.                    Laissons de côté ce qui tient à la grandeur d’imagination et de poésie : le                    grand rôle politique définitif restera aux Pitt et aux Wellington, à ces                    opiniâtres temporisateurs. Je dis Pitt, car si de sa personne il mourut à la                    peine, ce fut sa politique qui triompha en 1814 par ses continuateurs et ses                    élèves. On ne saurait dire que Napoléon avec son génie n’ait pas eu toutes les                    sortes d’idées politiques profondes ; mais trop souvent ces idées ne faisaient                    que lui traverser en éclair la pensée, et n’y séjournaient pas avec la fixité et                    la prédominance qui conviennent aux vraies idées politiques. Le je ne sais quoi                    de gigantesque, comme je l’ai appelé, l’enlevait au-delà. Génie si positif                    pourtant dans le détail, son idéal, pour dernier terme, sortait hors du                    possible. Son dernier mot, quand il l’articulait, tenait peut-être autant et                    plus du poète que du politique. Il y avait dans cette pensée, même si ferme, une                    certaine hauteur où commençait l’éblouissement et <pb n="150" xml:id="p150"/>le                    rêve. Aussi des hommes qui ne sont qu’au second rang, si on les compare à lui,                    ont su se pousser, eux et leur patrie, à des fortunes plus stables et se                    maintenir dans leur succès. C’est l’avantage que gardent sur lui dans l’histoire                    les Cromwell, les Guillaume d’Orange, et ce génie combiné de Pitt et de                    Wellington, qui finalement l’a vaincu.</p><p>Après le livre de <hi rend="i">Baylen</hi> on a celui que M. Thiers intitule <hi rend="i">Erfurt</hi>. Napoléon apprend les désastres de l’Espagne à la fin                    de l’été de 1808, et sent à l’instant qu’il a beaucoup à réparer. Il a besoin,                    avant tout, de contenir l’Europe, car l’indignation des vaincus commence à                    frémir, le mouvement des peuples se prononce déjà sourdement, et bientôt l’heure                    approche, s’il n’y prend garde, où toute l’Europe ne sera pour lui qu’une                    Espagne. Cette heure fatale n’est pas encore venue, mais déjà plus d’un symptôme                    alarmant l’annonce à qui voudrait bien l’apercevoir. Napoléon prépare donc à                    Erfurt, pour septembre et octobre de cette année, une de ces grandes                    représentations politiques et théâtrales comme il les entend si bien, faites                    pour agir sur l’esprit des souverains et sur l’imagination des peuples. Il se                    compose un front serein, un visage <hi rend="i">solaire</hi>, comme on l’a dit                    de Louis XIV. Il se porte avec son plus aimable sourire (un sourire plus fin que                    Louis XIV n’en eut jamais) au-devant de son fidèle allié, Alexandre, toujours                    séduit et fasciné ; il veut acheter de lui la liberté de ses mouvements en                    Espagne par quelque concession (la moindre possible) en Orient. Pendant les                    longues entrevues des deux empereurs, la foule des rois, des souverains de                    second ordre, des princes et des ambassadeurs, servira de comparses sur                    l’avant-scène ; les parties de chasse et les fêtes couvriront le sérieux du                    jeu.</p><quote><p rend="indent">Napoléon voulut, dit M. Thiers, que les lettres françaises <pb n="151" xml:id="p151"/>contribuassent à la splendeur de cette réunion,                        et prescrivit à l’administration des théâtres d’envoyer à Erfurt les                        premiers acteurs français, et le premier de tous, Talma, pour y représenter                            <hi rend="i">Cinna, Andromaque, Mahomet, Œdipe</hi>. Il donna                        l’exclusion à la comédie, bien qu’il fît des œuvres immortelles de Molière                        le cas qu’elles méritent ; mais, disait-il, on ne les comprend pas en                        Allemagne. Il faut montrer aux Allemands la beauté, la grandeur de notre                        scène tragique ; ils sont plus capables de les saisir que de pénétrer la                        profondeur de Molière.</p></quote><p rend="indent">Ce fut là une raison sans doute suffisante pour donner l’exclusion                    à Molière ; mais n’y aurait-il pas eu une autre raison encore ? C’est que ces                    sortes de gens qu’on nomme Molière ou Shakespeare ont de temps en temps de ces                    mots qui percent à fond tout l’homme et qui démasquent à l’improviste la comédie                    humaine. Quand on joue soi-même un rôle et qu’on monte une pièce sérieuse et                    solennelle, il n’est pas sûr d’admettre en tiers ces témoins-là. La tragédie                    classique, même celle de Corneille, tire moins à conséquence.</p><p>Il faut lire chez M. Thiers le détail de ces entretiens, de ces séductions                    d’Erfurt. On assiste à l’intimité des deux empereurs ; on comprend la grandeur                    de l’un, on partage la fascination de l’autre ; on peut pressentir aussi que                    cette fascination aura son terme. Le caractère d’Alexandre, aimable, prompt,                    mystique, ami du merveilleux, et qui est prêt à se refroidir du moment que le                    merveilleux fait place au positif, même au positif le plus avantageux, ce                    caractère est touché avec bien de la vérité, et d’autant mieux peint, qu’il                    l’est ici en action. Dans une visite à Weimar, Napoléon voit l’illustre Goethe                    et se plaît à l’entretenir avec une grâce infinie :</p><quote><p rend="indent">Après un repas splendide, dit M. Thiers, un bal réunit la plus                        brillante société allemande ; Goethe et Wieland s’y trouvaient. Napoléon                        laissa cette société pour aller dans le coin d’un salon converser longuement                        avec les deux célèbres écrivains de l’Allemagne. Il <pb n="152" xml:id="p152"/>leur parla du christianisme, de Tacite, de cet historien,                        l’effroi des tyrans, dont il prononçait le nom sans peur, disait-il en                        souriant ; soutint que Tacite avait chargé un peu le sombre tableau de son                        temps, et qu’il n’était pas un peintre assez simple pour être tout à fait                        vrai. Puis il passa à la littérature moderne, la compara à l’ancienne, se                        montra toujours le même en fait d’art comme en fait de politique, partisan                        de la règle, de la beauté ordonnée, et, à propos du drame imité de                        Shakespeare, qui mêle la tragédie à la comédie, le terrible au burlesque, il                        dit à Goethe : “Je suis étonné qu’un grand esprit comme vous <hi rend="i">n’aime pas les genres tranchés</hi>.” Mot profond que bien peu de                        critiques de nos jours sont capables de comprendre.</p></quote><p rend="indent">Je suis un peu moi-même de ces critiques-là, je l’avoue à ma honte,                    s’il peut y avoir de la honte à être en critique de l’avis de Goethe. Me                    serait-il permis de dire que Napoléon ici faisait son métier de monarque en                    faisant la guerre à Tacite et à Shakespeare ? Je crains qu’il n’ait pas donné à                    Goethe le temps de lui répondre, ou que celui-ci, en Allemand cérémonieux qu’il                    était, n’ait eu trop de révérence envers le potentat pour riposter librement.                    Napoléon lui-même ne s’était guère donné le loisir de bien comprendre cette                    nature universelle de Goethe ; il voyait toujours en lui l’auteur de <hi rend="i">Werther</hi>, c’est-à-dire ce que Goethe avait été à un instant de                    sa jeunesse et ce qu’il n’était plus.</p><p>Les goûts changent, l’opinion a ses flux et ses reflux, même par rapport aux                    renommées toutes faites. À propos de ce mot qu’on vient de lire sur Tacite, je                    crois vrai de remarquer que l’éloquent historien que Racine appelait <hi rend="i">le plus grand peintre de l’Antiquité</hi>, l’historien philosophe,                    qui a été si en honneur durant, tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est moins en faveur depuis quelque temps. J’ai vu quelques                    bons esprits partager cette idée de Napoléon, que Tacite, dans ses tableaux, <hi rend="i">a peut-être un peu forcé les couleurs</hi>, et qu’il n’était pas                        <hi rend="i">assez simple</hi><pb n="153" xml:id="p153"/><hi rend="i">pour être tout à fait vrai</hi>. Nous                    sommes aujourd’hui hors d’état de répondre à une telle conjecture ; nous n’avons                    pour garant de sa propre fidélité que Tacite lui-même. Il y a un certain degré                    de talent dans le peintre, qui peut sans doute donner à celui-ci la tentation de                    créer ou d’achever quelquefois son objet. Le duc de Saint-Simon, pour prendre un                    exemple moderne, à force de saisir au vif ses originaux, et de les faire saillir                    aux yeux, en a pu malmener et outrager quelques-uns. Pourtant la vérité générale                    de pareils tableaux se prouve aussi, se déclare d’elle-même, et, en les voyant,                    on a droit de s’écrier comme devant un portrait dont on n’a jamais connu le                    modèle : <hi rend="i">Que c’est vrai ! que c’est ressemblant !</hi> Je ne                    conseillerai certes à personne d’imiter Tacite, comme on l’a vu faire à quelques                    modernes. Du Tacite continuel, et surtout du Tacite imité, serait tendu et bien                    fatigant. Pourtant, dans un récit historique, un peu de Tacite de temps en temps                    ne ferait pas mal, si l’on entend par là une réflexion forte, concentrée, une                    expression figurée et profonde qui rassemble toute une situation et qui la juge,                    un de ces traits qui percent à jour un homme et le qualifient éternellement.</p><p>En nous rendant tout à l’heure l’opinion de Napoléon sur Tacite, je ne serais pas                    étonné que l’éminent historien ne nous eût donné à pressentir la sienne propre.                    M. Thiers, d’instinct et par tempérament, aime, avant tout, le naturel, la                    simplicité, l’opposé du déclamatoire et de tout ce qui y ressemble ou qui y                    prête. Littérairement, Bossuet, Molière et Racine sont ses dieux, et, en cela,                    il a la religion du grand nombre ; mais il a plus que personne ses préférences                    et ses exclusions : il est pour Racine presque contre Corneille, pour Voltaire                    décidément contre Jean-Jacques. Esprit clair, vigoureux et net, par sa longue                    pratique positive il n’a fait que se <pb n="154" xml:id="p154"/>fortifier dans                    son premier instinct et y ajouter l’arrêt de l’expérience. En histoire, sa                    méthode rappellerait plutôt, chez les anciens, celle de Polybe ; guerre,                    administration, finances, il embrasse tout, il expose tout, comme il l’a étudié,                    avec précision, continuité, et sans lâcher prise jusqu’au dernier détail. Dans                    une histoire telle que celle qu’il traite aujourd’hui, où il est le premier à                    passer, et avec les incomparables matériaux qu’il a eus à sa disposition, on                    aurait dû, ce semble, lui souhaiter une telle méthode, s’il ne l’avait eue de                    lui-même. À combien de déclamations et de fausses vues une histoire ainsi faite                    va couper court dès l’origine ! Que de questions jugées et vidées qui auraient                    fourni matière à controverse, s’il n’en avait établi dès l’abord la solution                    décisive ! Je n’irai pas jusqu’à dire que sur tous les points il en soit ainsi ;                    il est des branches de cette histoire impériale pour lesquelles il n’a pas tout                    fait, la diplomatie par exemple. Mais, pour l’ordre civil, pour                    l’administration, pour la guerre, il a poussé l’exposition au dernier degré                    d’éclaircissement et d’évidence où elle peut aller. On rend généralement hommage                    et justice a cette grande composition historique et aux belles qualités qui s’y                    déploient ; mais, selon moi, on ne lui en rend pas encore assez, et l’avenir en                    dira plus. Tout le monde aborde et lit cette histoire, mais il n’y a qu’une                    manière de la lire comme il faut, en détail, les cartes sous les yeux, sans rien                    passer, sans rien brusquer ; ce n’est pas là un de ces livres dont on prenne                    idée en le parcourant. Le plan général est vaste et même grandiose ; l’historien                    procède par grandes masses qu’il dispose et distribue autour d’un événement                    principal qui donne son nom à chaque livre. Mais, dans l’exécution, il ne vise                    pas à grouper, il ne force rien, et ne contraint aucun fait à rentrer plus qu’il                    me faut. Son récit, calme et limpide, se <pb n="155" xml:id="p155"/>déroule sans                    impatience. Une fois les arches du pont jetées, il laisse le courant aller de                    soi-même en toute largeur. Dans le style, l’écrivain n’a nulle part flatté le                    goût du temps pour les effets et pour la couleur, et on pourrait même trouver                    qu’il en a tenu trop peu de compte quelquefois ; mais c’est une satisfaction                    bien rare pour les esprits sérieux et judicieux que celle de lire une suite de                    volumes si aisés et si pleins, sortis tout entiers du sein du sujet et nous le                    livrant avec abondance, d’une simplicité de ton presque familière, ou jamais ne                    se rencontre une difficulté dans la pensée, un choc dans l’expression, et où                    l’on assiste si commodément au spectacle des plus grandes choses.</p><p>Le troisième livre de ce IX<hi rend="sup">e</hi> volume est intitulé <hi rend="i">Somosierra</hi>, mais son vrai titre devrait être <hi rend="i">Saragosse</hi>, du nom de ce siège extraordinaire qui fut l’une de ces <hi rend="i">défaites triomphantes</hi> dont parle Montaigne. Rassuré du côté du                    Nord et se sentant au moins quelques mois devant lui du côté du Danube,                    Napoléon, avec une masse de forces, se porte sur l’Espagne en novembre 1808,                    afin de venger l’affront de Baylen et de relever l’ascendant de ses armes. Ce                    livre, qui contient les opérations d’Espagne jusqu’en février 1800, est tout                    militaire, et ce n’est pas moi qui m’en plaindrai. J’entends dire quelquefois                    qu’il y a trop de détails militaires dans l’Histoire de M. Thiers. Mais                    oublie-t-on que c’est l’histoire de l’Empire qu’il écrit, et celle du plus grand                    capitaine des temps modernes ? Sa tâche et son habileté consistent à nous faire                    comprendre son héros comme si nous étions du métier, et il y réussit. Moyennant                    ces mouvements de troupes, ces va-et-vient de régiments et de bataillons qu’il                    nous déduit par leurs numéros, on saisit, à n’en pouvoir douter, l’<hi rend="i">industrie</hi> toute spéciale avec laquelle Napoléon sait tirer de ses                    armées d’Allemagne et <pb n="156" xml:id="p156"/>d’Italie, sans trop les                    affaiblir, des corps qu’il approprie à son échiquier nouveau ; on suit du fond                    de son fauteuil le grand artiste militaire dans ses habiletés et ses artifices                    d’organisateur. Tout lecteur attentif devient un moment le prince Berthier. En                    publiant, il y a vingt-cinq ans, les volumes où il donnait l’histoire de la                    Convention, M. Thiers disait :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas craint d’entrer dans le détail des emprunts, des                        contributions, du papier-monnaie ; je n’ai pas craint de donner le prix du                        pain, du savon, de la chandelle ; je révolterai, j’ennuierai ou je                        dégoûterai beaucoup de lecteurs (<hi rend="i">il s’exagérait                            l’inconvénient</hi>), mais j’ai cru que c’était un essai à faire que                        celui de la vérité complète en histoire.</p></quote><p rend="indent">M. Thiers continue ici avec plus d’étendue l’application de cette                    même méthode. On voit Napoléon, au moment de sa campagne d’hiver en Espagne,                    s’occuper avant tout de deux choses en fait d’approvisionnement, de la <hi rend="i">chaussure</hi> et de la <hi rend="i">capote</hi> de ses soldats.                    Eh ! qui n’aimerait à savoir au juste ces préoccupations de l’intendant                    militaire en grand chez Annibal ou chez Alexandre ? Dans cette campagne où tant                    de mobiles l’animent, Napoléon va être victorieux sur tous les points ; mais,                    pour la première fois, il ne l’est pas comme il l’aurait voulu ; les résultats                    ne répondent qu’incomplètement à la science de ses manœuvres. Il cherche à                    frapper quelque grand coup comme à Ulm, et il n’aboutit qu’au combat brillant de                    Somosierra. Pour les habiles en escrime, on l’a remarqué, il n’est pas de duel                    plus dangereux qu’avec des maladroits, surtout s’ils sont à la fois des furieux                    et des braves. Napoléon l’éprouva en Espagne. L’ennemi, par son peu de                    consistance et son imprévu, ne répondait pas aux plus savantes manœuvres, ne                    rendait pas du côté où le grand adversaire s’y serait attendu. Il voulait                    anéantir ces années de l’insurrection, et il ne parvenait <pb n="157" xml:id="p157"/>qu’à les dissiper. Or, une armée, même en déroute, qui se                    disperse dans un pays ami, a de quoi se reformer vite à l’état de bandes. Ce                    récit d’opérations, presque toujours intéressant à suivre, et où le général                    Gouvion Saint-Cyr a son épisode à part pour sa belle campagne de Catalogne, est                    entremêlé et relevé de pages très spirituelles sur la royauté de Joseph et son                    entourage. On y voit le maréchal Jourdan tout fait à la mesure de ce roi dont il                    est le Berthier, Jourdan, sage, tranquille et médiocre, s’écriant du fond du                    cœur, dans une lettre au général Belliard :</p><quote><p rend="indent">Ah ! mon cher général, si vous pouviez coopérer à me sortir de                        la maudite galère où je suis, vous me rendriez un grand service ! Combien je                        me trouverais heureux d’aller planter mes choux, si toutefois les choses                        doivent rester dans l’état où elles sont !</p></quote><p rend="indent">Voilà pourtant où mène trop de philosophie quand on fait le métier                    des héros. Quant à Joseph, il ne renoncerait pas si aisément à son métier de                    roi, et il n’est nullement d’humeur à aller <hi rend="i">planter ses                    choux</hi> ; il se croit très propre à régner, mais il le voudrait faire à son                    aise, sur un trône à lui, comme un bon roi Louis XII sous le dais, comme s’il                    était l’héritier d’une longue race. Napoléon, par des lettres vigoureuses, où il                    concentre les hautes maximes de sa politique, essaie de remonter cette âme                    débonnaire et médiocrement royale de son frère, et de lui inoculer ce qui ne                    s’apprend pas. Tout ce contraste est touché par M. Thiers avec beaucoup de                    finesse. On arrive enfin à Saragosse, à ce siège unique, effroyable, qu’on est                    bien forcé d’admirer au milieu de l’horreur, et qui restera comme le plus fameux                    exemple de la résistance patriotique en face d’une invasion étrangère :</p><quote><p rend="indent">Rien dans l’histoire moderne, dit M. Thiers, n’avait ressemblé                        à ce siège, et il fallait, dans l’Antiquité, remonter à deux ou trois <pb n="158" xml:id="p158"/>exemples comme Numance, Sagonte ou Jérusalem,                        pour retrouver des scènes pareilles. Encore l’horreur de l’événement moderne                        dépassait-elle l’horreur des événements anciens de toute la puissance des                        moyens de destruction imaginés par la science. Telles sont les tristes                        conséquences du choc des grands empires ! Les princes, les peuples se                        trompent, a dit un ancien, et des milliers de victimes succombent                        innocemment pour leur erreur.</p></quote><p rend="indent">Je crois reconnaître, dans ce mot d’un ancien, le vers                    d’Horace :</p><quote><l><hi rend="i">Quidquid delirant reges, plectuntur Achivi</hi> ;</l></quote><p>ce que La Fontaine a traduit à sa guise :</p><quote><l>       Hélas ! on voit que de tout temps</l><l>Les petits ont pâti des sottises des grands.</l></quote><p rend="indent">Mais ceux qui ont vécu en révolution savent que ce ne sont pas                    seulement les rois et les grands qui se trompent. Alfieri disait après 93 :                        <quote>« Je connaissais les grands, et maintenant je connais les                        petits. »</quote> Aux fautes des princes, M. Thiers s’est donc permis                    d’ajouter dans sa traduction les erreurs des peuples, et cette variante d’Horace                    me plaît fort. Pourtant, à Saragosse, ce ne fut pas le peuple qui se trompa.</p><p>Tel est en substance ce IX<hi rend="sup">e</hi> volume, qui montre ce que sera                    l’historien dans la seconde partie du tableau, et en quel sens de généreuse                    impartialité il entend remplir jusqu’au bout sa tâche. On est touché d’un                    sentiment de respect en voyant avec quelle fermeté d’esprit, au milieu des                    préoccupations politiques qui l’environnent, M. Thiers, dans la plénitude de son                    talent d’écrivain, ne se laisse point détourner du but, et trouve moyen de                    poursuivre régulièrement son œuvre.</p></div></body>
</text>
</TEI>

