<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Note préliminaire</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-09-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-09-30"><head>Note préliminaire</head><p rend="indent"><pb n="5" xml:id="p5"/><hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>, dans                    les derniers jours de septembre 1849, publia la note suivante :</p><quote><p rend="indent">La littérature ne saurait mourir en France. Elle peut                        s’éclipser un moment, mais c’est pour reparaître au premier instant de                        calme. On y revient avec d’autant plus d’attrait, qu’on s’en était senti                        privé. Nous croyons que telle est à cette heure la disposition des esprits.                        Il suffit que l’orage politique ait fait trêve, pour que la société revienne                        à ce qui l’intéressait dans ses bons moments. La presse quotidienne, qui                        suit et quelquefois devance les goûts du public, n’a rien de mieux à faire                        ici que de chercher à les satisfaire. <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi>                        n’a jamais cessé de songer à l’intérêt littéraire ; mais il croit que le                        moment est venu d’y insister plus particulièrement. C’est d’ailleurs un                        signe de confiance dans la situation, et il ne craint pas de le donner.                        M. Sainte-Beuve s’est chargé, à partir du 1<hi rend="sup">er</hi> octobre,                        de faire tous les lundis un compte-rendu d’un ouvrage sérieux qui soit à la                        fois agréable. C’est beaucoup promettre, c’est compter sur des publications                        qui se prêtent à ce genre de critique ; c’est aussi les provoquer. Nous                        croyons que, malgré la stérilité dont on se plaint, on trouvera encore de                        tels ouvrages en France. M. Sainte-Beuve, en se chargeant de cette part de                        collaboration au <pb n="6" xml:id="p6"/><hi rend="i">Constitutionnel</hi>, a                        cru lui-même qu’il y avait lieu de ne pas désespérer de la littérature, et                        d’y exercer, concurremment avec ses autres confrères, une action utile. La                        condition première d’une telle action est de revenir souvent à la charge,                        d’user de sa plume comme de quelque chose de vif, de fréquent, de court, de                        se tenir en rapport continuel avec le public, de le consulter, de l’écouter                        parfois, pour se faire ensuite écouter de lui. Le temps des systèmes est                        passé, même en littérature. Il s’agit d’avoir du bon sens, mais de l’avoir                        sans fadeur, sans ennui, de se mêler à toutes les idées pour les juger, ou                        du moins pour en causer avec liberté et décence. C’est cette causerie que                        nous voudrions favoriser, et que M. Sainte-Beuve essaiera d’établir entre                        ses lecteurs et lui.</p></quote><p rend="indent">À partir du 1<hi rend="sup">er</hi> octobre, les articles, chaque                    lundi, se succédèrent dans l’ordre qui suit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

