<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chefs-d’œuvre de la littérature française (Collection Didot). Hamilton.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-11-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-11-12"><head><hi rend="i">Chefs-d’œuvre de la littérature française</hi> (Collection                        Didot)<hi rend="i">. Hamilton</hi>.</head><dateline>Lundi 12 novembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="92" xml:id="p92"/>Le vice moderne qui a fait le plus de mal                    peut-être dans ces derniers temps a été la phrase, la déclamation, les grands                    mots dont jouaient les uns, et que prenaient au sérieux les autres, que                    prenaient au sérieux tous les premiers ceux mêmes qui en jouaient. Je ne veux                    pas dire que nous ne soyons malades que de ce mal-là, ni qu’il ne se rattache                    aussi à beaucoup d’autres ; mais je crois que ce mal a été l’un des plus                    contagieux, l’un des plus directement nuisibles depuis bien des années, et que                    ce serait avoir beaucoup fait que de travailler à nous en guérir. Tout ce qui                    contribuerait à nous rendre dans l’expression la netteté première, à débarrasser                    la langue et l’esprit français du pathos et de l’emphase, de la fausse couleur                    et du faux lyrique qui se mêle à tout, serait un vrai service rendu non                    seulement au goût, mais aussi à la raison publique. S’accoutumer à écrire comme                    on parle et comme on pense, n’est-ce pas déjà se mettre en demeure de bien                    penser ? Après tout, on n’a jamais tant d’efforts à faire en France pour revenir                    à cette netteté, car elle n’est pas seulement de forme chez nous, elle constitue                    le fond de la langue et de l’esprit de notre nation ; elle en a été la                    disposition et la <pb n="93" xml:id="p93"/>qualité évidente durant des siècles,                    et, au milieu de tout ce qui s’est fait pour l’altérer, on en retrouverait                    encore de nombreux et d’excellents témoignages aujourd’hui.</p><p>J’irai même plus loin et je dirai que, quoi qu’on fasse, la netteté est et sera                    toujours de première nécessité chez une nation prompte et pressée comme la                    nôtre, qui a besoin d’entendre vite et qui n’a pas la patience d’écouter                    longtemps. Nous retrouvons ainsi des ressources dans nos inconvénients, et nous                    sommes ramenés à notre qualité par nos défauts mêmes.</p><p>Parmi les auteurs célèbres de notre langue, tous pourtant ne sont pas propres                    indifféremment à nous rendre l’impression et à nous montrer l’image de cette                    parfaite netteté. Il s’en rencontrerait sans doute des exemples en tout temps,                    même dans les âges anciens : témoin Philippe de Commynes et Montaigne. Malgré le                    pédantisme des fausses sciences et les restes de barbarie, la disposition et le                    tour particulier à l’esprit français ne laissaient pas de se faire jour, et les                    natures originales prenaient le dessus. Pourtant ce n’est qu’à partir d’une                    certaine époque plus également éclairée, que cette netteté devint habituelle et,                    on peut le dire, universelle chez tous les bons écrivains, et qu’elle a tout à                    fait passé dans l’usage. Cette époque est assez récente, et je ne saurais la                    dater que de la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce n’est que                    vers le milieu de ce siècle seulement que la prose française, qui avait fait sa                    classe de grammaire avec Vaugelas et sa rhétorique sous Balzac, s’émancipa tout                    d’un coup et devint la langue du parfait honnête homme avec Pascal. Mais ce                    qu’avait fait d’abord un homme de génie, ce que d’autres esprits supérieurs                    rompus au monde, les La Rochefoucauld, les Retz, pratiquaient également, il                    fallut quelque intervalle pour que tous en profitassent et que la monnaie au                    titre nouveau circulât. <pb n="94" xml:id="p94"/>La Bruyère marque décidément                    l’ère nouvelle, et il inaugure cette espèce de régime tout à fait moderne dans                    lequel la netteté de l’expression veut se combiner avec l’esprit proprement dit,                    et ne peut absolument s’en passer pour plaire. À côté de La Bruyère on                    trouverait d’autres exemples moins frappants, mais aussi peut-être plus coulants                    et plus faciles. Fénelon, dans ses écrits non théologiques, est le plus léger et                    le plus gracieux modèle de ce que nous cherchons. Quelques femmes distinguées,                    avec ce tact qu’elles tiennent de la nature, n’avaient pas non plus attendu                    La Bruyère pour montrer leur vive et inimitable justesse dans les genres                    familiers. Il eut plus qu’elles de bien savoir ce qu’il faisait et de le dire.                    Depuis cette fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et durant la                    première moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, il y eut une période à                    part pour la pureté et le courant de la prose. Lorsque viendra la seconde moitié                    du siècle, lorsque Jean-Jacques Rousseau aura paru, on s’enrichira de parties                    plus élevées, plus brillantes et toutes neuves ; on gagnera pour les nuances                    d’impressions et pour les peintures, mais la déclamation aussi s’introduira ; la                    fausse exaltation et la fausse sensibilité auront cours. Cette déclamation dont                    nous souffrons aujourd’hui, a pris bien des formes depuis près d’un siècle ;                    elle a eu ses renouvellements de couleurs tous les vingt-cinq ans ; mais elle                    date en premier lieu de Rousseau. Quoi qu’il en soit, entre la fin de La Bruyère                    ou de Fénelon et les débuts de Jean-Jacques, on embrasse une période calme,                    éclairée, modérée, où se retrouve la langue telle que nous la parlons ou que                    nous la pourrions parler, et telle que rien n’en a vieilli encore.                        <quote>« Notre prose, dit Lemontey, s’arrêta au point où, n’étant ni hachée                        ni périodique, elle devint l’instrument de la pensée le plus souple et le                        plus élégant. »</quote> On peut assurément préférer, comme <pb n="95" xml:id="p95"/>amateur, d’autres époques de prose à celle-là ; il ne serait                    pas difficile d’indiquer des moments où cette prose a paru revêtir plus de                    grandeur ou d’ampleur, et réfléchir plus d’éclat ; mais, pour l’usage habituel                    et général, je ne sais rien de plus parfait, rien de plus commode ni d’un                    meilleur commerce que la langue de cette date. J’y rencontre à première vue,                    comme noms principaux, Lesage, l’abbé Prévost, M<hi rend="sup">me</hi> de Staal                    (de Launay), M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, Fontenelle, Vauvenargues,                    Montesquieu enfin, et Voltaire déjà dans toute sa variété et sa richesse. J’y                    rencontre même, au début, l’incomparable auteur des <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    Saint-Simon, et un conteur unique avec lequel je m’arrêterai à causer                    aujourd’hui, le très aimable Hamilton.</p><p>Antoine Hamilton, un des écrivains les plus attiques de notre littérature, n’est                    ni plus ni moins qu’un Anglais, de race écossaise. On a vu d’autres étrangers,                    Horace Walpole, l’abbé Galiani, le baron de Besenval, le prince de Ligne,                    posséder ou jouer l’esprit français à merveille ; mais pour Hamilton, c’est à un                    degré qui ne permet plus qu’on y distingue autre chose ; il est cet esprit même.                    Nourri de bonne heure en France, ayant vécu ensuite à la cour à demi française                    de Charles II, de tout temps élève de Saint-Évremond et du chevalier de                    Grammont, avec une veine en lui des Cowley, des Waller et des Rochester, il ne                    fit que croiser ce qu’il y avait de plus fin dans les deux races. L’Angleterre,                    qui avait pris Saint-Évremond à la France, le lui restitua en la personne                    d’Hamilton, et il y avait de quoi la consoler. Louis XIV donnait à Charles II                    des subsides, il lui donna aussi une maîtresse : l’émigration de Jacques II le                    rendit à Louis XIV en lui donnant un grand guerrier, Berwick, et, ce qui est                    plus rare, un charmant écrivain, le chroniqueur léger des élégances.</p><p><pb n="96" xml:id="p96"/>Que sait-on de la vie d’Hamilton ? Bien peu de                        chose<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire un agréable                        article sur Hamilton au tome II de l’<hi rend="i">Histoire de la littérature                            française à l’étranger</hi>, par M. Sayous, 1853. Malgré toutes les                        recherches de l’ingénieux auteur, ce sont encore des vues critiques plutôt                        que des faits nouveaux.</note>. Il naquit, dit-on, vers 1646, auquel cas il                    serait un peu plus jeune peut-être que La Bruyère, et un peu plus vieux que                    Fénelon. Il était à la fleur de l’âge dans cette cour de Charles II, qu’il nous                    a si vivement décrite ; mais les Hamilton dont il parle sont ses frères, et il                    ne s’y donne à lui-même aucun rôle. Quelque rôle qu’il pût y prendre, il eut                    avant tout celui d’observateur. Doué d’un sentiment vif des ridicules et du tact                    social le plus pénétrant, il démêlait les moindres nuances, et les fixait d’un                    trait léger, ineffaçable. Il ne fait pas difficulté de convenir qu’il se                    divertissait volontiers aux dépens de ceux qui le méritaient. Venu en France à                    la révolution de 1688, à la suite de son roi légitime, il y vécut dans le                    meilleur monde, se dédommageant des ennuis de la petite cour dévote de                    Saint-Germain par des séjours chez les Berwick et chez les Grammont. Il faisait                    des couplets dans le goût de Coulanges ; il écrivait à ses amis des lettres en                    prose entremêlée de vers dans le goût de Chaulieu. Il était lié avec celui-ci,                    il hantait les Vendôme et la société du Temple. On le voit recherché à Sceaux,                    où la duchesse du Maine tenait cour plénière de bel esprit. Dangeau lui                    écrivait, à propos d’une lettre à Berwick qu’on trouvait remplie de délicates                    louanges : <quote>« Elles ont été du goût de tous les honnêtes gens qui sont à                        Marly. »</quote></p><p>Mais ce genre de vogue ne l’aurait mené qu’à être apprécié de ses amis et des                    sociétés qu’il égayait, et ne lui aurait pas même procuré une physionomie                    distincte <pb n="97" xml:id="p97"/>dans la chronique du temps. Parlant de                    l’expédition du prétendant en 1708, et des seigneurs qui devaient en être,                    Saint-Simon cite confusément Hamilton :</p><quote><p rend="indent">Les Hamilton, dit-il, étaient frères de la comtesse de                        Grammont, des premiers seigneurs d’Écosse, braves et pleins d’esprit,                        fidèles. Ceux-là, par leur sœur, étaient fort mêlés dans la meilleure                        compagnie de notre Cour ; ils étaient pauvres et avaient leur bon coin de                        singularité.</p></quote><p rend="indent">Voilà donc notre Hamilton confondu avec les autres de sa famille,                    et, pour toute distinction dans le signalement, on leur accorde à tous un <hi rend="i">bon coin de singularité</hi>. Nous en serions restés là avec lui                    si, déjà vieux, en 1704, il ne s’était avisé, pour divertir le comte de Grammont                    âgé de plus de quatre-vingts ans et toujours aimable, d’écrire les aventures de                    jeunesse de celui qui était alors le chevalier de Grammont, et de se faire son                    Quinte-Curce et son Plutarque en badinant.</p><p>C’est aujourd’hui le seul ouvrage d’Hamilton qu’on doive relire ; car pour ses                    vers et même pour ses contes, il en faut peu parler. Ses vers, loués pourtant de                    Voltaire qui s’est chargé de les faire oublier, loués même par Boileau qui dut                    écrire cette lettre de politesse en grondant, sont tout à fait passés pour nous                    et à peu près illisibles : ce ne sont qu’enfilades de rimes où se détache un                    trait heureux par-ci par-là. Comment se fait-il que, dans les ouvrages d’esprit                    qui ont plu en naissant à de bons juges, il entre ainsi toute une partie qui se                    mortifie avec le temps et qui passe ? Il y a du Voiture dans chaque homme                    d’esprit qui n’est que cela ; j’appelle Voiture cet esprit de mode qui n’a                    qu’une saison et qu’un souffle fane ; il y a beaucoup de Voiture dans les vers                    d’Hamilton.</p><p>Ne demandez pas la pure poésie à Hamilton. Il a celle de son temps dans le                    badinage ; il sait la dose de <pb n="98" xml:id="p98"/>l’esprit français à cette                    date : <hi rend="i">Quels que soient leurs ornements</hi>, dit-il,</p><quote><p rend="indent">Dans un récit de longue haleine</p><p>Les vers sont toujours <hi rend="i">ennuyants</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il aime Horace, mais il n’a pas l’air de savoir ce que c’est que                    Milton. Shakespeare est pour lui comme s’il n’était pas. Seulement, il semble                    que l’aimable lutin Ariel se soit déguisé pour le surprendre, et que, sans se                    nommer, il se soit glissé dans sa prose.</p><p>Ses contes auraient quelque chose peut-être de cette fantaisie d’Ariel, s’ils                    étaient plus clairs. Il les a faits par gageure de société pour divertir sa                    sœur, la comtesse de Grammont, et par émulation des <hi rend="i">Mille et une                        nuits</hi> qui paraissaient alors (1704-1708) ; ils sont remplis d’allusions                    qui échappent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pour l’explication du                        conte du <hi rend="i">Bélier</hi>, par exemple, il faut lire les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon, t. IV, p. 11-13 (1829).</note>. À                    travers tout, on y sent du naturel et du piquant. Le duc de Lévis, qui a cru les                    continuer, n’a été qu’insipide. Si j’en voulais donner une idée par quelque                    production moderne, je renverrais à la jolie fantaisie du <hi rend="i">Merle                        blanc</hi>, d’Alfred de Musset.</p><p>Mais les <hi rend="i">Mémoires de Grammont</hi>, voilà ce qui reste, et ce que la                    fée a touché de toute sa grâce. La manière en semble faite exprès pour expliquer                    le mot de Voltaire :</p><quote><l>La grâce en s’exprimant vaut mieux que ce qu’on dit.</l></quote><p rend="indent">Le fond en est mince, non pas précisément frivole, comme on l’a                    dit ; il n’est pas plus frivole (pour être si léger) que tout ce qui a pour                    matière la comédie humaine. Il y a de gros traités qui n’en ont pas l’air et qui                        <pb n="99" xml:id="p99"/>sont plus frivoles que cela. Le héros des <hi rend="i">Mémoires</hi> est le chevalier, depuis comte de Grammont, l’homme                    le plus à la mode de son temps, l’idéal du courtisan français à une époque où la                    Cour était tout, le type de ce personnage léger, brillant, souple, alerte,                    infatigable, réparant toutes les fautes et les folies par un coup d’épée ou par                    un bon mot : notre siècle en a vu encore de beaux restes dans le vicomte                    Alexandre de Ségur et le comte Louis de Narbonne. Le propre de cette race légère                    était de ne se démentir jamais. Grammont, dangereusement malade, et pressé de se                    convertir par Dangeau, que lui avait envoyé le roi, se retourne vers sa femme,                    fort dévote elle-même : <quote>« Comtesse, dit-il, si vous n’y prenez garde,                        voilà Dangeau qui va vous escamoter ma conversion. »</quote> Ce qui                    n’empêcha pas, en fin de compte, la conversion d’être suffisamment sincère. Ce                    sont de ces traits qui peignent au naturel une race fine, mais fortement                    trempée. Et ne fut-elle pas dignement représentée dans la campagne de Russie par                    M. de Narbonne ?</p><p>Mais peu nous importe Grammont en lui-même. Pour être le héros du récit                    d’Hamilton, il n’en est bien souvent que le prétexte. C’est la manière de le                    montrer qui en fait tout le charme. Les envieux (et Bussy l’était), tout en                    reconnaissant au comte de Grammont l’esprit galant et délicat, ajoutaient que                        <quote>« ses mines et son accent faisaient bien souvent valoir ce qu’il                        disait, <hi rend="i">qui devenait rien dans la bouche d’un                        autre</hi> »</quote>. Hamilton a mis bon ordre au pronostic de Bussy, et il                    a rendu à Grammont tout son accent, si même il ne lui a point prêté. Rien                    n’égale cette façon de dire et de conter, facile, heureuse, unissant le familier                    au rare, d’une raillerie perpétuelle et presque insensible, d’une ironie qui                    glisse et n’insiste pas, d’une médisance achevée. Il dit <pb n="100" xml:id="p100"/>quelque part du duc de Buckingham qui faisait la cour à une                    beauté :</p><quote><p rend="indent">Elle ne haïssait point la médisance ; il en était le père et la                        mère ; il faisait des vaudevilles, inventait des contes de vieille, dont                        elle était folle. Mais son talent particulier était d’attraper le ridicule                        et les discours des gens, et de les contrefaire en leur présence sans qu’ils                        s’en aperçussent. Bref, il savait faire toutes sortes de personnages avec                        tant de grâce et d’agrément, qu’il était difficile de se passer de lui quand                        il voulait bien prendre la peine de plaire.</p></quote><p rend="indent">Je crois saisir dans ce portrait-là comme un reflet d’Hamilton en                    personne ; mais c’est surtout quand il nous peint sa sœur, la belle M<hi rend="sup">lle</hi> d’Hamilton qui épousa Grammont, c’est dans cette page                    heureuse entre tant d’autres qu’il lui échappe des traits que je lui renvoie à                    lui-même, et que j’applique non pas à sa muse (ce sont des noms solennels qui ne                    lui vont pas), mais à sa grâce d’écrivain :</p><quote><p rend="indent">Elle avait, dit-il, le front ouvert, blanc et uni, les cheveux                        bien plantés, et dociles pour cet arrangement naturel qui coûte tant à                        trouver. Une certaine fraîcheur, que les couleurs empruntées ne sauraient                        imiter, formait son teint. Ses yeux n’étaient pas grands, mais ils étaient                        vifs, et ses regards signifiaient tout ce qu’elle voulait ; sa bouche était                        pleine d’agréments, et le tour de son visage parfait. Un petit nez délicat                        et retroussé n’était pas le moindre ornement d’un visage tout aimable… Son                        esprit était à peu près comme sa figure. Ce n’était point par ces vivacités                        importunes dont les saillies ne font qu’étourdir, qu’elle cherchait à                        briller dans la conversation. Elle évitait encore plus cette lenteur                        affectée dans le discours, dont la pesanteur assoupit ; mais, sans se                        presser de parler, <hi rend="i">elle disait ce qu’il fallait, et pas                            davantage</hi>.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi, dans sa diction parfaite, qu’il m’apparaît lui-même.                    Ajouterai-je que, jusque dans le <pb n="101" xml:id="p101"/>portrait de sa sœur,                    cette plume malicieuse ne s’épargne pas une insinuation sur des beautés cachées,                    qui prouve qu’au besoin son indiscrétion ne respecte rien ? Mais cela est touché                    à point et de ce tour qui fait tout passer. On a eu depuis des mémoires de                    courtisans et de fats célèbres. Le maréchal de Richelieu, cet enfant gâté du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de Voltaire, ce dernier                    type d’éternel courtisan qui relaya le comte de Grammont, désira aussi avoir son                    historien. Soulavie a rédigé sur ses notes des volumes pleins de scandales,                    d’aventures récréatives et plus ou moins vulgaires. Mais eût-ce été un autre que                    l’indigne Soulavie, eût-ce été Rulhière en personne qui eût tenu la plume, il                    n’y aurait apporté que ce qu’on peut prévoir et deviner ; il y aurait mis du                    mordant et du goût. Mais la fleur du genre était enlevée. Je ne sais s’il n’y a                    eu qu’un comte de Grammont, mais il n’y a qu’un Hamilton.</p><p>Il n’y a qu’un âge aussi pour certaines œuvres heureuses. Qu’un esprit doux et                    poli, pénétrant et fin, répandant sur les choses et sur le prochain une                    raillerie légère universelle, qu’un tel esprit vienne à naître, cela ne suffit                    pas. Il faut qu’autour de lui tout soit disposé et lui prête faveur ; il faut                    que le climat, en quelque sorte, soit préparé ; qu’au milieu des sots et des                    grossiers dont le monde, et le plus beau monde, en tout temps fourmille, une                    élite d’esprits assortis se recueille, se rassemble dans un coin, et sache                    l’écouter et lui répliquer ; s’il parle à voix basse, que rien ne s’en perde ;                    s’il ne dit que ce qu’il faut, qu’on ne lui en demande pas davantage ni surtout                    trop. À partir de la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le monde, à cet égard, changea ; la déclamation prit le                    dessus, et un certain faux montant devint nécessaire. Des esprits dans la mesure                    d’Hamilton auraient été moins goûtés dès lors et auraient dû <pb n="102" xml:id="p102"/>forcer le ton pour être sentis. Au train dont y va le monde,                    l’espèce de ces esprits rares se perdra-t-elle ? Non pas absolument, je ne le                    crois pas ; mais elle sera de moins en moins en vue, et dans un moins beau jour.                    Il y aura de plus en plus de quoi souffrir pour ces esprits-là, surtout s’ils                    venaient à être dépaysés et déportés dans un état de soi-disant civilisation où                    le cri l’emporte sur le sourire, où il faille, appuyer de toute sa force sur                    chaque chose, et où la plaisanterie ait souvent besoin d’un porte-voix.</p><p>En attendant, c’est profit de se remettre en goût de temps en temps avec ces                    auteurs faciles qu’on a sous la main, et qui n’ont rien de vieux. <quote>« Cet                        ouvrage, a dit Voisenon en parlant des <hi rend="i">Mémoires de                            Grammont</hi>, est à la tête de ceux qu’il faut régulièrement relire                        tous les ans. »</quote> C’est là un conseil qui vaut mieux qu’on ne                    l’attendrait de Voisenon. La grâce, je le sais, ne se conseille pas, elle ne                    s’apprend pas, et ce serait déjà la méconnaître que de prétendre la copier. Il                    est bon pourtant d’en causer quelquefois et de tourner autour ; il en reste                    toujours quelque chose. Analyser ces <hi rend="i">Mémoires de Grammont</hi>                    serait une tâche ingrate et maussade, puisque c’est le tour qui en fait le prix,                    et que le récit, à partir d’un certain moment, va un peu comme il plaît à Dieu.                    Les aventures du début sont les plus agréables et les plus suivies. La première                    perte de jeu à Lyon avec le marchand de chevaux, la revanche du chevalier au                    siège de Turin, cette partie avec le comte de Caméran, où le prévoyant tricheur                    se fait appuyer sous main d’un détachement d’infanterie, ce sont des scènes de                    comédie toutes faites. On sent d’abord combien les idées morales ont changé en                    ces matières, pour que, même en plaisantant, l’historien puisse faire honneur au                    héros de ce qui intéresse si fort la probité. Il est vrai que lorsque <pb n="103" xml:id="p103"/>Hamilton, à la fin du siècle de Louis XIV, racontait                    les premiers exploits de son chevalier sous Richelieu, il parlait déjà d’un                    autre siècle et de choses comme fabuleuses ; et cela tirait moins à conséquence.                    Toutefois l’abbé Prévost lui-même n’a pas cru perdre entièrement dans l’esprit                    du lecteur son chevalier Des Grieux en lui prêtant de semblables peccadilles.                    Concluons donc hardiment que sur ce point de morale nous valons mieux. Les                    personnages qu’Hamilton rencontre sur son chemin et qu’il nous montre, vivent                    aussitôt. Qui ne se rappelle, pour les avoir vus, le grotesque Cerise, l’honnête                    gouverneur Brinon, et Matta surtout, le second du chevalier, Matta si naturel,                    si insouciant, si plein de saillies ? Il n’avait guère de cervelle, dit Retz ;                    mais Hamilton a mis en action son étourderie naïve, et nous le fait aimer. À                    Turin, la galanterie commence ; les belles dames y sont nommées par leur nom, et                    c’est un autre trait de mœurs encore que ces <hi rend="i">Mémoires</hi> aient pu                    paraître en 1713, c’est-à-dire du vivant d’Hamilton, avec tous ces noms propres                    et ces révélations galantes, sans qu’il en soit résulté aucun éclat. On était                    alors plus coulant sur de certains endroits qu’aujourd’hui. Quand son héros                    passe à la cour d’Angleterre, la manière de l’historien change un peu ; on entre                    dans une série de portraits et dans une complication d’aventures où l’on a                    quelque peine d’abord à se démêler. L’unité cesse ; on a à la fois les souvenirs                    de Grammont et les souvenirs d’Hamilton, qui se combinent et se croisent. Mais,                    avec un peu d’attention, on finit par se reconnaître, comme dans un bal de Cour,                    au milieu de ce <hi rend="i">raout</hi> de beautés anglaises les plus fines et                    les plus aristocratiques du monde, et dont le peintre a rendu avec distinction                    les moindres délicatesses. J’ai sous les yeux la magnifique édition exécutée à                    Londres en 1792, avec les nombreux portraits gravés ; <pb n="104" xml:id="p104"/>je vois défiler ces beautés diverses, l’escadron des filles d’honneur de la                    duchesse d’York et de la reine ; je relis le texte en regard, et je trouve que                    c’est encore l’écrivain avec sa plume qui est le plus peintre :</p><quote><p rend="indent">Cette dame, dit-il d’une M<hi rend="sup">me</hi> de Wetenhall,                        était ce qu’on appelle proprement une beauté tout anglaise ; pétrie de lis                        et de roses, de neige et de lait quant aux couleurs ; faite de cire à                        l’égard des bras et des mains, de la gorge et des pieds ; mais tout cela                        sans âme et sans air. Son visage était des plus mignons ; mais c’était                        toujours le même visage : on eût dit qu’elle le tirait le matin d’un étui                        pour l’y remettre en se couchant, sans s’en être servie durant la journée.                        Que voulez-vous ? la nature en avait fait une poupée dès son enfance ; et                        poupée jusqu’à la mort resta la blanche Wetenhall.</p></quote><p rend="indent">Ainsi de l’une, ainsi des autres ; et aucune ne se ressemble.                    Hamilton n’est pas le Van Dyck de cette cour ; il n’a pas cette gravité du grand                    peintre royal ; mais il est un peintre à part avec son pinceau doué de mollesse,                    de finesse et de malice. L’espiègle Ariel se joue dans toute cette partie des                        <hi rend="i">Mémoires</hi>, et il se plaît souvent à embrouiller l’écheveau.                    Que de mystifications, que de folles histoires, que de jolis épisodes à travers                    cet imbroglio croissant ! Quel contraste ironique de cette vie de jeunesse avec                    l’expiation finale à Saint-Germain ! La dernière page où se résument en mariages                    ces bizarreries de l’amour et du hasard termine à merveille ce gracieux récit,                    dont la fin commençait à traîner un peu<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Lord Byron, dans une lettre à Murray (Ravenne, 12 octobre 1820), écrivait au                        sujet de son <hi rend="i">Don Juan</hi> et de ce qu’en disaient les femmes :                            <quote>« La vérité, c’est que c’est <hi rend="i">trop vrai</hi>, et les                            femmes détestent tout ce qui ternit l’oripeau du <hi rend="i">sentiment</hi> ; elles ont raison, car c’est leur arracher leurs                            armes. Je n’ai jamais connu de femme qui, par ce même motif, ne détestât                            les <hi rend="i">Mémoires de Grammont</hi>, jusqu’à lady ***, qui avait                            coutume d’en médire. »</quote></note>.</p><p><pb n="105" xml:id="p105"/>Le style, généralement heureux, naturel, négligé,                    délicat sans rien de précieux, n’est pas exempt, en deux ou trois endroits,                    d’une apparence de recherche ou de papillotage, qui sent l’approche du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je passerais encore que le                    président Tambonneau, venu en Angleterre pour briller, et voyant qu’il y perd sa                    peine, retourne en France <hi rend="i">aux pieds de ses premières                    habitudes</hi>, c’est-à-dire de sa première maîtresse ; mais c’est trop que le                    fat Jermyn ne soit dans toute sa personne <hi rend="i">qu’un trophée mouvant des                        faveurs et des libertés du beau sexe</hi>. Crébillon fils aurait envié ce                    trophée-là. On noterait deux ou trois traits pareils d’un goût équivoque, et ce                    ne serait que justice chez un railleur qui ne passe rien.</p><p>En un mot, le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle commence avec                    Hamilton. Il a déjà la phrase courte de Voltaire. Bossuet vient de sortir fort à                    propos du monde au moment où il écrit (1704). Il est avec La Fare,                    Sainte-Aulaire, Chaulieu, de ce petit groupe de voluptueux choisis qui marque la                    transition des deux âges. Il touche du doigt aux <hi rend="i">Lettres                        persanes</hi> publiées un an après sa mort (1721). Mais, dans les <hi rend="i">Lettres persanes</hi>, la plaisanterie s’attaque déjà aux choses                    sérieuses, et y prend une âcreté que Montesquieu ensuite regrettera. Hamilton ne                    se joue, du moins plume en main, que sur des choses légères, et n’est moqueur                    qu’à demi-voix. Il est de ces vifs et heureux esprits qui ornent doucement le                    début du siècle, bien avant la déclamation qui s’ouvre avec Rousseau, et avant                    la propagande qui va prendre feu avec Voltaire. Épicurien sur tant de points                    peut-être, il a du moins la prudence de sentir que, pour l’être à son aise, il                    ne faut pas que tout le monde le soit. C’est à sa suite que je rangerais un peu                    confusément, et sauf la différence des âges, quelques noms que je rencontre en                    ces années, le président <pb n="106" xml:id="p106"/>Hénault, le président de                    Maisons, le comte Des Alleurs, et le fils de Bussy, cet évêque de Luçon qu’on                    proclamait le dieu de la bonne compagnie et plus aimable que son père. Ce serait                    là le cortège d’Hamilton. Joignez-y M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. En lui                    dédiant l’édition de luxe à cent exemplaires qu’il fit imprimer des <hi rend="i">Mémoires de Grammont</hi>, Horace Walpole lui disait à bon droit qu’elle en                    rappelait l’auteur pour les agréments et la qualité de l’esprit.</p><p>Hamilton mourut à Saint-Germain le 21 avril 1720, âgé d’environ                    soixante-quatorze ans, dans de grands sentiments de piété, dit-on, et après                    avoir reçu les sacrements ; il redevint un homme du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à l’article de la mort. Quelques <hi rend="i">Réflexions</hi> en vers, qu’on trouve à la fin de ses poésies, attestent,                    en effet, qu’il eut son jour de repentir sincère, comme La Fontaine. Je lis dans                    les <hi rend="i">Anecdotes littéraires</hi> de l’abbé de Voisenon, un mot sur                    Hamilton, qui aurait besoin d’éclaircissement : <quote>« Le comte de Caylus, qui                        le voyait souvent chez sa mère, dit cet abbé, m’a certifié plus d’une fois                        qu’il n’était point aimable. »</quote> Se peut-il qu’Hamilton n’ait point                    été aimable en société, et, malgré toutes les attestations du monde, le                    voudra-t-on croire ? Hamilton, quand le comte de Caylus le vit chez sa mère,                    était vieux, fatigué peut-être ; de tout temps, d’ailleurs, on le conçoit                    volontiers capricieux, d’humeur assez inégale, comme l’était sa sœur ; il avait                    ce coin de <hi rend="i">singularité</hi> dont parle Saint-Simon. Il nous dit                    quelque part qu’il sait très bien se taire, ou plutôt qu’il n’aime pas trop à                    parler. Avec sa causticité malicieuse et cette lèvre fine qu’on lui connaît, il                    avait besoin qu’on fît silence autour de lui, et quand Caylus le vit chez sa                    mère, il y avait sans doute un peu trop de bruit et de jeunesse ce jour-là.</p><p rend="indent"><pb n="107" xml:id="p107"/> Je compte bien, à propos des réimpressions modernes de nos classiques, me donner ainsi la permission de revenir de temps en temps sur ces auteurs d'autrefois qui, de tous, sont encore les plus vivants.</p></div></body>
</text>
</TEI>

