<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La Mare au diable, La Petite Fadette, François le Champi, par George Sand. (1846-1850.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-02-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-02-18"><head><hi rend="i">La Mare au diable</hi>, <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>, <hi rend="i">François le Champi</hi>, par George Sand. <lb/>(1846-1850.)</head><dateline>Lundi 18 février 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="351" xml:id="p351"/>J’étais en retard depuis quelque temps                    avec M<hi rend="sup">me</hi> Sand ; je ne sais pourquoi j’avais mis de la                    négligence à lire ses derniers romans ; non pas que je n’en eusse entendu dire                    beaucoup de bien, mais il y a si longtemps que je sais que M<hi rend="sup">me</hi> Sand est un auteur du plus grand talent, que tous ses romans ont                    des parties supérieures de description, de situation et d’analyse, qu’il y a                    dans tous, même dans ceux qui tournent le moins agréablement, des caractères                    neufs, des peintures ravissantes, des entrées en matière pleines d’attrait ; il                    y a si longtemps que je sais tout cela, que je me disais : Il en est toujours de                    même, et, dans ce qu’elle fait aujourd’hui, elle poursuit sa voie d’invention,                    de hardiesse et d’aventure. Mais je suis allé voir le<hi rend="i"> Champi</hi> à                    l’Odéon comme tout Paris y est allé ; cela m’a remis au roman du même titre et à                    cette veine pastorale que l’auteur a trouvée depuis quelque temps ; et,                    reprenant alors ses trois ou quatre romans les derniers en date, j’ai été frappé                    d’un dessein suivi, d’une composition toute nouvelle, d’une <pb n="352" xml:id="p352"/>perfection véritable. J’étais entré à l’improviste dans une                    oasis de verdure, de pureté et de fraîcheur. Je me suis écrié, et j’ai compris                    alors seulement cette phrase d’une lettre qu’elle écrivait l’an dernier, du fond                    de son Berry, à une personne de ses amies qui la poussait sur la politique :                        <quote>« Vous pensiez donc que je buvais du sang dans des crânes                        d’aristocrates ; eh ! non, j’étudie Virgile et j’apprends le                        latin. »</quote></p><p>Nous ferons ici comme elle, nous laisserons la politique de côté avec tous ses                    méchants propos et ses sots contes : ce sont légendes qui ne sont pas à notre                    usage. Oh ! la maussade légende que celle du gouvernement provisoire ! Nous                    voilà tout de bon revenus aux champs ; George Sand, homme politique, est une                    fable qui n’a jamais existé : nous possédons plus que jamais dans M<hi rend="sup">me</hi> Sand le peintre du cœur, le romancier et la bergère.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Sand faisait mieux l’an dernier, en son Berry, que de                    lire les <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Virgile ; elle nous rendait sous sa                    plume les géorgiques de cette France du centre, dans une série de tableaux d’une                    richesse et d’une délicatesse incomparables. De tout temps, elle avait aimé à                    nous peindre sa contrée natale ; elle nous l’avait montrée dans <hi rend="i">Valentine</hi>, dans <hi rend="i">André</hi>, en cent endroits ; mais ce                    n’est plus ici par intervalles et par échappées, comme pour faire décoration à                    d’autres scènes, qu’elle nous découpe le paysage ; c’est la vie rustique en                    elle-même qu’elle embrasse ; comme nos bons aïeux, nous dit-elle, elle en a subi                        l’<hi rend="i">ivresse</hi>, et elle nous la rend avec plénitude. Le roman                    de <hi rend="i">Jeanne</hi> est celui dans lequel elle a commencé de marquer son                    dessein pastoral. Pourtant ce personnage de Jeanne, la bergère d’Ep-Nell, est                    bien poétique, bien romanesque encore ; les souvenirs druidiques interviennent                    dès les premières pages pour agrandir et idéaliser la réalité. On flotte en idée                    entre Velléda <pb n="353" xml:id="p353"/>et Jeanne d’Arc ; car Jeanne ici,                    remarquez-le bien, n’est autre qu’une Jeanne d’Arc au repos et à qui l’occasion                    seule a manqué pour éclater. La placidité et la simplicité merveilleuse de la                    belle bergère en restent le plus souvent à la simplesse. Les scènes de « La                    fenaison » offrent un tableau plein de charme et de grâce assurément, mais on y                    voit tout à côté cet éternel plaidoyer entre la société et la nature, entre les                    gens de loisir et les gens du peuple ou de labeur, ceux-ci ayant invariablement                    l’avantage. <hi rend="i">Jeanne</hi> présente de l’intérêt, un intérêt élevé,                    mais qui se complique de roman. C’est à <hi rend="i">La Mare au diable</hi>                    seulement que commencent nos vraies géorgiques ; elles se continuent dans <hi rend="i">François le Champi</hi>, dans <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>.                    Voilà la veine heureuse, voilà le thème où nous nous renfermerons ici.</p><p><hi rend="i">La Mare au diable</hi> est tout simplement un petit chef-d’œuvre. La                    préface m’avait donné quelques craintes. L’auteur met en avant une idée                    philosophique, et je tremble toujours quand je vois une idée philosophique                    servir d’affiche à un roman. L’auteur a voulu faire la contrepartie d’une                    composition mélancolique d’Holbein, dans laquelle on voit un misérable attelage                    de chevaux traînant la charrue dans un champ maigre ; le vieux paysan suit en                    haillons ; la Mort domine le tout sous forme d’un squelette armé du fouet.</p><quote><p rend="indent">Nous, s’écrie l’auteur, nous n’avons plus affaire à la mort,                        mais à la vie ; nous ne croyons plus ni au néant de la tombe, ni au salut                        acheté par un renoncement forcé ; nous voulons que la vie soit bonne, parce                        que nous voulons qu’elle soit féconde. Il faut que Lazare quitte son fumier,                        afin que le pauvre ne se réjouisse plus de la mort du riche. Il faut que                        tous soient heureux…</p></quote><p rend="indent">Je supprime la série de ces <hi rend="i">Il faut</hi>, qui seraient                    mieux placés dans un de ces petits sermons philosophiques où ceux qui cherchent                    à <pb n="354" xml:id="p354"/>imposer aux autres une foi qu’ils ne sont pas bien                    sûrs d’avoir eux-mêmes, s’échauffent en parlant, affirment sur tous les tons, et                    se font prophètes afin de tâcher d’être croyants. Le véritable artiste est digne                    de ne pas procéder ainsi ; et pour tous ceux qui ont de bonne heure connu et                    admiré M<hi rend="sup">me</hi> Sand, ç’a toujours été un sujet d’étonnement et                    une énigme inexplicable, que de la trouver si aisément crédule et, je lui en                    demande bien pardon, si femme sur un point : elle croit volontiers à l’idée des                    autres. Avec un talent du premier ordre et tel qu’on n’en trouverait pas de                    supérieur en notre littérature dès l’origine, elle semble craindre que ce                    talent, dans son activité et dans sa puissance, ne manque de sujet, ne manque de                    pâture. À cette fin elle reçoit et prend le mot et l’idée de gens qui, en                    vérité, lui sont inférieurs par maint endroit. Elle les croit supérieurs parce                    qu’ils concluent carrément, comme si un grand peintre, un grand poète avait                    besoin absolument de conclure. <quote>« C’est un écho qui double la                        voix »</quote>, a-t-on pu dire d’elle à cet égard, et en songeant à ceux                    dont elle prétendait s’inspirer. Et elle fait mieux que de doubler leur voix,                    elle la rend méconnaissable. Combien de fois n’a-t-elle pas fait passer leurs                    ennuyeux paradoxes à l’état de magnifiques lieux communs ! Et c’est ainsi que,                    dans ces charmants volumes de <hi rend="i">La Mare au diable</hi>, je trouve en                    tête la page que j’ai citée, et, tout à la fin, je ne sais quelle brochure                    socialiste qui vient s’ajouter là, on ne sait pourquoi. Imaginez un peu de                    Raynal (du meilleur) cousu par mégarde avec un exemplaire de <hi rend="i">Paul                        et Virginie</hi>.</p><p>J’avais à dire ceci pour l’acquit de ma conscience ; c’est le côté faible et le                    travers d’un grand talent. Je n’ai plus maintenant qu’à louer et à m’émerveiller                    en toute franchise. La scène un peu idéale de labour, que <pb n="355" xml:id="p355"/>l’auteur oppose à l’allégorie d’Holbein, est d’une                    magnificence à faire envie à Jean-Jacques et à Buffon ; c’est là que le souvenir                    de Virgile et du labourage romain revient manifestement : l’artiste qui peint                    ici l’attelage d’une charrue du Berry se souvient encore des bœufs du Clitumne.                    Mais ce premier chapitre grandiose, entremêlé çà et là d’apostrophes et                    d’allusions aux <hi rend="i">oisifs</hi>, de ce que j’appelle le <hi rend="i">Raynal</hi> ou la déclamation d’aujourd’hui, me plaît moins que l’histoire                    toute simple et tout agreste de Germain <hi rend="i">le fin laboureur</hi>. Ce                    récit commence avec le troisième chapitre et compose, à proprement parler, cette                    charmante idylle de <hi rend="i">La Mare au diable</hi>.</p><p>Il s’agit pour le beau laboureur Germain, veuf à vingt-huit ans avec trois                    enfants, et qui pleure encore sa première femme, de se remarier par nécessité,                    par raison. Son beau-père lui-même, le père Maurice, l’y engage par toutes                    sortes de paroles sensées et positives, et Germain s’y rend, bien qu’à regret.                    Le père Maurice, en entamant ce propos, avait déjà quelqu’un en vue : c’est une                    veuve, assez riche, qui demeure à quelques lieues de là, et qu’on dit être un                    bon parti. Comme il ne s’agit point ici d’un mariage d’amour, mais d’un                    arrangement entre personnes mûres et sérieuses, une entrevue, selon le père                    Maurice, suffira pour tout éclaircir : <quote>« C’est demain samedi, dit-il à                        Germain ; tu feras ta journée de labour un peu courte, tu partiras vers les                        deux heures après-dîner, tu seras là-bas à la nuit ; la lune est grande dans                        ce moment-ci, les chemins sont bons, et il n’y a pas plus de trois lieues de                        pays. »</quote></p><p>Tout l’intérêt et toute l’action du roman se passent dans ce voyage. Germain                    d’abord devait faire la route seul, monté sur la bonne jument la Grise. Mais une                    vieille voisine, la Guillette, à qui le père Maurice a fait part du projet,                    profite de l’occasion de Germain pour <pb n="356" xml:id="p356"/>lui confier sa                    fille, la petite Marie, qui vient de s’engager comme bergère tout près de                    l’endroit où va Germain. Marie ne paraît qu’une enfant, elle va pourtant sur ses                    seize ans. Germain, grave et honnête, semblerait comme son père ou son oncle. On                    la lui confie ; elle monte en croupe sur la Grise, et tous deux partent, Germain                    rêvant à sa défunte plus qu’à sa future, et Marie pleurant de quitter sa mère et                    le pays.</p><p>Les détails du départ, le premier trot de la Grise, la mère de celle-ci, la                    Vieille Grise, qui, paissant près de là, reconnaît sa fille au passage, et qui                    essaie de galoper sur la marge du pré pour la suivre, tout est peint au naturel,                    avec une observation parfaite et une expression vivante. On n’a pas affaire ici                    à un peintre amateur qui a traversé les champs pour y prendre des points de                    vue : le peintre y a vécu, y a habité des années ; il en connaît toute chose et                    en sait l’âme ; il sait le vol des grues dans le nuage, le babil de la grive sur                    le buisson, et l’attitude de la jument au bord de la haie, <quote>« pensive,                        inquiète, le nez au vent, la bouche pleine d’herbes qu’elle ne songeait plus                        à manger »</quote>.</p><p>Germain, après les premiers moments de silence, commence à deviser avec la petite                    Marie. Elle est au fait du motif de son voyage. Il lui parle de ses enfants, du                    petit Pierre, son gentil aîné, qu’il n’a pas embrassé au moment de partir, et                    qui s’est sauvé en boudant parce que son père n’a pas voulu l’emmener. Il laisse                    échapper son inquiétude qu’une épouse nouvelle ne soit pas, pour ces enfants                    d’un autre lit, telle qu’il faudrait. La petite Marie répond à tout avec                    modestie et raison, avec ce tact du cœur qui chez les femmes enseigne toutes les                    délicatesses :</p><quote><p rend="indent">Moi, à votre place, dit-elle, j’aurais emmené l’aîné. Bien sûr,                        ça vous aurait fait aimer tout de suite, d’avoir un enfant si beau. </p><p><pb n="357" xml:id="p357"/>— Oui, si la femme aime les enfants ; mais si elle                        ne les aime pas ?</p><p>— Est-ce qu’il y a des femmes qui n’aiment pas les enfants ?</p></quote><p rend="indent">Mais voilà qu’au tournant d’un buisson la jument fait un écart.                    Qu’est-ce donc qu’on aperçoit dans le fossé ? Ce n’est autre chose que le petit                    Pierre, qui, voyant que son père ne voulait pas l’emmener, a pris les devants et                    qui, en l’attendant au passage, s’est endormi. La gronderie du père, la                    câlinerie de l’enfant, sa ferme volonté de ne plus lâcher prise et d’être du                    voyage, tous ces riens sont retracés au vif et relevés de mille grâces. Chaque                    trait naïf est pris sur le fait. La petite Marie sert de médiatrice ; elle                    arrange tout, elle montre les facilités. La Grise est solide et peut très bien,                    à la rigueur, porter trois personnes, dont deux surtout pèsent si peu. Le petit                    Pierre sera devant, comme Marie est derrière. Cependant un cantonnier qui                    travaille là-bas, au haut de la route, ira avertir à la métairie pour qu’on ne                    soit pas inquiet du marmot. C’est Marie qui a pensé à ce cantonnier. Marie pense                    à tout, s’avise de tout. On sent que cette simple enfant porte en elle toutes                    les qualités de nature qui font que la femme prudente est la providence du                    foyer.</p><p>On devine déjà l’intention qui va présider à cette chaste aventure. Il faut que,                    sans le vouloir, sans que personne y vise, peu à peu, Germain soit amené à se                    dire : « Eh quoi ? je vais chercher bien loin une femme que je ne connais pas,                    qu’on dit riche, qui est fière sans doute, qui croira me faire grand honneur en                    m’épousant avec mes trois enfants ; et voilà que j’ai tout près de moi une                    enfant simple, pauvre, mais riche des dons de Dieu, des qualités et des vertus                    naturelles, et qui serait un trésor dans ma maison et dans mon cœur. » Il <pb n="358" xml:id="p358"/>faut que Germain, insensiblement, et avant la fin de                    ce court voyage, devienne amoureux de cette petite Marie qu’il n’avait jamais                    considérée jusque-là que comme une enfant.</p><p>De petits incidents surviennent. Petit Pierre a faim : il faut s’arrêter, et tous                    les trois en profitent pour prendre un léger repas. <quote>« Les paysans ne                        mangent pas vite. »</quote> On perd une heure ; on est en retard, et il                    reste encore à traverser les grands bois. Un épais brouillard s’élève avec la                    nuit. La Grise, avec son fardeau, a fort à faire. On se trompe de route, et l’on                    est en pleine forêt. Force est de descendre de cheval et de cheminer à tout                    hasard, Germain tenant la bête par la bride, tandis que Marie porte le petit                    Pierre endormi, qu’elle enveloppe dans sa cape du mieux qu’elle peut. L’embarras                    de s’orienter redouble : <quote>« Le brouillard rampait et semblait se coller à                        la terre humide. »</quote> On rôde autour de cette maudite Mare au diable                    (c’est ainsi que l’appellent les gens du pays), et, après maint effort pour s’en                    éloigner, on y est toujours ramené comme par un sort. Bref, il faut bien prendre                    le parti de s’arrêter et de bivouaquer, d’autant plus que la Grise, dans un                    moment d’impatience, a cassé ses sangles et s’est sauvée seule, au galop, à                    travers la forêt. Ici, dans deux chapitres intitulés « Sous les grands chênes »                    et « Prière du soir », on a une suite de scènes délicieuses, délicates, et qui                    n’ont leur pendant ni leur modèle dans aucune idylle antique ou moderne.</p><p>Germain, comme tous les hommes, même les plus robustes et les plus vaillants, est                    impatient de nature : la petite Marie, comme les femmes quand elles sont                    excellentes, est la patience même. Dans sa vie de pauvre bergère aux champs,                    n’a-t-elle pas appris à se suffire avec rien, à tirer parti de tout ? Au milieu                    du désarroi où l’on est, elle trouve moyen de tenir l’enfant <pb n="359" xml:id="p359"/>chaudement et de lui faire un lit, d’allumer du feu avec des                    branches sèches, et d’opposer encore la bonne humeur au guignon. Germain, en                    présence de ce mérite qu’il n’avait jamais soupçonné, s’étonne. Ses idées, sans                    qu’il s’en aperçoive trop d’abord, commencent à prendre une certaine tournure.                    Cependant la nature parle, l’estomac crie ; il a faim. On peut bien, sans                    offense, détacher une perdrix d’un certain cadeau de gibier qu’il portait à sa                    future. C’est Marie qui est encore l’ordonnatrice et l’intendante de ce festin                    improvisé. <quote>« Petite Marie, l’homme qui t’épousera ne sera pas un                        sot ! »</quote> telle est l’idée qui naît irrésistiblement dans l’esprit de                    Germain, en la voyant si avisée, si industrieuse. Il commençait non seulement à                    le penser, mais à le dire tout haut et à s’embrouiller un peu : <quote>« Dites                        donc, laboureur ! voilà votre enfant qui se réveille »</quote>, dit la                    petite Marie.</p><p>L’enfant s’éveille en effet : il entre aussitôt en appétit, à son tour, et en                    babil. Tout ce joli parler est déduit ici au long avec une vérité de nature qui,                    poussée à ce degré, est plus que la science des mères, et qui est le don unique                    du génie. Marie continue de s’occuper de petit Pierre, elle le rassure dans ses                    terreurs, elle l’amuse, et Germain ne peut s’empêcher de remarquer : <quote>« Il                        n’y a personne comme toi pour parler aux enfants, et pour leur faire                        entendre raison. »</quote> Au milieu de cela il reparle toujours de sa                    première femme, de sa pauvre défunte, et maudit ce voyage entrepris pour la                    remplacer. Cependant l’enfant fait sa prière, que lui souffle mot à mot la                    petite Marie, et, comme il est arrivé à un certain endroit de l’oraison où il                    s’endort régulièrement chaque soir, il ferme les yeux déjà ; mais ses idées à                    lui-même s’embrouillent un peu à ce moment de s’endormir, et, mêlant vaguement                    tout ce qu’il a vu et entendu durant cette soirée : <quote>« “Mon petit père,                        dit-il, si <pb n="360" xml:id="p360"/>tu veux me donner une autre mère, je                        veux que ce soit la petite Marie.” — Et sans attendre de réponse, il ferma                        les yeux et s’endormit. »</quote></p><p>Touchante délicatesse que ce soit le petit Pierre, l’ange d’innocence, qui, le                    premier, exprime, en s’endormant, cette idée qui n’a été que vague et flottante                    jusque-là ! Germain, à partir de ce moment, ne se fait plus faute de la bercer                    et de la retourner en cent façons. Il s’aperçoit que cette petite Marie, à                    laquelle il n’avait jamais songé pour sa beauté, est plus fraîche qu’une rose de                    buisson, et il se détaille le gracieux portrait en concluant : <quote>« C’est                        gai, c’est sage, c’est laborieux, c’est aimant, et c’est drôle… Je ne vois                        pas ce qu’on pourrait souhaiter de mieux. »</quote> Dans le chapitre qui                    suit la « Prière du soir » et qui a pour titre « Malgré le froid », il y a un                    moment où j’ai craint qu’une brusquerie fâcheuse ne vînt gâter la pureté de                    l’ensemble : mais que voulez-vous ? nous sommes dans la réalité, nous sommes aux                    champs, et on a beau vouloir se tenir dans le sentiment pur, il y a, comme dit                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, de certaines <hi rend="i">grossièretés</hi> sensibles dont on ne se passe pas si aisément. Germain en                    triomphe du moins, il respecte cette pureté de la jeune fille qu’il a étonnée un                    moment ; il achève son voyage, et n’arrive qu’au matin chez la veuve, <hi rend="i">la lionne de village</hi>, dont il est dégoûté, même avant de                    l’avoir vue. Je n’ai pas à continuer ici cette analyse ; je n’ai voulu insister                    que sur les parties tout à fait rares et neuves de l’idylle, sur la première                    partie du voyage. La petite Marie, en arrivant chez le fermier qui l’a louée                    comme bergère, court un danger sérieux de la part de cet homme brutal. Elle se                    sauve effrayée, emmenant le petit Pierre, et retrouve à temps Germain pour la                    protéger et la venger. Il est bien encore que ce soit le petit Pierre qui                    raconte à Germain la mésaventure <pb n="361" xml:id="p361"/>de Marie avec le                    fermier : en passant par la bouche de l’enfant, ce récit s’épure. En général, le                    petit Pierre reparaît dans toutes les situations décisives et vient clore les                    choses ; c’est l’ange, je l’ai dit, c’est le médiateur et comme le lien entre la                    première femme et celle qui sera la seconde. Quand l’expression manque, le petit                    Pierre arrive, et il est l’expression vivante.</p><p>Une fois le mariage de Germain et de Marie décidé, le peintre les oublie un peu                    pour nous décrire la cérémonie des noces, les rites et coutumes du pays qui ont                    cessé en partie à l’heure qu’il est, et qu’on ne peut s’empêcher de regretter :                        <quote>« Car, hélas ! s’écrie M<hi rend="sup">me</hi> Sand, tout s’en va.                        Depuis seulement que j’existe, il s’est fait plus de mouvement dans les                        idées et les coutumes de mon village, qu’il ne s’en était vu durant des                        siècles avant la Révolution… »</quote> Ô poète, je vous arrête ici et je                    vous prends sur le fait. Pardonnez-moi donc de m’emparer de cet <hi rend="i">hélas !</hi> involontaire qui vous a échappé, et de vous dire : « Tout s’en                    va, et, dans ces choses qui s’en vont, il en est que vous regrettez vous-même.                    Donc tout n’était pas mal dans le passé. Tout n’était pas bien non plus, je vous                    l’accorde. Mais, moralement, non moins que poétiquement, il y avait des qualités                    et des vertus que l’âge nouveau, avec ses inventions et ses recettes                    industrielles ou philosophiques, n’a pas su remplacer encore. Eh bien ! puisque                    cela est, ô poète, convient-il donc, sur la foi de certains systèmes non                    éprouvés et que rien ne garantit, de pousser si fort et si violemment ces restes                    d’un passé déjà si ébranlé ? Il s’en va bien assez vite de lui-même. »</p><p>Cette fin de <hi rend="i">La Mare au diable</hi>, dans la description des noces,                    semble peut-être un peu longue ; mais on n’est pas fâché, malgré tout, de                    s’arrêter sur ces images d’abondance rurale et de copieux bonheur, qui                    rappellent, <pb n="362" xml:id="p362"/>à leur manière, le tableau de Théocrite                    dans les <hi rend="i">Fêtes de Cérès</hi>, et celui de Virgile célébrant les                    vertus des vieux Sabins : <quote>« <hi rend="i">Casta pudicitiam servat                            domus</hi> »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> Sand, même quand elle se                    complaît à des images douces, a en elle le puissant et le plantureux. Quoi                    qu’elle fasse, même dans les touches gracieuses, on sent une nature riche et <hi rend="i">drue</hi>, comme on dirait en ce vieux langage.</p><p><hi rend="i">La Mare au diable</hi> n’était que le premier pas dans la voie                    pastorale qu’elle s’est ouverte ; le<hi rend="i"> Champi</hi> et <hi rend="i">La Petite Fadette</hi> marquent le second pas, qui diffère déjà du premier.                    Je m’arrêterai surtout, comme exemple, à <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>.                    Dans <hi rend="i">La Mare au diable</hi>, l’auteur remarque en un endroit qu’il                    est obligé de <hi rend="i">traduire</hi> le langage antique et naïf des paysans                    de la contrée : <quote>« Ces gens-là, dit-il, parlent trop français pour nous,                        et, depuis Rabelais et Montaigne, les progrès de la langue nous ont fait                        perdre bien des vieilles richesses. Il en est ainsi de tous les progrès, il                        faut en prendre son parti. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Sand ici ne le                    prend pas. Elle regrette ces richesses ; elle regrette, comme Fénelon, ce je ne                    sais quoi de <hi rend="i">court</hi>, de <hi rend="i">naïf</hi>, de <hi rend="i">hardi</hi>, de <hi rend="i">vif</hi> et de <hi rend="i">passionné</hi>, qui                    animait notre vieux langage et que la langue rustique a conservé par endroits.                    Dans <hi rend="i">La Petite Fadette</hi> elle essaie de ressaisir ce je ne sais                    quoi et de le raviver. Sous prétexte que c’est le chanvreur qui lui a raconté                    l’histoire à la veillée, elle garde le plus qu’elle peut des mots et des                    locutions qu’il employait. Elle adopte un genre mixte, comme si elle contait                        <quote>« ayant à sa droite un Parisien parlant la langue moderne, et à sa                        gauche un paysan devant lequel elle ne voudrait pas dire une phrase, un mot                        où il ne pourrait pas pénétrer. Ainsi elle a à parler clairement pour le                        Parisien, naïvement pour le paysan »</quote>. Le problème est délicat à                    résoudre, et elle s’en tire aussi merveilleusement qu’il est possible. <pb n="363" xml:id="p363"/>Courier n’a jamais si bien réussi. Voyons un peu.</p><p>Le père Barbeau, cultivateur de la cosse, avait du bien et en bonne terre. Il                    avait une maison bien bâtie, couverte en tuiles, avec jardin, vigne et verger ;                    il avait deux champs. Il cueillait dans ses prés du foin à pleins charrois, et                    c’était du foin de première qualité, <quote>« sauf celui qui était au bord du                        ruisseau, et qui était un peu ennuyé par le jonc »</quote>. Il avait déjà                    trois enfants, quand sa femme, voyant sans doute qu’il avait du bien pour cinq,                    et qu’il fallait se dépêcher parce qu’elle tirait sur l’âge, s’avisa de lui                    donner d’un coup deux jumeaux, deux <hi rend="i">bessons</hi>, comme on dit dans                    le pays. Ces deux bessons, dont l’un, venu une heure avant l’autre, s’appela                    Sylvain ou Sylvinet, et l’autre Landry, étaient pareils de tout point, et, tant                    qu’ils furent enfants, on eut peine à les distinguer l’un de l’autre. Ils                    étaient blonds ; ils avaient tout à fait bonne mine, de grands yeux bleus, les                    épaules bien <hi rend="i">avalées</hi>, le corps droit et bien planté. Tous ceux                    qui les voyaient s’arrêtaient émerveillés de leur <hi rend="i">retirance</hi>                        (<hi rend="i">ressemblance</hi>), et chacun s’en allait disant :                        <quote>« C’est tout de même une jolie paire de gars. »</quote> Ces deux                    jumeaux ou bessons sont les héros du roman qui a pour titre <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>.</p><p>On fera tout d’abord une remarque sur ce style demi rustique, demi vieilli, que                    l’auteur, dans tout ce roman, a employé et distribué avec beaucoup d’art et de                    bonheur : c’est que, pour vouloir être ici plus naturel que dans <hi rend="i">La Mare au diable</hi>, l’artificiel commence. Il y a des moments où le                    chanvreur, qui est censé parler, oublie que c’est lui qui parle, et il s’exprime                    comme ferait directement M<hi rend="sup">me</hi> Sand ; puis il s’en aperçoit                    tout à coup, il remet des mots de campagne, des locutions vieillies, et cela                    fait un léger cahotement. Je me hâte d’ajouter que ce cahotement ici, et pour                    cette fois du moins, <pb n="364" xml:id="p364"/>n’est pas du tout désagréable.                        <hi rend="i">La Petite Fadette</hi> est une étude des plus piquantes et des                    plus heureuses. On y rencontre des scènes dignes, pour la finesse et la gaieté                    d’expression, du joli roman de <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>. J’ai dit que                        M<hi rend="sup">me</hi> Sand applique le procédé de Paul-Louis Courier ;                    mais, en s’en souvenant, elle moins savante ; par une grâce de génie, elle fait                    mieux d’emblée, c’est-à-dire avec plus de verve, plus d’entrain facile. Là même                    où il y a quelque pastiche, c’est plus vif et comme de source, c’est de l’Amyot                    à plein courant. Organisation singulière, qui a le don et la puissance                    d’absorber ainsi tout d’un trait et de s’assimiler d’abord ce qui lui convient !                    Elle aura tenu durant une huitaine de jours Amyot entrouvert, elle l’aura lu à                    bâtons rompus, et elle se l’est infusé plus abondamment et plus au naturel que                    le docte et l’exquis Courier durant des années de dégustation et d’étude de                    cabinet.</p><p>L’enfance des deux jumeaux est retracée d’une adorable façon : celui qui est                    censé l’aîné, Sylvinet, s’annonce de bonne heure comme le plus touchant, le plus                    sensible ; il a plus d’<hi rend="i">attache</hi>, Landry a plus de <hi rend="i">courage</hi>. <quote>« Il est écrit dans la loi de nature, remarque                        l’auteur, que de deux personnes qui s’aiment, soit d’amour, soit d’amitié,                        il y en a toujours une qui doit donner de son cœur plus que l’autre, qui                        doit y mettre plus du sien. »</quote> Les sympathies mystérieuses qui                    continuent, après la naissance, d’enchaîner ces deux êtres appartiennent à une                    physiologie obscure que l’auteur a sentie et devinée sans s’y trop enfoncer ;                    les superstitions populaires s’y mêlent sans invraisemblance. Le moment où, des                    deux jumeaux, celui qui passe pour le cadet, Landry, se détache, prend le                    dessus, et se met décidément à devenir l’aîné, à voler de ses propres ailes et à                    se faire homme, est admirablement saisi. L’autre, le gentil <pb n="365" xml:id="p365"/>Sylvinet, reste enfant, plus faible, plus susceptible, âme                    toute sensible et maladive, toute douloureuse : il y a là des nuances d’analyse                    et une anatomie du cœur humain où l’auteur a excellé. La petite Fadette, ou                    petite fée, n’est autre qu’une petite fille de l’endroit dont la famille a une                    réputation assez équivoque, et qui passe pour un peu sorcière. Cette petite                    fille, qui se montre d’abord toute laide, qui ne se soigne pas plus qu’un                    méchant garçon, et qui est la bête noire du village, mais qui, au fond, se                    trouve avoir toutes les qualités de l’esprit, de l’imagination et du cœur, et                    qui finit même, sous l’éclair de l’amour, par se métamorphoser en beauté, cette                    petite Fanchon Fadet qui, sous sa verve de lutinerie, cache des trésors de                    sagesse, remplit ici le rôle qui est volontiers réparti aux femmes dans les                    romans de M<hi rend="sup">me</hi> Sand ; car elles y ont toujours le beau rôle,                    le rôle supérieur et initiateur. M<hi rend="sup">me</hi> Sand, même quand elle                    se mêle d’idylle, n’y porte pas naturellement la douceur et la suavité tendre                    d’un Virgile ou d’un Tibulle : elle y fait encore entrer de la fierté. La petite                    Fadette est fière avant tout. On y peut voir aussi, à quelques-unes de ses                    paroles, une protestation contre la société au nom des êtres disgraciés et                    intelligents ; mais, ici, toutes ces idées sont arrêtées à point et revêtues de                    formes si vivantes, si gracieuses et si peu philosophiques, qu’on n’a le temps                    ni l’envie de les discuter. À côté de cette création poétique il y a                    l’observation de la nature vulgaire, la belle Madelon à côté de la petite                    Fadette, de même que dans <hi rend="i">Jeanne</hi> il y avait la coquette                    Claudie à côté de la belle et chaste bergère. Tous ces jeunes cœurs, les                    naturels autant que les poétiques, ceux des filles comme ceux des garçons, sont                    connus, maniés, montrés à jour par M<hi rend="sup">me</hi> Sand, comme si elle                    les avait faits. Oh ! qu’un poète <pb n="366" xml:id="p366"/>sait donc de                    choses, surtout quand il lui a été donné d’être tour à tour homme et femme,                    comme à feu le devin Tirésias !</p><p>J’oubliais la suite de mon analyse, et je la finis en deux mots. Landry, le plus                    mâle des jumeaux, est induit à aimer la petite Fadette, et par là il désole sa                    famille, surtout son frère le pauvre Sylvinet, dont la fantaisie est d’être aimé                    à lui tout seul et de posséder sans partage tout un cœur. Mais on n’est                    malheureux dans un roman qu’autant qu’il plaît au romancier. Tout se répare : la                    petite Fadette, devenue une belle, sage et riche personne, épouse Landry et                    guérit presque le souffreteux Sylvinet par ses secrets de magnétisme naturel.                    Elle réussit même trop bien ; le pauvre Sylvinet, un jour, se croit dans                    l’obligation de s’éloigner de sa belle-sœur sans dire son motif à personne. Il                    va s’exposer à la guerre et devient un brave. Ce Sylvinet, d’un bout à l’autre,                    est touchant ; c’est un être sacrifié, nature distinguée et fine, pas assez                    forte pour le bonheur, demandant beaucoup, voulant tout donner ; avec ces                    éléments-là se composent les âmes passionnées et sensibles. M<hi rend="sup">me</hi> Sand le sait bien ; elle excelle à peindre Ces natures qu’elle                    domine et pénètre si bien du regard. Dans ses romans, depuis <hi rend="i">Lélia</hi> jusqu’à <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>, que de Sténio ! que                    de Sylvinet !</p><p>J’aurai peu à dire du <hi rend="i">Champi</hi>, que tout le monde a vu et a lu.                    Ici du moins le rôle de l’homme n’est pas subordonné ni sacrifié ; mais c’est à                    titre de revanche pour le pauvre enfant trouvé, et parce que la société l’avait                    sacrifié déjà. Le roman est d’un intérêt plus pathétique, mais d’une étude moins                    savante et moins curieuse que <hi rend="i">La Petite Fadette</hi>, et c’est                    pourquoi j’ai insisté sur cette dernière. En allant voir <hi rend="i">Champi</hi><pb n="367" xml:id="p367"/>transporté à la scène, j’avais une crainte ; je                    craignais l’invraisemblance, une certaine indélicatesse à cet amour filial                    converti en amour, même conjugal et légitime. L’idée de Jean-Jacques, appelant                        M<hi rend="sup">me</hi> de Warens <hi rend="i">maman</hi>, m’avait toujours                    dégoûté. Ici la chose est sauvée, autant que possible, avec une simplicité que                    les acteurs, pour leur part, ont aidée d’un parfait bon goût. La femme,                    Madeleine Blanchet, ne se doute pas de cet amour, et la seule idée qu’elle                    puisse être aimée ainsi n’approche pas d’elle, sinon tout à la fin. Le Champi                    lui-même ne s’avoue cette pensée et ne l’ose exprimer que quand la malveillance                    a déjà parlé par la bouche de la Sévère. Les personnages se font à eux-mêmes les                    objections, ce qui soulage et désarme le spectateur. Finalement la femme, qui                    n’a pas eu un éclair de coquetterie, et qui, jusque dans sa mise, a soin de se                    montrer plutôt fanée avant l’âge, ne fait que se résigner et ne semble consentir                    que parce que tout le monde le veut. En un mot, le mariage qui couronne le                    dévouement du Champi n’est pas un mariage d’amour, c’est un mariage à la fois de                    devoir, d’honneur et de tendresse. Rien ne gâte, selon moi, l’impression saine                    de cette pièce touchante, et, si l’imagination n’est pas tout à fait flattée sur                    un point, le cœur du moins n’y est pas offensé. Je dis cela, sachant toutefois                    qu’il est resté comme un froissement dans quelques âmes scrupuleuses, tant cette                    idée de mère, même de mère adoptive, est une idée sacrée ! On ne serait pas                    juste envers cette pièce du <hi rend="i">Champi</hi>, si l’on ne signalait, au                    moins en passant, l’excellent rôle de Jean Bonnin, l’idéal du paysan                    berrichon.</p><p>Voilà donc, grâce à M<hi rend="sup">me</hi> Sand, notre littérature moderne en                    possession de quelques tableaux de pastorales et de géorgiques bien françaises.                    Et, à ce propos, je <pb n="368" xml:id="p368"/>songeais à la marche singulière                    que le genre pittoresque a suivie chez nous. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le sentiment du pittoresque naturel est né à peine, il                    n’est pas détaché ni développé, et, si l’on excepte le bon et grand                        La Fontaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce bon et <hi rend="i">grand</hi> La Fontaine venait là non sans dessein, et parce que dans le                        même temps il avait paru une petite diatribe de M. de Lamartine contre                        La Fontaine (voir <hi rend="i">Le Conseiller du peuple</hi>, premier numéro                        de janvier 1850).</note>, nous n’avons alors à admirer aucun tableau vif et                    parlant. La marquise de Rambouillet avait coutume de dire : <quote>« Les esprits                        doux et amateurs des belles-lettres ne trouvent jamais leur compte à la                        campagne. »</quote> Cette impression a duré longtemps ; tout le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et une partie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> en sont restés plus ou moins sur cette idée de M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet, qui est celle de toute société polie et,                    avant tout, spirituelle. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, dans son parc, ne                    voyait guère que les grandes allées, et ne les voyait encore qu’à travers la                    mythologie et les devises. Plus tard, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël elle-même                    ne trouvait-elle pas que <quote>« l’agriculture sentait le fumier »</quote> ? Ce                    fut Jean-Jacques qui le premier eut la gloire de découvrir la nature en                    elle-même et de la peindre ; la nature de Suisse, celle des montagnes, des lacs,                    des libres forêts, il fit aimer ces beautés toutes nouvelles. Bernardin de                    Saint-Pierre, peu après, découvre à son tour et décrit la nature de l’Inde.                    Chateaubriand découvre plus tard les savanes d’Amérique, les grands bois                    canadiens et la beauté des campagnes romaines. Voilà bien des découvertes, les                    déserts, les montagnes, les grands horizons italiens ; que restait-il à                    découvrir ? Ce qui était le plus près de nous, au cœur même de notre France.                    Comme il arrive toujours, on a fini par le plus simple. On avait commencé par la                    Suisse, par l’Amérique, par l’Italie et la <pb n="369" xml:id="p369"/>Grèce : il                    fallait M<hi rend="sup">me</hi> Sand pour nous découvrir le Berry et la                    Creuse.</p><p>En insistant sur l’admiration qui est due à ces dernières productions de M<hi rend="sup">me</hi> Sand, je n’ai pas, au reste, la pensée de lui adresser un                    conseil : c’est un succès que j’ai voulu constater. Loin de moi l’idée de                    prétendre circonscrire désormais dans le cercle pastoral un talent si riche, si                    divers et si impétueux ! Mon seul conseil, mon seul vœu, c’est qu’un tel talent                    s’ouvre des voies et crée des genres tant qu’il lui plaira, mais qu’il ne serve                    jamais un parti. Hors de là, qu’il aille à son gré, qu’il se développe, qu’il                    s’égare parfois ; il est sûr de se retrouver, car il vient de source. Je dirai                    du talent vrai, comme on l’a dit de l’amour, que c’est un grand <hi rend="i">recommenceur</hi>. Ce qu’il a manqué une fois, il le ressaisit une autre.                    Il n’est jamais à bout de lui-même, et il récidive souvent. Le moment, pour la                    critique, d’embrasser ce puissant talent dans son cours, et de le pénétrer dans                    sa nature, n’est pas venu, selon moi ; il faut le laisser courir encore. On peut                    préférer de lui telle ou telle manière, mais il est curieux de les lui voir                    essayer toutes. Pour moi, je préfère, je l’avoue, chez M<hi rend="sup">me</hi> Sand les productions simples, naturelles, ou doucement idéales ; c’est                    ce que j’ai aimé d’elle tout d’abord. Lavinia, Geneviève, Madeleine Blanchet, la                    petite Marie de <hi rend="i">La Mare au diable</hi>, voilà mes chefs d’œuvre.                    Mais il y a aussi des parties supérieures et peut-être plus fortes, plus                    poétiques en elle, et que je suis loin de méconnaître. C’est Jeanne, c’est                    Consuelo ; au fond, tout au fond, c’est toujours cette nature de Lélia, fière et                    triste, qui se métamorphose, qui prend plaisir à se déguiser et à se faire                    agréer, sous ces déguisements, de ceux mêmes qui ont cru la maudire en face. Et                    qu’est-ce que Consuelo, par exemple, sinon Lélia éclairée et meilleure ? Enfin,                    chacun aura ses <pb n="370" xml:id="p370"/>préférences, mais il ne faut rien                    interdire en fait d’art à un talent qui est en plein cours, en plein torrent. Un                    talent fier comme celui-là a été mis au monde pour oser, tenter, se tromper                    souvent, pour se perdre comme le Rhône, et pour se retrouver aussi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

