<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Féletz, et de la critique littéraire sous l’Empire.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-02-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-02-25"><head>M. de Féletz, et de la critique littéraire sous l’Empire.</head><dateline>Lundi 25 février 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="371" xml:id="p371"/>Le 11 de ce mois est mort, à l’âge de                    quatre-vingt-trois ans accomplis, un vieillard aimable, spirituel, qui                    recouvrait, sous les formes d’une politesse exquise et d’une parfaite urbanité                    mondaine, un caractère ferme, des opinions nettes et constantes, bien de la                    philosophie pratique ; un sage et un heureux qui avait conservé à travers les                    habitudes du critique, et avec un esprit volontiers piquant, un cœur                    bienveillant et chaud, une extrême délicatesse dans l’amitié. M. de Féletz me                    représentait en perfection le galant homme littéraire. Resté le dernier                    survivant de la génération d’écrivains à laquelle il appartenait, il lui faisait                    honneur à nos yeux ; il la personnifiait par les meilleurs côtés ; c’est en la                    jugeant par lui qu’on s’en pouvait former l’idée la plus favorable. Le nom de                    M. de Féletz s’associe naturellement à ceux de Dussault, d’Hoffman, ses anciens                    collaborateurs au <hi rend="i">Journal des débats</hi>, alors <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>. Parler un moment d’eux tous, c’est encore lui                    rendre hommage à lui-même.</p><p><pb n="372" xml:id="p372"/>La tradition nous a entretenus mainte fois des beaux                    jours de la critique littéraire à cette époque du Consulat et de l’Empire ; on                    regrette ce règne brillant de la critique, on voudrait le voir renaître sous une                    forme qui convînt à nos temps. Nous serions bien un peu étonnés si, un matin,                    nous trouvions au bas de nos journaux les mêmes articles de variétés, les mêmes                    feuilletons, et sur les mêmes questions littéraires, prises du point de vue où                    elles intéressaient si fort alors. Notez que je ne parle ici que de ces                    questions et de ces sujets qui semblent éternellement à l’ordre du jour, Racine,                    Corneille, Voltaire, La Bruyère, Lesage. Nous serions, dis-je, étonnés de la                    manière dont ces sujets étaient traités ; elle nous paraîtrait beaucoup trop                    aisée, beaucoup trop simple. Et en général, quand on revient, après quelques                    années d’intervalle, sur d’anciens articles de critique et de polémique, on est                    frappé de la disproportion qui paraît entre ces articles mêmes et l’effet qu’ils                    ont produit ou le souvenir qu’ils ont laissé. Ce que nous disons là des autres,                    nous pouvons déjà le vérifier pour nous-mêmes. Qu’on se rappelle <hi rend="i">Le Globe</hi>, ce journal si sérieux, si distingué, qui croyait ressembler                    si peu à un autre, et qui a eu de l’influence sur la jeunesse lettrée, dans les                    dernières années de la Restauration. Reprenez-le aujourd’hui : les articles                    semblent tout petits, tout incomplets ; ils nous font l’effet d’habits devenus                    trop courts pour notre taille. Je ne sais si nous avons grandi, nous avons                    grossi du moins. Bien des doctrines qui semblaient toutes neuves alors ont eu                    depuis cause gagnée et sembleraient triviales aujourd’hui. La première condition                    pour bien apprécier les anciens critiques et leurs productions de circonstance,                    c’est donc de se remettre en situation et de se replacer en idée dans l’esprit                    d’un temps. L’essentiel pour la critique, pour celle dont nous <pb n="373" xml:id="p373"/>parlons, tout active et pratique, est bien moins encore                    d’avoir une science profonde des choses que d’en ressentir vivement, d’en                    inspirer le goût, et de le retrouver autour de soi. Il se peut que, de 1800 à                    1814, on fût sur bien des points moins savant, moins érudit qu’aujourd’hui ;                    mais quant à l’ensemble des questions littéraires, chacun y prêtait plus                    d’attention, on s’y intéressait davantage.</p><p>Le critique, à lui seul, ne fait rien et ne peut rien. La bonne critique                    elle-même n’a son action que de concert avec le public et presque en                    collaboration avec lui. J’oserai dire que le critique n’est que le <hi rend="i">secrétaire</hi> du public, mais un secrétaire qui n’attend pas qu’on lui                    dicte, et qui devine, qui démêle et rédige chaque matin la pensée de tout le                    monde. Et même, lorsque le critique a exprimé cette pensée que chacun a ou que                    chacun désire, une grande part des allusions, des conclusions et conséquences,                    une part toute vive reste encore dans l’esprit des lecteurs. Je prétends qu’en                    relisant les anciens journaux et les articles de critique qui y ont eu le plus                    de succès, nous n’y trouvons jamais que la moitié de l’article imprimée :                    l’autre moitié n’était écrite que dans l’esprit des lecteurs. Imaginez une                    feuille d’impression dont nous ne lirions qu’un côté ; le <hi rend="i">verso</hi> a disparu, il est en blanc, et ce <hi rend="i">verso</hi> qui la                    compléterait, c’est la disposition du public d’alors, la part de rédaction qu’il                    y apportait, et qui souvent n’était pas la moins intelligente et la moins                    active. C’est cette disposition même qu’il s’agit, pour être juste, de restituer                    aujourd’hui, quand nous jugeons les anciens critiques, nos devanciers.</p><p>En 1800, on était à l’une de ces époques où l’esprit public tend à se reformer.                    Il y avait lutte encore, mais aussi, déjà, ensemble et concert ; il y avait lieu                    à direction. On sortait d’une affreuse et longue période de <pb n="374" xml:id="p374"/>licence, de dévergondage et de confusion. Un homme puissant                    replaçait sur ses bases l’ordre social et politique. Toutes les fois qu’après un                    long bouleversement l’ordre politique se répare et reprend sa marche régulière,                    l’ordre littéraire tend à se mettre en accord et à suivre de son mieux. La                    critique (quand critique il y a), à l’abri d’un pouvoir tutélaire, accomplit son                    œuvre et sert la restauration commune. Sous Henri IV, après la Ligue, on eut                    Malherbe ; sous Louis XIV, après la Fronde, on eut Boileau. En 1800, après le                    Directoire et sous le Premier consul, on eut en critique littéraire la monnaie                    de Malherbe et de Boileau, c’est-à-dire des gens d’esprit et de sens, judicieux,                    instruits, plus ou moins mordants, qui se groupèrent et s’entendirent, qui                    remirent le bon ordre dans les choses de l’esprit et firent la police des                    lettres. Quelques-uns firent cette police fort honnêtement, d’autres moins ; la                    plupart y apportèrent une certaine passion, mais presque tous, à les prendre au                    point de départ, agirent utilement.</p><p>À ces époques qui suivent un grand danger et où l’on vient d’échapper à de grands                    malheurs, on sent très distinctement le bien et le mal en toutes choses ; on est                    disposé à exclure, à interdire ce qui a nui, et c’est le moment où le critique                    trouve le plus d’appui et de <hi rend="i">collaboration</hi> dans le public. Le                    public des honnêtes gens (entendez ce mot aussi largement que vous voudrez) est                    disposé à lui prêter main-forte. Le critique peut être un brave, mais en général                    ce n’est pas un héros, et, comme bien des braves, pour avoir toute sa bravoure,                    il a besoin de se sentir appuyé. En 1800, il y avait encore assez de lutte pour                    qu’il fallut du courage au critique qui voulait combattre les doctrines et les                    déclamations en vogue ou détrônées à peine ; il y avait déjà assez d’appui pour                    que le critique n’eut pas besoin <pb n="375" xml:id="p375"/>d’héroïsme. Il                    aurait eu besoin plutôt de se modérer parfois et de se contenir ; car, au milieu                    d’un retour général louable et d’un désabusement salutaire, le vent poussait à                    la réaction, et le danger était, comme toujours, qu’on ne sortît d’un faux                    courant que pour se jeter aussitôt dans un autre.</p><p>Quoi qu’il en soit, un peu d’exclusion en critique ne nuit pas au succès, quand                    ce côté tranchant tombe juste et porte dans le sens de l’opinion. C’est ce qui                    se vérifia pour les écrivains distingués dont nous avons à parler ; il s’agit                    des écrivains littéraires du <hi rend="i">Journal des débats</hi> d’alors. Vers                    1801, cette feuille, sous l’habile direction de MM. Bertin, comptait parmi ses                    rédacteurs Geoffroy, Dussault, Féletz, Delalot, Saint-Victor, l’abbé de                    Boulogne. Vers le même temps, au <hi rend="i">Mercure</hi>, et dans une alliance                    étroite avec le <hi rend="i">Journal des débats</hi>, écrivaient La Harpe,                    l’abbé de Vauxcelles, Fiévée, Michaud, Guéneau de Mussy, Fontanes, Bonald,                    Chateaubriand. Dans les rangs opposés, on comptait Roederer au <hi rend="i">Journal de Paris</hi> ; M. Suard et un jeune talent viril, M<hi rend="sup">lle</hi> de Meulan (depuis M<hi rend="sup">me</hi> Guizot), au <hi rend="i">Publiciste</hi> ; Ginguené et ses amis les philosophes, dans <hi rend="i">La Décade</hi>. Enfin, <hi rend="i">Le Moniteur</hi> trahissait                    quelquefois, dans certains articles impétueux, un journaliste d’une nature                    extraordinaire, qui n’était autre que le Premier consul lui-même. Tel était, à                    n’y jeter qu’un coup d’œil très sommaire, le personnel des journaux sous le                    Consulat. Il s’engagea alors des querelles de plume acharnées, et il se livra de                    furieux combats : la politique, la philosophie étaient en jeu dans les moindres                    questions littéraires. Mais, aux abords de l’Empire, toute cette ardeur                    s’amortit par degrés, et cette mêlée s’éclaircit beaucoup. Quelques-uns des                    écrivains que nous avons cités, devenus grands personnages et grands                    fonctionnaires, laissèrent la plume. Quelques <pb n="376" xml:id="p376"/>journaux eurent ordre de se taire ou de baisser le ton. Le <hi rend="i">Mercure</hi>, selon son inclination naturelle, ne tarda pas à s’affadir,                    et, sauf de rares instants, à retomber dans l’insipidité. <hi rend="i">La Décade</hi>, avant d’expirer, avait changé de nom et d’esprit. Le <hi rend="i">Journal des débats</hi>, sous le titre de <hi rend="i">Journal de                        l’Empire</hi>, fut le seul à prospérer et à gagner chaque jour dans                    l’opinion. À mesure qu’il était contraint de resserrer le cadre, je ne dis pas                    des discussions, mais des plus simples réflexions politiques, il développa sa                    partie littéraire, qui devint désormais le principal ou plutôt l’unique                    instrument de son succès. En 1807, il eut à subir une révolution intérieure, un                    vrai coup d’État. MM. Bertin, propriétaires du journal, furent évincés ; ils                    devaient être totalement dépossédés quelques années plus tard. Mais le journal                    qu’ils avaient créé subsista. M. Étienne, établi rédacteur en chef par ordre                    supérieur, conserva à leur poste les habiles rédacteurs littéraires, et leur                    adjoignit Hoffman. C’était un auxiliaire destiné à corriger en partie l’esprit                    antivoltairien des autres. De ces divers écrivains, ainsi agrégés, qui avaient                    commencé ou qui continuèrent alors de concert la fortune du journal, quatre noms                    sont restés de loin associés dans le souvenir comme représentant la critique                    littéraire sous l’Empire : Geoffroy, Dussault, Hoffman et M. de Féletz, qui                    vient de mourir le dernier. Geoffroy mourut dès 1814, Dussault en 1824, et                    Hoffman en 1828. Geoffroy, né en 1743, était de beaucoup leur aîné à tous.</p><p>Malgré ses défauts et même ses vices, Geoffroy était un critique d’une valeur                    réelle, d’une grande force de sens, d’une fermeté un peu lourde, mais qui                    frappait bien quand elle tombait juste, d’une solidité de jugement remarquable                    quand la passion ou le calcul ne venait pas à la traverse. Pour bien connaître                    un critique, <pb n="377" xml:id="p377"/>pour se retracer au vrai sa physionomie                    et sa personne, il ne suffit pas de lire ses écrits. Un poète se peint dans ses                    écrits ; à la rigueur, un critique s’y peint aussi, mais le plus souvent c’est                    en traits affaiblis ou trop brisés ; son âme y est trop éparse. Il faut que la                    tradition nous aide à rassembler ses traits et nous mette sur la voie, si nous                    voulons recomposer avec quelque certitude sa figure et son caractère. Je voulais                    depuis longtemps savoir à quoi m’en tenir sur les quatre critiques célèbres du                        <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>, desquels je ne connaissais qu’un                    seul : je m’adressai à celui-ci, à M. de Féletz lui-même ; je lui demandai, un                    jour, son propre jugement sur ses anciens collaborateurs, et il me l’exposa en                    termes pleins de justesse et avec le sentiment des nuances. Il se peignait                    lui-même, critique sincère et fin, en me dépeignant les autres. Je redirai, à                    peu de chose près, son jugement, dans lequel les lectures que je viens de faire                    m’ont pleinement confirmé.</p><p>Geoffroy était surtout un <hi rend="i">humaniste</hi>, et des plus instruits.                    Sorti du noviciat des Jésuites, il avait concouru pour un prix que décernait                    alors l’Université, et, trois années de suite, il avait remporté ce prix.                    Successivement professeur au collège de Navarre et au collège Mazarin, il                    travaillait de plus dans <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>. Il y rendit                    compte du <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>, et avec assez de sévérité. Il                    connaissait bien l’Antiquité, bien le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et moins le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Le <hi rend="i">Voyage d’Anacharsis</hi>, me disait M. de Féletz, est peut-être le                    dernier livre moderne qu’il ait lu. En général, dans ses articles de <hi rend="i">L’Année littéraire</hi>, il visait plus à la justesse qu’au                    piquant. Il était solide jusqu’à paraître un peu lourd. Il avait pris le goût du                    théâtre dans une maison où il avait été quelque temps précepteur. Pendant le                    fort de la Révolution, il se déroba et se fit recevoir instituteur primaire dans                        <pb n="378" xml:id="p378"/>une campagne. La Terreur passée, il revint à                    Paris ; il entra dans l’institution Hix. C’est là que M. Bertin, en homme                    d’esprit qu’il était, s’avisa de l’aller prendre lorsqu’ayant fondé le <hi rend="i">Journal des débats</hi>, il sentit que le feuilleton des théâtres                    faisait défaut. Geoffroy y réussit singulièrement. Il eut assez de flexibilité                    pour changer sa manière. On sentait bien que sa légèreté n’était pas toujours                    naturelle, et que le poignet était pesant : pourtant il sut animer et féconder                    ce genre de critique en y introduisant les questions à l’ordre du jour, et en y                    mêlant à tout propos une polémique qui flattait alors les passions. Il eut de                    gros appointements, une loge au théâtre, une voiture pour s’y rendre, sans                    compter le reste. Ses articles, relus aujourd’hui, ont fort perdu. Les gens du                    métier, cependant, en font cas toujours, et y trouvent encore d’utiles                    remarques. Mais leur vogue, dans le temps, fut prodigieuse.</p><p>Dussault avait une instruction bien moins étendue que celle de Geoffroy ; il                    savait bien le latin, pas le grec ou très peu ; il n’avait pas un très grand                    nombre d’idées, mais il les exprimait avec soin, il les redoublait avec                    complaisance. Il avait fort étudié le style de Jean-Jacques Rousseau, et il lui                    empruntait volontiers l’apostrophe.</p><p>Hoffman avait une bien autre étendue de connaissances et d’idées que Dussault ;                    il savait toutes choses, assez bien l’Antiquité, très bien la géographie, de la                    médecine, sans compter qu’Hoffman était un <hi rend="i">auteur</hi> dans le vrai                    sens du mot ; il a fait preuve de cette faculté à la scène dans d’agréables                    inventions, dans le joli <hi rend="i">Roman d’une heure</hi>, dans l’excellente                    bouffonnerie des <hi rend="i">Rendez-vous bourgeois</hi>. Enfin il était érudit                    avec variété, sans pédantisme, facile de plume, un peu prolixe, caustique, ce                    que n’était pas Dussault, qui, dans deux ou trois circonstances, fit preuve                    pourtant de sarcasme. Pour <pb n="379" xml:id="p379"/>Hoffman, il emportait la                    pièce. Ayant une fois pris à partie M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, il dit                    qu’on serait embarrassé de prononcer sur son sexe, qu’elle n’avait plus de sexe,                    ou quelque chose d’approchant. Ayant reçu cette bordée d’Hoffman, et une autre                    d’Auger, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis revint à demander pour juge                    M. de Féletz, qui du moins la piquait plus agréablement.</p><p>À part ce dernier mot, c’est à peu près là l’exact jugement que portait                    M. de Féletz sur des critiques qu’il avait si bien connus, et parmi lesquels                    lui-même il ne tenait pas la place la moins distinguée. Tout en rendant justice                    à Geoffroy, on sent que c’était celui dont il s’éloignait le plus par ses                    habitudes polies et par le ton. Hoffman était celui des trois auquel,                    évidemment, il accordait le plus, et c’est sur la même ligne qu’il aurait aimé                    sans doute à être rangé, au-dessus de Dussault, à qui, sans le dire                    expressément, il reconnaissait plus de forme que de fond, et plus d’acquis que                    d’esprit. Tout ceci, bien examiné, me paraît la justesse même.</p><p>Ce Geoffroy pourtant (j’y reviens) était une forte et vigoureuse nature. Il y a,                    pour la critique moderne des journaux, deux filiations, deux lignées                    distinctes : l’une honnête, scrupuleuse, impartiale, née de Bayle ; l’autre, née                    de Fréron. Geoffroy sortait de cette dernière, mais il l’a singulièrement                    relevée, au moins à ses débuts, par l’audace énergique, fût-elle même un peu                    grossière, de son bon sens. C’est lui qui est, à proprement parler, le créateur                    du feuilleton des théâtres ; mais il abordait aussi toutes sortes de sujets. Je                    distingue, à l’origine, un article de lui sur <hi rend="i">Gil Blas</hi>. Il                    prend plaisir, en regard des romans exaltés et des inventions systématiques du                    jour, à rappeler ce livre tout naturel, qui résume la morale de l’expérience. À                    ces philosophes charlatans ou crédules, qui retraçaient à tout propos le tableau                    des <pb n="380" xml:id="p380"/>progrès de l’esprit humain <quote>« depuis le                        déluge jusqu’au Directoire »</quote>, il oppose exprès ce roman, qui n’en                    est pas un, qui n’est que l’histoire de la vie humaine, vrai miroir qui nous                    montre les hommes <quote>« tels qu’ils sont, tels qu’ils ont été, tels qu’ils                        seront toujours »</quote>. À la veille des révolutions, quand on est en                    train de déclamation et de systèmes, <hi rend="i">Gil Blas</hi> semble un peu                    arriéré et vieilli : le lendemain des révolutions, et quand la folle ivresse est                    cuvée, il reparaît vif et vrai comme devant. Jean-Jacques Rousseau dit quelque                    part que, dans sa jeunesse, une femme de sa connaissance lui prêta <hi rend="i">Gil Blas</hi>, et qu’il le lut avec plaisir ; mais il ajoute qu’il n’était                    pas mûr encore pour ces sortes de lectures, et qu’il lui fallait alors des <hi rend="i">romans à grands sentiments</hi>. Sur quoi Geoffroy dit                    crûment :</p><quote><p rend="indent">Rousseau s’est trompé lui-même… Il a dû lire avec plaisir <hi rend="i">Gil Blas</hi>, puisqu’il est impossible qu’un homme d’esprit ne                        trouve pas cette lecture agréable ; mais il a raison de dire qu’il n’était                        pas encore mûr pour un tel ouvrage, et il ne l’a jamais été. Pendant toute                        sa vie, il n’a vu le monde qu’à travers le nuage de ses préjugés ; à                        vingt ans, il ne goûtait pas les romans à grands sentiments ; à cinquante,                        il n’a composé que des romans à grands sentiments…</p></quote><p rend="indent">Et si Geoffroy ne le dit pas, il nous aide à conclure que la                    politique de Rousseau n’était elle-même qu’un roman de ce genre. On n’est jamais                    entré dans le monde littéraire avec moins de respect pour les grands noms de la                    veille que Geoffroy. Cet homme de collège et de théâtre, ce vieux professeur qui                    avait près de soixante ans quand le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    expira, n’avait, à aucun moment, été ébloui par les lumières de ce siècle                    brillant. Au théâtre, il considérait Voltaire comme un usurpateur, comme une                    sorte de <hi rend="i">maire du palais</hi> qui avait fait violence aux                    souverains légitimes de la scène, Corneille et Racine, qui les <pb n="381" xml:id="p381"/>avait tenus tant qu’il avait pu ensevelis au fond de leur                    palais. Il s’agissait de les restaurer et de les Remettre en lumière, à leur                    place, au-dessus de l’auteur de <hi rend="i">Mérope</hi> et de <hi rend="i">Zaïre</hi>. Sur Corneille, sur Racine, sur Molière, Geoffroy a des                    remarques excellentes ; il marque en plein les traits vrais de leur génie. Il                    aime Molière, sa franchise, son naturel, sa gaieté ; à défaut d’autres, ce sont                    là les vertus de Geoffroy. De ce qu’un homme a des défauts et pis encore, ce                    n’est jamais une raison de mépriser son talent ni son esprit. L’abbé Maury et                    l’abbé Geoffroy, chacun dans son genre et toute proportion gardée, sont deux                    exemples de natures très grossières, mais qui avaient puissance et talent. Si                    Geoffroy se contraignait si peu sur Voltaire et Rousseau, les deux idoles du                    siècle, on peut penser qu’il se gênait encore moins quand il rencontrait sur son                    chemin l’abbé Morellet, Suard, Roederer, Chénier. Il a engagé avec eux tous des                    querelles où il s’est porté à d’incroyables injures. Il me semble entendre un de                    ces personnages du troisième ordre dans Molière, un de ces bons bourgeois qui                    s’en donnent à gorge chaude, et à qui la <hi rend="i">gueule</hi>, comme on                    disait alors, ne fait pas faute.</p><quote><p rend="indent">C’est énerver, prétend Geoffroy, la critique littéraire que                        d’aller chercher des circonlocutions pour exprimer des défauts qu’on peut                        très clairement spécifier d’un seul mot : appliqué à la personne, ce mot                        serait une injure ; appliqué à l’ouvrage, c’est le mot propre. </p></quote><p rend="indent">Et ce mot, il le lâche aussitôt sans plus songer à sa distinction                    entre la personne et l’ouvrage :</p><quote><p rend="indent">Quelques-unes de mes expressions, dit-il encore, leur                        paraissent ignobles et triviales : je voudrais pouvoir trouver des mots                        encore plus capables de peindre la bassesse de certaines choses dont je suis                        obligé de parler. Mes phrases ne sont pas le résultat d’un calcul, d’une                        froide combinaison d’esprit ; elles suivent les <pb n="382" xml:id="p382"/>mouvements de mon âme ; c’est le sentiment que j’éprouve qui me donne le                        ton : j’écris comme je suis affecté, et voilà pourquoi on me lit.</p></quote><p rend="indent">Il faut convenir que celui qui sent de la sorte, quand il vient à                    porter un coup juste, doit l’assener vigoureusement.</p><p>Geoffroy manquait essentiellement de distinction, mais il ne manquait ni                    d’esprit, ni d’un certain sel. Il a volontiers le style gros, l’expression                    grasse, mais en général juste, saine. Quand il ne se laisse point détourner par                    la passion ni déranger par certains calculs, il dit des choses qui se retrouvent                    vraies en définitive ; il a raison d’une manière peu gracieuse, mais il a                    raison. Apprécions bien ce côté essentiel de la critique d’autrefois.                    Aujourd’hui il n’est pas rare de trouver, dans ceux qui s’intitulent critiques,                    du savoir, de la plume, de l’érudition, de la fantaisie. Donnez-leur un ouvrage                    nouveau, ils vont discourir à merveille sur le sujet ou à côté du sujet,                    développer leur esprit, se mettre en scène, vous conter leur humeur ou vous                    débiter leur science ; ils vous diront tout, excepté un jugement. Ils ont tout                    du critique, excepté le judicieux. Ils n’oseront se commettre jusqu’à dire :                    Ceci est bon, ceci est mauvais. Ceux mêmes qui seraient le plus faits pour être                    les oracles du goût, ont je ne sais quelle lâcheté dans le jugement. On                    s’ingénie, on se met en quatre pour ne pas avoir un avis franc. Or, c’est cet                    élément du judicieux que je trouve davantage (si je me reporte aux                    circonstances) dans les critiques de l’époque impériale.</p><p>On verra assez les défauts de Geoffroy, et j’ai surtout tenu ici à indiquer                    quelques-unes de ses qualités sans dissimuler le mélange. Il savait l’Antiquité,                    ai-je dit ; il la savait sans finesse, sans mollesse ; et, en fait d’atticisme,                    il aurait eu à prendre leçon de son jeune collaborateur d’alors, M. Boissonade,                    si l’atticisme s’apprenait. Il a <pb n="383" xml:id="p383"/>traduit Théocrite en                    le travestissant, en lui prêtant des fleurs de rhétorique et en l’affublant                    d’une fausse élégance. Pourtant il l’entendait. Il sentait surtout certaines                    beautés mâles des anciens, du Sophocle, du Démosthène ; et quelquefois, à la fin                    d’un dîner, se mettant à parler de ces dieux de sa jeunesse, il trouvait je ne                    sais quels accents émus qui se faisaient jour à travers la gourmandise, même                    avec des larmes.</p><p>Tout judicieux et sensé qu’il se montrait d’ordinaire, il n’était pas sans aimer                    le paradoxe ; c’est le faible des gens qui sont oracles et qui ont l’habitude                    d’être écoutés. On résiste difficilement à l’envie d’étonner son auditoire. Un                    jour, sur la vertu de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon il pérora longtemps ;                    il la maintint pure à toutes les époques de sa vie comme une Jeanne d’Arc ;                    c’était un paradoxe alors. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon eut, ce jour-là,                    un étrange chevalier dans Geoffroy.</p><p>Dans les dernières années il se gâta, ou du moins il parut plus gâté qu’il ne                    l’avait été jusque-là. D’étranges bruits circulèrent. Il fallut que ce fût bien                    fort pour que dans le <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi> même on insérât, le                    15 mars 1812, une lettre signée de plusieurs initiales, dans laquelle un                    soi-disant <hi rend="i">vieil amateur</hi> se plaignait de la décadence du                    théâtre, du relâchement des acteurs et de celui de la critique. Il en                    recherchait les causes, et il entrait à ce sujet dans des allusions qui étaient                    on ne saurait plus transparentes. Ce soi-disant vieil amateur, qui faisait cette                    levée de boucliers à deux pas du dictateur, n’était autre que Dussault, qui,                    cette fois, ne manqua ni de vigueur ni de piquant. Geoffroy répondit, le                    20 mars, par un article intitulé <hi rend="i">Mon retour et ma rentrée</hi>. Il                    avait reconnu Dussault sous le masque, mais il répondit mal ; au lieu de se                    disculper sur les articles essentiels, il s’exalta lui-même, il parla avec                    emphase de ses <pb n="384" xml:id="p384"/>ennemis :</p><quote><p rend="indent">Jusqu’ici, s’écriait-il, j’avais aisément repoussé les traits                        lancés du dehors ; mais, pour la première fois, j’ai eu affaire à des                        ennemis maîtres de la place, ils m’attaquaient dans l’intérieur même du                        journal, au sein de mes foyers ; ma propre maison était devenue leur arsenal                        et leur citadelle.</p></quote><p rend="indent">Il s’appliquait aussi, à propos de ces attaques qu’on insérait                    contre lui dans son propre journal, ce que disait Louis XIV d’un courtisan qui                    critiquait Versailles ou Marly : <quote>« Il est étonnant que Villiers ait                        choisi ma maison pour en dire du mal. »</quote> Geoffroy commençait à                    s’entêter de lui-même et de son importance, ce qui est un signe de faiblesse. Il                    avait la tête moins saine le dernier jour que le premier : c’est l’histoire de                    tous les potentats et dictateurs. Au reste, sa position, vers 1812, semblait                    entamée de toutes parts et fort compromise ; il était temps qu’il mourût, sans                    quoi le sceptre ou la férule lui serait échappée.</p><p>Dussault, qui venait de lui porter ce coup, était un bon humaniste aussi, mais                    moins foncièrement que Geoffroy. Il avait vingt-cinq ans de moins. Il était                    sorti de Sainte-Barbe, et se ressouvint toujours de sa rhétorique. Ses articles,                    recueillis sous le titre d’<hi rend="i">Annales littéraires</hi>, se laissent                    encore parcourir agréablement, ou du moins avec estime. Toutefois son élégance                    étudiée, compassée, est un peu commune ; son jugement ne ressort pas nettement.                    Il se livre souvent à des réflexions vagues, banales, un peu à côté de son                    sujet ; il ne va pas au fait ni au fond. Il n’ose pas tracer avec vigueur les                    démarcations et les <hi rend="i">étages</hi> entre les talents. Il n’est ni pour                    ni contre Chateaubriand. Il ne dit pas trop de mal de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, mais il dit encore plus de bien de M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. Il est un peu de ceux dont parle Vauvenargues (dans le                    portrait de « Lacon ou le petit homme »), de ces connaisseurs qui mettent dans                    une même classe Bossuet <pb n="385" xml:id="p385"/>et Fléchier, qui trouvent que                    Pascal a bien du talent, et que Nicole n’en manque pas. Il parlera bien de                    Rollin ; mais qui est-ce qui parlera mal de Rollin ? Dussault n’entre presque                    jamais dans le vif. M. Joubert a très bien dit de lui et de son style qui                    affecte le nombre oratoire : <quote>« Le style de Dussault est un agréable                        ramage, où l’on ne peut démêler aucun air déterminé. »</quote></p><p>Des quatre critiques mentionnés ici, et sous son extérieur orné, Dussault, quand                    on y regarde, paraît le plus faible.</p><p>Hoffman, comme me l’indiquait M. de Féletz, est en réalité bien supérieur. Il a                    bien des qualités du vrai critique, conscience, indépendance, des idées, un avis                    à lui. Né à Nancy, de race un peu allemande, mais comme un Allemand du temps de                    Wieland, il se lança de bonne heure dans la littérature, dans la poésie légère,                    dans le genre lyrique et les opéras. Ces couplets que tout le monde chantait                    dans notre enfance : <quote>« Femmes, voulez-vous éprouver… »</quote> sont de                    lui. Il y avait loin de là au critique futur. Cependant, à travers ces jeux                    d’une imagination agréable, il se nourrissait de tout temps de lectures solides,                    et il aiguisait en silence son jugement. Dans une querelle qu’il eut, en 1802,                    avec Geoffroy, sur l’opéra d’<hi rend="i">Adrien</hi> (car quel est l’auteur                    alors qui n’eut point maille à partir avec Geoffroy ?), celui-ci lui avait dit,                    en concluant d’un ton de maître : <quote>« Croyez-moi, c’est un conseil d’ami                        que je vous donne : renoncez aux dissertations, vous êtes né pour les                        opéras. »</quote> Quand Hoffman fut entré, en 1807, au <hi rend="i">Journal                        de l’Empire</hi>, Geoffroy put voir s’il avait prédit juste. Hoffman y                    débuta par des <hi rend="i">Lettres champenoises</hi>. Un soi-disant provincial,                    membre de l’Académie de Châlons, rend compte, par la voie du journal, à un sien                    cousin dont il ne sait l’adresse, de tout ce qu’il voit de curieux à Paris. Il                        <pb n="386" xml:id="p386"/>commence par les séances de l’Athénée, qui                    étaient alors en possession de défrayer les fins railleurs. On le sent tout                    d’abord chez Hoffman, le journaliste se souvient de l’auteur dramatique ; il                    introduit dans la critique un peu de comédie, de la mise en scène, des                    dialogues : ce critique sait manier et faire jouer les personnages. Dans un de                    ses piquants articles sur M. de Pradt, il traduisit un jour le badin archevêque                    en personne, et la visite qu’il avait reçue de lui à son quatrième étage, et les                    injures, les injonctions, les gesticulations et les anathèmes du très peu                    édifiant prélat ; c’est une excellente petite pièce.</p><quote><p rend="indent">La leçon fut longue, disait Hoffman, elle fut sévère ; mais                        cependant elle commença par une exposition pleine de modération et même de                        douceur. Plusieurs fois je voulus placer quelques mots dans les courts                        intervalles de l’homélie, mais, d’un léger signe de la main, M. de Pradt me                        forçait au silence, et ce signe était encore si paternel, que je crus                        recevoir la bénédiction.</p></quote><p rend="indent">Ce qui ajoutait au plaisant du récit, c’était de savoir qu’Hoffman                    était un peu bègue, tandis que l’abbé de Pradt était la volubilité même. Ce                    léger bégaiement d’Hoffman ne lui nuisait pas en causant ; cela lui donnait le                    temps de balancer sa réponse, et sa malice en prenait souvent un air de naïveté.                    Hoffman, dans la critique, aimait d’ailleurs les sujets sérieux et suivis : il a                    écrit des séries d’articles sur le magnétisme, sur la crânologie, sur la                    géographie, et finalement sur les Jésuites. Il lisait tout ce dont il avait à                    parler, condition essentielle et pourtant rare dans le métier de critique, et                    que Dussault lui-même ne remplissait pas toujours. Tourmenté la nuit par                    l’insomnie, il lisait sans cesse, et, doué d’une vaste mémoire, il n’oubliait                    rien de ce qu’il avait lu une fois. Esprit exact, sincère et scrupuleux,                    possédant l’art d’une ironie fine, il manquait du <pb n="387" xml:id="p387"/>sentiment élevé de la poésie. Il laissa voir ce défaut quand il eut à parler                    des <hi rend="i">Martyrs</hi> de M. de Chateaubriand, du Shakespeare de                    M. Guizot, et des premières odes de M. Victor Hugo. On trouverait pourtant de                    justes remarques de lui dans ce qu’il dit des romans de Walter Scott, pour                    lesquels on était alors fort monté sans vouloir entendre à aucune restriction.                    Il analyse et démêle très bien les vraies causes de l’intérêt qu’ils excitent ;                    il montre à quoi se réduit cette prétendue fidélité historique dont on parlait                    tant. La partie positive chez Hoffman mérite toujours d’être lue. Il était                    l’ennemi des engouements et de tous les charlatanismes, ce qui est un caractère                    véritable et un signe du critique.</p><p>Sa vie, vers la fin, était celle d’un original et d’un sage qui veut pourvoir,                    avant tout, à son indépendance. Il se défendait des dîners où il aurait pu                    rencontrer un seul auteur de ses justiciables. Il prenait son rôle de critique                    très au sérieux, craignant les visites, se refusant à l’honneur d’appartenir aux                    Académies ; il s’en exagérait les charges, qui peut-être alors étaient plus                    pesantes, en effet, qu’aujourd’hui. Placé entre une convenance et une vérité, il                    eût craint également de manquer à l’une ou à l’autre. C’est ainsi qu’il                    vieillissait dans sa retraite de Passy, solitaire, au milieu de ses livres, ne                    causant guère avec les vivants que plume en main, critique intègre, instruit,                    digne d’estime, même quand il s’est trompé.</p><p>M. de Féletz, qui appréciait si bien Hoffman, avait des qualités par lesquelles                    il se rapprochait de lui, et d’autres par lesquelles il était bien lui-même.                    Homme du monde, du commerce le plus aimable et le plus sûr, il ne considéra                    jamais la société comme un obstacle à son genre d’esprit et de travail : il y                    aurait vu plutôt une inspiration. Quand j’ai dit <hi rend="i">travail</hi>, j’ai                    employé un <pb n="388" xml:id="p388"/>terme impropre. M. de Féletz, en écrivant,                    ne faisait encore que causer et converser. Né en Périgord, sorti d’une famille                    noble, après d’excellentes études à Sainte-Barbe, où il enseigna même, pendant                    quelques années, la philosophie et la théologie, il avait traversé la Révolution                    avec dignité, avec constance, subissant toutes les persécutions qui honoraient                    les victimes. En 1801, jeune encore et déjà mûr, il se retrouva tout prêt pour                    les lettres et la société renaissante. Il en jouit beaucoup. Il vivait dans le                    meilleur monde, qui le recherchait extrêmement. Les matins, il relisait ces                    auteurs qu’on réimprimait alors et qui sont les maîtres de la vie, La Bruyère,                    Montesquieu, <hi rend="i">Don Quichotte</hi>, Hamilton, l’abbé Prévost. Il                    écrivait d’un ton aisé, sans parti pris, ce qu’un esprit juste et fin trouve                    là-dessus à une première lecture. Ses connaissances classiques lui permettaient                    de parler des auteurs latins, des traductions alors à la mode, d’une manière à                    satisfaire les gens instruits, et il y mettait l’amorce pour les gens du monde.                    Ses connaissances théologiques et philosophiques le rendaient capable aussi                    d’aborder, à l’occasion, des sujets sérieux. Il touchait à tout ; ce qu’il                    n’approfondissait pas, il l’effleurait non sans malice. Sa politesse extrême,                    que ses nombreuses relations entouraient de mille liens, n’empêchait pas la                    raillerie, quand elle avait à sortir, de se glisser dans ses articles je ne sais                    comment, dans le tour, dans la réticence ; il savait faire entendre ce qu’il ne                    disait pas. Le grain de sel venait à la fin, dans une citation, dans une                    anecdote. Il avait dans la manière de finir, dans le jet de la phrase, certain                    geste de tête que nous lui avons bien connu ; il avait de l’abbé Delille en                    prose. Les sujets qui convenaient le plus à ses habitudes et à ses goûts, et                    dans lesquels il réussissait le mieux, étaient ceux qui avaient trait à la                    société du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. <pb n="389" xml:id="p389"/>Sur les <hi rend="i">Lettres</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, sur les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay et la <hi rend="i">Correspondance</hi> de l’abbé Galiani, il a écrit des pages justes                    qu’on relit avec plaisir. Il a surtout bien jugé M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, <hi rend="i">l’aveugle clairvoyante</hi>, comme on                    l’appelait, cet esprit beaucoup trop pénétrant pour être indulgent. À propos des                    exactes et sévères critiques qu’elle fait de ses contemporains :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, disait M. de Féletz, eût                        été, sans contredit, un excellent journaliste, quoiqu’un peu amer… Le                        tableau qu’elle présente de sa société décèle un esprit qui ne voit pas en                        beau, mais qui voit juste ; un pinceau qui ne flatte pas, mais qui est                        fidèle ; ses traits malins vous peignent un homme depuis les pieds jusqu’à                        la tête.</p></quote><p rend="indent">Lui, le journaliste malin, mais sans amertume, il savait bien qu’on                    ne peut faire ainsi. C’est déjà trop du buste dans bien des cas. Deux ou trois                    traits au plus et qu’on affaiblit encore, voilà tout ce qu’autorisent les                    convenances. Au plus vif du jeu, il les observa toujours. M. de Féletz, à son                    heure, était, à proprement parler, le critique de la bonne société.</p><p>Dans cette vie doucement occupée et où le travail lui-même ne semblait qu’un                    ornement du loisir, sans autre ambition que celle de cultiver ses goûts et ses                    amitiés, M. de Féletz, en vieillissant, arriva tout naturellement aux honneurs                    littéraires. Le genre de critique qu’il représentait fut, pour la première fois,                    couronné en lui. La personne, non moins que l’écrivain, méritait ce choix. J’ai                    eu, pour mon compte, le bonheur de le connaître au sein de l’Académie et à la                    bibliothèque Mazarine, dont il était alors administrateur. C’est en l’approchant                    de plus près qu’il m’a été donné d’apprécier tout à fait cet esprit resté jeune,                    nourri d’anecdotes, d’agréables propos, rempli des souvenirs de son temps,                    nullement fermé aux choses du nôtre. Il ne se pouvait voir de <pb n="390" xml:id="p390"/>vieillesse moins morose et moins chagrine, et qui fût plus de                    bonne compagnie, dans le sens où on le disait autrefois. Presque aveugle depuis                    des années, il n’allait plus dans le monde, mais on venait à lui. Il était                    aveugle comme M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, comme Delille, comme celui-ci                    surtout, en se prêtant aux derniers agréments de la vie. Il fallait voir comme                    il jouissait de tout, de lui-même et des autres, comme son visage aussitôt                    s’éclairait d’un souvenir, d’un trait heureux, que ce fût lui ou un autre qui                    l’eût dit. Ces dehors aimables cachaient une fermeté qui est le propre de cette                    race des hommes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Menacé dans sa                    position d’administrateur au lendemain de la Révolution de février, et                    finalement frappé par M. de Falloux, de qui, moins que de tout autre, il devait                    attendre une telle mesure<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Falloux,                        ministre de l’Instruction publique et ancien légitimiste, auteur de l’<hi rend="i">Histoire de saint Pie V</hi>, conservait à la tête de la                        division des lettres M. Génin, l’un des rédacteurs du <hi rend="i">National</hi>, et l’écrivain antijésuitique et antiecclésiastique le                        plus passionné, dont on redoutait la plume ; celui-ci, homme d’esprit et                        d’étude, mais aussi de prévention et d’âcreté, haïssait M. de Féletz et on                        avait déjà essayé de le faire destituer sous le ministère de M. Carnot. On                        affectait de dire que M. de Féletz lui-même désirait de se décharger de sa                        place d’administrateur : c’était l’obliger que de la lui ôter. M. Carnot le                        crut un instant ; mais bientôt, mieux éclairé sur les véritables intentions                        de M. de Féletz, il n’avait pas hésité à revenir sur une première décision.                        M. de Falloux a fait contre M. de Féletz ce que M. Carnot avait refusé de                        faire.</note>, il a écrit à ce sujet, il a dicté plusieurs lettres pleines                    de dignité, de vigueur, de malice, qui n’annonçaient certes pas une pensée                    défaillante. Il ne permit point qu’on enveloppât sous des formes plus ou moins                    gracieuses un acte au fond inique. Le coup pourtant lui fut pénible et sensible,                    surtout à titre de procédé : ce fut la seule douleur de ses dernières années, si                    consolées d’ailleurs et si heureuses. La <pb n="391" xml:id="p391"/>vérité seule                    nous a obligé de noter ce point douloureux que tout le monde taira.</p><p>Il sera mieux loué bientôt par d’autres. Je n’ai voulu ici que rappeler, à son                    sujet, quelques souvenirs d’une génération désormais disparue. Ces critiques                    distingués qui signalèrent l’ouverture du siècle furent utiles ; ils eurent leur                    originalité dans le bon sens net et vigoureux avec lequel ils résistèrent à des                    admirations prolongées, et qui allaient s’égarant sur des écrivains de second ou                    de troisième ordre : ils coupèrent court à la suite du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les suites en littérature ne valent jamais rien.                    Sans doute ils montrèrent en général plus de résistance que d’inspiration, plus                    de <hi rend="i">veto</hi> que d’initiative. À mesure qu’ils s’éloignèrent de                    leur point de départ de 1800, ils perdirent de leur utilité d’action et de leur                    netteté de vue ; ils avaient eu besoin d’une crise décisive qui les éclairât, et                    ils tâtonnèrent un peu quand survinrent des complications nouvelles. Pourtant,                    une juste reconnaissance doit s’attacher à leurs noms. Nous aussi, nous sommes                    revenus à une de ces époques où l’on sent très bien que la critique, celle même                    qui se bornerait à résister au faux et au déclamatoire, aurait son prix.</p></div></body>
</text>
</TEI>

