<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de la marquise Du Deffand.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1850-03-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1850-03-11"><head>Lettres de la marquise Du Deffand.</head><dateline>Lundi 11 mars 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="412" xml:id="p412"/>On a réimprimé dans ces derniers temps                    bien des classiques, et même de ceux qui ne le sont pas. Les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, je ne sais pourquoi, n’ont pas eu cet                    honneur. Le recueil le plus considérable de ces lettres a été publié pour la                    première fois en 1810 à Londres, d’après les manuscrits trouvés dans les papiers                    d’Horace Walpole. Cette édition a été reproduite à Paris en 1811, en 1812, en                    1824, avec quelques corrections et aussi quelques <hi rend="i">suppressions</hi>. On ne s’est pas donné la peine, depuis, de réimprimer le                    texte en l’épurant, en le comparant avec l’édition de Londres pour rétablir les                    quelques endroits retranchés ou altérés. Et pourtant M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand méritait bien ce soin, car elle est un de nos classiques par                    la langue et par la pensée, et l’un des plus excellents. C’est ce caractère que                    je voudrais essayer de déterminer en elle aujourd’hui.</p><p>J’ai parlé une fois ici de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et tout récemment                    de M<hi rend="sup">me</hi> Sand. Entre ces deux femmes si éloignées et si                    distantes, quels sont les noms qui comptent véritablement, qui méritent de                    figurer en première ligne dans la série des femmes célèbres par leur talent <pb n="413" xml:id="p413"/>d’écrivain ? Tout à côté de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, avec moins d’imagination dans le style et de génie de                    détail, mais avec une invention poétique et romanesque pleine de tendresse, et                    une légèreté, une justesse d’expression incomparable, on trouve M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette. Puis on a M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon,                    esprit juste, tête saine, parole agréable et parfaite dans un cercle tracé. À                    l’autre extrémité de la chaîne, nous rencontrons M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Mais entre M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, quelle lacune ! On trouverait bien encore,                    au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, cette autre                        M<hi rend="sup">me</hi> de Staal (M<hi rend="sup">lle</hi> de Launay),                    auteur des charmants <hi rend="i">Mémoires</hi>, esprit élevé et ferme autant                    que fin ; mais elle n’a pas assez longtemps vécu, et, par les circonstances de                    sa condition première, elle n’a jamais été assez avant mêlée dans le plein                    milieu de la société, pour la personnifier de loin à nos yeux. Tout le                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on peut le dire, ferait                    donc défaut et n’aurait, pour le représenter littérairement, que des femmes d’un                    mérite inégal et d’un goût mélangé, s’il n’avait à offrir M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. Celle-ci se rattache par ses origines à l’époque de                    Louis XIV, à cette langue excellente qui en est sortie. Née en 1697, morte en                    1780, elle a traversé presque tout le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont, encore enfant, elle avait devancé d’elle-même les                    opinions hardies, et, à aucun moment, elle ne s’est laissé gagner par ses                    engouements de doctrine, par son jargon métaphysique ou sentimental. Elle est                    avec Voltaire, dans la prose, le classique le plus pur de cette époque, sans                    même en excepter aucun des grands écrivains.</p><p>Née d’une famille noble de Bourgogne, M<hi rend="sup">lle</hi> de Chamrond avait                    reçu une éducation très irrégulière, très incomplète, et ce fut son esprit seul                    qui en fit tous les frais. On raconte que dans un couvent de la rue de Charonne,                    où elle était élevée, elle avait de bonne heure <pb n="414" xml:id="p414"/>conçu                    des doutes sur les matières de foi, et elle s’en expliquait assez librement. Ses                    parents ne lui envoyèrent pas moins que Massillon en personne pour la réduire.                    Le grand prédicateur l’écouta, et dit pour toute parole en se retirant :                        <quote>« Elle est charmante. »</quote> L’abbesse insistant pour savoir quel                    livre il fallait donner à lire à cette enfant, Massillon répondit, après un                    moment de silence : <quote>« Donnez-lui un catéchisme de cinq sous. »</quote> Et                    l’on n’en put tirer autre chose. Il semblait désespérer d’elle dès le premier                    jour. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand eut cela de particulier du moins, entre                    les esprits forts de son siècle, de n’y point mettre de bravade, de sentir que                    la philosophie qu’on affiche cesse d’être de la philosophie, et elle se contenta                    de rester en parfaite sincérité avec elle-même. Quand M<hi rend="sup">lle</hi> Aïssé mourante désira un confesseur, ce fut M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand qui, avec M<hi rend="sup">me</hi> de Parabère, aida à le lui                    procurer.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand regrettait souvent de n’avoir pas eu une autre                    éducation, et maudissait celle qu’elle avait reçue :</p><quote><p rend="indent">On se fait quelquefois, disait-elle, la question si l’on                        voudrait revenir à tel âge ? Oh ! je ne voudrais pas redevenir jeune, à la                        condition d’être élevée comme je l’ai été, de ne vivre qu’avec les gens avec                        lesquels j’ai vécu, et d’avoir le genre d’esprit et de caractère que j’ai ;                        j’aurais tous les mêmes malheurs que j’ai eus : mais j’accepterais avec                        grand plaisir de revenir à quatre ans, d’avoir pour gouverneur un                        Horace…</p></quote><p rend="indent">Et là-dessus elle se traçait l’idéal de tout un plan d’éducation                    sous un homme éclairé, instruit, tel que l’était son ami Horace Walpole. Le plan                    qu’elle imaginait était sérieux et beau, mais l’éducation qu’elle se donna, ou                    plutôt qu’elle ne dut qu’à la nature et à l’expérience, fit d’elle une personne                    plus originale et plus à part. On n’aurait pas su tout ce qu’elle était ni tout                    ce qu’elle valait <pb n="415" xml:id="p415"/>comme esprit, comme droiture et                    lumière de jugement, si elle n’avait pas tout tiré d’elle-même. De tout temps,                    elle fut la personne qui demanda le moins à son voisin ce qu’il fallait                    penser.</p><p>On la maria, selon le bel usage, à un homme qui ne lui convenait que par la                    naissance. Elle le jugea du premier coup d’œil, le prit en dégoût, le quitta,                    essaya par moments de se remettre avec lui, en trouva l’ennui trop grand, et                    finit par se passer avec franchise toutes les fautes et les inconséquences qui                    pouvaient nuire à la considération, même en ce monde de mœurs relâchées et                    faciles. Dans sa fleur de beauté sous la Régence, elle en respira l’esprit ;                    elle fut la maîtresse du Régent et de bien d’autres. Allant de mécompte en                    mécompte, elle cherchait toujours à réparer sa dernière faute par quelque                    expérience nouvelle. Plus tard, dans sa vieillesse, on la voit, jusqu’à la fin,                    faire tant qu’elle peut de nouvelles connaissances pour combler les vides ou                    diversifier le goût des anciennes : elle dut faire à plus forte raison la même                    chose en amour durant la première moitié de sa vie. Pourtant, à partir d’un                    certain moment, on la trouve établie sur un pied assez honorable de liaison                    régulière avec le président Hénault, homme d’esprit, mais incomparablement                    inférieur à elle. Elle s’accommodait finalement de lui, comme l’eût fait une                    personne sensée dans un mariage de raison. Vers ce temps (1740), M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand a un salon qui est devenu un centre ; elle est liée avec                    tout ce qu’il y a d’illustre dans les lettres et dans le grand monde. De tout                    temps amie de Voltaire, elle l’est aussi de Montesquieu, d’Alembert. Elle les                    connaît et les juge dans leur personne, dans leur caractère, plus volontiers                    encore que dans leurs écrits ; elle apprécie leur esprit à sa source, sans                    dévotion à aucun, avec indépendance. Si elle les <pb n="416" xml:id="p416"/>lit,                    son jugement s’échappe aussitôt et ne se laisse arrêter à aucune considération                    du dehors. Les mots les plus vifs et les plus justes qu’on ait retenus sur les                    hommes célèbres de son temps, c’est elle qui les a dits.</p><p>Le trait distinctif de son esprit était de saisir la vérité, la réalité des                    choses et des personnes, sans illusion d’aucun genre. <quote>« N’est-il pas                        insupportable, disait-elle de son monde factice, de n’entendre jamais la                        vérité ? »</quote> Et comme si elle avait cherché pourtant quelque chose                    au-delà, quand elle avait découvert cette réalité, elle n’était pas satisfaite,                    et le dégoût, l’ennui commençait. L’<hi rend="i">ennui</hi> était son grand                    effroi, son redoutable ennemi. Nature ardente sous ses airs de sécheresse, elle                    voulait repousser ce mortel ennui à tout prix ; il semblait qu’elle portât en                    elle je ne sais quel instinct qui cherchait vainement son objet. Une des                    personnes de sa société qu’elle appréciait le plus était la duchesse de                    Choiseul, femme du ministre de Louis XV, personne bonne, vertueuse, régulière à                    la fois et charmante, et qui n’avait d’autre défaut à ses yeux que d’être trop                    parfaite ; elle lui écrivait un jour :</p><quote><p rend="indent">Vous ne vous ennuyez donc point, chère grand-maman (<hi rend="i">c’était un sobriquet de société qu’elle lui donnait</hi>), et                        je le crois, puisque vous le dites. <hi rend="i">Votre vie n’est point                            occupée, mais elle est remplie.</hi> Permettez-moi de vous dire ce que                        je pense, c’est que si elle n’était pas occupée, elle ne serait pas remplie.                        Vous avez bien de l’expérience ; mais il vous en manque une que, j’espère,                        vous n’aurez jamais : <hi rend="i">c’est la privation du sentiment, avec la                            douleur de ne s’en pouvoir passer</hi>.</p></quote><p rend="indent">Nous touchons là le point profondément douloureux de cette nature                    qu’on a crue sèche et qui ne l’était pas. C’est par ce sentiment à la fois                    d’impuissance et de désir que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand fait, en                    quelque sorte, le lien entre le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et                    le nôtre. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon <pb n="417" xml:id="p417"/>aussi                    s’ennuyait, mais ce n’était pas de même ; c’était plus raisonnablement. Si je ne                    craignais de commettre un anachronisme de langage, je ne croirais pas en                    commettre un au moral, en disant qu’il y avait déjà en M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand de ce qui sera <hi rend="i">Lélia</hi>, mais <hi rend="i">Lélia</hi> sans aucune phrase.</p><p>Elle cherchait donc autour d’elle cette ressource qu’une femme trouve bien                    rarement en elle-même et en elle seule. Elle cherchait un <hi rend="i">autre</hi> ou plutôt elle ne le cherchait plus. Elle l’aurait vainement                    espéré dans la société où son regard inexorable ne voyait guère qu’une                    collection de ridicules, de prétentions et de sottises. Les hommes de lettres de                    son temps, quand ils s’appelaient Voltaire, Montesquieu ou d’Alembert,                    l’amusaient assez, mais il n’y avait dans aucun d’eux de quoi pleinement la                    satisfaire ; leurs atomes et les siens ne s’étaient jamais accrochés qu’à demi.                    Elle avait eu un vif attrait d’esprit pour l’aimable M<hi rend="sup">me</hi> de Staal (de Launay) qu’elle perdit de bonne heure. Elle avait pourtant                    un ami vrai, Formont ; un ami d’habitude, le président Hénault, et assez de                    liaisons du monde pour combler une autre existence moins exigeante ; mais le                    tout ensemble ne suffisait au plus qu’à distraire la sienne. Dans un voyage de                    santé qu’elle fit aux eaux de Forges pendant l’été de 1742, elle écrivit                    plusieurs lettres au président Hénault et en reçut bon nombre de lui. On a cette                    correspondance, qui est curieuse par le ton. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand,                    à peine arrivée, attend les lettres du président avec une impatience qui ne se                    peut imaginer, et elle lui déduit les preuves de ce goût qu’elle a pour lui, de                    peur qu’il n’en ignore :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu avec douleur que j’étais aussi susceptible d’ennui que                        je l’étais jadis ; j’ai seulement compris que la vie que je mène à Paris est                        encore plus agréable que je ne le pouvais croire, et que je serais                        infiniment <pb n="418" xml:id="p418"/>malheureuse s’il m’y fallait renoncer.                        Concluez de là que vous m’êtes aussi nécessaire que ma propre existence,                        puisque, tous les jours, je préfère d’être avec vous à être avec tous les                        gens que je vois : ce n’est pas une douceur que je prétends vous dire, c’est                        une démonstration géométrique que je prétends vous donner.</p></quote><p rend="indent">À ces douceurs d’un ordre si raisonné, le président répond par des                    galanteries de sa façon, et qui ne sont pas toutes très délicates. Il lui donne                    les nouvelles de la Cour et de ses propres soupers :</p><quote><p rend="indent">Notre souper fut excellent, et, ce qui vous surprendra, nous                        nous divertîmes. Je vous avoue qu’au sortir de là, si j’avais su où vous                        trouver, j’aurais été vous chercher ; il faisait le plus beau temps du                        monde, la lune était belle…</p></quote><p rend="indent">On peut juger si M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand le plaisante                    sur cette <hi rend="i">lune</hi> ; elle réduit cet éclair de sentiment à sa                    juste valeur, et, tout en essayant de lui dire quelques paroles aimables elle                    livre la clef de sa propre nature au physique et au moral. Ici j’affaiblirai un                    peu son aveu, et je le traduirai : au physique indifférence, et au moral point                    de roman<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’oserai plus dans une note ;                        elle disait tout net : <quote>« <hi rend="i">Ni tempérament, ni                            roman.</hi> »</quote></note>.</p><p>Ajoutez-y une activité dévorante qui ne savait comment se donner le change, et                    vous commencerez à la comprendre.</p><p>Telle elle était à l’âge où expirent les derniers rayons de la jeunesse. C’est                    une dizaine d’années après, qu’elle sentit graduellement sa vue s’affaiblir, et                    qu’elle entrevit dans un avenir prochain l’horrible cécité. Poursuivie de cette                    idée de solitude et d’éternel ennui, elle essaya alors de se donner une compagne                    dans M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse. On sait l’histoire : la jeune                    demoiselle de compagnie, après quelques années, se brouilla avec sa patronne, et                    lui enleva toute une partie de sa société, <pb n="419" xml:id="p419"/>d’Alembert                    en tête. La défection fit éclat et partagea la société en deux camps. On prit                    fait et cause pour ou contre M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse ; en                    général, le jeune monde et la littérature, les encyclopédistes en masse furent                    pour elle. Ce qu’on peut dire, c’est que l’union ne pouvait guère subsister                    entre ces deux femmes, y eussent-elles chacune beaucoup mis du leur. Elles                    avaient l’une et l’autre trop d’esprit, un esprit trop exigeant, et elles                    étaient de générations trop différentes. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand                    représentait le siècle avant Jean-Jacques, avant l’exaltation romanesque ; elle                    avait pour maxime que <quote>« le ton de roman est à la passion ce que le cuivre                        est à l’or »</quote>. Et M<hi rend="sup">me</hi> de Lespinasse était de                    cette seconde moitié du siècle dans laquelle entrait à toute force le roman. Le                    divorce, tôt ou tard, devait éclater.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand en était là, aveugle, ayant un appartement                    dans le couvent de Saint-Joseph. rue Saint-Dominique (quelques chambres du même                    appartement qu’avait occupé autrefois M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, la                    fondatrice) ; elle avait soixante-huit ans ; elle vivait dans le très grand                    monde, comme si elle n’était pas affligée de la plus triste infirmité,                    l’oubliant tant qu’elle le pouvait, et tâchant de la faire oublier à tous à                    force d’adresse et d’agrément ; se levant tard, faisant de la nuit le jour ;                    donnant à souper chez elle ou allant souper en compagnie, ayant pour société                    intime le président Hénault, Pont-de-Veyle, le monde des Choiseul dont elle                    était parente, les maréchales de Luxembourg et de Mirepoix, et d’autres encore                    dont elle se souciait plus ou moins, lorsque arriva d’Angleterre à Paris, dans                    l’automne de 1765, un Anglais des plus distingués par l’esprit, Horace Walpole :                    ce fut le grand événement littéraire et romanesque (pour le coup, c’est bien le                    mot) de la vie de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, celui à qui nous devons sa                    principale <pb n="420" xml:id="p420"/>correspondance et tout ce qui la fait                    mieux connaître. Cette vieille aveugle s’éprit à l’instant de l’esprit vif,                    hardi, délicat et coloré d’Horace Walpole, lequel n’était taillé sur le patron                    d’aucun de ceux qu’elle voyait depuis cinquante ans. Elle sentit en lui aussitôt                    et les qualités propres à cet homme si distingué et celles de la race forte à                    laquelle il appartenait : elle lui en sut gré également ; et elle qui n’avait                    jamais aimé d’amour, qui n’avait eu que des caprices et point de roman ; qui, en                    fait d’amitiés, n’en comptait que trois jusqu’alors sérieuses dans sa vie, celle                    de Formont et celle de deux femmes, dont l’une encore l’avait trompée ; cette                    moraliste à l’humeur satirique devint tout d’un coup tendre, émue autant                    qu’amusée, d’une sollicitude active, passionnée ; elle ne s’appartint plus.                    Bref, aveugle et à soixante-huit ans, elle trouva à placer son cœur, et cette                    fois (pour la rareté du cas) elle le plaça sur un Anglais, homme recherché,                    répandu, qui n’avait pas cinquante ans, dont elle aurait pu être la mère, qui                    devait passer sa vie loin d’elle, et qu’elle embarrassait fort par ses vivacités                    de tendresse. Tant il est vrai qu’elle était destinée, comme on l’a dit, à être                    toujours sage en jugement, et à faire toujours des sottises en conduite.</p><p>Mais nous, nous ne trouverons pas que c’était une sottise : car c’est le beau                    côté de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, celui qui la relève, qui nous montre                    que, pour avoir économisé jusque-là sa sensibilité, elle n’en était pas                    dépourvue, qu’elle était capable de passion même. Enfin, si l’on pardonne à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné d’avoir aimé follement sa fille, on pardonnera                    à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand d’avoir eu pour Walpole cette passion qu’on                    ne sait comment qualifier, qui lui était entrée par l’esprit dans le cœur, mais                    qui était fervente, élevée et pure.</p><p>La première fois qu’Horace Walpole la vit à Paris, il <pb n="421" xml:id="p421"/>en écrivit à l’un de ses amis (6 octobre 1765). Après quelques détails sur ses                    propres variations d’impressions et d’humeur depuis son arrivée :</p><quote><p rend="indent">À présent, ajoutait-il, je commence, tout à fait à l’anglaise,                        à m’octroyer le droit d’être à ma guise. Je ris, je dis ce qui me passe par                        la tête, et je les force de m’écouter. Il y a deux ou trois maisons où je                        suis entièrement sur ce pied-là… Je ne paie point tribut à leurs grands                        auteurs du jour. Chaque femme, ici, en a un ou deux qui ne bougent de chez                        elle… Le vieux président Hénault est la pagode de chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, une vieille aveugle, une débauchée d’esprit, chez                        qui j’ai soupé la nuit dernière. Le président est presque tout à fait sourd                        et a plus que fait son temps.</p></quote><p rend="indent">En écrivant ainsi, il ne se doutait pas encore que celle qu’il                    appelait une <hi rend="i">débauchée d’esprit</hi> allait se prendre pour lui                    d’une véritable passion d’esprit, et que cette passion chez elle deviendrait une                    passion de cœur, la seule peut-être qu’elle ait eue, et qui dura quinze ans,                    aussi vive le dernier jour que le premier.</p><p>Je viens de regarder d’assez près à cette relation de Walpole et de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et je trouve qu’en général on n’est pas juste                    envers tous deux. De Walpole on ne veut guère voir que la crainte qu’il avait,                    dans ce monde moqueur d’alors, d’encourir un ridicule par cette passion affichée                    de la vieille aveugle : et quant à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, nous la                    jugeons trop comme l’ont fait Grimm, Marmontel, la coterie encyclopédique, à                    travers laquelle la tradition nous est venue. Nous la jugeons trop, en un mot,                    comme si nous étions du bord de son ennemie, M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, ou de celui de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin. Le                    jugement sérieux, profond, véritable, sur M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand,                    c’est dans les <hi rend="i">Lettres</hi> de Walpole qu’il le faut chercher ; car                    Walpole, malgré ses rigueurs plus apparentes que réelles, appréciait sa vieille                    amie à tout son prix et l’admirait extrêmement. Il revint plusieurs fois à Paris                        <pb n="422" xml:id="p422"/>exprès pour elle. Dans une lettre adressée au                    poète Gray et qu’il écrivait trois mois après celle que j’ai citée                    (janvier 1766), il disait, en dessinant à ravir les deux figures rivales de M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin et de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand :</p><quote><p rend="indent">Sa grande ennemie, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, a été un                        moment maîtresse du Régent ; elle est maintenant tout à fait vieille et                        aveugle ; mais elle a gardé toute sa vivacité, saillies, mémoire, jugement,                        passions et agrément. Elle va à l’Opéra, à la Comédie, aux soupers et à                        Versailles ; elle donne à souper deux fois la semaine ; elle se fait lire                        toutes les nouveautés ; elle fait de nouvelles chansons et des épigrammes,                        en vérité admirables, et se ressouvient de tout ce qu’on a fait en ce genre                        depuis quatre-vingts ans<note place="bottom" resp="author">[NdA] On cite un                            couplet d’elle sur son ami le duc de Choiseul. Elle avait autrefois fait                            une parodie de la tragédie d’<hi rend="i">Inès de Castro</hi> sur l’air                            de <hi rend="i">Mirliton</hi>. Dans un temps où M<hi rend="sup">me</hi> de Prie et elle étaient encore jeunes, elles n’avaient rien                            imaginé de mieux, pour tromper l’ennui, que de s’envoyer tous les matins                            les couplets satiriques qu’elles composaient l’une contre l’autre.                            N’oublions pas non plus que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand était de                            Bourgogne ; elle semble tenir de cette verve du terroir, qui inspira                            tant de piquants <hi rend="i">Noëls</hi> aux Piron et aux                            La Monnoye.</note>. Elle correspond avec Voltaire, dicte de charmantes                        lettres à son adresse, le contredit, n’est bigote ni pour lui ni pour                        personne, et se rit à la fois du clergé et des philosophes. Dans la                        discussion où elle incline aisément, elle est pleine de chaleur, et pourtant                        elle n’a presque jamais tort. Son jugement sur chaque sujet est aussi juste                        que possible : sur chaque point de conduite elle se trompe autant qu’on le                        peut ; car elle est tout amour et tout aversion, passionnée pour ses amis                        jusqu’à l’enthousiasme, s’inquiétant toujours qu’on l’aime, qu’on s’occupe                        d’elle, et violente ennemie, mais franche.</p></quote><p rend="indent">D’après ce premier portrait auquel Walpole ajoutera encore plus                    d’un coup de pinceau, on peut déjà voir une M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand                    bien autrement vive et animée qu’on ne s’est plu à nous la peindre                    d’ordinaire.</p><p>Walpole quitte Paris le 17 avril 1760, après un séjour de sept mois, et M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand lui écrit dès le 19. Il <pb n="423" xml:id="p423"/>est vrai qu’elle avait déjà reçu une lettre de lui la veille,                    et cette lettre était surtout pour lui recommander le secret, la prudence. À                    quoi bon, dira-t-on, tant de prudence ? C’est qu’alors il y avait un cabinet                    noir ; on décachetait les lettres, et une lettre trop tendre, trop vive, de la                    part d’une femme de soixante-dix ans, une telle lettre divulguée pouvait aller                    au roi, à la Cour, amuser les courtisans, faire composer, sur ce commerce un peu                    singulier, quelques-uns de ces couplets satiriques comme M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand elle-même en savait si bien faire. Walpole ne se serait pas                    volontiers accommodé de cela. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand était plus                    aguerrie : <quote>« On s’est moqué de nous, dites-vous ; mais ici on se moque de                        tout, et l’on n’y pense pas l’instant d’après. »</quote> Cette crainte de                    Walpole revient sans cesse ; il modère le plus qu’il peut sa vieille amie ; il                    la raille d’être <hi rend="i">romanesque, sentimentale</hi> ; il la pique en la                    taxant de métaphysique, ce qu’elle abhorre le plus. Elle lui répond avec colère,                    avec soumission, avec sentiment. Elle est ingénieuse à revenir sans cesse sur ce                    qu’il lui défend, sur cette pensée constante qui n’est que vers lui. S’il est                    malade, s’il n’écrit pas assez souvent, elle le menace agréablement des plus                    violentes extrémités :</p><quote><p rend="indent">Remarquez bien, dit-elle, que ce ne sont point des lettres que                        j’exige, mais de simples bulletins : si vous me refusez cette complaisance,                        aussitôt je dirai à Viart (<hi rend="i">son secrétaire</hi>) : Partez,                        prenez vos bottes, allez à tire-d’aile à Londres, publiez dans toutes les                        rues que vous y arrivez de ma part, que vous avez ordre de résider auprès                        d’Horace Walpole, qu’il est mon tuteur, que je suis sa pupille, que j’ai                        pour lui une passion effrénée, et que peut-être j’arriverai incessamment                        moi-même ; que je m’établirai à Strawberry-Hill, et qu’il n’y a point de                        scandale que je ne sois prête à donner.</p><p>Ah ! mon tuteur, prenez vite un flacon, vous êtes prêt à vous évanouir ;                        voilà pourtant ce qui vous arrivera, si je n’ai pas de vos nouvelles deux                        fois la semaine.</p></quote><p rend="indent"><pb n="424" xml:id="p424"/>Ici elle se moque. D’autres fois elle                    est triste, amère, et jette sur la vie un coup d’œil désespéré :</p><quote><p rend="indent">Ah ! mon Dieu ! que vous avez bien raison ! l’abominable, la                        détestable chose que l’amitié ! par où vient-elle ? à quoi mène-t-elle ? sur                        quoi est-elle fondée ? quel bien en peut-on attendre ou espérer ? Ce que                        vous m’avez dit est vrai ; mais pourquoi sommes-nous sur terre, et surtout                        pourquoi vieillit-on ?… J’admirais hier au soir la nombreuse compagnie qui                        était chez moi ; hommes et femmes me paraissaient des machines à ressort qui                        allaient, venaient, parlaient, riaient, sans penser, sans réfléchir, sans                        sentir ; chacun jouait son rôle par habitude : M<hi rend="sup">me</hi> la                        duchesse d’Aiguillon crevait de rire ; M<hi rend="sup">me</hi> de Forcalquier dédaignait tout ; M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière jabotait sur tout. Les hommes ne jouaient pas de                        meilleurs rôles, et moi j’étais abîmée dans les réflexions les plus noires :                        je pensais que j’avais passé ma vie dans les illusions ; que je m’étais                        creusé moi-même tous les abîmes dans lesquels j’étais tombée ; que tous mes                        jugements avaient été faux et téméraires, et toujours trop précipités, et                        qu’enfin je n’avais parfaitement bien connu personne ; que je n’en avais pas                        été connue non plus, et que peut-être je ne me connaissais pas moi-même. On                        désire un appui, on se laisse charmer par l’espérance de l’avoir trouvé ;                        c’est un songe que les circonstances dissipent et sur qui elles font l’effet                        du réveil.</p></quote><p rend="indent">On a les deux tons. Ce dernier ton, c’est-à-dire l’accent pénétrant                    et sérieux, qui va au fond de tout, n’est point rare dans ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. Walpole, en bon Anglais qu’il est malgré ses                    traits d’esprit à la française, lui a fait lire Shakespeare ; elle l’a aussitôt                    goûté, elle s’est récriée comme à la découverte d’un monde nouveau :                        <quote>« Oh ! j’admire votre Shakespeare. Je lus hier <hi rend="i">Othello</hi>, je viens de lire <hi rend="i">Henri VI</hi> ; je ne puis                        vous exprimer quel effet m’ont fait ces pièces, elles m’ont                        ressuscitée. »</quote> Elle aussi, à sa manière, elle a sa vue du fond comme                    Shakespeare, et sa lettre <num>lxiv<hi rend="sup">e</hi></num> est ce que                    j’appelle chez elle son monologue d’Hamlet. J’engage les curieux à relire le                    passage qui commence par <pb n="425" xml:id="p425"/>ces mots :                        <quote>« Dites-moi pourquoi, détestant la vie, je redoute la mort… »</quote>                    et qui finit par ces mots : <quote>« J’avoue qu’un rêve vaudrait                        mieux. »</quote> Un critique anglais, au moment où les <hi rend="i">Lettres</hi> parurent à Londres, remarquait avec justesse que M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand semble avoir combiné dans la trempe de son                    esprit quelque chose des qualités des deux nations, le tour d’agrément et la                    légèreté de l’une avec la hardiesse et le jugement vigoureux de l’autre.</p><p>Ce qu’elle avait aimé tout d’abord dans Walpole, c’était sa liberté de penser et                    de juger. Elle aimait le vrai avant tout, et qu’on fût bien soi-même. Le goût de                    son temps l’excédait : <quote>« Ce qu’on appelle aujourd’hui éloquence m’est                        devenu si odieux, que j’y préférerais le langage des halles ; à force de                        rechercher l’esprit, on l’étouffe. »</quote> Ses jugements littéraires, qui                    durent paraître d’une excessive sévérité dans le moment, se trouvent presque                    tous confirmés aujourd’hui. <quote>« Ce Saint-Lambert, dit-elle, est un esprit                        froid, fade et faux ; il croit regorger d’idées, et c’est la stérilité                        même. »</quote> Ce qu’elle dit là de Saint-Lambert, elle le disait, sauf                    variantes, de bien d’autres. Comme elle choisit dans Voltaire ! comme elle                    distingue en lui le bon à travers le médiocre, ce qui est de source d’avec le                        <hi rend="i">rabâchage</hi> ! Elle fait de même chez Jean-Jacques :                        <quote>« Ne sachant que lire, j’ai repris l’<hi rend="i">Héloïse</hi> de                        Rousseau ; il y a des endroits fort bons, mais ils sont noyés dans un océan                        d’éloquence verbiageuse. »</quote> Sur Racine, sur Corneille, elle a des                    jugements sains et droits. Il n’y a qu’un seul ouvrage qu’elle voudrait avoir                    fait, un seul, parce qu’il lui paraît, à tous égards, avoir atteint la                    perfection, et cet ouvrage est <hi rend="i">Athalie</hi>. On a dit d’elle qu’en                    fait de lectures, <hi rend="i">elle ne s’était jamais rien refusé que le                        nécessaire</hi>. C’est un mot spirituel, mais léger. Sans doute elle n’avait                    pas eu de fonds de <pb n="426" xml:id="p426"/>lecture régulière, systématique.                    Comme on ne lui avait pas dit d’avance ce qu’il fallait admirer, elle n’avait                    que son avis net, son instinct franc et lumineux ; d’ordinaire il la guidait                    bien.</p><quote><p rend="indent">Vous autres Anglais, disait-elle à Walpole, vous ne vous                        soumettez à aucune règle, à aucune méthode ; vous laissez croître le génie                        sans le contraindre à prendre telle ou telle forme ; vous auriez tout                        l’esprit que vous avez, si personne n’en avait eu avant vous. Oh ! nous ne                        sommes pas comme cela ; nous avons des livres ; les uns sont <hi rend="i">l’art de penser</hi> ; d’autres <hi rend="i">l’art de parler, d’écrire,                            de comparer, de juger</hi>, etc. »</p></quote><p rend="indent">Mais si elle a l’air ici de flatter Walpole et d’épouser le goût de                    sa nation, elle ne le complimente pas toujours, et sait au besoin lui résister.                    Elle tient bon pour Montaigne, qu’il ne goûtait pas ; elle s’en étonne, elle lui                    oppose ses raisons en maint endroit :</p><quote><p rend="indent">Je suis bien sûre que vous vous accoutumerez à Montaigne ; on y                        trouve tout ce qu’on a jamais pensé, et nul style n’est aussi énergique ; il                        n’enseigne rien, parce qu’il ne décide de rien ; c’est l’opposé du                        dogmatisme : il est vain, — eh ! tous les hommes ne le sont-ils pas ? et                        ceux qui paraissent modestes ne sont-ils pas doublement vains ? Le <hi rend="i">je</hi> et le <hi rend="i">moi</hi> sont à chaque ligne ; mais                        quelles sont les connaissances qu’on peut avoir, si ce n’est par le je et le                            <hi rend="i">moi</hi> ? Allez, allez, mon tuteur, c’est le seul bon                        philosophe et le seul bon métaphysicien qu’il y ait jamais eu.</p></quote><p rend="indent">Et dans un autre passage charmant où elle le compare à Walpole dans                    son manoir de Strawberry-Hill, elle conclut : <quote>« Allez, allez, Horace                        ressemble plus à Michel qu’il ne croit. »</quote> Ce qu’elle aime aussi dans                    Montaigne, c’est qu’il avait un ami et qu’il croyait à l’amitié. Ainsi cette                    personne, incrédule à tout, dans l’extrême vieillesse était arrivée à croire à                    quelque chose, et c’est pour cela qu’il lui sera beaucoup pardonné.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné était alors très en vogue dans la <pb n="427" xml:id="p427"/>société ; on lisait le recueil de ses <hi rend="i">Lettres</hi>, assez récemment publié ; on s’en prêtait d’inédites sur le                    procès de Fouquet. Horace Walpole raffolait d’elle et ne l’appelait que                    Notre-Dame-de-Livry. Oh ! que de fois M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, pour                    lui plaire, envia le style de cette <quote>« sainte de Livry »</quote> !                        <quote>« Mais gardez-vous bien de l’imiter ! lui disait Walpole ; votre                        style est à vous, comme le sien est à elle. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, d’ailleurs, est parfaitement jugée par M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, ainsi que son cousin Bussy. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon n’est pas moins saisie au naturel : <quote>« Je persiste à                        trouver que cette femme n’était point fausse, mais elle était sèche,                        austère, insensible, sans passion… »</quote> Tout ce portrait de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon est à lire chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, et reste le plus ressemblant de tous ceux qu’on a pu faire.                    On serait même tenté de le lui appliquer en partie à elle-même dans les                    conclusions, si M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, en aimant Walpole, n’avait                    démenti par ce rajeunissement inespéré son antique renom de sécheresse.</p><p>Walpole était un curieux, un amateur, antiquaire, bibliophile, ayant toutes                    sortes de goûts et peut-être même quelques manies. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand lui portait envie de ce qu’il ne s’ennuyait jamais dans la                    solitude ; mais, avec son goût sévère, elle ne comprenait pas qu’on aimât                    pêle-mêle tant de choses, qu’on pût lire à la fois Shakespeare et <hi rend="i">La Guerre de Genève</hi> de Voltaire, admirer M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et se plaire aux romans d’un Crébillon fils. Elle le lui                    dit. En fait d’histoire pourtant et de mémoires, elle se félicite d’avoir un                    rapport de goût avec lui. On me permettra de citer encore ce passage, parce                    qu’on a accusé M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand de ne point aimer Plutarque,                    et que je suis sûr que, si elle ne l’a point aimé, c’est qu’elle a découvert un                    tant soit peu de rhéteur en lui :</p><quote><p rend="indent"><pb n="428" xml:id="p428"/>J’aime les noms propres aussi,                        dit-elle ; je ne puis lire que des faits écrits par ceux à qui ils sont                        arrivés, ou qui en ont été témoins ; je veux encore qu’ils soient racontés                        sans phrases, sans recherche, sans réflexions ; que l’auteur ne soit point                        occupé de bien dire ; enfin je veux le ton de la conversation, de la                        vivacité, de la chaleur, et, par-dessus tout, de la facilité, de la                        simplicité. Où cela se trouve-t-il ? Dans quelques livres qu’on sait par                        cœur, et qu’on n’imite pas assurément dans le temps présent.</p></quote><p rend="indent">C’est assez indiquer le côté que j’appelle classique dans le sens                    élevé du mot chez M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, celui par lequel elle est                    en dehors et au-dessus de son siècle. Je n’insisterai pas ici sur les portraits                    qu’elle a tracés des personnes de sa société. Elle excellait dans le <hi rend="i">portrait</hi> et y fixait les ridicules, les sottises, d’une façon                    pittoresque, ineffaçable. Elle ne voyait volontiers dans les différentes                    manières d’être que des variétés de la sottise universelle. Du fond de son                    fauteuil, aveugle qu’elle était, elle voyait tout ; elle emploie perpétuellement                    ce mot <hi rend="i">voir</hi> ; elle oublie qu’elle n’a plus d’yeux, et on                    l’oublie en l’écoutant. Elle jugeait même du jeu des acteurs, des actrices, et                    c’est elle qui a marqué d’un mot le caractère de M<hi rend="sup">lle</hi> Raucourt à ses débuts : <quote>« <hi rend="i">C’est une démoniaque                            sans chaleur.</hi> »</quote></p><p>J’ai dit qu’Horace Walpole revint d’Angleterre la voir plusieurs fois. Il est                    curieux de recueillir les impressions de ce spirituel et clairvoyant ami : il se                    relève dans notre esprit et se fait absoudre de ses petites duretés et froideurs                    à son égard par la manière dont il parle d’elle à d’autres qu’elle. Il ne rougit                    point, je vous assure, de parler de sa <hi rend="i">chère vieille amie</hi>. À                    chaque voyage, il la trouve comme rajeunie, et il est bien pour quelque chose                    dans le miracle.</p><quote><p rend="indent">À soixante-treize ans, dit-il (<hi rend="i">7 septembre 1769</hi>), elle a le même feu qu’à vingt-trois. Elle fait                        des couplets, les chante, se ressouvient <pb n="429" xml:id="p429"/>de tous                        ceux qu’on a faits. Ayant vécu depuis la plus agréable époque jusqu’à celle                        qui est la plus raisonneuse, elle unit les bénéfices des deux âges sans                        leurs défauts, tout ce que l’un avait d’aimable sans la vanité, tout ce que                        l’autre a de raisonnable sans la morgue. Je l’ai entendue discuter avec                        toutes sortes de gens sur toutes sortes de sujets, et je ne l’ai jamais                        trouvée en faute. Elle rabat les savants, redresse les disciples, et trouve                        le mot pour chacun. Aussi vive d’impressions que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné (quel éloge dans la bouche de Walpole !), elle n’a                        aucune de ses préventions, mais un goût plus universel. Avec une machine des                        plus frêles, son énergie de vitalité l’emporte dans un train de vie qui me                        tuerait, s’il me fallait rester ici. Si nous revenons à une heure du matin                        de souper à la campagne, elle vous propose de s’en aller faire un tour aux                        boulevards ou à la foire, parce qu’il est <hi rend="i">de trop bonne                            heure</hi> pour se coucher. J’eus grand peine, la nuit dernière, de lui                        persuader, quoiqu’elle ne fût pas bien, de ne pas rester debout jusqu’à deux                        ou trois heures pour la comète ; car elle avait, à cette intention, fait                        dire à un astronome d’apporter son télescope chez le président Hénault, dans                        l’idée que cela m’amuserait.</p></quote><p rend="indent">Le pauvre président Hénault, on le voit, n’était pas mort ; mais,                    depuis des années, il n’en valait guère mieux, et n’était qu’une ruine. M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, jusqu’à la fin de sa vie, resta la même,                    vive, infatigable, d’une <hi rend="i">faiblesse herculéenne</hi>, comme disait                    Walpole. Elle ne dormait plus : elle avait plus que jamais besoin de passer sa                    nuit dans le monde : <quote>« Quand cela nuira à ma santé, disait-elle, ou que                        cela ne s’accordera pas avec le régime des gens avec qui j’aime à vivre, <hi rend="i">je me coucherai à minuit s’il le faut</hi>. »</quote> Comme le                    vieux Venceslas, elle ne voulait s’endormir que le plus tard possible :</p><quote><l>Ce que j’ôte à mes nuits, je l’ajoute à mes jours.</l></quote><p rend="indent">Dans un des voyages qu’il fit à Paris (août 1775), Walpole, au                    débotté, voit arriver à son hôtel M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ; elle                    assiste à sa toilette, ce qui n’a nul inconvénient, remarque-t-elle, puisqu’elle                    ne voit rien. Walpole va souper avec elle et ne la quitte qu’à deux heures <pb n="430" xml:id="p430"/>et demie dans la nuit, et le matin, avant d’avoir les                    yeux bien ouverts, il avait déjà une lettre à lire de sa part. <quote>« Bref,                        dit-il, son âme est immortelle, et force son corps à lui tenir                        compagnie. »</quote></p><p>Il y a deux traditions sur M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand : la tradition                    purement française, qui nous est arrivée à travers ceux qu’elle avait jugés si                    sévèrement, à travers les gens de lettres et les encyclopédistes ; il y a autre                    chose encore, la tradition directe et plus vraie, plus intime, et c’est chez                    Walpole qu’il faut l’aller puiser comme à sa source. On y trouve avec surprise                    une femme ardente, passionnée, capable de dévouement, et même bonne.                        <quote>« Ah ! mon Dieu ! la grande et estimable vertu que la bonté !                        s’écrie-t-elle en un endroit. Je fais tous les jours la résolution d’être                        bonne, je ne sais si j’y fais des progrès… »</quote> Rapprochez de cela, en                    contraste, un de ces mots terribles comme elle en dit, à la manière de                    La Rochefoucauld : <quote>« Il n’y a pas une seule personne à qui on puisse                        confier ses peines sans lui donner une maligne joie, et sans s’avilir à ses                        yeux. »</quote> Eh bien ! les deux traditions, celle qui la fait insensible,                    et celle qui la montre passionnée, doivent se combiner pour donner une vue                    complète. Mais la clef profonde de ce cœur est dans son sentiment pour Walpole.                        M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand regrette à un certain endroit que Walpole                    n’ait pas été son <hi rend="i">fils</hi>, ce qui eût été possible à la rigueur                    d’après les âges. Et, en effet, on peut voir dans cette soudaine passion d’une                    vieillesse stérile une sorte de tendresse maternelle qui n’a jamais eu son                    objet, et qui tout à coup s’éveille sans savoir son vrai nom. Pour n’en pas être                    choqué et en saisir l’instinct secret, appelez-la une tendresse d’adoption. Elle                    aime Walpole comme la plus tendre des mères aurait aimé un fils longtemps perdu                    et tout à coup retrouvé. Beaucoup de ces passions singulières et bizarres, <pb n="431" xml:id="p431"/>où la sensibilité s’abuse, ne sont souvent ainsi que                    des revanches de la nature qui nous punit de n’avoir pas fait les choses simples                    en leur saison.</p><p>Je ne dirai rien des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand au point de                    vue historique, et du jour curieux qu’elles jettent sur la fin de Louis XV et                    sur les premières années de Louis XVI. Je ne dirai même rien de l’esprit et du                    ton de sa société qui se perpétua assez fidèlement après elle dans le cercle des                    Beauvau, et jusque dans le salon de la princesse de Poix sous l’Empire. Je ne                    veux plus que rappeler une chose, c’est cette dernière lettre si contenue et si                    touchante qu’elle dicta pour Walpole. Le fidèle secrétaire Viart, qui venait de                    l’écrire, ne put la relire tout haut à sa maîtresse sans laisser éclater ses                    sanglots ; elle lui dit alors ce mot si profondément triste dans son naïf                    étonnement : <quote>« <hi rend="i">Vous m’aimez donc</hi> ? »</quote> La plaie                    de toute sa vie est là, incrédulité et désir. — Elle avait recommandé que son                    chien <hi rend="i">Tonton</hi> fût envoyé à Walpole pour qu’il s’en chargeât                    après elle. Le fidèle Viart, dans la lettre où il raconte à Walpole les détails                    de la maladie et de la mort, ajoute en terminant : <quote>« Je garderai Tonton                        jusqu’au départ de M. Thomas Walpole ; j’en ai le plus grand soin. Il est                        très doux ; il ne mord personne ; il n’était méchant qu’auprès de sa                        maîtresse. »</quote> Or, dans une lettre de Walpole, datée du 4 mai 1781, je                    lis ces mots : <quote>« Le petit chien de ma pauvre chère M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand est arrivé. Elle m’avait fait promettre d’en prendre                        soin la dernière fois que je la vis ; ce que je ferai très religieusement,                        et je rendrai la pauvre bête aussi heureuse que possible. »</quote> Je n’ai                    pas voulu faire comme Buffon, et oublier le chien de l’aveugle.</p></div></body>
</text>
</TEI>

