<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires touchant la vie et les écrits de Mme de Sévigné, par M. le baron Walckenaer. (4 vol.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-10-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-10-22"><head><hi rend="i">Mémoires touchant la vie et les écrits de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, par M. le baron Walckenaer. <lb/>(4 vol.)</head><dateline>Lundi 22 octobre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="49" xml:id="p49"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, comme                    La Fontaine, comme Montaigne, est un de ces sujets qui sont perpétuellement à                    l’ordre du jour en France. Ce n’est pas seulement un classique, c’est une                    connaissance, et, mieux que cela, c’est une voisine et une amie. Tous ceux qui                    travaillent à nous en rendre la lecture, non pas plus agréable, mais plus facile                    et plus courante, plus éclaircie jusque dans les moindres détails, sont sûrs de                    nous intéresser. M. Monmerqué a rendu un service de ce genre, il y a une                    trentaine d’années, par son excellente édition. M. Walckenaer, par la riche et                    copieuse biographie qu’il est en train de publier, et que le quatrième volume,                    donné depuis peu, n’a pas épuisée encore, vient combler la mesure. Sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et son monde, sur ses amis et connaissances,                    et les amis de ses amis, grâce aux recherches infatigables de son curieux                    biographe, on aura tout désormais, et plus que tout.</p><p>M. Walckenaer est un des savants de ce temps-ci les plus laborieux et les plus                    divers, un savant presque universel. Interrogez les naturalistes : ils vous                    diront qu’il a fondé une branche de l’histoire naturelle ; il a débuté par un                    travail tout neuf sur les <hi rend="i">Aranéides</hi> ou araignées ; <pb n="50" xml:id="p50"/>il a dit là-dessus le premier et le dernier mot ; ses écrits                    en ce genre sont classiques : il est le Latreille des araignées. Il s’est occupé                    aussi des abeilles. Sa <hi rend="i">Géographie ancienne des Gaules</hi> le                    classe à un haut rang parmi les géographes originaux, à la suite d’Anville. Et,                    tout à travers cela, nous le trouvons amoureux de La Fontaine, le suivant dans                    ses rêveries jour par jour, nous le racontant par le menu, comme aurait pu le                    faire Pellisson, célèbre aussi par son araignée ; puis, s’occupant d’Horace, et                    donnant deux gros volumes, un peu gros vraiment, mais pleins de choses sur le                    charmant poète ; et, de là, revenant à La Bruyère, dont il a publié la meilleure                    et la plus complète édition ; enfin, s’attachant à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, comme s’il ne l’avait jamais quittée un instant et comme                    si, de toute sa vie, il n’avait rien eu autre chose à faire.</p><p>Vous connaissez ce bon d’Hacqueville, l’ami, le confident empressé de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et de tout son monde, celui qui se met en                    quatre et en mille pour tout voir, pour tout savoir, qui sait les dessous de                    cartes d’un chacun, et qui n’en est pas moins obligeant et indulgent pour cela,                    incapable de négliger aucun ami absent ou présent, se multipliant de sa plume et                    de sa personne pour suffire à tout. En vain M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné                    essayait quelquefois de le modérer dans son zèle de bons offices et de                    correspondance :</p><quote><p rend="indent">Vous jugez bien, écrivait-elle à sa fille, que puisque le                        régime que je lui avais ordonné ne lui plaît pas, je lâche la bride à toutes                        ses bontés et lui laisse la liberté de son écritoire. Songez qu’il écrit de                        cette furie à tout ce qui est hors de Paris et voit tous les jours tout ce                        qui y reste : ce sont <hi rend="i">les d’Hacqueville</hi>…</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’elle le surnomme, et elle continue d’en parler comme                    s’il était <hi rend="i">plusieurs</hi>. Eh bien ! supposez un moment qu’après                    tout à l’heure deux <pb n="51" xml:id="p51"/>siècles, d’Hacqueville soit revenu                    au monde, qu’il se mette à se ressouvenir de ce temps-là, à nous entretenir de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et de ses amis, à vouloir tout nous dire                    et ne rien oublier ; imaginez le récit intime, abondant, interminable, que cela                    ferait, un récit doublé et redoublé de circuits sans nombre et de toutes sortes                    de parenthèses ; ou, mieux encore, imaginez une promenade que nous ferions à                    Saint-Germain ou à Versailles en pleine cour de Louis XIV, avec d’Hacqueville                    pour maître des cérémonies et pour guide : il donne le bras à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, mais il s’arrête à chaque pas, avec chaque personne                    qu’il rencontre, car il connaît tous les masques, il les accoste un à un, il les                    questionne pour mieux nous informer ; il revient à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné toujours, et elle lui dirait : « Mais, <hi rend="i">les                        d’Hacqueville</hi>, à ce train-là, nous n’en sortirons jamais. » C’est tout                    à fait l’idée qu’on peut prendre du livre de M. Walckenaer, plein d’intérêt et                    de longueur, qui ressemble à la promenade en zigzag dont nous parlions ; c’est                    un livre qui rendrait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné bien reconnaissante et                    qui l’impatienterait un peu ; elle dirait de son d’Hacqueville biographe, comme                    elle disait de l’autre quand elle le voyait se prodiguer pour des personnes du                    dehors : <quote>« Il est, en vérité, <hi rend="i">un peu étendu</hi> dans ses                        soins. »</quote> Mais la reconnaissance surnagerait, et elle doit à plus                    forte raison surnager chez nous, qui ne sommes point M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et que cet habile homme, informé comme on ne l’est pas,                    initie à tant de choses que, sans lui, nous n’aurions jamais eu chance de                    savoir. Ajoutez le parfum d’honnêteté antique qui circule à travers ces pages et                    qui trouve moyen de se mêler jusqu’au milieu de la chronique scandaleuse à                    laquelle elles sont souvent consacrées, un profond et naïf amour des lettres et                    de tout ce qu’elles amènent de délicat avec elles, une bonhomie <pb n="52" xml:id="p52"/>parfaite qui épouse son sujet tout entier avec tendresse et                    réussit, après un peu de résistance, à nous le faire aimer et embrasser jusque                    dans ses replis. Toutes ces qualités et ces mérites, sauf les légers                    inconvénients que le goût nous obligeait de ressentir, font, à nos yeux, de                    M. Walckenaer le plus ample, le plus instructif et, si je puis dire, le plus                    serviable des biographes.</p><p>Comment la figure de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ressort-elle de cette                    étude ? Elle en sort telle que la première vue nous l’avait offerte, et plus que                    jamais pareille à elle-même. On se confirme, après étude et réflexion, dans                    l’idée qu’une première et franche impression nous avait laissée d’elle. Et                    d’abord, plus on y songe, et mieux on s’explique son amour de mère, cet amour                    qui, pour elle, représentait tous les autres. Cette riche et forte nature en                    effet, cette nature saine et florissante, où la gaieté est plutôt dans le tour                    et le sérieux au fond, n’avait jamais eu de passion proprement dite. Orpheline                    de bonne heure, elle ne sentit point la tendresse filiale ; elle ne parle jamais                    de sa mère ; une ou deux fois il lui arrive même de badiner du souvenir de son                    père ; elle ne l’avait point connu. L’amour conjugal, qu’elle essaya loyalement,                    lui fut vite amer, et elle n’eut guère jour à s’y livrer. Jeune et belle veuve,                    à l’humeur libre et hardie, dans ce rôle d’éblouissante Célimène, eut-elle en                    secret quelque faible qu’elle déroba ? Une étincelle lui traversa-t-elle le                    cœur ? Fut-elle jamais en péril d’avoir un moment d’oubli avec son cousin Bussy,                    comme M. Walckenaer, en Argus attentif, inclinerait à le croire ? Avec ces                    spirituelles rieuses on ne sait jamais à quoi s’en tenir, et on serait bien dupe                    souvent de s’arrêter à quelques mots qui, chez d’autres, diraient beaucoup. Le                    fait est qu’elle résista à Bussy, son plus dangereux écueil, et que, si elle                    l’agréa un peu, elle ne <pb n="53" xml:id="p53"/>l’aima point avec passion.                    Cette passion, elle ne la porta sur personne jusqu’au jour où ces trésors                    accumulés de tendresse éclatèrent sur la tête de sa fille pour ne plus s’en                    déplacer. Un poêle élégiaque l’a remarqué : un amour qui vient tard est souvent                    plus violent ; on y paie en une fois tout l’arriéré des sentiments et les                    intérêts :</p><quote><l><hi rend="i">Saepe venit magno foenore tardus amor</hi>.</l></quote><p rend="indent">Ainsi de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Sa fille hérita de                    toutes les épargnes de ce cœur si riche et si sensible, et qui avait dit jusqu’à                    ce jour : <hi rend="i">J’attends</hi>. Voilà la vraie réponse à ces gens                    d’esprit raffinés qui ont voulu voir dans l’affection de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné pour sa fille une affectation et une contenance. M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan fut la grande, l’unique passion de sa mère, et                    cette tendresse maternelle prit tous les caractères en effet de la passion,                    l’enthousiasme, la prévention, un léger ridicule (si un tel mot peut s’appliquer                    à de telles personnes), une naïveté d’indiscrétion et une plénitude qui font                    sourire. Ne nous en plaignons pas. Toute la correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est comme éclairée de cette passion qui vient s’ajouter                    à tous les éclairs déjà si variés de son imagination et de son humeur.</p><p>Et sur ce dernier point, c’est-à-dire le tempérament et l’humeur, connaissons                    bien M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. En parlant d’elle, on a à parler de la                    grâce elle-même, non pas d’une grâce douce et molle, entendons-nous bien, mais                    d’une grâce vive, abondante, pleine de sens et de sel, et qui n’a pas du tout                    les pâles couleurs. Elle a une veine de Molière en elle. Il y a de la Dorine                    dans M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, une Dorine du beau monde et de la                    meilleure compagnie ; à cela près, la même verve. Quelques mots de Tallemant                    caractérisent bien cette charmante et puissante <pb n="54" xml:id="p54"/>nature                    de femme, telle qu’elle se déclarait toute jeune dans l’abondance de la vie ;                    après avoir dit qu’il la trouve une des plus aimables et des plus honnêtes                    femmes de Paris, <quote>« elle chante, ajoute-t-il, elle danse, et a l’esprit                        fort vif et agréable ; elle est <hi rend="i">brusque</hi> et ne peut se                        tenir de dire ce qu’elle croit joli, quoique assez souvent ce soient des                        choses un peu gaillardes… »</quote> Voilà le mot qu’il ne faut pas perdre de                    vue avec elle, tout en le recouvrant ensuite de toute la politesse et de toutes                    les délicatesses qu’on voudra. Il y avait de la joie en elle. Elle vérifiait de                    sa personne le mot de Ninon : <quote>« La joie de l’esprit en marque la                        force. »</quote> Elle était de cette race d’esprits dont étaient Molière,                    Ninon elle-même, M<hi rend="sup">me</hi> Cornuel un peu, La Fontaine ; d’une                    génération légèrement antérieure à Racine et à Boileau, et plus vivace, plus                    vigoureusement nourrie.</p><quote><p rend="indent">Vous paraissez née pour les plaisirs, lui disait M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, et il semble qu’ils soient faits pour                        vous. Votre présence augmente les divertissements, et les divertissements                        augmentent votre beauté lorsqu’ils vous environnent. Enfin la joie est                        l’état véritable de votre âme, et le chagrin vous est plus contraire qu’à                        qui que ce soit.</p></quote><p rend="indent">Elle disait elle-même, en se souvenant d’un ancien ami :                        <quote>« J’ai vu ici M. de Larrey, fils de notre pauvre ami Lenet, avec qui                        nous avons tant ri ; car jamais il ne fut une jeunesse plus riante que la                        nôtre de toutes les façons. »</quote> Sa beauté un peu irrégulière, mais                    réelle, devenait rayonnante en ces moments où elle s’animait ; sa physionomie                    s’éclairait de son esprit, et l’on a pu dire, à la lettre, que cet esprit allait                    jusqu’à éblouir les yeux. Un homme de ses amis (l’abbé Arnauld), qui avait aussi                    peu d’imagination que possible, en a trouvé pour la peindre, lorsqu’il nous                    dit :</p><quote><p rend="indent">Il me semble que je la vois encore telle qu’elle me parut la                        première fois que j’eus l’honneur de la voir, <pb n="55" xml:id="p55"/>arrivant dans le fond de son carrosse tout ouvert, au milieu de monsieur                        son fils et de mademoiselle sa fille : tous trois tels que les poètes                        représentent Latone au milieu du jeune Apollon et de la jeune Diane, <hi rend="i">tant il éclatait d’agrément dans la mère et dans les                            enfants</hi> !</p></quote><p rend="indent">La voilà bien au naturel dans son cadre et dans son                    épanouissement : une beauté, un esprit et une grâce à découvert, qui reluit en                    plein soleil. Il faut noter pourtant une nuance. Sa joie si réelle n’était pas                    pour cela à tout propos ni hors de saison, et, sans jamais s’éteindre, elle                    s’adoucit sans doute avec les années. Parlant d’un voyage qu’elle faisait en                    1672, et où elle regrettait la compagnie de son aimable cousin de Coulanges :                        <quote>« Pour avoir de la joie, écrivait-elle, il faut être avec des gens                        réjouis. Vous savez que je suis comme on veut, mais je n’invente                        rien. »</quote> Cela veut dire que ce charmant esprit avait tous les tons et                    savait s’accommoder aux personnes. Toujours est-il que, même au milieu des                    tristesses et des ennuis, elle demeurait la plus belle humeur de femme et                    l’imagination la plus enjouée qui se pût voir. Elle avait un tour à elle, le don                    des images les plus familières et les plus soudaines, et elle en revêtait à                    l’improviste sa pensée comme pas une autre n’eût su faire. Même quand cette                    pensée est sérieuse, même quand la sensibilité est au fond, elle a de ces mots                    qui la déjouent et qui font l’effet d’une gaieté. Son esprit ne put jamais se                    priver de cette vivacité d’éclairs et de cette gaieté de couleurs. Elle est tout                    le contraire de ses bons amis les jansénistes, qui ont le style <hi rend="i">triste</hi>.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette et M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sont les plus distinguées entre les femmes                    du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui ont écrit. Les deux dernières                    ont su concilier dans une rare mesure l’exactitude et l’atticisme ; mais la                    première seule nous offre cette imagination continue, <pb n="56" xml:id="p56"/>cette invention de détail qui anime tout ce qu’elle touche, et dont on jouit                    également chez La Fontaine et chez Montaigne. C’est cette veine d’imagination                    perpétuelle dans le détail de l’expression plutôt que dans l’ensemble, qui nous                    ravit surtout en France. On a remarqué, d’ailleurs, qu’à cette époque de                    Louis XIV, toutes les femmes du monde écrivent avec charme ; elles n’ont pour                    cela qu’à écrire comme elles causent et à puiser dans l’excellent courant                    d’alentour. C’est ce qu’on a dit bien souvent, mais je puis le prouver aussitôt                    par un piquant exemple et tout à fait neuf, que me suggère M. Walckenaer                    lui-même. Parmi les personnes qu’il rencontre sur son chemin, dans son quatrième                    volume, est une marquise de Courcelles qui eut une célébrité fâcheuse, et dont                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné parle dans ses lettres. M. Walckenaer a                    consacré tout un chapitre à cette beauté romanesque ; mais il s’est appliqué à                    la traduire, et il ne la laisse pas assez parler elle-même. Pourtant M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles a écrit ; elle a raconté avec une ingénuité                    singulière une partie de ses aventures dans une confession adressée à l’un de                    ses amants ; elle a laissé des lettres écrites à ce même amant. C’est la                    personne la moins semblable au moral à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, mais                    elle peut en être rapprochée sans injure pour l’esprit et pour la grâce.</p><p>La marquise de Courcelles, née Sidonia de Lenoncourt, d’une illustre famille de                    Lorraine, orpheline de bonne heure, fut élevée chez une tante abbesse, dans un                    couvent d’Orléans, et tirée de là à l’âge de moins de quatorze ans, par ordre de                    Louis XIV, pour être mariée comme riche héritière à Maulévrier, un des frères de                    Colbert. Ce mariage manqua par l’habileté de cette jeune fille, qui, à peine                    sortie de l’enfance, savait des manèges et des ruses qui eussent fait honneur à                    une <pb n="57" xml:id="p57"/>héroïne de la Fronde. Elle crut avoir meilleur                    marché d’un mari en épousant le marquis de Courcelles, qui n’avait pour lui que                    d’être neveu du maréchal de Villeroi, et qui surtout lui offrait de s’engager,                    dans le contrat de mariage, à ne jamais la mener à la campagne (clause                    capitale), à ne jamais lui faire quitter la Cour. C’était le seul théâtre que la                    jeune femme jugeât digne de ses triomphes. Elle n’eut qu’à se montrer pour y                    réussir. Le soir même du mariage, qui s’était célébré à grande pompe, et où la                    reine avait fait à la mariée l’honneur de lui <hi rend="i">donner la                        chemise</hi> (style du temps), à peine tout ce monde retiré, Sidonia comprit                    dès les premiers mots qu’elle avait affaire, dans M. de Courcelles, à un homme                    grossier et vil, et elle le méprisa. Elle prit sur elle de dissimuler pendant                    huit jours, eu égard à l’équipage qu’on lui faisait et aux cadeaux ; puis elle                    ne se contint plus :</p><quote><p rend="indent">Je crus, dit-elle, qu’il y allait de ma gloire de ne point                        paraître entêtée d’un homme que personne n’estimait, et je donnai un si                        libre cours à mon aversion pour lui, qu’en un mois toute la France en fut                        informée. Je ne savais pas encore que haïr son mari et pouvoir en aimer un                        autre, n’est presque que la même chose. Dans cette erreur, beaucoup de gens                        prirent le soin de me le dire.</p></quote><p rend="indent">On comprendra qu’étant de cette humeur, elle ne devait pas manquer                    sur ses pas de téméraires et d’indiscrets ; on le comprendra mieux encore, quand                    on aura su d’elle-même quelle était sa beauté ; et il ne paraît pas qu’elle                    l’ait exagérée en aucun trait. On me permettra de citer cette page tout entière,                    l’une des plus gracieuses qui soient sorties de la plume d’une femme assise                    devant son miroir. C’est un portrait de plus à ajouter à ceux de la galerie de                    Versailles, ou, si vous l’aimez mieux, c’est comme un émail de Petitot :</p><quote><p rend="indent"><pb n="58" xml:id="p58"/>Pour mon portrait, écrivait-elle à un                        homme qui l’aimait, je voudrais bien le faire sur l’idée que vous en avez                        conçue et qu’on voulût s’en rapporter à vos descriptions ; mais il faut dire                        naïvement ce qui en est. J’avouerai que, sans être une grande beauté, je                        suis pourtant une des plus aimables créatures qui se voient ; que je n’ai                        rien dans le visage ni dans les manières qui ne plaise ni qui ne touche ;                        que, jusqu’au son de ma voix, tout en moi donne de l’amour, et que les gens                        du monde les plus opposés d’inclination et de tempérament sont d’un même                        avis là-dessus, et conviennent qu’on ne me peut voir sans me vouloir du                        bien.</p><p>Je suis grande, j’ai la taille admirable et le meilleur air que l’on puisse                        avoir ; j’ai de beaux cheveux bruns faits comme ils doivent être pour parer                        mon visage et relever le plus beau teint du monde, quoiqu’il soit marqué de                        petite vérole en beaucoup d’endroits. J’ai les yeux assez grands ; je ne les                        ai ni bleus ni bruns ; mais, entre ces deux couleurs, ils en ont une                        agréable et particulière ; je ne les ouvre jamais tout entiers, et quoique,                        dans cette manière de les tenir un peu fermés, il n’y ait aucune                        affectation, il est pourtant vrai que ce m’est un charme qui me rend le                        regard le plus doux et le plus tendre du monde. J’ai le nez d’une régularité                        parfaite. Je n’ai point la bouche la plus petite du monde, je ne l’ai point                        aussi fort grande.</p><p>Quelques censeurs ont voulu dire que, dans les justes proportions de la                        beauté, on pouvait me trouver la lèvre du dessous un peu trop avancée. Mais                        je crois que c’est un défaut qu’on m’impute, pour ne m’en avoir pu trouver                        d’autres, et que je dois pardonner à ceux qui disent que je n’ai point la                        bouche tout à fait régulière, quand ils conviennent en même temps que ce                        défaut est d’un agrément infini et me donne un air très spirituel dans le                        rire et dans tous les mouvements de mon visage. J’ai enfin la bouche bien                        taillée, les lèvres admirables, les dents de couleur de perle, le front, les                        joues, le tour du visage beaux, la gorge bien taillée, les mains divines,                        les bras passables, c’est-à-dire un peu maigres ; mais je trouve de la                        consolation à ce malheur par le plaisir d’avoir les plus belles jambes du                        monde. Je chante bien, sans beaucoup de méthode ; j’ai même assez de musique                        pour me tirer d’affaire avec les connaisseurs. Mais le plus grand charme de                        ma voix est dans sa douceur et la tendresse qu’elle inspire ; et j’ai enfin                        des armes de toute espèce pour plaire, et jusques ici je ne m’en suis jamais                        servie sans succès.</p><p>Pour de l’esprit, j’en ai plus que personne ; je l’ai naturel, plaisant,                        badin, capable aussi des grandes choses, si je voulais m’y <pb n="59" xml:id="p59"/>appliquer. J’ai des lumières et connais mieux que personne                        ce que je devrais faire, quoique je ne le fasse quasi jamais.</p></quote><p rend="indent">On peut rêver devant un tel portrait toute une destinée de plaisir,                    de folie et de malheur. La jeune Sidonia était née un peu tard ou un peu tôt.                    Elle aurait dû naître à temps pour être de la Fronde ; elle y aurait pris place                    régulièrement après M<hi rend="sup">me</hi> de Chevreuse, M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville et la Palatine, à côté de M<hi rend="sup">mes</hi> de Montbazon, de Châtillon et de Lesdiguières. Elle aurait pu naître                    un peu plus tard et être tout simplement Manon Lescaut.</p><p>La destinée se joua d’elle en la jetant au début de la grande époque de                    Louis XIV, de ce règne où tant de choses galantes étaient permises, mais où il                    fallait, jusque dans le désordre, une certaine régularité. Elle commença                    d’emblée par le plus scabreux de l’intrigue. Elle s’était brouillée, en                    repoussant Maulévrier, avec la famille des Colbert ; elle sut plaire au grand                    rival de Colbert, à Louvois. Ce ministre, alors âgé de trente-six ans, la vit à                    l’Arsenal, où M. de Courcelles était employé dans l’artillerie et où elle                    logeait. La voir et l’aimer ne fut pour Louvois qu’une même chose. Il était venu                    un matin à l’Arsenal pour voir des canons ; elle sortait pour aller à la messe                    aux Célestins :</p><quote><p rend="indent">Il me reconnut, dit-elle, à ma livrée, mit pied à terre et me                        mena à la messe, et l’entendit avec moi. Quoique je ne me connusse guère aux                        marques d’une passion naissante, je ne laissai pas de comprendre que cette                        démarche d’un homme aussi brusque et aussi accablé d’affaires me voulait                        dire quelque chose.</p></quote><p rend="indent">Le malheur voulut qu’elle prît aussitôt pour Louvois une aversion                    presque égale à celle qu’elle avait pour son mari, et qu’elle se mît en tête de                    le leurrer. Être mal avec les Colbert, et vouloir jouer au plus fin avec                    Louvois, c’était se préparer un périlleux <pb n="60" xml:id="p60"/>avenir. Mais                    la jeune imprudente avait quinze ans et ne croyait qu’en sa fantaisie.</p><p>Deux choses nuisaient à Louvois dans son esprit, sans compter qu’il ne lui                    plaisait pas : la première, c’est que toute sa famille et son mari lui-même                    conspiraient honteusement à le lui donner pour amant, afin de pousser leur                    fortune. La seconde raison, c’est qu’elle aimait déjà un cousin de son mari,                    l’aimable et séduisant marquis de Villeroi. Mais je m’aperçois que, si je n’y                    prends garde, je vais m’engager dans un récit de roman, ce qui n’est point de                    mon fait ici. J’avais en vue seulement de prouver que ces femmes du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’ont qu’à le vouloir pour écrire avec un                    charme infini, qu’elles ont toutes le don de l’expression, et que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné n’est que la première dans une élite                    nombreuse. Quant à la marquise de Courcelles, il faut lire ses aventures dans le                    récit de M. Walckenaer, ou mieux encore chez elle-même. Ses imprudences la                    perdirent : elle s’aliéna Louvois ; Villeroi lui échappa ; reléguée en province                    par son mari, elle y céda à une séduction vulgaire et se vit convaincue. Les                    restes de ménagements que son mari avait eus pour elle ne tenaient qu’à sa                    fortune, et, du moment qu’il y eut une preuve légale suffisante pour la lui                    ravir, il ne ménagea plus rien. La marquise de Courcelles commença alors une vie                    de Conciergerie et de procès, dont elle ne se releva jamais. Réfugiée à Genève,                    elle put séduire un moment, par sa grâce et son hypocrisie charmante, nobles,                    bourgeois et syndics, les plus graves calvinistes eux-mêmes. Elle avait trouvé                    alors un ami dévoué et fidèle dans un gentilhomme nommé Du Boulay, capitaine au                    régiment d’Orléans, qui fut son chevalier Des Grieux. Mais lui non plus, elle ne                    sut pas le conserver, et elle poursuivit le cours de ses inconstances. C’est                    Du Boulay <pb n="61" xml:id="p61"/>qui eut l’idée de réunir, pour les faire lire                    en confidence à ses amis, les lettres et les papiers de M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles :</p><quote><p rend="indent">J’avais à me justifier, dit ce galant homme, d’avoir aimé trop                        fidèlement et trop fortement la plus charmante créature de l’univers, à la                        vérité, mais la plus perfide et la plus légère, et que je reconnaissais pour                        telle. Je me défiais trop de mon éloquence pour m’en rapporter à elle seule                        de cette justification, et les discours que je faisais tous les jours, pour                        bien représenter les charmes de son esprit (et c’était le fort de ma                        défense), me satisfaisaient si peu moi-même, que je voyais bien qu’ils ne                        persuaderaient personne. Dans cet embarras, dont je ne savais par où sortir,                        je m’avisai un jour heureusement que j’avais des moyens sûrs pour cette                        persuasion, et que ce qu’elle m’avait écrit était si beau et si parfait                        qu’il ne fallait que le montrer pour persuader mieux que ce que je pouvais                        dire.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que se sont conservés ces lettres et mémoires que                    Chardon de La Rochette retrouva en manuscrit à Dijon, dans les papiers du                    président Bouhier, et qu’il fit imprimer en 1808. — Infidèle à Du Boulay comme                    elle l’avait été à tous, et après quelques derniers éclats, M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles, devenue veuve, finit par faire ce qu’on appelle un                    sot mariage. Elle mourut en 1685, âgée seulement de trente-quatre ans.</p><p>Une comparaison s’établit naturellement entre elle et la duchesse de Mazarin,                    cette nièce du cardinal avec laquelle elle avait été fort liée, qu’elle avait                    eue un moment pour compagne de réclusion, pour rivale ensuite, et qui est si                    connue elle-même par ses aventures conjugales, ses procès, sa fuite et ses                    pérégrinations galantes. Il y aurait à faire entre ces deux femmes (deux démons                    sous forme d’anges !) un parallèle suivi qui serait curieux pour l’histoire des                    mœurs du Grand Siècle. Mais <pb n="62" xml:id="p62"/>sur un point important je                    voudrais qu’on marquât bien la conclusion à l’avantage de la duchesse de                    Mazarin. Celle-ci, en effet, au milieu de tout ce qui pouvait la faire déchoir,                    sut toujours tenir son rang et se concilier ce qu’il faut bien appeler (je ne                    sais pas un autre mot) de la considération. Elle la devait sans doute en partie                    à la mémoire de son oncle, à ses richesses, à ses grandes relations, mais aussi                    à son caractère et à son attitude :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Mazarin n’est pas plus tôt arrivée                        en quelque lieu, dit Saint-Évremond, qu’elle y établit une maison qui fait                        abandonner toutes les autres. On y trouve la plus grande liberté du monde ;                        on y vit avec une égale discrétion. Chacun y est plus commodément que chez                        soi, et plus respectueusement qu’à la Cour.</p></quote><p rend="indent">Voilà le mérite principal, l’art de vivre et de régner qui a                    immortalisé Hortense et sauvé son renom. Elle eut, après tout, de la justesse et                    de l’économie jusque dans la prodigalité de ses qualités et de ses dons ; elle                    ne se contenta pas d’avoir de l’esprit, elle l’aima chez les autres ; elle                    rechercha les lumières, chose alors nouvelle, et sut partout s’entourer d’un                    cercle d’hommes distingués ; elle vécut enfin et mourut comme une grande dame,                    tandis que la pauvre Sidonia, avec tout son esprit et ses grâces, a fini comme                    une aventurière. Encore une fois, son nom est tout trouvé : c’est la Manon                    Lescaut du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Dans un temps où il y aurait encore une librairie de luxe, on devrait bien                    réimprimer ce petit volume de M<hi rend="sup">me</hi> de Courcelles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les <hi rend="i">Mémoires et                            correspondance de la marquise de Courcelles</hi> ont été depuis                        réimprimés et publiés par M. Paul Pougin, dans la Bibliothèque elzévirienne                        de Jannet, 1855.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

