<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Adrienne Le Couvreur.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1857</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1849-12-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1849-12-24"><head>Adrienne Le Couvreur.</head><dateline>Lundi 24 décembre 1849.</dateline><p rend="indent"><pb n="199" xml:id="p199"/>Il y a des noms qui vivent et dont on                    peut parler à chaque instant comme d’une chose présente. Prononcez le nom                    d’Héloïse, de La Vallière, chacun les connaît et pourtant est curieux d’en                    entendre parler encore. On désire, on espère toujours en apprendre quelque chose                    de plus. De l’éclat, du roman, une destinée d’émotion, de dévouement et de                    tendresse, un touchant malheur, voilà ce qui attache à ces poétiques figures, et                    ce qui, une fois transmises et consacrées, leur procure dans l’imagination des                    âges un continuel rajeunissement. Il se forme à leur sujet comme une légende qui                    ne meurt plus. Si l’on savait où est leur tombeau, on irait volontiers tous les                    ans en renouveler avec piété la couronne. Il en est un peu de même d’Adrienne                    Le Couvreur. Les raisons en sont assez confuses ; nous tâcherons ici d’en                    démêler quelques-unes. Elle est la première actrice en France qui ait eu à la                    fois de l’éclat sur la scène et de la considération dans la société. Elle a été                    aimée du plus brillant guerrier de son temps ; elle a inspiré au plus grand                    poète d’alors sa plus touchante élégie. Le scandale public causé par le refus de                    sépulture dont elle fut l’objet, l’explication tragique et l’affreux soupçon qui                    ont couru au sujet de sa mort, ont répandu sur sa fin un intérêt mystérieux et                    ont fait d’elle une victime <pb n="200" xml:id="p200"/>qu’on se sent d’abord                    disposé à aimer et à venger. Que dire encore ? Elle est de celles qui, vivantes,                    ont eu le charme, et, ce qui n’est donné qu’à bien peu, le je ne sais quoi du                    charme a survécu : il continue d’opérer après elle.</p><p>Je voyais dernièrement le drame plein d’action dans lequel deux hommes de talent                    (et l’un d’eux le plus habile ingénieur dramatique de notre âge) ont reconstruit                    et remis en jeu sa mémoire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le drame                            d’<hi rend="i">Adrienne Le Couvreur</hi>, par MM. Scribe et Legouvé, où                            M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel a le principal rôle.</note> : ils ont                    conçu le rôle au point de vue d’une grande actrice, l’Adrienne de nos jours, en                    le lui appropriant par d’heureux traits. Malgré tout, ce ne serait pas une                    raison suffisante pour moi de m’immiscer à ces choses de théâtre et de venir                    empiéter sur un domaine qui n’est pas le mien, si je ne me trouvais informé de                    certains documents nouveaux, de pièces originales, relatives à l’affaire de                    l’empoisonnement, et aussi de quelques lettres inédites qui font honneur à cette                    personne remarquable par l’esprit et la droiture comme par le talent. Un de mes                    amis, bibliophile avec passion et avec choix, a ressenti, à l’égard de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, ce je ne sais quoi du charme dont j’ai                    parlé ; il s’est mis à rechercher curieusement ce qui restait d’elle, et, comme                    il a la main heureuse, il a trouvé de quoi ajouter sur quelques points à ce                    qu’on savait déjà. En attendant cette prochaine publication que prépare                    M. Ravenel, et en me souvenant du drame intéressant qu’on applaudit encore, il                    me sera donc permis de m’arrêter un instant sur ce sujet d’Adrienne Le Couvreur                    comme pour un à-propos.</p><p>Adrienne était née vers 1690, à Fismes, entre Soissons et Reims. Son père,                    chapelier de son état, transplanta, <pb n="201" xml:id="p201"/>en 1702, sa                    famille à Paris, et vint loger dans le faubourg Saint-Germain, non loin de la                    Comédie. Ce voisinage offrit à la jeune enfant l’occasion de fortifier une                    passion pour le théâtre qui était née avec elle.</p><quote><p rend="indent">Plusieurs des bourgeois de Fismes, raconte l’abbé d’Allainval,                        qu’on ne saurait que répéter sur ces commencements, m’ont dit que, dès son                        enfance, elle se plaisait à réciter des vers, et qu’ils l’attiraient souvent                        dans leurs maisons pour l’entendre. La demoiselle Le Couvreur était de ces                        personnes extraordinaires qui se créent elles-mêmes.</p></quote><p rend="indent">À l’âge de quinze ans, elle s’entendit avec quelques jeunes gens du                    voisinage pour représenter <hi rend="i">Polyeucte</hi> et la petite comédie du                        <hi rend="i">Deuil</hi> (de Thomas Corneille). Les répétitions se firent                    chez un épicier de la rue Férou. On en parla dans le quartier. Adrienne jouait                    Pauline, et n’était pas trop mal secondée par ses camarades ; il y avait un                    Sévère qui se distinguait par la vérité de son jeu. La présidente Le Jay prêta à                    cette petite troupe son hôtel, rue Garancière ; le beau monde y accourut ; on                    dit que la porte, gardée par huit suisses, fut forcée par la foule. Mais la                    tragédie s’achevait à peine, que les gens de police entrèrent et firent défense                    de passer outre. La petite pièce ne fut pas donnée. Ainsi finirent ces                    représentations sans privilège. Adrienne joua quelque temps encore dans                    l’enceinte du Temple, sous la protection du grand prieur de Vendôme ; puis on                    sait qu’elle reçut des leçons du comédien Le Grand, et on la perd de vue. Elle                    va faire ses caravanes en province et aux pays limitrophes, sur les théâtres de                    Lorraine et d’Alsace. Elle dut revenir plus d’une fois à Paris dans les                    intervalles, mais elle n’y reparut, pour y débuter, qu’au printemps de 1717,                    dans les rôles de Monime et d’Électre, et elle s’y montra du premier jour une                    actrice accomplie. On disait tout haut qu’elle commençait par <pb n="202" xml:id="p202"/>où les grandes comédiennes finissent. Elle avait plus de                    vingt-cinq ans alors, et elle occupa la scène treize années.</p><p>Dans un art qui laisse aussi peu de traces, il est difficile, quand on juge à                    distance, de faire autre chose que de rapporter les témoignages des                    contemporains, et l’on n’a presque aucun moyen de les contrôler. Ici les                    louanges sont unanimes et s’accordent toutes dans le même sens. <quote>« On lui                        donne la gloire, dit le <hi rend="i">Mercure</hi> (<hi rend="i">mars 1730</hi>), d’avoir introduit la déclamation simple, noble et                        naturelle, et d’en avoir banni le chant. »</quote> Elle rechercha plus                    d’exactitude et de vérité dans les costumes ; elle fut la première, par exemple,                    à mettre en usage les robes de cour dans les rôles de reine et de princesse.                    Elle fit cette innovation en jouant la reine Élisabeth dans <hi rend="i">Le Comte d’Essex</hi>. En prenant le costume de reine, elle en prenait                    aussi le ton, c’est-à-dire qu’elle y parlait au naturel, sans faste, sans se                    croire obligée, comme faisaient les autres, de racheter par une solennité de                    commande ce qui avait manqué jusque-là dans le costume. Il semblait voir une                    princesse qui <hi rend="i">jouait la comédie pour son plaisir</hi>. Elle jouait                    aussi dans le comique proprement dit, mais avec moins d’étendue et de                    ressources, et elle n’y brillait que dans un petit nombre de rôles. Son domaine                    propre, sa gloire incomparable était dans le pathétique. <quote>« Elle avait                        l’art de se pénétrer au degré qu’il fallait pour exprimer les grandes                        passions et les faire sentir dans toute leur force. »</quote> On a dit de                        M<hi rend="sup">lle</hi> Champmeslé qu’elle avait la voix des plus sonores,                    et que lorsqu’elle déclamait, si l’on avait ouvert la loge du fond de la salle,                    sa voix aurait été entendue dans le café Procope. Je doute qu’il en eût été                    ainsi de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, mais sa voix s’insinuait avec                    justesse, avec finesse : elle soutenait même les vers faibles et donnait toute                    leur valeur aux plus <pb n="203" xml:id="p203"/>beaux. <quote>« Elle n’avait pas                        beaucoup de tons dans la voix, mais elle savait les varier à l’infini, et y                        joindre des inflexions, quelques éclats, et je ne sais quoi d’expressif dans                        l’air du visage et dans toute sa personne, qui ne laissait rien à                        désirer. »</quote> Elle excellait dans les gradations, dans ces passages                    subits d’un ton à un autre qui expriment les vicissitudes de la passion. On a                    retenu des endroits de ses rôles de Bérénice, d’Élisabeth, d’Électre, où elle                    enlevait ainsi les cœurs par ces contrastes ménagés et attendrissants. On                    n’avait jamais si bien entendu l’art des scènes muettes, l’art de bien écouter                    et de jouer encore de toute sa personne et de son attitude expressive, tandis                    qu’un autre parlait. Il ne paraît pas que, hors de la scène, elle eût des                    beautés bien frappantes et bien extraordinaires ; mais elle en avait                    l’ajustement naturel, l’ensemble et l’harmonie. On connaît son portrait par                    Coypel, qui l’a peinte en grand appareil de deuil, tenant son urne de Cornélie.                    Le <hi rend="i">Mercure</hi> nous la montre plus au naturel,                        <quote>« parfaitement bien faite dans sa taille médiocre, avec un maintien                        noble et assuré, la tête et les épaules bien placées, les yeux pleins de                        feu, la bouche belle, le nez un peu aquilin, et beaucoup d’agrément dans                        l’air et les manières ; sans embonpoint, mais les joues assez pleines, avec                        des traits bien marqués pour exprimer la tristesse, la joie, la tendresse,                        la terreur et la pitié »</quote>.</p><p>Beaucoup d’âme, beaucoup d’entrailles, une constante étude, un amour passionné                    pour son art, tout contribua à composer en elle cet idéal de grande tragédienne                    qui, jusque-là, ne paraît pas avoir été réalisé à ce degré. M<hi rend="sup">lle</hi> Duclos n’était qu’un représentant de l’école déclamatoire ; et si                        M<hi rend="sup">lle</hi> Desmares et la Champmeslé avaient eu de grandes et                    belles parties, elles n’avaient certainement pas atteint à la perfection                    d’ensemble d’Adrienne Le Couvreur. Lorsque celle-ci <pb n="204" xml:id="p204"/>parut, elle n’eut d’autre modèle que son goût, et elle créa.</p><p>De tout temps, dans les divers arts et dans celui du comédien en particulier, il                    y a eu en présence les deux manières, la manière de l’école officielle                    (Conservatoire ou Académie) et celle des talents originaux ; la manière qui                    déclame ou qui chante, et celle qui dit. Nous trouvons ces deux écoles en                    opposition déjà et en guerre au début de notre théâtre, la troupe de Molière aux                    prises avec celle de l’hôtel de Bourgogne. Qu’on se rappelle <hi rend="i">L’Impromptu de Versailles</hi>, où ce conflit est si bien posé. Molière                    veut que, même dans la tragédie, on parle naturellement, <hi rend="i">humainement</hi> ; la difficulté est de concilier avec la parfaite dignité                    et la noblesse ce naturel qui ne peut être ici qu’un naturel très travaillé et                    très savant. Molière, pour son compte, n’y réussit qu’imparfaitement dans les                    rôles tragiques, auxquels la nature ne l’avait pas destiné. Baron, son élève,                    formé tout entier par ses leçons, tint parole pour lui. M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur avait vu Baron lorsque, vieux et toujours excellent, il                    rentra au théâtre en 1720 ; mais elle ne l’avait pas attendu pour réaliser à sa                    façon la poétique de Molière et pour réunir en elle les qualités à la fois                    élevées, touchantes et naturelles de la parfaite actrice tragique.</p><p>On raconte qu’à ses débuts à Paris, au milieu des vifs applaudissements qu’elle                    excitait, un seul homme, enfoncé dans un coin de loge, et résistant à                    l’enthousiasme universel, se bornait de temps en temps et à de rares endroits à                    dire : « C’est bon, cela ! » comme s’il eût donné à entendre que le reste ne                    l’était pas également. On le dénonça à l’actrice, qui désira connaître cet                    original récalcitrant, et qui l’invita, par un gracieux billet, à dîner en tête                    à tête avec elle. C’était Du Marsais, le philosophe grammairien, homme naïf, peu                    façonné au monde, <pb n="205" xml:id="p205"/>franc et d’une inexorable justesse.                    Avant de se mettre à table, il pria M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur de                    réciter quelque morceau, reprit, en l’écoutant, son attitude de silence, et ne                    lâcha que deux ou trois fois son mot : « <hi rend="i">C’est bon, cela !</hi> »                    Pressé sur ses raisons, il ne fit pas difficulté de les dire, et une longue                    amitié s’ensuivit, durant laquelle le philosophe modeste n’épargna pas d’utiles                    conseils, des conseils qui se rapportaient tous à la vérité, au naturel, à la                    propriété de l’expression. Il voulait qu’on ne donnât jamais aux mots que la                    valeur qu’ils doivent avoir dans la situation. De tels conseils trouvaient dans                    l’intelligence droite de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur un fonds tout                    préparé.</p><p>Ce rôle de Du Marsais auprès de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur est une                    moitié de celui que les auteurs de la pièce nouvelle attribuent à Michonnet ; et                    cela me fait souvenir que l’acteur qui remplit si excellemment ce rôle,                    M. Régnier, prépare lui-même, pour la publication prochaine dont j’ai parlé, une                    étude sur le talent et l’invention dramatique de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur ; je n’en dirai donc pas ici davantage. Ce rôle de                    Michonnet est double : il y a en lui le conseiller vrai, sincère, désintéressé,                    ce que fut en réalité Du Marsais ; il y a de plus l’amoureux également vrai,                    sincère, dévoué jusqu’au sacrifice, et ce rôle-là, nous ne le trouvons pas moins                    rempli auprès de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur par un autre de ses amis,                    par d’Argental.</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, dans sa première jeunesse, avait accueilli                    bien des adorateurs, dont on a droit de nommer quelques-uns, Voltaire par                    exemple. Celui-ci, parlant à Thieriot des vers que lui avait arrachés son                    indignation sur l’enterrement de la célèbre comédienne, ajoute que cette                    indignation, trop vive peut-être, est <quote>« pardonnable à un homme qui a été                        son admirateur, son ami, son amant, et qui, de plus, est poète »</quote>.                    Voilà qui est clair. M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur avait eu deux filles                    qui vécurent : l’une, <pb n="206" xml:id="p206"/>née à Strasbourg, fille de                    M. de Klinglin, qui était dès lors ou qui devint premier magistrat et, comme on                    disait, <hi rend="i">préteur</hi> de cette cité ; il est question plus d’une                    fois de cette <hi rend="i">fille de Monime</hi> dans les lettres de Voltaire.                    Une autre fille naquit à Paris, et fut baptisée à Saint-Eustache le                    3 septembre 1710, comme <hi rend="i">fille de Philippe Le Roy, officier de                        monseigneur le duc de Lorraine</hi>, et d’Adrienne Le Couvreur ; elle                    épousa, en novembre 1730, Francœur, musicien de l’Opéra. Le savant                    mathématicien, mort depuis peu, était de cette famille. Mais la grande passion                    de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, celle qui mit fin aux hasards de sa                    première vie, ce fut son amour pour le comte de Saxe, lequel vint pour la                    première fois en France en 1720, et s’y fixa en 1722, sauf les fréquentes                    excursions et les aventures. À partir du moment où elle l’aima, et malgré les                    infidélités dont il ne se faisait pas faute, il paraît bien que M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur ne se considéra plus comme libre. Passionnément aimée                    du jeune d’Argental, elle faisait tout pour le guérir ; elle ne s’y prenait pas                    avec ces demi-façons qui ne sont propres qu’à exciter et à attiser ce qu’on a                    l’air de combattre ; elle avait le procédé net, loyal, sans arrière-pensée,                    celui d’un honnête homme. Elle lui écrivait :</p><quote><p rend="indent">Enfin, vous voulez que l’on vous écrive, contre toutes sortes                        de raisons. Se peut-il qu’avec tant d’esprit, vous soyez si peu maître de                        vous ? Que vous en reviendra-t-il, que le plaisir de m’exposer à des                        tracasseries désagréables, pour ne pas dire pis ? Je suis honteuse de vous                        quereller quand vous me faites tant de pitié ; mais vous m’y contraignez.                        Soyez, je vous prie, plus raisonnable, et dites à celui que vous chargez de                        me tourmenter qu’il me permette un peu de respirer : à peine, depuis quatre                        jours, m’en a-t-il laissé le temps. Je vous ferai voir bien clairement les                        inconvénients de cette conduite la première fois que le hasard pourra nous                        réunir, et je ne suis pas embarrassée de vous faire convenir que vous avez                        tort.</p><p>Adieu, malheureux enfant. Vous me mettez au désespoir.</p></quote><p rend="indent"><pb n="207" xml:id="p207"/>Ayant appris que la mère d’Argental,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Ferriol, pensait à éloigner son fils, et même à                    l’envoyer à Saint-Domingue, de peur qu’il ne se portât à quelque proposition de                    mariage, M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur n’hésita point à la rassurer ;                    elle alla trouver M<hi rend="sup">me</hi> de Ferriol, et, l’accueil de celle-ci                    l’ayant peu encouragée à parler, elle lui écrivit une lettre noble de ton,                    admirable de sentiments, et comme une femme qui veut concilier tous les devoirs                    naturels avec les convenances de la société. En écrivant cette lettre, dictée                    par le cœur, elle ne se doutait pas de l’élévation morale où elle se place, et                    cette élévation est grande, surtout si l’on vient à songer quelle est la femme                    (digne sœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Tencin, c’est tout dire) à qui elle                    s’adresse :</p><quote><p rend="indent">(Paris, 22 mars 1721.) Madame, je ne puis apprendre, sans                        m’affliger vivement, l’inquiétude où vous êtes et les projets que cette                        inquiétude vous fait faire. Je pourrais ajouter que je n’ai pas moins de                        douleur de savoir que vous blâmez ma conduite ; mais je vous écris moins                        pour la justifier que pour vous protester qu’à l’avenir, sur ce qui vous                        intéresse, elle sera telle que vous voudrez me la prescrire. J’avais demandé                        mardi la permission de vous voir, dans le dessein de vous parler avec                        confiance et de vous demander vos ordres. Votre accueil détruisit mon zèle,                        et je ne me trouvai plus que de la timidité et de la tristesse. Il est                        cependant nécessaire que vous sachiez au vrai mes sentiments, et, s’il m’est                        permis de dire quelque chose de plus, que vous ne dédaigniez pas d’écouter                        mes très humbles remontrances, si vous ne voulez pas perdre monsieur votre                        fils. C’est le plus respectueux enfant et le plus honnête homme que j’aie                        jamais vu de ma vie. Vous l’admireriez, s’il ne vous appartenait pas. Encore                        une fois, madame, daignez vous joindre à moi pour détruire une faiblesse qui                        vous irrite, et dont je ne suis pas complice, quoi que vous disiez. Ne lui                        témoignez ni mépris ni aigreur ; j’aime mieux me charger de toute sa haine,                        malgré l’amitié tendre et la vénération que j’ai pour lui, que de l’exposer                        à la moindre tentation de vous manquer. Vous êtes trop intéressée à sa                        guérison pour n’y pas travailler avec attention, mais vous l’êtes trop pour                        y réussir toute seule, et surtout en combattant son goût par autorité ou en                        me peignant sous des couleurs <pb n="208" xml:id="p208"/>désavantageuses,                        fussent-elles véritables. Il faut bien que cette passion soit                        extraordinaire, puisqu’elle subsiste depuis si longtemps sans nulle                        espérance, au milieu des dégoûts, malgré les voyages que vous lui avez fait                        faire, et huit mois de séjour à Paris sans me voir, au moins chez moi, et                        sans qu’il sût si je le recevrais de ma vie. Je l’ai cru guéri, et c’est ce                        qui m’a fait consentir à le voir dans ma dernière maladie. Il est aisé de                        croire que son commerce me plairait infiniment sans cette malheureuse                        passion, qui m’étonne autant qu’elle me flatte, mais dont je ne veux pas                        abuser. Vous craignez qu’en me voyant il ne se dérange de ses devoirs, et                        vous poussez cette crainte jusques à prendre des résolutions violentes                        contre lui. En vérité, madame, il n’est pas juste qu’il soit malheureux en                        tant de façons. N’ajoutez rien à mes injustices ; cherchez plutôt à l’en                        dédommager ; faites tomber sur moi tout son ressentiment, mais que vos                        bontés lui servent de dédommagement.</p><p>Je lui écrirai ce qu’il vous plaira ; je ne le verrai de ma vie, si vous le                        voulez ; j’irai même à la campagne, si vous le jugez nécessaire ; mais ne le                        menacez plus de l’envoyer au bout du monde. Il peut être utile à sa patrie ;                        il fera les délices de ses amis ; il vous comblera de satisfaction et de                        gloire : vous n’avez qu’à guider ses talents et laisser agir ses vertus.                        Oubliez, pendant un temps, que vous êtes sa mère, si cette qualité s’oppose                        aux bontés que je vous demande à genoux pour lui. Enfin, madame, vous me                        verrez plutôt me retirer du monde ou l’aimer d’amour, que de souffrir qu’il                        soit à l’avenir tourmenté pour moi et par moi…</p></quote><p rend="indent">M. d’Argental n’eut point connaissance de cette lettre dans le                    temps où elle fut écrite. Ce ne fut que soixante ans après, et quand il avait                    plus de quatre-vingts ans, qu’un jour, parmi d’anciens papiers de sa mère, cette                    lettre se retrouva. Il se la fit lire, et seulement alors il put connaître en                    entier le cœur de l’amie qu’il avait perdue.</p><p>Tout nous le dit déjà : M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur n’était pas                    simplement une personne de talent, elle était une personne distinguée par                    l’intelligence, par le cœur et les plus solides qualités. Elle en eut besoin                    dans sa condition pour se tirer de l’état social inférieur où la <pb n="209" xml:id="p209"/>comédienne se trouvait encore au commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Molière, à force de génie                    et d’esprit, Baron, par son talent aidé de sa fatuité même, avaient relevé                    l’état de comédien dans le monde, et s’y étaient maintenus sur un pied                    respectable. Mais les femmes, même celles de talent comme la Champmeslé,                    n’avaient pu conquérir à aucun degré la considération ; elles restaient dans une                    condition socialement infime. On allait chez la Champmeslé ; on la célébrait en                    vers galants, comme faisait La Fontaine ; on rimait avec le mari. On y vivait                    familièrement ; mais elle n’avait rien de ce qu’on peut appeler un salon. Elle                    n’avait pas réussi à gagner cette estime sociale qui se marque dans les moindres                    nuances, cette estime qu’obtenait Ninon. Racine, le tendre et autrefois amoureux                    Racine, parle de la Champmeslé, en apprenant sa mort, comme d’une <hi rend="i">pauvre malheureuse</hi>, et d’un ton que l’austère dévotion même n’eût                    jamais permis depuis à l’honnête homme du monde. Un jour, M<hi rend="sup">lle</hi> Beauval, actrice antérieure de bien peu à M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, allait rendre visite à un jeune homme de sa connaissance,                    le jeune abbé Aunillon, qui était malade. Le jeune homme se trouvait dans sa                    chambre avec sa mère au moment où l’on vint annoncer qu’une dame demandait à le                    voir : <quote>« Une dame qui demande mon fils ! »</quote> dit la mère avec                    étonnement. Elle n’eut pas plutôt achevé, qu’elle vit entrer une femme qui dit                    brusquement : <quote>« Non, madame, ce n’est point une dame, c’est la                        Beauval. »</quote> Toute part faite à la singularité de la personne qui                    disait ce mot, on a là une mesure vraie du préjugé social au commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le siècle qui allait être                    celui de Voltaire ne pouvait souffrir longtemps un tel désaccord entre les                    divers interprètes des arts, et M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur fut la                    première, non pas à protester, mais (ce qui vaut mieux) à opérer <pb n="210" xml:id="p210"/>doucement une révolution par le charme de son influence.</p><p>Elle eut beaucoup à faire, on peut le croire. Une comédienne était alors aux                    ordres de toute une classe privilégiée. C’est en parlant à M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur que milord Peterborough disait : <quote>« Allons !                        qu’on me montre beaucoup d’amour et beaucoup d’esprit. »</quote> Ce qu’il                    disait là tout crûment comme un franc original qu’il était, bien d’autres se                    croyaient en droit de le penser, s’ils avaient la politesse de ne pas le dire. À                    force d’esprit, de bon sens, de sentiment des bienséances et de modestie, M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur sut se faire accorder ce qu’à cette époque                    nulle autre de son état n’était en mesure ni en droit de réclamer. Elle fut la                    première à conquérir en France, pour les actrices, la position de Ninon,                    c’est-à-dire d’une femme honnête homme, recevant la meilleure compagnie en                    hommes et même en femmes, pour peu que celles-ci eussent de la curiosité et un                    peu de courage. <quote>« C’est une mode établie de dîner ou de souper avec moi,                        écrivait-elle, parce qu’il a plu à quelques duchesses de me faire cet                        honneur. »</quote> Cet honneur avait bien ses charges et entraînait des                    sujétions, elle nous l’avoue :</p><quote><p rend="indent">Si ma pauvre santé, qui est faible, comme vous savez, me fait                        refuser ou manquer à une partie de dames que je n’aurais jamais vues, qui ne                        se souviennent de moi que par curiosité, ou, si j’ose le dire, par air (car                        il en entre dans tout) : « Vraiment, dit l’une, elle fait la                        merveilleuse ! » Une autre ajoute : « C’est que nous ne sommes pas                        titrées ! » Si je suis sérieuse, parce qu’on ne peut être fort gaie au                        milieu de beaucoup de gens qu’on ne connaît pas : « C’est donc là cette                        fille qui a tant d’esprit ? Ne voyez-vous pas qu’elle nous dédaigne, et                        qu’il faut savoir du grec pour lui plaire ? — Elle va chez M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert, dit une autre ; cela ne vous dit-il pas le mot de                        l’énigme ? »</p></quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert était l’amie de Fontenelle, de                    La Motte, de Mairan. On l’accusait de tenir bureau de <pb n="211" xml:id="p211"/>bel esprit, parce que sa maison était <quote>« la seule, à un petit nombre                        d’exceptions près, dit Fontenelle, qui se fût préservée de la maladie                        épidémique du jeu, la seule où l’on se trouvât pour s’entretenir                        raisonnablement les uns les autres, et même avec esprit selon                        l’occasion »</quote>.</p><p>La maison de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, à certains jours, devait être                    du petit nombre de celles où l’esprit et la raison avaient chance de se                    rencontrer. Elle habitait, rue des Marais-Saint-Germain, une petite maison où                    l’on disait que Racine avait demeuré, et que M<hi rend="sup">lle</hi> Clairon                    occupa depuis. Une fortune considérable pour le temps, et qui montait, dit-on, à                    plus de trois cent mille livres, lui procurait une honorable indépendance. Les                    jours où elle n’était pas trop envahie par les duchesses et par les personnes de                    bel air, M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur se plaisait à recevoir ses                    amis :</p><quote><p rend="indent">Ma vanité, disait-elle, ne trouve point que le grand nombre                        dédommage du mérite réel des personnes ; je ne me soucie point de briller ;                        j’ai plus de plaisir cent fois à ne rien dire, mais à entendre de bonnes                        choses, à me trouver dans une société de gens sages et vertueux, qu’à être                        étourdie de toutes les louanges fades que l’on me prodigue à tort et à                        travers. Ce n’est pas que je manque de reconnaissance ni d’envie de plaire ;                        mais je trouve que l’approbation d’un sot n’est flatteuse que comme                        générale, et qu’elle devient à charge quand il la faut acheter par des                        complaisances particulières et réitérées.</p></quote><p rend="indent">Elle se privait donc, le plus qu’elle pouvait, de l’approbation des                    sots, et s’en tenait à celle des amis. Ces amis, honnêtes gens qu’elle préférait                    à tout, c’étaient Fontenelle, Du Marsais, Voltaire, d’Argental, le comte de                    Caylus, un abbé d’Anfreville, le comte de Saxe et quelques hommes de l’intimité                    de celui-ci, tels que le marquis de Rochemore. On peut y joindre une ou deux <pb n="212" xml:id="p212"/>femmes spirituelles, de condition et pas trop grandes                    dames, telles que la présidente Bertier, par exemple. Voilà, j’imagine, ce que                    pouvait être, à de certains jours, le <hi rend="i">personnel</hi> d’un souper                    chez M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, et il y en avait assurément en haut                    lieu de moins bien assortis que ceux-là. Le ton qui y régnait ne devait pas                    ressembler à celui que nous voyons établi, vers le milieu du siècle, dans les                    soupers de M<hi rend="sup">lle</hi> Quinault. Les<hi rend="i"> Mémoires</hi> de                        M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay nous font assister à ces derniers ;                    l’entretien y est piquant, mais libre jusqu’à être licencieux, ce qui ne                    l’empêche pas de devenir parfois déclamatoire. Ce n’était pas là le ton habituel                    d’un lieu où Voltaire avait ses libres entrées et se permettait toutes ses                    saillies sans doute, mais où Fontenelle était goûté ; ce n’était pas le ton des                    soupers de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur. Celle-ci a laissé de Fontenelle                    un portrait charmant qui la peint pour le moins autant elle-même que le                    philosophe qu’elle savait si bien apprécier :</p><quote><p rend="indent">Les personnes ignorées, écrit M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, font trop peu d’honneur à celles dont elles parlent,                        pour oser mettre au grand jour ce que je pense de M. de Fontenelle ; mais je                        ne puis me refuser en secret le plaisir de le peindre ici tel qu’il me                        paraît.</p><p>Sa physionomie annonce d’abord son esprit : un air du monde, répandu dans                        toute sa personne, le rend aimable dans toutes ses actions.</p><p>Les agréments de l’esprit en excluent souvent les parties essentielles.                        Unique en son genre, il rassemble tout ce qui fait aimer et respecter ; la                        probité, la droiture, l’équité, composent son caractère. Une imagination                        vive, brillante, tours fins et délicats, expressions nouvelles et toujours                        heureuses, en font l’ornement. Le cœur pur, les procédés nets, la conduite                        uniforme, et partout des principes ; exigeant peu, justifiant tout,                        saisissant toujours le bon, abandonnant si fort le mauvais, que l’on                        pourrait douter s’il l’a aperçu. Difficile à acquérir, mais plus difficile à                        perdre. Exact en amitié, scrupuleux en amour : l’honnête homme n’est négligé                        nulle part. Propre aux commerces les plus délicats, quoique les délices des                            <pb n="213" xml:id="p213"/>savants ; modeste dans ses discours, simple                        dans ses actions, la supériorité de son mérite se montre, mais il ne la fait                        jamais sentir…</p></quote><p rend="indent">Nous retrouvons ici cette langue excellente et modérée que j’ai                    déjà essayé de caractériser plus d’une fois, la langue des commencements du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, remarquable surtout par le                    tour, par la justesse et la netteté, la langue d’après M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, et que toute femme d’esprit saura désormais écrire, celle                    des Caylus, des Staal et des Aïssé. Le goût particulier à M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur se fait jour à son insu dans ce portrait, et l’on sent                    quelles qualités, avant tout, elle prise et elle désire chez les hommes de son                    intimité. <hi rend="i">Difficile à acquérir, mais plus difficile à perdre</hi> :                    telle est la vraie devise de l’amitié, et c’est un mérite que le cœur élevé de                        M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur mettait bien au-dessus des rapides                    caprices et des flammes passagères. Je trouve, dans des lettres inédites                    adressées par elle à un ami dont on ignore le nom, des paroles qui viennent                    confirmer de sa part ce sentiment habituel et sincère. Cet ami était parti                    brusquement sans le lui dire, sans le lui écrire ; elle s’en plaint avec grâce :                    faut-il donc y tant regarder avant de se mettre à écrire une lettre                    d’amitié ?</p><quote><p rend="indent">Je veux, lui dit-elle, vous instruire de mes principes. Quand                        il est question d’écrire à mes amis, je ne songe jamais qu’il faille de                        l’esprit pour leur répondre : mon cœur me suffit à tout. Je l’écoute, et                        puis j’agis ; et je m’en suis toujours bien trouvée. On me prend telle que                        je suis, ou bien on me laisse là. Tout l’art que j’y sais, c’est de ne me                        point jeter à la tête, pour quelques sentiments que ce puisse être. Je                        cherche d’abord de la probité jusque dans mes plus faibles liaisons. Quand                        les grâces s’y joignent, je sais les sentir, la nature m’ayant, donné un                        instinct admirable pour les démêler. L’usage du monde, le temps et un peu de                        raison m’ont convaincue qu’il faut beaucoup d’indulgence dans la vie ; mais                        ceux qui en ont le moins de besoin ne perdent rien avec moi : je leur <pb n="214" xml:id="p214"/>donne, à la place, tout autant d’estime et                        d’admiration qu’il me paraît qu’ils en méritent. Et quand ils m’honorent de                        quelques bontés, vous sentez bien ce que la reconnaissance peut ajouter à de                        tels sentiments, et assurément je ne fus jamais ingrate…</p></quote><p rend="indent">En même temps qu’elle désire l’amitié, elle en redoute un peu les                    enthousiasmes ; elle craint toujours qu’un autre sentiment ne se glisse dessous,                    et elle en parle d’un ton à persuader sérieusement qu’elle en veut rester au                    premier :</p><quote><p rend="indent">Je suis, dit-elle, d’un sexe et d’une profession où l’on ne                        soupçonne pas volontiers cet honnête sentiment, l’unique que je désire, dont                        je sois flattée, et dont j’ose me croire digne par la façon dont je le                        sens ; j’ajoute même par celle dont je l’ai inspiré plus d’une fois.</p></quote><p rend="indent">Quoique d’un âge où il ne tient qu’aux femmes de paraître encore                    jeunes, elle ne craint pas de parler des années qui approchent et de ce qu’elles                    amènent de moins gracieux avec elles, des soins, des devoirs auxquels, dans <hi rend="i">dix ans</hi>, on sera obligé auprès d’une <hi rend="i">vieille                        amie</hi>. Elle veut qu’on se propose tout cela à l’avance, qu’on s’y                    accoutume en idée, et elle est la première à vous y convier avec franchise :                        <quote>« Allons rondement, dit-elle, vers l’amitié. »</quote> Un grand                    préservatif qu’elle a contre toute nouvelle faiblesse, c’est qu’au fond elle                    aime, c’est que son cœur est rempli, c’est qu’elle tremble pour un absent qui                    court des dangers, c’est qu’elle attend avec impatience un retour :</p><quote><p rend="indent">Une personne attendue depuis très longtemps, écrivait-elle le                        23 octobre 1728, arrive enfin ce soir, selon les apparences, en assez bonne                        santé. Un courrier vient de devancer, parce que la berline est cassée à                        trente lieues. On a fait partir une chaise, et, ce soir, <hi rend="i">on</hi> sera ici.</p></quote><p rend="indent">Il n’est pas difficile d’imaginer quelle était cette <pb n="215" xml:id="p215"/>personne si attendue : le comte de Saxe revenait, à cette                    date, d’un de ses voyages de Courlande à Paris.</p><p>La dernière année de la vie de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur fut troublée                    par une étrange aventure qui a autorisé le bruit d’empoisonnement. Je tâcherai                    de dégager le récit de cette histoire des rumeurs populaires qui s’y sont                    mêlées, et qu’on peut lire reproduites dans les <hi rend="i">Lettres</hi> de                        M<hi rend="sup">lle</hi> Aïssé et dans le <hi rend="i">Journal</hi> de                    l’avocat Barbier. Vers le mois de juillet 1729, un petit abbé bossu et peintre                    en miniature, l’abbé Bouret, fils d’un trésorier de France à Metz, se présenta                    deux fois chez M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, et, ne l’ayant pas trouvée,                    il laissa pour elle une lettre dans laquelle il lui disait qu’il avait des                    choses importantes à lui révéler, et que, si elle en voulait être informée, elle                    n’avait qu’à venir le lendemain dans une allée solitaire du Luxembourg qu’il lui                    désigna ; que là, à trois coups qu’il frapperait sur son chapeau, elle le                    reconnaîtrait et pourrait tout apprendre de lui. M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, après avoir pris conseil de ses amis, se rendit au lieu                    indiqué en se faisant accompagner. Elle y trouva le petit bossu, qui lui dit en                    substance qu’une dame de la Cour dont il faisait la miniature lui avait proposé                    de s’introduire chez M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur comme peintre, et de                    lui donner un philtre qui éloignerait d’elle le comte de Saxe ; que, là-dessus,                    deux personnes masquées, à qui il avait eu affaire pour le détail de                    l’exécution, lui avaient déclaré qu’il ne s’agissait pas d’un philtre, mais bien                    d’un poison ; qu’à cet effet on déposerait, à un certain jour, dans un if des                    Tuileries, des pastilles empoisonnées ; que l’abbé les irait prendre, et que,                    s’il les donnait à M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, on lui assurait                    600 livres de pension et une somme de 6 000 livres. L’abbé ajoutait qu’il avait                    paru consentir à tout, et qu’il venait demander ce qu’il devait faire.</p><p><pb n="216" xml:id="p216"/>M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur ne trouva point                    d’abord cette histoire aussi invraisemblable qu’elle nous le semble aujourd’hui.                    Le comte de Saxe, de sa nature, était peu fidèle, bien que sincèrement attaché à                        M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur. Il avait essayé depuis quelque temps                    de se pousser du côté de la duchesse de Bouillon sans y réussir. Il était pris                    d’un goût vif pour une chanteuse de l’Opéra. M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur pensa vaguement qu’elle pouvait avoir quelque chose à                    craindre du côté de l’hôtel de Bouillon, ou du côté de l’Opéra. L’abbé entrait                    dans son sens en lui indiquant l’hôtel de Bouillon comme le lieu d’où venait le                    péril. Elle donna donc un second rendez-vous à l’abbé, consulta ses amis, et le                    comte de Saxe lui-même ; il fut décidé que l’abbé aurait l’air de se prêter à                    tout et qu’il irait prendre les pastilles aux Tuileries. Cela se fit comme on                    l’avait décidé. L’abbé eut les pastilles, les remit ; on les porta au lieutenant                    général de police, M. Hérault. L’abbé Bouret fut arrêté dans le premier moment,                    les pastilles analysées. L’analyse, faite par Geoffroy, de l’Académie des                    sciences, ne donna rien de décisif. J’ai sous les yeux le procès-verbal, daté du                    30 juillet 1729. Quelques-unes des pastilles parurent douteuses ; mais la                    quantité n’était pas suffisante, disait le chimiste, pour permettre de constater                    les expériences et d’asseoir un jugement. Cependant l’affaire tout à coup                    s’ébruita, et l’on dit dans le public que la duchesse de Bouillon avait tenté                    d’empoisonner M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur. L’abbé Aunillon du Gué de                    Launay, ami des Bouillon, dans les mémoires plus intéressants que connus qu’il a                    laissés, nous raconte que ce fut lui qui le premier informa la duchesse de cette                    odieuse rumeur, afin qu’elle eût à la conjurer. Il nous peint en termes naturels                    l’étonnement et la douleur qu’elle témoigna à cette première nouvelle. Cette                    duchesse de Bouillon, disons-le <pb n="217" xml:id="p217"/>en passant, n’était                    pas du tout la princesse de ce nom, née Sobieska, dont il est question dans le                    drame du Théâtre-Français, mais bien la jeune belle-mère de celle-ci, née de                    Lorraine. Le duc de Bouillon fut informé à l’instant ; toute la famille s’émut.                    On manda le lieutenant de police ; on le semonça de n’avoir pas poussé l’affaire                    à bout dès le premier éveil, et d’avoir fait élargir l’abbé Bouret. Celui-ci fut                    repris et mis à Saint-Lazare. On l’interrogea, et il maintint son dire. M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, touchée de l’arrestation d’un homme qui                    peut-être avait voulu la duper et s’insinuer près d’elle, mais qui peut-être                    aussi avait voulu sincèrement la servir, écrivit au lieutenant de police une                    lettre pleine de dignité et d’humanité :</p><quote><p rend="indent">Je lui ai parlé et fait parler souvent et longtemps,                        disait-elle de ce jeune homme, et toujours il a répondu avec suite et                        ingénuité. Ce n’est pas que je désire qu’il dise vrai ; j’ai cent fois plus                        de raisons pour souhaiter qu’il soit fou. Eh ! plût à Dieu qu’il n’y eut                        qu’à solliciter sa grâce ! Mais, s’il est innocent, songez, monsieur, quel                        intérêt je dois prendre à ses jours, et combien cette incertitude est                        cruelle pour moi. Ne regardez point mon état ni ma naissance, daignez voir                        mon âme, qui est sincère et à découvert dans cette lettre…</p></quote><p rend="indent">Les choses en étaient là depuis plusieurs mois. L’abbé Bouret,                    détenu à Saint-Lazare, persistait dans son dire. La famille de Bouillon pressait                    ou avait l’air de presser pour obtenir une solution, lorsque tout à coup M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, dont la santé depuis un an était fort                    altérée, après avoir joué Jocaste dans <hi rend="i">Œdipe</hi> et Hortense dans                        <hi rend="i">Le Florentin</hi> le mercredi 15 mars 1730, fut emportée par                    une violente inflammation d’entrailles le lundi 20. Cette mort soudaine réveilla                    les bruits de poison, quoiqu’il fût certainement peu vraisemblable que les                    personnes soupçonnées depuis plusieurs mois eussent choisi ce moment <pb n="218" xml:id="p218"/>pour renouveler leur tentative, en les en supposant capables.                    On expliqua plus naturellement cette mort par une dose d’ipécacuanha prise mal à                    propos. On a le procès-verbal de l’ouverture du corps ; il n’indique que les                    résultats de l’inflammation la plus aiguë. Voltaire, qui était présent, et entre                    les bras duquel M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur expira, dit que tous les                    bruits qui coururent alors étaient sans fondement, et son témoignage serait                    décisif si on ne savait qu’il est systématiquement opposé à toute idée de                    poison.</p><p>Pour en finir sur ce point délicat et obscur, après la mort de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, on obtint, le 24 août 1730, de l’abbé Bouret,                    toujours détenu à Saint-Lazare, une rétractation pure et simple de ses premières                    dépositions, et une espèce de décharge en faveur de l’innocence de la duchesse                    de Bouillon. Mais cette pièce, dictée évidemment par la nécessité à ce                    malheureux, qui met le tout, en terminant, sur le compte de sa <hi rend="i">cervelle brouillée</hi>, serait de peu de valeur, si l’un des amis de la                    duchesse, mais galant homme, l’abbé Aunillon dont j’ai parlé, ne nous donnait                    une autre voie d’explication. L’abbé Aunillon pense qu’une dame de la Cour qu’il                    a en vue et qu’il ne nomme pas, une personne de considération, jalouse et sans                    doute rivale de la duchesse de Bouillon, et pour le moins aussi puissante, avait                    fait jouer toute cette machine, non pour empoisonner M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, mais pour perdre de réputation la malheureuse duchesse                    dont on empruntait le nom. Il ajoute que celle-ci étant au lit de mort, sept ans                    après, fit, à haute voix, devant ses amis et toute sa maison, une confession                    générale de ses fautes, de ses égarements (et il y en avait beaucoup), et que                    toujours elle protesta de son entière innocence sur cet article de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur.</p><p><pb n="219" xml:id="p219"/>Tout se réunissait au même moment pour exciter et                    passionner l’intérêt public autour du cercueil de l’actrice tant aimée. Le curé                    de Saint-Sulpice, Languet, refusa de la recevoir en terre sainte. Elle avait                    fait un legs considérable pour les pauvres de sa paroisse : <quote>« Soyez                        tranquille, disait-elle, le jour de sa mort, à un vicaire qui venait la                        visiter ; je sais ce qui vous amène, monsieur l’abbé ; je n’ai point oublié                        vos pauvres dans mon testament. »</quote> On ajoute, il est vrai, que, se                    retournant vers un buste du comte de Saxe, elle s’était écriée :</p><quote><l>Voilà mon univers, mon espoir et mes dieux !</l></quote><p rend="indent">M. de Maurepas écrivit au lieutenant de police que l’intention du                    cardinal de Fleury n’était point d’entrer dans cette affaire de la sépulture                    ecclésiastique, mais de s’en rapporter à ce que feraient l’archevêque de Paris                    et le curé de Saint-Sulpice : <quote>« S’ils persistent à la lui refuser comme                        il y a apparence, écrivait-il, il faudra la faire enlever la nuit et                        enterrer avec le moins de scandale que faire se pourra. »</quote> Le corps                    fut donc enlevé de nuit dans un fiacre ; deux portefaix guidés par un seul ami,                    M. de Laubinière, allèrent l’enterrer dans un chantier désert du faubourg                    Saint-Germain, vers l’angle sud-est actuel des rues de Grenelle et de Bourgogne.                    Le fidèle d’Argental, nommé légataire universel, ne crut pas compromettre son                    caractère de magistrat en acceptant cette mission de confiance, et il s’honora                    par là dans l’opinion. Ce legs, en réalité, n’était qu’un fidéicommis : M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur laissait deux filles à pourvoir.</p><p>Voltaire eut un de ces élans de douleur et de sensibilité comme il en était si                    capable, et il laissa échapper les vers touchants qu’on sait par cœur :</p><quote><l>Sitôt qu’elle n’est plus, elle est donc criminelle !</l><l>Elle a charmé le monde, et vous l’en punissez…</l></quote><p rend="indent"><pb n="220" xml:id="p220"/>Mais ici je ne veux pas trop m’étendre,                    de peur de paraître toucher à la déclamation, en parlant de celle dont le                    principal mérite, au théâtre comme dans la vie, a été d’être la vérité, la                    nature, le contraire de la déclamation même. Ces simples mots résument le                    caractère de M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur. En entendant, l’autre jour,                    le drame intéressant dans lequel la lutte du talent et du sentiment vrai contre                    le préjugé et l’orgueil social est si vivement représentée sous son nom, je me                    disais combien les choses ont changé depuis un siècle, combien la haute société                    ne mérite plus, à cet égard du moins, les mêmes reproches, et combien elle est                    peu en reste d’admiration et de procédés délicats envers tout talent supérieur.                    Bien certainement la grande actrice dans laquelle on a personnifié M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur, en récitant certains passages qui ont si                    peu leur application aujourd’hui, le sentait avec ce tact parfait qui la                    distingue, et se le disait bien mieux que moi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

