<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Salammbô par M. Gustave Flaubert.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-12-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-12-08"><head>Salammbô par M. Gustave Flaubert<note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8°, Michel Lévy, rue            Vivienne, 2 bis, et boulevard des Italiens, 15.</note>.</head><dateline><docDate when="1862-12-08">Lundi 8 décembre 1862</docDate>.</dateline><p><pb n="31"/>Ce livre si attendu, et qui a occupé M. Flaubert depuis plusieurs années,          paraît enfin. Nous oublierons notre liaison avec l’auteur, notre amitié même pour lui, et          nous rendrons à son talent le plus grand témoignage d’estime qui se puisse accorder, celui          d’un jugement attentif, impartial et dégagé de toute complaisance.</p><label rend="center">I. L’auteur.</label><p>Après le succès de <title>Madame Bovary</title>, après tout le bruit qu’avait fait ce            remarquable roman et les éloges mêlés d’objections qu’il avait excités, il semblait que              <pb n="32"/>tout le monde fût d’accord et unanime pour demander à M. Flaubert d’en            recommencer aussitôt un autre, qui fît pendant au premier et en partie contraste. On            aurait voulu que cette vigueur de pinceau, cette habileté à tout sonder, cette hardiesse            à tout dire, il les eût transportées et appliquées à un autre sujet également actuel,            également vivant, mais moins circonscrit, moins cantonné et resserré entre un petit            nombre de personnages peu estimables ou peu aimables. La nature humaine n’est peut-être            pas toute plate, basse ou perfide ; il y a de l’honnêteté, de l’élévation, de la            tendresse ou du charme en de certains caractères : pourquoi ne pas s’arranger pour en            rencontrer quelques-uns, — ne fût-ce qu’un seul, — au milieu des inévitables bêtises,            des méchancetés ou des ridicules ? On disait cela à l’auteur de <title>Madame              Bovary</title> ; on le pressait de recommencer sans précisément récidiver, d’assurer            son précédent succès par un autre un peu différent, mais sur ce même terrain encore de            la réalité et de la vie moderne. Il avait soulevé quantité de questions et de disputes ;            on était en train de se combattre en son nom. Ceux qui admiraient son art et sa force            sentaient pourtant quelques-uns de ses défauts, cette description trop continue, cette            tension perpétuelle qui faisait que chaque objet venait saillir au premier plan et tirer            le regard ; on aurait voulu aussi que, sans renoncer à aucune hardiesse, à aucun droit            de l’artiste sincère, il purgeât son œuvre prochaine de tout soupçon d’érotisme et de            combinaison trop maligne en ce genre : l’artiste a bien des droits, y compris celui même            des <pb n="33"/>nudités ; mais il est besoin qu’un certain sérieux, la passion, la            franchise de l’intention et la force du vrai l’absolvent et l’autorisent.</p><p>Depuis que <title>Madame Bovary</title> avait paru, la question du <hi rend="i">réalisme</hi> revenait perpétuellement sur le tapis ; on se demandait entre critiques            si la vérité était tout, s’il ne fallait pas choisir, et puisqu’on ne pouvait tout            montrer indistinctement, où donc il convenait de s’arrêter. De pareilles questions            théoriques sont insolubles, interminables : il n’y a rien de tel que des œuvres, — et            non pas les anciennes, les froides ou refroidies, mais des œuvres présentes et            palpitantes, — pour apporter dans le débat leur exemple sensible à tous, un succès            décisif et triomphant. On demandait à M. Flaubert une telle œuvre : le siècle a, depuis            des années, besoin d’un grand artiste nouveau, il le réclame ; de désespoir il se montre            parfois tout prêt à l’inventer. Un écrivain de talent, mais d’un talent moindre, venu            après M. Flaubert et sur ses traces, parut un moment recueillir tout cet orage de bruit            et de clameurs qu’avait soulevé le premier. Il se livra autour du nom de M. Feydeau un            combat très-vif qui aurait dû, plus légitimement, s’engager autour d’une œuvre nouvelle            de M. Flaubert ; mais, celle-ci manquant et se faisant attendre, la critique et le            public excités se jetèrent, à son défaut, sur ce qui se présentait en sa place et se            substituait à elle en quelque sorte. Que faisait donc pendant tout ce temps            M. Flaubert ? Pourquoi ne répondait-il pas à l’appel et ne paraissait-il pas au            rendez-vous que lui assignait la voix générale, celle de la <pb n="34"/>curiosité à la            fois et de la bienveillance ? On se le demandait, et bientôt on sut qu’en artiste            ironique et fier, qui prétend ne pas dépendre du public ni de son propre succès,            résistant à tout conseil et à toute insinuation, opiniâtre et inflexible, il laissait de            côté pour un temps le roman moderne où il avait, une première fois, presque excellé, et            qu’il se transportait ailleurs avec ses goûts, ses prédilections, ses ambitions            secrètes ; voyageur en Orient, il voulait revoir quelques-unes des contrées qu’il avait            traversées et les étudier de nouveau pour les mieux peindre ; antiquaire, il s’éprenait            d’une civilisation perdue, anéantie, et ne visait à rien moins qu’à la ressusciter, à la            recréer tout entière. Que d’autres aillent s’amuser et s’éterniser dans ces vieilles            contrées usées de Rome, de la Grèce ou de Byzance, lui il était allé choisir exprès un            pays de monstres et de ruines, l’Afrique, — non pas l’Égypte trop décrite déjà, trop            civilisée, trop connue, mais une cité dont l’emplacement même a longtemps fait doute            parmi les savants, une nation éteinte dont le langage lui-même est aboli, et dans les            fastes de cette nation un événement qui ne réveille aucun souvenir illustre, et qui fait            partie de la plus ingrate histoire. Voilà quel était son nouveau sujet, étrange, reculé,            sauvage, hérissé, presque inaccessible ; l’impossible, et pas autre chose, le tentait :            on l’attendait sur le pré chez nous, quelque part en Touraine, en Picardie ou en            Normandie encore : bonnes gens, vous en êtes pour vos frais, il était parti pour            Carthage.</p><label rend="center">II. Le sujet.</label><p><pb n="35"/>Respectons la volonté de l’artiste, son caprice, et après avoir exhalé            notre léger murmure, laissons-nous docilement conduire où il lui plaît de nous mener.            Mais sachons du moins de quels éléments il disposait à l’origine, afin d’être à même de            juger ce qu’il en a fait et ce qu’il y a ajouté de son propre fonds.</p><p>L’an de Rome 507, de Carthage 605, et avant Jésus-Christ 241, la première guerre            punique étant terminée, les Carthaginois, qui avaient été contraints, par leurs            dernières défaites, de signer avec les Romains un traité désavantageux, eurent à            soutenir une autre guerre contre leurs propres soldats, les Mercenaires, qui avaient            servi sous leurs généraux en Sicile. C’est cette guerre qui ne dura pas moins de trois            ans et demi et qui fut marquée par des cruautés sans exemple, même en ces âges cruels,            cruautés surpassées et couronnées elles-mêmes à la fin par une vaste scène            d’anthropophagie, que l’auteur de <title>Salammbô</title> a prise pour base et pour            canevas de son ouvrage, roman ou espèce de poème en prose.</p><p>Polybe est ici notre guide principal. Il a cru devoir insister sur cette guerre atroce,            que quelques-uns avaient qualifiée <hi rend="i">d’inexpiable</hi>, et il en a tiré une            leçon politique sur les dangers qu’il y a pour un État à se servir de troupes            étrangères, surtout quand elles sont <pb n="36"/>comme celles-ci, confuses et ramassées            de toutes parts.</p><p>Giscon, général carthaginois, gouverneur de Lilybée, chargé du commandement après la            démission du général en chef Hamilcar, avait prévu le danger, et, pour le conjurer, il            n’avait renvoyé de Sicile en Afrique les troupes étrangères, qu’on allait licencier, que            partie à partie et par détachements ; mais les Carthaginois, au lieu de payer ces            nouveaux arrivants au fur et à mesure, et de les éloigner avant qu’ils fussent en            nombre, avaient retardé le paiement de la solde sous plusieurs prétextes ; et bientôt            ces étrangers, se trouvant concentrés dans Carthage, y commirent des désordres qui            forcèrent de prendre un parti. C’est alors qu’après un léger à-compte payé, on obtint de            leurs officiers de les emmener à Sicca, à quelques journées de marche dans l’intérieur ;            mais, au lieu de garder à Carthage même, comme d’ailleurs les Mercenaires le            demandaient, leurs femmes, leurs enfants et leur butin, ce qui eût pu servir ensuite de            garantie et d’otages, on expulsa du même coup et on leur fit emporter tout ce qui leur            appartenait. Il y eut par suite à Sicca un rassemblement inusité, qui ressemblait à une            halte de tout un ramas de peuples en voyage. Se voyant de loisir et complètement livrés            à eux-mêmes, comptant leurs forces et sentant croître leurs besoins, ils s’exaltèrent            dans leurs prétentions ; la masse fermenta, des chefs ambitieux soufflèrent l’esprit de            sédition, et lorsque Hannon, qui commandait pour les Carthaginois en Afrique, se fut            rendu à Sicca et qu’au lieu de payer la totalité de la solde promise, il parla de            réductions et de sacrifier <pb n="37"/>une partie de la dette, on peut imaginer comme il            fut reçu. Les propositions mêmes d’Hannon, si peu faites déjà pour satisfaire les            intéressés, étaient encore dénaturées par des truchements infidèles qui les rapportaient            en toutes sortes de langues à cette multitude bigarrée, composée d’Espagnols, de            Gaulois, de Liguriens, de Baléares, de Grecs de la pire espèce, et surtout d’Africains ;            c’était bien là le cas de dire que la plupart de ceux qui traduisaient, trahissaient.            Dans le mouvement de fureur dont ils furent saisis en entendant ces propositions            d’Hannon, ainsi frauduleusement transmises, les Mercenaires se mirent en marche au            nombre de vingt mille, et, pour appuyer leurs menaces, ils vinrent camper au rivage de            Tunis en vue de Carthage, à une lieue environ. Les Carthaginois effrayés leur envoyèrent            des vivres ; le Sénat leur dépêchait chaque jour de nouveaux parlementaires et cédait en            détail à toutes leurs demandes : pour régler le gros de l’affaire, on convint de s’en            remettre à Giscon, ce même général qui avait commandé les étrangers en Sicile, qui            savait, aussi bien qu’Hamilcar, leurs services et leurs exploits, et qui avait plus de            prise sur eux qu’Hannon général de l’intérieur.</p><p>Giscon était près de réussir dans la composition qui se négociait, lorsque deux hommes            dont l’histoire a conservé les noms se jetèrent à la traverse : un certain Campanien            nommé Spendius, autrefois esclave chez les Romains, homme fort et hardi jusqu’à la            témérité, et qui craignait, si les affaires s’arrangeaient, d’être rendu à son maître            comme fugitif ; et un certain Mathos, Africain, qui, engagé dans la première sédition,            avait tout <pb n="38"/>intérêt à pousser les choses à l’extrémité. Ces deux hommes            s’opposent à l’accommodement et agitent en tous sens les foules. Les officiers sont            impuissants à maintenir l’ordre ; plusieurs y périssent : dans ces cohues d’étrangers de            toute nation, il n’y avait, nous dit Polybe, que le mot <hi rend="i">frappe</hi> qui fût            entendu de tous indistinctement et qui semblât de toute langue, parce qu’il était sans            cesse en usage et pratiqué. Giscon se voit arrêté au milieu de ses opérations            d’arbitre ; son trésor est pillé, et lui-même avec ceux de sa suite jeté en prison après            toutes sortes de traitements indignes. La guerre commence, la plus abominable des            guerres.</p><p>Les Mercenaires, tout étrangers qu’ils étaient à Cartilage, renfermaient dans leurs            rangs beaucoup d’Africains ; ils trouvèrent moyen d’intéresser les provinces d’Afrique à            leur ressentiment. On entrevoit très-bien, par la facilité qu’ils eurent de faire            soulever des villes et des provinces entières, que les Carthaginois proprement dits            étaient des colons conquérants qui s’étaient établis principalement sur les côtes, mais            qui ne s’étaient pas fondus avec les populations autochtones, qui les dominaient, les            pressuraient au besoin, et qui n’étaient pas bien vus d’elles. Aussi eurent-ils là,            comme les Romains, leur guerre <hi rend="i">sociale</hi>, et en partie leur guerre <hi rend="i">servile.</hi></p><p>Cette guerre interne, ainsi menée traîtreusement contre Carthage par Mathos et            Spendius, un Africain et un esclave, fut marquée par toutes sortes de vicissitudes.            Hannon, général carthaginois peu capable et qui n’eût été bon qu’à être un            munitionnaire, mit les choses à <pb n="39"/>deux doigts de leur perte. On nomma à sa            place Hamilcar Barca, le père d’Hannibal, aussi habile capitaine qu’homme d’État ferme            et vigoureux. Il eut une première victoire brillante, gagnée à la faveur d’une marche            imprévue et hardie à travers l’embouchure d’un fleuve, le Macar, qui n’était ensablé et            guéable que par de certains vents : Hamilcar, qui avait remarqué cette circonstance            singulière, en usa pour tourner et surprendre l’ennemi. Sa réputation, la haute estime            qu’il inspirait, lui attirèrent l’alliance d’un certain chef numide nommé Naravase, qui            était d’abord avec les révoltés, mais qui, faisant subitement défection, vint s’offrir à            lui avec ses cavaliers. Hamilcar, voyant l’enthousiasme et l’ingénuité de ce jeune            homme, promit de lui donner sa fille en mariage, à la condition qu’il demeurerait fidèle            aux Carthaginois.</p><p>Malgré ses premiers succès, Hamilcar s’étant joint avec Hannon, puis avec le général            qui succédait à ce dernier, reperdit ses avantages et la supériorité qu’il avait d’abord            acquise sur les ennemis. Les deux villes restées jusqu’alors fidèles à Carthage, Utique            et Hippone-Zaryte, se livrèrent aux étrangers. Carthage elle-même se vit assiégée,            serrée de près. Cependant Hamilcar, sans qu’on s’explique trop comment, reprit encore            une fois le dessus, et après une suite de marches et d’actions habilement ménagées, il            fit si bien qu’il enferma les étrangers dans un lieu, dans une espèce de champ clos            appelé <hi rend="i">La Hache</hi>, parce que le terrain offrait assez la forme de cet            instrument ; il les y réduisit d’abord à une telle famine qu’ils se virent contraints de            se dévorer <pb n="40"/>les uns les autres ; et finalement, après s’être saisi de la            personne de leurs chefs, qui étaient venus parlementer auprès de lui, il écrasa avec ses            éléphants ou tailla en pièces toute cette armée, dont pas un soldat ne réchappa : elle            n’était pas moindre que de quarante mille hommes.</p><p>Mathos n’était pas avec cette armée ; on l’alla assiéger dans Tunis, et pour l’avertir            du sort qui l’attendait, on mit en croix Spendius et les autres chefs captifs à la vue            des assiégés. Mathos eut là encore un retour de fortune ; il battit dans une sortie le            collègue d’Hamilcar, et l’ayant pris, lui fit subir le même supplice qu’on avait infligé            à Spendius, en l’attachant ignominieusement à la même croix. Hamilcar cependant eut            raison, une dernière fois, de Mathos qui s’était remis en campagne, et, l’ayant fait            prisonnier, il le livra à la fureur des Carthaginois qui, le jour du triomphe,            assouvirent sur lui leur vengeance par mille cruautés.</p><p>Telle fut en résumé cette guerre horrible entre toutes les autres, et de laquelle            Polybe a dit qu’il n’en savait aucune où l’on eût porté plus loin la barbarie et            l’impiété.</p><p>C’est celle que M. Flaubert a choisie pour fond et pour sujet de son récit, et qu’il a            voulu peindre dans tout le détail de ses atrocités, l’offrant comme une espèce de type            de la guerre chez les Anciens ou du moins chez les peuples d’Afrique. On pourrait croire            que les raffinements de cruauté qui s’y exercèrent l’ont tenté, et qu’il y a vu une            suite de scènes appétissantes pour un pinceau que la réalité, quelle qu’elle soit,            attire, <pb n="41"/>mais qui, tout en cherchant, en poursuivant partout le vrai, paraît            l’aimer surtout et le choyer s’il le rencontre affreux et dur.</p><label rend="center">III. Analyse du livre.</label><p>Cependant il fallait animer, entourer, motiver tout cela : il y fallait mettre un            couronnement, une flamme, un prestige. C’est ici que la tentative de M. Flaubert se            dessine nettement à nous. Tout en aimant la réalité, il n’avait pour base et pour texte            authentique qu’un récit de quelques pages ; il lui fallait inventer ou retrouver tous            les détails, tous les accessoires. Il y vit une occasion toute naturelle et nécessaire            de ressusciter Carthage et ses ruines si abattues depuis le temps de Marius.            L’archéologie est à la mode ; elle est devenue non plus une auxiliaire, mais, si l’on            n’y prend garde, une maîtresse de l’histoire. Elle s’impose. Une médaille, une            inscription, un pan de mur découvert, une poterie quelconque, sont choses désormais            respectables et presque sacrées : des savants ingénieux sont arrivés à tirer de ces            fragments, en apparence si mutilés et si secs, des conséquences de tout genre et d’un            grand prix. Il ne faut rien s’exagérer pourtant, et lorsque du détail d’une civilisation            on ne sait guère que ce qu’en apprennent les fouilles, et que ces fouilles ont rendu            aussi peu qu’elles l’ont fait jusqu’ici sur le sol de Carthage, on se trouve bien en            peine, malgré les travaux des Beulé et des <pb n="42"/>Falbe, pour tout remettre sur            pied et pour tout restituer. Néanmoins M. Flaubert, voyageur en Orient, en Syrie, en            Egypte et dans le nord de l’Afrique, a cru pouvoir, à l’aide du paysage où il sait si            bien lire, à l’aide des mœurs et des physionomies de race plus persistantes là            qu’ailleurs, et moyennant des inductions applicables aux peuples de même souche et aux            civilisations de même origine, rapprocher et grouper dans un même cadre une masse de            faits, de notions, de conjectures, et il s’est flatté d’animer cet ensemble qu’il            appellerait <hi rend="i">Carthage</hi>, de manière à nous intéresser en même temps qu’à            nous initier à la vie punique si évanouie, et qui n’a laissé d’elle-même aucun            témoignage direct. Je crois avoir défini la tâche qu’il s’est proposée, dans tout ce            qu’elle a de complexe et d’horriblement difficile.</p><p>Il n’existe pas d’historien ni de poète carthaginois. On n’a que le récit de la            navigation autour de l’Afrique, le <hi rend="i">Périple</hi> de cet Hannon de qui            Montesquieu a dit si magnifiquement : <quote>« C’est un beau morceau de l’Antiquité que              la Relation d’Hannon : le même homme qui a exécuté a écrit ; il ne met aucune              ostentation dans ses récits. Les grands capitaines écrivent leurs actions avec              simplicité, parce qu’ils sont plus glorieux de ce qu’ils ont fait que de ce qu’ils ont              dit. Les choses sont comme le style. Il ne donne point dans le merveilleux… »</quote>            Remarquons bien, en passant, que ce seul monument qu’on ait de la littérature            carthaginoise est simple, nullement étrange ni emphatique. Hors de là, on n’a sur les            Carthaginois de témoignages <pb n="43"/>un peu rapprochés que ceux d’Aristote et de            Polybe, deux hommes souverainement raisonnables, et qui ne nous transmettent également            sur eux que des idées saines ; on vivait et l’on dormait en paix là-dessus. A vrai dire,            on ne s’intéresse plus guère à l’antique Carthage que par deux choses diversement            immortelles, l’une vraie et l’autre mensongère : Hannibal et Didon ; celle-ci, la            création la plus touchante que nous ait laissée la poésie des Anciens ; celui-là, à            cause des obstacles de toute nature qu’il rencontrait sur sa route glorieuse et du génie            qu’il mit à les vaincre, offrant <quote>« le plus beau spectacle que nous ait fourni              l’Antiquité » :</quote> c’est encore Montesquieu qui dit cela. A part ces deux grands            noms, des plus beaux, il est vrai, et des plus présents entre tous ceux de la poésie et            de l’histoire, on sait très-peu et l’on s’inquiète peu aussi de Carthage et de son            intérieur. L’ignorance même où l’on est de la vie habituelle et du <hi rend="i">tous les              jours</hi> de ce peuple laissait d’autant plus le champ libre à M. Flaubert. Il en a            usé largement ; il a créé de toutes pièces sa cité et ses habitants ; et, chose            piquante ! en nous développant et en nous peignant à plaisir des personnages et des            mœurs si étranges, si semblables de tout point à des monstruosités, à force de s’y            enfermer et d’y vivre, il croira n’être que vrai, réel, et ne faire que reproduire une            image exacte ou équivalente de ce qui se passait ou qui existait en effet. Mais            j’ajourne toute réflexion, et j’en viens à l’analyse de <title>Salammbô</title>.</p><p>Le récit, qui se divise en quinze chapitres ou tableaux, commence au moment où les            Mercenaires <pb n="44"/>accumulés dans Carthage inquiètent la population et les            magistrats. Ils sont attablés à un grand festin pour célébrer l’anniversaire d’une de            leurs victoires en Sicile, et on leur a livré pour cette orgie soldatesque les jardins            même d’Hamilcar leur ancien général, alors absent de Carthage et pour le moment peu en            faveur auprès de ses concitoyens. Le festin est vivement décrit, avec ses gradations de            gaieté, d’ivresse, d’exaltation et de délire. Chaque espèce et chaque nation de soldats            est dépeinte avec son air, ses gestes, ses armures. Dans un moment de fermentation, on            délivre les esclaves d’Hamilcar. Spendius, qui sera un des futurs généraux des            Mercenaires, est du nombre. A peine introduit dans l’assemblée, et après avoir remercié            ses libérateurs, il souffle autour de lui le feu et l’esprit de rixe, en remarquant            qu’on n’a pas donné aux Mercenaires pour le festin les coupes réservées à la légion            sacrée : c’était une légion de jeunes patriciens. Les soldats aussitôt, se croyant            méprisés, envoient demander ces coupes d’honneur qui sont conservées dans un temple, et            qu’on leur refuse. Giscon, le général carthaginois, est obligé de venir en personne, à            cette heure de nuit, leur donner des explications qui ne font que les irriter. De dépit            et hors d’eux-mêmes, ils se jettent alors sur les jardins réservés d’Hamilcar et            pénètrent dans l’enceinte où étaient de petits bassins peuplés des poissons de la            famille Barca, ayant des pierreries et des anneaux à la gueule ; espèces de dieux lares,            de pénates aquatiques. Les Barbares s’amusent à prendre et à tuer ces poissons. C’est            alors qu’avertie par le tumulte, la fille <pb n="45"/>d’Hamilcar, Salammbô, descend de            l’étage supérieur qu’elle habite dans le palais. Salammbô, cette sœur ou demi-sœur            d’Hannibal, — une sœur de père, — est une vierge qui vit dans les pratiques sacrées.            Elle n’est pourtant qu’à demi prêtresse ou plutôt elle n’est que dévote et, comme qui            dirait, ayant le petit voile ; elle a été nourrie et a vécu jusque-là dans la            contemplation, dans le culte de la déesse Tanit, l’éternelle Vénus, le principe femelle,            de même que Moloch est le principe mâle. Habitant à côté des prêtres eunuques consacrés            à la déesse et qu’elle convoque souvent dans sa maison, Salammbô s’est tenue isolée et            s’est fait un asile tout particulier de rêverie, d’innocence et de mysticisme. Elle            n’adore la déesse voluptueuse et féconde que sous sa forme la plus éthérée, la plus            pure, celle de la lune ; c’est une Elvire sentimentale, qui a un pied dans le            Sacré-Cœur :</p><quote><p>« Personne encore ne la connaissait. On savait seulement qu’elle vivait retirée dans              des pratiques pieuses. Des soldats l’avaient aperçue la nuit, sur le haut de son              palais, à genoux devant les étoiles, entre les tourbillons des cassolettes allumées.              C’était la lune qui l’avait rendue si pâle, et quelque chose des dieux l’enveloppait              comme une vapeur subtile. Ses prunelles semblaient regarder tout au loin au-delà des              espaces terrestres. Elle marchait en inclinant la tête, et tenait à sa main droite une              petite lyre d’ébène. »</p> </quote><p>Elle descend donc au milieu des Barbares, marchant à pas réglés et même un peu gênés à            cause de je ne sais quelle chaînette d’or qu’elle traîne entre ses pieds, suivie d’un            cortège de prêtres imberbes et efféminés <pb n="46"/>qui chantent d’une voix aiguë un            hymne à la déesse, et elle-même déplore la perte de ses poissons sacrés. Elle menace, si            le désordre continue, d’emporter avec elle le Génie de la maison, le serpent noir qui            dort là-haut sur des feuilles de lotus : <quote>« Je sifflerai, il me suivra, et, si je              monte en galère, il courra dans le sillage de mon navire, sur l’écume des              flots. »</quote></p><p>Tout ce qu’elle chante est harmonieux ; elle s’exprime dans un vieil idiome chananéen            que n’entendent pas les Barbares ; ils n’en sont que plus étonnés. Cette langue qui,            apparemment, était celle de la religion punique, est, comme le latin liturgique du            Moyen-Age ou comme le sanscrit dans l’Inde, une langue sacrée inintelligible au            vulgaire. Quoi qu’il en soit, dès que Salammbô se présente, on a aussitôt reconnu, à sa            démarche et à tout son air, moins une sœur d’Hannibal qu’une sœur de la vierge gauloise            Velléda, transposée, dépaysée, mais évidemment de la même famille sous son            déguisement.</p><p>M. Flaubert, dans ce livre d’un art laborieux, n’a fait que reprendre en effet et            recommencer sur la civilisation punique la même entreprise épique que Chateaubriand a            tentée, il y a plus de quarante ans, dans <title>les Martyrs</title>, pour l’ancienne            civilisation gréco-romaine aux prises avec le Christianisme. Il renouvelle à son tour ce            grand effort, dans des conditions particulières, bien moins avantageuses à ne considérer            que les sources, la matière et l’intérêt, et cependant avec une intention et une            prétention plus marquée, plus formelle, de tout restaurer du passé. A la manière dont il            appuie sur <pb n="47"/>chaque détail, sur chaque point environnant, il semble n’avoir            pas voulu faire un poème, mais plutôt un tableau vrai, réel. Or, je demande déjà (et            chacun en est juge) si introduire et répandre sur le petit nombre de faits positifs            donnés par Polybe et répétés par d’autres historiens un élément religieux et mystique de            cette nouveauté conjecturale, et bientôt un élément de passion amoureuse et tout à fait            romanesque, ce n’est pas faire un poème, une invention au premier chef. — Mais je            continue d’exposer.</p><p>Salammbô qui n’est comprise, dans ses psalmodies, que des prêtres débiles et tremblants            qui l’accompagnent, n’en séduit pas moins les Barbares ou du moins quelques-uns. Un            jeune chef numide semble surtout la dévorer des yeux : c’est ce même Naravase (ici            Narr’Havas), que le bon Rollin, qui n’y regardait pas de si près, appelle <quote>« un              jeune seigneur »</quote>, et que Polybe a nommé comme un des prochains auxiliaires            d’Hamilcar, lequel lui promettra sa fille en mariage. Mathos le Lybien (ici Mâtho) se            dessine également dès cette première scène. A un moment, Salammbô, qui en a fini de ses            chants mystiques, se met à interpeller directement les Barbares :</p><quote><p>« Salammbô n’en était plus au rythme sacré : elle employait simultanément tous les              idiomes des Barbares, délicatesse de femme pour attendrir leur colère. Aux Grecs elle              parlait grec, puis elle se tournait vers les Ligures, vers les Campanéens, vers les              Nègres, et chacun en l’écoutant retrouvait dans cette voix la douceur de sa patrie.              Emportée par les souvenirs de Carthage, elle chantait maintenant les <pb n="48"/>anciennes batailles contre Rome ; ils applaudissaient. Elle s’enflammait à la lueur              des épées nues ; elle criait les bras ouverts. Sa lyre tomba, elle se tut ; — et,              pressant son cœur à deux mains, elle resta quelques minutes les paupières closes à              savourer l’agitation de tous ces hommes. »</p> </quote><p>C’est alors que l’Africain Mâtho se penche involontairement vers elle. Par un mouvement            rapide, et entraînée vers lui elle-même, elle lui verse du vin dans une coupe d’or pour            se réconcilier avec l’armée, et lui dit : <hi rend="i">Bois</hi> ! Mais un Gaulois            présent, et qui, comme tous les Gaulois et les zouaves de tous les temps, est un peu            loustic et ne voit partout que prétexte à la gaudriole, se met à plaisanter en langage            de son pays. Mâtho veut savoir ce qu’il a dit : Spendius le Grec, l’homme de toutes les            langues, le lui explique. Cela voulait dire : <hi rend="i">A quand les noces</hi> ? Et            pourquoi ?</p><quote><p>« C’est que chez nous, disait le Gaulois, lorsqu’une femme fait boire un soldat, elle              lui offre par là même sa couche. »</p> </quote><p>A peine la phrase est-elle finie que Narr’Havas, amoureux déjà et jaloux comme un            tigre, bondit, et, tirant un javelot de sa ceinture, le lance contre Mâtho, dont il            cloue le bras sur la table. Mâtho arrache le javelot ; une rixe s’engage. Salammbô            disparaît. Mâtho, tout blessé qu’il est, et comme si de rien n’était, dirigé par            Spendius qui connaît les êtres du palais pour y avoir été esclave, se lance à la            recherche de Salammbô sans la trouver et sans l’atteindre. A ces fureurs et à cette            poursuite, la nuit entière est passée. Du haut d’une des terrasses élevées du palais,            Spendius et Mâtho <pb n="49"/>(mais celui-ci trop absorbé déjà pour être attentif à            autre chose qu’à l’idée fixe de son amour) voient tout à coup l’aube blanchir à            l’horizon, et bientôt le soleil émerger et se lever sur Carthage. La description est            belle, très-belle : il y a un tel encombrement et une telle continuité de descriptions            dans ce volume qu’elles gagnent certainement à être découpées et détachées. Je donnerai            celle-ci comme un premier spécimen :</p><quote><p>« Ils étaient sur la dernière terrasse. Une masse d’ombre énorme s’étalait devant              eux, et qui semblait contenir de vagues amoncellements, pareils aux flots gigantesques              d’un océan noir pétrifié.</p><p>Mais une barre lumineuse s’éleva du côté de l’Orient ; à gauche, tout en bas, les              canaux de Mégara commençaient à rayer de leurs sinuosités blanches les verdures des              jardins. Les toits coniques des temples heptagones, les escaliers, les terrasses, les              remparts, peu à peu, se découpaient sur la pâleur de l’aube, et tout autour de la              péninsule carthaginoise une ceinture d’écume blanche oscillait, tandis que la mer,              couleur d’émeraude, semblait comme figée dans la fraîcheur du matin. Puis, à mesure              que le ciel rose allait s’élargissant, les hautes maisons inclinées sur les pentes du              terrain se haussaient, se tassaient, telles qu’un troupeau de chèvres noires qui              descend des montagnes. Les rues désertes s’allongeaient ; les palmiers, çà et là              sortant des murs, ne bougeaient pas ; les citernes remplies avaient l’air de boucliers              d’argent perdus dans les cours ; le phare du promontoire Hermœum commençait à pâlir.              Tout au haut de l’Acropole, dans le bois de cyprès, les chevaux d’Eschmoûn, sentant              venir la lumière, posaient leurs sabots sur le parapet de marbre et hennissaient du              côté du soleil. »</p> </quote><p>Puis, après l’aube, l’aurore, Carthage s’éveille ;</p><quote><p><pb n="50"/>« Tout s’agitait dans une rougeur épandue, car le Dieu, comme se              déchirant, versait à pleins rayons sur Carthage la pluie d’or de ses veines. Les              éperons des galères étincelaient, le toit de Khamon paraissait tout en flammes, et              l’on apercevait des lueurs au fond des temples dont les portes s’ouvraient. Les grands              chariots arrivant de la campagne faisaient tourner leurs roues sur les dalles des              rues. Des dromadaires chargés de bagages descendaient les rampes. Les changeurs dans              les carrefours relevaient les auvents de leurs boutiques, des cigognes s’envolèrent,              des voiles blanches palpitaient. On entendait dans le bois de Tanit le tambourin des              courtisanes sacrées ; et, à la pointe des Mappales, les fourneaux pour cuire les              cercueils d’argile commençaient à fumer. »</p> </quote><p>J’admire la conscience et le pinceau du paysagiste : mais de même que Salammbô m’a            rappelé Velléda, je me rappelle inévitablement ici tant de belles descriptions de l’<hi rend="i">Itinéraire</hi>, et particulièrement Athènes contemplée du haut de la            citadelle au lever du soleil : <quote>« <hi rend="i">J’ai vu du haut de l’Acropolis le                soleil se lever entre les deux cimes du mont Hymette…</hi> »</quote> Le panorama de            Carthage vue de la terrasse d’Hamilcar est un paysage historique de la même école, et            qui accuse le même procédé ; ce qui ne veut pas dire qu’il ne soit pris également sur            nature, du moins en ce qui est des lignes principales. Et puis, comme le Gaulois est né            malin et qu’il y en a dans l’armée des Mercenaires, je ne fais qu’imiter leur exemple en            y mêlant, vaille que vaille, le souvenir de cette gaie parodie chantante, <hi rend="i">Paris à cinq heures du matin</hi> :</p><quote><l>L’ombre s’évapore,</l><l><pb n="51"/>Et déjà l’aurore</l><l>De ses rayons dore, etc.</l> </quote><p>Il faut bien rompre, de temps en temps, le trop de solennité et de monotonie par une            chanson.</p><p>Je continuerai cette analyse de <title>Salammbô</title>, et j’y ajouterai un jugement            et quelques doutes sur le système embrassé par l’auteur, et que tout son talent et tout            son effort, également visibles, n’ont pu me faire accepter.</p></div></body>
</text>
</TEI>

