<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La comtesse de Boufflers (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-02-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-02-02"><head>La comtesse de Boufflers (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1863-02-02">Lundi 2 février 1863</docDate>.</dateline><p>La distinction, l’élévation d’esprit et de sentiments de M<hi rend="sup">me</hi> de          Boufflers nous sont suffisamment attestées et prouvées par tout ce que nous avons vu de          ses actions et de ses paroles : c’est une personne qui a tout droit d’occuper l’historien          littéraire ; nous ne l’inventons en rien, nous la retrouvons. Mais nous avons encore bien          des choses à apprendre d’elle et sur elle, bien des noms célèbres à rencontrer dans sa          compagnie et à ses côtés.</p><label rend="center">I.</label><p>Elle aimait l’Angleterre et les Anglais ; elle causait bien politique, et ce fut une            des femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui, les premières, surent            manier en conversant cet ordre d’idées et de discussions à la Montesquieu. Je ne donne            point cela précisément comme un agrément ni comme une grâce, mais c’était au moins de            l’intelligence et un talent. Le diplomate anglais Dutens la vit, à son arrivée à Paris,            en mai 1762, et dînant avec elle chez M. Murray, frère de lord Elibank : <quote>« Je              n’eus, dit-il, des yeux et des oreilles que pour regarder M<hi rend="sup">me</hi> de              Boufflers et l’écouter ; tout ce qu’elle me disait me paraissait tourné différemment              de ce que disaient les autres : je n’ai vu qu’elle qui ne perdît rien de son naturel,              en ayant toujours de l’esprit. »</quote> Elle projetait d’aller à Londres aussitôt la            paix faite, et elle mit ce projet à exécution. Son arrivée fut un événement ; la Cour et            la ville la fêtèrent à l’envi ; elle était la lionne du moment, le sujet de conversation            à la mode ; elle faisait concurrence au célèbre Wilkes dont le procès se jugeait dans le            même temps. <quote>« Outre qu’elle parut infiniment aimable, nous dit un témoin, on              s’empressait de la voir comme un objet rare et merveilleux ; on lui faisait un mérite              de sa curiosité de voir l’Angleterre ; car on remarquait qu’elle était la seule dame              française de qualité qui fût venue en voyageuse depuis deux cents ans. On ne              comprenait point, dans cette classe, les ambassadrices ni la duchesse de Mazarin, qui              y étaient venues par nécessité. »</quote> Ainsi M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers            fut la première grande dame de la société qui alla inaugurer en personne ce goût de            l’Angleterre et de sa Constitution, et de ses usages, de ses modes, qui devint bientôt            une manie chez plusieurs, mais qui chez elle n’était encore qu’une curiosité            éclairée.</p><p>Elle voulait tout connaître, tout voir et examiner, et à la fois ; elle suffisait à            peine à la tâche. Au milieu de toutes leurs prévenances pour leurs nouveaux hôtes (car            elle avait quelques amis de France avec elle), les Anglais faisaient leurs observations            sur ce qu’on appelait la légèreté, la vivacité française, et ils ne la trouvaient pas            tout à fait à la hauteur de sa réputation. En voyant arriver quelques mois auparavant le            duc de Nivernais pour négocier la paix, comme il était très-petit et chétif, Charles            Townshend, sur le premier coup d’œil, avait dit : <quote>« On nous a envoyé les              préliminaires d’un homme pour signer les préliminaires de la paix. »</quote> Cette            nature puissante et vitale des Anglais venait à bout aisément des nerfs de nos            petits-maîtres et de nos petites-maîtresses qui n’en pouvaient plus et étaient            littéralement sur les dents. Horace Walpole, dans la description des fêtes qu’il donna à            sa résidence de Strawberry-Hill en l’honneur de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers,            nous la montre fort agréable, mais arrivant fatiguée, excédée de tout ce qu’elle avait            eu à voir et à faire la veille :</p><p><quote>« Elle est arrivée ici aujourd’hui (17 mai 1763) à un grand déjeuner que              j’offrais pour elle, avec les yeux enfoncés d’un pied dans la tête, les bras ballants,              et ayant à peine la force de porter son sac à ouvrage. »</quote> En fait de Français,            Duclos était de la fête, lui <quote>« plus brusque que vif, plus impétueux              qu’agréable »</quote>, et M. et M<hi rend="sup">me</hi> d’Usson, cette dernière            solidement bâtie à la hollandaise et ayant les muscles plus à l’épreuve des plaisirs que              M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, mais ne sachant pas un mot d’anglais. Horace            Walpole, après le déjeuner, conduisit ces dames dans l’imprimerie particulière qu’il            avait établie chez lui, et comme on tirait par hasard une feuille, ces dames voulurent            voir ce que c’était ; elles y trouvèrent ces vers anglais à leur louange ; c’est la            Presse qui est censée parler ; je traduis :</p><quote><p rend="i">Pour Mme de Boufflers.</p><p>« La gracieuse beauté qui aime à connaître, — et qui ne craint point la neige              inclémente du Nord ; — qui force son accent poli à se plier — aux sons plus rudes de              l’idiome britannique, — lira sa louange dans tout climat — où la Presse pourra parler              et où les poëtes chanteront. »</p> </quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> d’Usson avait aussi son petit couplet. Malgré ces galanteries,            Horace Walpole, surtout après son voyage en France et depuis sa liaison avec M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, fut un juge bien plus sévère qu’indulgent pour M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers.</p><p>Celle-ci, durant son séjour en Angleterre, ne vit pas seulement les gens du monde et de            la haute société, elle voulut connaître les savants, et l’on a le récit de sa visite au            grand critique d’alors, à la fois homme de goût et roi des cuistres, à cet original de            Samuel Johnson ; je donne l’historiette telle qu’on la lit dans la Vie du célèbre            docteur par son fidèle Boswell ; il la tenait lui-même de la bouche de M. Beauclerk, un            homme d’esprit très à la mode, un des chevaliers de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers            à Londres, et qui est ici le narrateur :</p><quote><p>« Quand Mme de Boufflers vint pour la première fois en Angleterre, elle était              curieuse de voir Johnson. J’allai donc avec elle chez lui, à son logement du Temple,              où elle jouit de sa conversation quelque temps. Quand notre visite eut assez duré,              elle et moi nous le quittâmes, et nous étions déjà dans le passage intérieur du              Temple, lorsque tout d’un coup nous entendîmes un bruit comme un tonnerre : c’était              Johnson, qui, à ce qu’il paraît, après un instant de réflexion, s’était mis en tête              qu’il devait faire les honneurs de sa résidence littéraire à une dame étrangère de              qualité, et qui, tout empressé de se montrer galant, se précipitait du haut en bas de              l’escalier dans une violente agitation. Il nous rattrappa avant que nous eussions              atteint la porte du Temple, et, se jetant entre moi et M<hi rend="sup">me</hi> de              Boufflers, il s’empara de sa main et la conduisit à sa voiture. Son accoutrement              consistait en un habit brun du matin tout rapé, une paire de vieux souliers en guise              de pantoufles, une petite perruque ratatinée au sommet de la tête, avec ses manches de              chemise flottantes et ses cordons de culotte mal attachés. Une foule considérable nous              entourait et n’était pas peu surprise de cette scène grotesque. »</p> </quote><p>On voit par là que M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers obtint mieux encore que ce            qu’on a appelé <quote>« un grognement élogieux de Johnson »</quote> ; elle eut ses            révérences et fit faire à Tours toutes ses grâces.</p><p>Horace Walpole, à son voyage à Paris en 1765-1766, revit M<hi rend="sup">me</hi> de            Boufflers, et désormais, quand il parle d’elle, il le prend volontiers sur le ton de la            raillerie. C’était le moment où Rousseau était en passage à Paris, avant d’aller en            Angleterre ; Horace Walpole fit, un soir, en rentrant de chez M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, cette plaisanterie cruelle de la prétendue lettre d’invitation du roi            de Prusse à Jean-Jacques, qui courut bientôt Paris et toute l’Europe, et où on lisait            entr’autres ironies : <quote>« Si vous persistez à vous creuser l’esprit pour trouver de              nouveaux malheurs, choisissez-les tels que vous voudrez ; je suis roi, je puis vous en              procurer au gré de vos souhaits. »</quote> Walpole se raillait de Rousseau et le            traitait en pur charlatan ; il se représentait aussi M<hi rend="sup">me</hi> de            Boufflers comme ambitieuse elle-même d’être enlevée jusqu’au Temple de la Renommée en            s’accrochant à la robe de l’Arménien philosophe. Il s’était fait d’elle toute une            théorie, qui est aussi celle de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, et qu’il exprime de            cette façon piquante ; c’est dans une lettre à son ami, le poëte Gray :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, qui a été en Angleterre, est une savante,              maîtresse du prince de Conti, et qui a grand désir de devenir sa femme. Il y a deux              femmes en elle, celle d’en haut et celle d’en bas. Je n’ai pas besoin de vous dire que              celle d’en bas est galante et a encore des prétentions ; celle d’en haut est              très-sensible aussi et a une éloquence mesurée, qui est juste et qui plaît. Mais tout              est gâté par une continuelle préoccupation de l’applaudissement : vous croiriez              qu’elle pose toujours pour son portrait devant le biographe. »</p> </quote><p>Voilà le défaut saisi et marqué par un peintre sarcastique. On nous permettra, en nous            fiant à d’autres témoignages, de croire qu’Horace Walpole a trop penché dès lors dans le            sens des explications malignes de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand. Celle-ci prétend            que M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers joue perpétuellement la comédie : si elle            regrette un de ses amis anglais, le jeune et aimable lord Tavistock, malheureusement tué            à la chasse d’un coup de pied de cheval, si elle se retranche pendant quelque temps les            spectacles et les fêtes : <quote>« Elle mène un deuil de milord Tavistock qui fait              hausser les épaules ! »</quote> De même pour tout et dans toutes ses actions. La            Vieille du Deffand ne lui accorde rien de vrai et de sincère. Elle la traite en ennemie            intime. Elle la voit journellement et elle la déteste, elle et tous ses amis et ses            adhérents, toute la clique comme elle les appelle :</p><quote><p>« Haïssant les Idoles, écrit-elle à Walpole, je déteste leurs piètres et leurs              adorateurs. Pour d’Idoles, vous n’en verrez pas chez moi ; vous y pourrez voir              quelquefois de leurs adorateurs, mais qui sont plus hypocrites que dévots : leur culte              est extérieur ; les pratiques, les cérémonies de cette religion sont des soupers, des              musiques, des opéras, des comédies, etc. »</p> </quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers a un tort impardonnable et ineffaçable à ses yeux.            Dans la brouillerie de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand et de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, elle avait fait comme dans la brouille de Hume et de Rousseau ;            elle n’avait épousé en aveugle aucun parti, et n’avait pas donné absolument tort, à ce            qu’il paraît, à la demoiselle de compagnie qui faisait schisme et qui avait dressé autel            contre autel. De là cette dent pleine de venin qu’on lui gardait.</p><p>D’autres bons témoins sont plus justes à son égard. Le prince de Ligne, regrettant le            passé, la comptait dans son souvenir parmi les rares ornements d’une société comme il ne            s’en retrouvera plus : <quote>« Une M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, s’écrie-t-il,              un peu paradoxale, mais qui, dans un cadre de simplicité, faisait pardonner son              sophisme et sa supériorité d’éloquence ; bonne, protégeante dans la société, facile à              vivre !… »</quote> Dutens, enfin, qui seul ne serait peut-être pas une autorité            suffisante en matière de grâce et de goût, mais qui en est une en fait de sérieux, nous            dit :</p><quote><p>« De toutes les femmes de la Cour les plus distinguées par l’esprit et les agréments,              Mme la comtesse de Boufflers était certainement la plus remarquable : aucune n’avait              plus d’amis et n’avait eu moins d’ennemis, parce qu’elle unissait à tous les dons de              la nature et à la culture de l’esprit une simplicité aimable, des grâces charmantes,              une bonté et une sensibilité qui la portaient à s’oublier sans cesse, pour ne              s’occuper que des biens ou des maux de tous ceux qui l’entouraient. Je ne puis mieux              la faire connaître qu’en rapportant ici son Portrait, fait par un homme à qui elle              avait rendu le service important de le tirer du couvent et de le faire relever de ses              vœux ; il lui dédia un ouvrage sans mettre son nom à la tête de l’Épître dédicatoire,              parce qu’elle n’avait pas voulu le lui permettre. La délicatesse et l’esprit qui              brillent dans ce morceau sont bien dignes du sujet qu’il traite ; voici comment il              s’exprime :</p><p>« Je dédie cet ouvrage à la personne à qui je dois le bien le plus précieux de la vie              pour qui sait en jouir. Distinguée par le rang et la naissance, elle l’est infiniment              plus par l’élévation et la délicatesse des sentiments, la beauté du génie, l’étendue              des lumières, la pénétration de l’esprit, la précision et la vigueur du raisonnement,              la pureté et l’élégance du langage, la justesse et la finesse du goût. Sans le              vouloir, elle passe à la Cour, a la ville, chez l’étranger, et dans la République des              Lettres pour une des premières femmes de sa nation et de son siècle. Outre le droit              qu’elle a sur mon admiration et ma reconnaissance, elle en a un tout particulier sur              cet agréable travail<note place="bottom" resp="author">Il s’agissait de la traduction d’un ouvrage                anglais dont, par malheur, Dutens n‘a pu nous dire le titre ; sans quoi Ion                arriverait à savoir le nom de ce moine si digne d’intérêt et si                reconnaissant.</note>, entrepris sous ses auspices : je lui en fais l’hommage avec              mystère, parce que je ne puis le faire à découvert ; ceux qui ont éprouvé le doux              transport qu’excite dans l’occasion le souvenir d’un bienfait signalé, ne              désapprouveront pas que mon cœur cherche à se soulager lorsqu’il ne peut se              satisfaire ; ils ne seront pas surpris de me voir ajouter que dans mes regrets d’être              obligé de taire l’illustre Objet de sentiments si légitimes, si naturels, et qui ne              demandent qu’à se produire, je me console quelquefois par l’espérance qu’on le              devinera, sans que j’aie couru le risque de tomber dans le malheur de lui              déplaire. »</p> </quote><p>On me dira que c’est là une Épître dédicatoire ; mais cette Épître ne portant aucun            nom, elle n’est évidemment pas pour la montre ; c’est la reconnaissance toute pure qui            s’épanche, et tout ce que nous savons, c’est que l’humble auteur anonyme, du temps qu’il            était moine, ayant été rencontré par M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers dans le jardin            d’un couvent où elle était entrée par hasard, avait profité de l’occasion pour            l’intéresser au récit de ses malheurs ; il lui avait dit tous les dégoûts qu’il avait à            essuyer dans sa profession ; et elle, touchée de son sort, l’avait fait relever de ses            vœux, avait pris soin de sa fortune et, avec la liberté, lui avait rendu le bonheur.</p><p>Elle avait donc, à côté des dons et du goût de l’esprit, la bonté, et, mieux que            l’indulgence, une bienfaisance efficace et pratique ; elle usait de son crédit auprès du            prince, et de sa faute même, pour se dédommager et se recommander par de bonnes            actions : elle se piquait d’être une providence pour tous ceux qu’elle était à même de            secourir : je ne sais si c’est là une prétention aussi, mais ce serait assurément celle            d’une belle âme.</p><label rend="center">II.</label><p>La mort du prince de Conti (2 août 1776) vint apporter un grand changement dans son            existence. Elle avait entouré la fin du prince des soins les plus constants et les plus            tendres. Il ne tenait plus de maison à proprement parler, et ne voyait qu’un petit            nombre de personnes choisies qu’elle assemblait pour lui tenir compagnie et le            distraire : c’étaient la maréchale de Luxembourg et sa petite fille la duchesse de            Lauzun, la princesse de Poix et sa belle-mère la princesse de Beauvau, etc. ; en hommes,            l’archevêque de Toulouse, Brienne ; M. de La Fayette (le nôtre), M. de Ségur, le            chevalier de Boufflers, etc. ; je ne mentionne que ceux dont les noms signifient encore            pour nous quelque chose. M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers avait marié, dès 1768, son            fils (bientôt colonel du régiment de Conti) à M<hi rend="sup">lle</hi> Des Alleurs,            fille de l’ambassadeur à Constantinople et qui y était née elle-même : celle-ci, pour se            distinguer des autres Boufflers, s’appelait la comtesse Amélie, et était célèbre par son            talent sur la harpe ; on donnait de petits concerts autour du prince malade. Sa mort            plongea M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers dans la plus vive et la plus profonde            affliction. M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand elle-même qui la visita à Auteuil, où            elle s’était retirée dans les premiers jours de son deuil, est obligée de rendre justice            à l’air de vérité qui régnait dans toute sa personne :</p><quote><p>« (4 août 1776.) L’Idole est dans la plus grande douleur ; elle s’est retirée à              Auteuil. La maréchale de Luxembourg l’y a suivie ; elle vient de me mander tout à              l’heure que j’y serai reçue ; c’est une très-grande faveur : j’y irai cette              après-dînée. »</p><p>« (Lundi, 5.) J’ai vu l’Idole ; elle observe très-bien le costume : il n’y a rien à              dire… »</p><p>« (Vendredi, 9.) L’affliction de la divine comtesse est toujours extrême. Je lui ai              rendu deux visites à Auteuil, où elle est établie avec sa belle-fille et M<hi rend="sup">mes</hi> de Luxembourg, de Lauzun, de Virville et de Barbantane. J’irai y              souper lundi. »</p> </quote><p>Mais ce qui honore M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers plus que tout, en cette            circonstance douloureuse, ce fut la lettre qu’elle reçut d’Angleterre, de son ami Hume,            qui, tout mourant qu’il était, prenait part à sa peine et lui adressait des adieux d’une            simplicité sublime ; en voici la traduction :</p><quote><p rend="right">« Édimbourg, 20 août 1776.</p><p>« Quoique je ne sois plus certainement qu’à quelques semaines, chère Madame, et              peut-être à quelques jours de ma propre mort, je ne puis m’empêcher d’être frappé de              la mort du prince de Conti, une si grande perte à tous égards. Ma pensée m’a reporté              aussitôt à votre situation dans une si triste conjoncture. Quelle différence pour vous              dans tout le plan de votre vie ! Écrivez-moi, je vous prie, quelques détails, mais              dans des termes tels que vous n’ayez pas à vous soucier, en cas de décès, en quelles              mains votre lettre peut tomber<note place="bottom" resp="author">Il mourut, en effet, cinq jours                après, et ce ne fut pas lui, sans doute, qui lut la réponse.</note>.</p><p>« Mon mal est une diarrhée ou désordre d’entrailles qui m’a graduellement miné ces              deux dernières années, mais qui, depuis ces six derniers mois, m’a visiblement              entraîné à ma fin. Je vois la mort approcher par degrés, sans aucune crainte ou              regret. Je vous salue avec grande affection et respect pour la dernière fois. »</p> </quote><p>Certes, la femme qui inspirait à un sage mourant de tels sentiments suprêmes d’intérêt            et d’amitié n’était point une âme ordinaire ; et ce seul témoignage, qui rattache son            souvenir à celui d’une des plus belles morts que la philosophie nous offre, suffirait            pour empêcher son nom à elle-même de mourir.</p><p>Bientôt M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers quitta Auteuil et s’en alla, avec sa            belle-fille, passer l’hiver à Arles où elle avait fait retenir une maison :</p><quote><p>« Une certaine bienséance, l’embarras d’un maintien dans cette espèce de veuvage, la              confiance que la belle-fille a dans la science de M. Pomme (un médecin en renom pour              le traitement des maladies nerveuses et des vapeurs), de qui elle attend sa guérison,              et qui habite dans cette ville, l’ont déterminée à s’y établir pour y passer l’hiver.              Elle ne reviendra qu’au mois de février. »</p> </quote><p>C’est M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand qui parle, et à quelque temps de là elle            écrit :</p><quote><p>« J’ai reçu d’Arles une lettre de l’ldole, qui y est établie. Elle est très-bien              écrite et très-touchante : je m’en laissais attendrir, mais je me suis rappelé sa              conduite avec feu la Demoiselle (M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse), et mon cœur              s’est fermé. »</p> </quote><p>Nous tenons, par cet aveu, la cause et l’origine de la prévention.</p><p>De retour à Auteuil, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers installée avec sa belle-fille            dans une jolie maison de plaisance y vécut des années agréablement, recevant chez elle            en été la meilleure compagnie de Paris. Elle avait porté quelque chose d’elle-même et de            son genre d’esprit dans les embellissements qu’elle avait faits, autour d’elle. Le            prince de Ligne, dans son Coup d’œil sur les jardins du temps, a dit : <quote>« Je ne              connais rien de mieux que le jardin de la comtesse de Boufflers au Temple. On y voit              le goût, la raison et la simplicité, comme à son a jardin d’Auteuil. »</quote></p><p>La relation fort particulière qu’elle avait liée avec le roi de Suède, Gustave III, et            qui remontait à l’année 1771 lorsqu’il arriva à Paris n’étant que Prince Royal, amena            une Correspondance entre eux. On a cité des lettres d’elle à ce roi, et d’autres surtout            du roi à elle, qui ont une certaine importance historique. Cette Correspondance que            l’historien d’Auteuil, Feuardent, a eue entre les mains et dont il a donné des extraits,            doit exister et serait intéressante à connaître en entier. Le jeune prince avait passé            quelque temps chez elle à Auteuil, à la condition qu’elle lui rendrait sa visite à            Stockholm. Plus d’un événement empêcha M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers d’exécuter            ce projet qui allait si bien à sa curieuse et voyageuse nature. Elle dut se borner à            aller, dans l’été de 1780, aux eaux de Spa, où le roi de Suède arriva bientôt de son            côté ; elle l’y attendait. <quote>« Il y avait entre elle et lui la plus tendre              amitié ! »</quote><note place="bottom" resp="author">Une partie considérable de la Correspondance de              la comtesse de Boufflers avec Gustave III a été explorée par M. Geffroy qui en a donné              des extraits dans la Revue des Deux-Mondes du 13 juillet 1864 ; on y lit une lettre              éloquente qu’elle écrivit après la mort de Louis XV : c’est une page historique.              — Dans la même Revue (l<hi rend="sup">er</hi> novembre 1856) M. Geffroy avait déjà              parlé d’elle et de ses rapports avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à l’occasion du              mariage de colle-ci et de ses débuts comme ambassadrice de Suède.</note></p><p>Le dernier tableau de cette existence mondaine de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers,            nous l’emprunterons encore à M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, malgré la teinte de            malveillance qui se mêle toujours à ce qu’elle dit de l’Idole, mais enfin les traits            finissent par se radoucir, et ce qu’elle est forcée de lui accorder à son corps            défendant a d’autant plus de prix :   </p><quote><p>« J’avais toujours oublié, écrit-elle à Walpole (4 avril 1780), de parler à l’Idole              de la maladie de Beauclerk, et la première fois que je lui en ai parlé fut vendredi              dernier que je lui ai appris sa mort ; elle en a été peu touchée, quoiqu’elle ait eu              pour lui une petite flamme. Elle a parfaitement oublié l’Altesse pour qui elle voulait              qu’on crût qu’elle avait une grande passion ; celle qu’il avait eue pour elle était              tellement passée, qu’on prétend qu’il ne la pouvait plus souffrir<note resp="author">Il était souverainement injuste de dire que le prince de Conti ne pouvait plus                souffrir M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers qui était comme sa femme de la main                gauche, et qui faisait si bien les honneurs du Temple et de l’Ile-Adam ; mais il est                très-vrai que la passion, des deux côtés, était depuis longtemps bien amortie ; ; le                prince avait, depuis dix ans au moins, d’autres maîtresses déclarées, et il ne se                contraignait en rien sur ce chapitre. Horace Walpole, dans une lettre écrite de                Paris (janvier 1766) à l’un de ses amis de Londres, disait, de ce tour agréable qui                est le sien : « Je vais m’habiller dans un instant pour aller chez la comtesse de La                Marche qui m’a donné audience pour ce soir neuf heures. Il peut nous sembler un peu                singulier d’être présenté à une princesse du sang à cette heure-là ; mais je vous ai                dit qu’il n’est pas un seul de nos usages qui ressemble à ce qu’on voit ici. J’ai                été présenté à son beau-père le prince de Conti, vendredi dernier. Au milieu du                lever, entra une jeune femme avec trop de sans-façon, me parut-il, pour être autre                qu’une proche parente. Je fus confirmé dans mon opinion en la voyant, après que le                prince lui eut parlé, faire le tour du cercle, en faire les honneurs. Je demandai à                un gentilhomme qui était près de moi, si c’était la comtesse de La Marche : il                commença par éclater de rire, et puis il me dit que c’était  M<hi rend="sup">lle</hi> Auguste, une danseuse. — Mais qui est ce qui était dans son  ort, je                vous prie ? » Malgré ces infidélités extérieures, M<hi rend="sup">me</hi> de                Boufflers n’était pas moins restée pour le prince l’amie essentielle et honorable,                celle de tous les jours et des derniers instants.</note> : heureusement il n’avait              pas attendu à ses derniers moments pour lui faire du bien ; elle a, dit-on,              quatre-vingts ou cent mille livres de rente ; elle en fait bon usage. L’année              dernière, elle passa trois mois à Auteuil dans une très-jolie maison qui lui              appartient ; M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg s’y était établie avec elle et              partageait la dépense d’un fort bon état qu’elle y tenait ; je ne sais si cette année              elle fera de même, je le voudrais ; j’y allais passer la soirée pour le moins une fois              la semaine ; elle est fort aimable chez elle, et beaucoup plus que partout ailleurs ;              ses ridicules ne sont point contraires à la société ; sa vanité, quoique extrême, est              tolérante, elle ne choque pas celle des autres ; enfin, à tout prendre, elle est              aimable.</p><p>« Sa petite belle-fille a de l’esprit, mais elle est bizarre, folle, et je la trouve              insupportable ; sa belle-mère est son esclave et paraît l’aimer avec passion. »</p> </quote><p>Ce qui est dit là de la comtesse Amélie et de sa bizarrerie ne paraît pas trop fort.            C’était une enfant gâtée qui, sous un air doux et ingénu, cachait de la finesse, même de            la ruse, et se permettait tous ses caprices. Elle désolait parfois sa belle-mère, et            avait l’art de la captiver, de la dominer. Un jour qu’elle lui parlait très-mal de son            mari, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers l’interrompit en lui disant : <quote>« Mais              vous oubliez qu’il est mon fils. »</quote> — <quote>« Ah ! s’écria la comtesse Amélie              d’un air de vivacité charmante et en se jetant à son cou, excusez-moi ! je crois              toujours qu’il n’est que votre gendre. »</quote> On cite d’elle beaucoup de ces jolis            mots.</p><p>Dans cette vie de bon goût, dans cet agréable arrangement du déclin, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, aidée des grâces de sa belle-fille et doucement passée à l’état            de douairière, soutenait fort bien son ancien renom, et l’on comprenait à merveille, en            la voyant et en l’écoutant, qu’elle avait pu être non-seulement <hi rend="i">l’</hi>Idole, mais la Minerve du Temple.</p><p>Elle était au mieux avec la nouvelle Cour, celle de Marie-Antoinette. Un jour que cette            Cour était au château de La Muette, la duchesse de Polignac à qui M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers avait dit obligeamment de vouloir bien disposer, le cas échéant,            de sa maison d’Auteuil, crut pouvoir profiter de l’offre ; mais la comtesse Amélie eut            un caprice, et sa belle-mère, pour ne pas la contrarier, fut obligée de se dédire ; elle            se permit donc de refuser très-poliment ce qu’elle avait offert de bonne grâce, et elle            termina sa lettre d’excuse par les vers suivants :</p><quote><l>Tout, ce que vous voyez conspire à vos désirs :</l><l>Vos <hi rend="i">jours toujours</hi> sereins coulent dans les plaisirs ;</l><l>La Cour en est pour vous l’inépuisable source,</l><l>Ou si quelque chagrin <hi rend="i">en</hi> interrompt la <hi rend="i">course</hi>.</l><l>Tout le monde, soigneux de <hi rend="i">les entretenir</hi>.</l><l>S’empresse à <hi rend="i">l’effacer</hi> de votre souvenir.</l><l>Mon Amélie est seule : à l’ennui qui la presse.</l><l>Elle ne voit jamais que moi qui s’intéresse,</l><l>Et n’a pour tout plaisir <hi rend="i">qu’Auteuil</hi> et <hi rend="i">quelques</hi>              fleurs,</l><l>Qui lui font <hi rend="i">quelquefois</hi> oublier ses malheurs.</l> </quote><p>Grimm nous apprend que ces vers, lus dans la société de M<hi rend="sup">me</hi> de            Polignac, furent généralement trouvés détestables : des <hi rend="i">jours toujours</hi>            sereins, mauvaise consonnance ; — <hi rend="i">en</hi> interrompt la <hi rend="i">course</hi>, est-ce la course des plaisirs ou la course de la source ? — <hi rend="i">les entretenir</hi> est bien loin du mot <hi rend="i">plaisirs</hi>, de même que <hi rend="i">l’effacer</hi> est un peu loin du mot <hi rend="i">chagrin ;</hi> — et tous            ces <hi rend="i">que, qui, quelquefois</hi>, des derniers vers ! Vous êtes peut-être du            même avis, mon cher lecteur, mais prenez bien garde ! sachez à qui vous avez affaire ;            ce sont tout simplement des vers de Racine (<title>Britannicus</title>, acte II, scène            3) changés à peine et légèrement parodiés pour la circonstance. Si M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers avait voulu mystifier son monde, elle ne s’y serait pas pris            plus adroitement.</p><p>M. de Lévis, qui ne fit que la connaître en passant, a recueilli d’elle, pour les avoir            vues encadrées dans la chambre d’une personne qui en faisait sa méditation quotidienne,            une suite de Maximes qui sont tout un code de morale mondaine et de sagesse féminine,            — pas trop féminine pourtant, car il y en a dans le nombre quelques-unes de viriles, et            même d’un peu romaines ; voici au complet ce petit manuel de bienséance et de            stoïcisme :</p><quote><l>« Dans la conduite, simplicité et raison.</l><l>« Dans l’extérieur, propreté et décence.</l><l>« Dans les procédés, justice et générosité.</l><l>« Dans l’usage des biens, économie et libéralité.</l><l>« Dans les discours, clarté, vérité, précision.</l><l>« Dans l’adversité, courage et fierté.</l><l>« Dans la prospérité, modestie et modération.</l><l>« Dans la société, aménité, obligeance, facilité.</l><l/><l>« Dans la vie domestique, rectitude et bonté sans familiarité.</l><l>« S’acquitter de ses devoirs selon leur ordre et leur importance.</l><l>« Ne s’accorder à soi-même que ce qui vous serait accordé par un tiers éclairé et              impartial.</l><l>« Éviter de donner des conseils ; et, lorsqu’on y est obligé, s’acquitter de ce              devoir avec intégrité, quelque danger qu’il puisse y avoir.</l><l>« Lorsqu’il s’agit de remplir un devoir important, ne considérer les périls et la              mort même que comme des inconvénients et non comme des obstacles.</l><l>« Tout sacrifier pour la paix de l’âme.</l><l>« Combattre les malheurs et la maladie par la tempérance.</l><l>« Indifférent aux louanges, indifférent au blâme, ne se soucier que de bien faire, en              respectant, autant qu’il sera possible, le public et les bienséances.</l><l>« Ne se permettre que des railleries innocentes, qui ne puissent blesser ni les              principes, ni le prochain.</l><l>« Mépriser le crédit, s’en servir noblement et mériter la considération. »</l> </quote><p>Le caractère et l’âme de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers se peignent dans ce            tableau. Si ce n’est là exactement tout ce qu’elle a été et ce qu’elle a fait, c’est du            moins, bien certainement, tout ce qu’elle aurait voulu faire et être.</p><label rend="center">III.</label><p>Nous approchons des années sévères. Lorsque le premier coup de tonnerre de la            Révolution éclata, M<hi rend="sup">me</hi> de Bouffiers crut, sans doute que ce ne            serait qu’un orage passager. Elle était avec sa belle-fille à Spa, vers le temps de la            prise de la Bastille ; là se trouvaient aussi les Laval, les Luxembourg, les            Montmorency, la fleur de la noblesse, <quote>« dansant de tout leur cœur pendant que              l’on pillait et bridait leurs châteaux en France. »</quote> Ces dames de Boufflers, au            lieu de rentrer à Paris, passèrent en Angleterre, et y vivant sur le pied d’émigrées,            elles y demeurèrent jusque bien après le mois de juin 1791, après l’arrestation de            Louis XVI à Varennes : elles ne revinrent probablement que sous la menace pressante des            confiscations.</p><p>C’est ici que la philosophie a beau jeu et que le néant des plus brillants et des plus            flatteurs succès mondains éclate dans tout son jour. Croirait-on que jusqu’à ces            derniers temps, l’existence de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, passé ce moment de            1789 et ce dernier voyage qu’elle fit en Angleterre, était restée un problème, et que            cette figure si animée et si constamment en vue s’éclipsait totalement ? Qu’était-elle            devenue dans le grand naufrage ? Était-elle rentrée en France ? Quand et où était-elle            morte ? On ne le disait pas, on ne le savait pas ; la plupart des auteurs de notices se            bornaient à dire vaguement qu’elle était morte vers 1800.</p><p>Il a fallu un curieux investigateur des titres de la Commune et de la municipalité            d’Auteuil, où il habite, un des ces chercheurs qui fouillent tout sans ennui et sans            impatience, pour découvrir peu à peu les dernières traces de cette brillante et divine            comtesse. Je vais donner, dans leur détail successif, les simples notes que m’a remises            M. Parent-de-Rosan ; elles ont leur éloquence et font rêver sur la vanité du monde, de            ses pompes, de ses triomphes, de tout ce qui passe.</p><p>A la date du 16 mai 1792, on lit dans les Archives municipales de la Commune :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, absente depuis le commencement de la              Révolution, est arrivée d’Angleterre, à la fin d’avril (le 27). Sa belle-fille n’est              revenue que depuis trois jours. »</p><p>« (Août ou septembre). La citoyenne Boufflers donne un cheval à la nation. »</p> </quote><p>En 1793, 21 mai, dans l’État de la recette faite par le citoyen Rouvaux, secrétaire            greffier provisoire, sur la liste des secours offerts pour l’expédition de la Vendée, on            trouve la citoyenne Boufflers mère portée pour 200 livres, et sa belle-fille pour 100            livres. Ces pauvres dames ont peur évidemment de ne point paraître assez patriotes ; les            dons civiques de leur part vont se succéder.</p><p>Si elles reçoivent des lettres de l’étranger, elles n’oseront les décacheter ; elles            les enverront au Comité de surveillance d’Auteuil, lequel, à son tour, jaloux de faire            acte de zèle, les déposera dans les bureaux de la Convention :</p><quote><p rend="right">« Comité de surveillance d’Auteuil, 1793, 3 octobre.</p><p>« Le Président rend compte de sa démarche au Comité de surveillance de la Convention              pour y déposer trois lettres adressées à la citoyenne Boufflers et qu’elle avait              renvoyées au dit Président telles qu’elles les avait reçues, pour en faire l’usage              qu’il croirait convenable.</p><p>« Cette démarche a donné une bonne opinion du Comité d’Auteuil. »</p> </quote><p>Les dons civiques continuent : le 12 brumaire an II (2 novembre 1793), la citoyenne            Boufflers, avec sa bru, donne 100 livres, pour repas au détachement de l’armée            révolutionnaire ; le 14 du même mois de novembre, elle faisait un don d’argenterie de            plus de 90 livres.</p><p>Les transes, les tourments de l’intervalle, dans cette jolie maison, autrefois le            rendez-vous de la meilleure compagnie et le séjour des plaisirs, nous les devinons. M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers eut là de terribles occasions de pratiquer            quelques-unes de ses stoïques maximes. Mais aucun écho ne nous arrive du dedans, et pas            un sentiment ni une parole ne transpire.</p><p>Cependant, ci-devant nobles et émigrées rentrées comme elles étaient, ces dames ne            peuvent éviter l’arrestation : elle a lieu par ordre du Comité de sûreté générale, le 22            janvier 1794, après examen et saisie de leurs papiers. Un domestique mâle est compris            dans l’arrestation. Elles sont conduites aux prisons de la Conciergerie, le 23, à la            pointe du jour.</p><p>Au milieu de ces rigueurs forcées, on a pour elles des égards ; elles sont aimées dans            la Commune ; un de leurs anciens fermiers ou régisseurs, le citoyen Caillot, est            commandant de la garde nationale du lieu ; il agit immédiatement en leur faveur :</p><quote><p>« An II, 5 pluviôse (24 janvier 1794). — Délivrance au cit. Caillot d’un extrait du              procès-verbal de la séance du 3 octobre 1793 (vieux style), constatant que notre              Comité ne connaissait aucuns suspects ; — au bas duquel on a certifié « que les deux              citoyennes Boufflers, en particulier, n’avaient donné aucune preuve d’incivisme ;              qu’au contraire elles avaient manifesté la plus parfaite soumission aux lois. »</p> </quote><p>Une autre pièce, également à décharge, présentait d’une manière avantageuse leur            conduite depuis leur rentrée, et nous prouve toute la bienveillance qu’elles            inspiraient :</p><quote><p>« An II, 5 germinal (25 mars 1794). — Extrait d’un tableau d’observations (en <hi rend="i">conciance</hi>) envoyé ledit jour par le Comité de surveillance d’Auteuil              au Directoire du district de Franciade (Saint-Denis).</p><p>1° Marie-Charlotte-Hippolyte Campet-Saujon, veuve depuis trente ans d’Édouard              Boufflers-Rouverel, domiciliée à Auteuil avant sa détention, 69 ans. Elle a un fils de              47 ans, émigré.</p><p>2° Détenue à la Conciergerie depuis le 4 pluviôse dernier (23 janvier 1794), par un              ordre du Comité de sûreté générale portant qu’elle était émigrée rentrée.</p><p>3° Vivant de son revenu.</p><p>4° Avant et en 1789, son revenu était, charges déduites, de 41,200 livres ;              aujourd’hui net, 28,604 livres.</p><p>5° Dans les premiers jours de son retour d’Angleterre (27 avril 1792), on a vu venir              chez elle ses anciennes connaissances, ce qui a duré peu de temps… puis elle a vécu              très-retirée avec sa fille (bru), son petit-fils, âgé de huit ans et demi, un              instituteur réputé bon citoyen, et une Anglaise qui lui est attachée depuis              trente-trois ans, veuve d’un Florentin, qui est en état d’arrestation chez elle, avec              un garde, depuis la loi sur les étrangers. Cette Anglaise ne reçoit aucune              compagnie.</p><p>6° Rien de suspect. A la fuite du tyran, elle était en Angleterre ; — à Auteuil, le              10 août. Elle a toujours paru désirer la victoire des patriotes.</p><p>« Soumission d’elle et des gens de sa maison… »</p> </quote><p>La comtesse Amélie a aussi son dossier favorable.</p><p>Elles échappèrent toutes deux au sort fatal qui en atteignit tant d’autres aussi            innocentes qu’elles<note place="bottom" resp="author">Les <title>Mémoires</title> de l’abbé Morellet              (tome II, pages 129 et suiv.) sont à lire sur l’emprisonnement de ces <quote>« pauvres                dames »</quote> de Boufflers et sur le dévouement qu’elles inspirèrent à de              courageux amis. Un brave homme dont le nom mérite d’être conservé à côté du leur,              l’abbé Le Chevalier, qui était instituteur du jeune de Boufflers, fils unique de la              comtesse Amélie, vendit sa bibliothèque et une petite possession qu’il avait en              Normandie, d’abord pour les faire vivre en prison, et puis pour détourner d’elles le              coup fatal. Il avait connu Fouquier-Tinville chez un procureur au Parlement ; il se              rapprocha de l’affreux magistrat, s’arrangea pour le rencontrer à dîner chez ce              procureur ; il allait aussi à la buvette et causait familièrement avec lui, ne              négligeant aucun bon moyen : il obtint ainsi que les papiers des dames de Boufflers              restassent toujours au fond du carton. C’est grâce à lui qu’elles purent atteindre la              fin du règne de Robespierre.</note>, et les deux prisonnières furent mises en liberté            deux mois après le 9 thermidor, à la date du 14 vendémiaire an III (5 octobre 1794). Il            ne saurait donc être exact de dire avec l’historien d’Auteuil, Feuardent, que M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers mourut pendant la Terreur dans la terre de DesAlleurs            appartenant à sa bru, près de Rouen : elle survécut à l’époque sanglante ; mais de            combien de temps ? on l’ignore ; ce dernier renseignement précis, on ne l’a pas encore            obtenu, et il se peut en effet qu’elle ne se soit éteinte qu’en 1800, comme une vague            tradition l’a répété.</p><p>Mais quelle plus touchante, quelle plus éloquente conclusion d’une telle vie que cet            oubli total, cette obscurité même ! Quoi ! cette femme si répandue, si fêtée et adorée,            cette Idole, pour l’appeler encore une fois par son nom, qui, dans le plus éclairé des            siècles, s’était attachée, par les liens durables de l’estime, des princes et des            monarques, des philosophes et des lettrés célèbres ; qui faisait les délices ou l’envie            du beau monde qui l’entourait ; que l’on cultivait et que l’on courtisai ! encore pour            son esprit jusque sous les premières neiges de la vieillesse, tout d’un coup, on ne sait            plus et qu’elle devient, elle disparaît dans le gouffre commun, elle ne surnage pas un            instant, ou, si elle surnage, personne ne fait, plus attention à sa présence ou à son            absence ; elle va échouer où elle peut et sans qu’on le remarque ; elle n’est une perte            et un regret pour personne ; elle n’obtient pas la moindre mention funéraire de la part            d’une société bouleversée ou renouvelée, qui toute à ses soucis, à ses craintes, à ses            espérances ou à ses ambitions renaissantes, n’a que faire des anciennes idoles, et qui,            après avoir renversé coup sur coup avec tous ses temples ses anciens dieux, et les plus            grands, n’a plus même un regard de reste pour les demi-déesses d’hier !</p><p>Il faut bien oser se rendre compte de la vérité inexorable des choses. Quand on a eu            une vraie distinction, on ne meurt jamais entièrement au sein de la société et du régime            dont on a été, qui vous a produit et qui vous survit, et où se transmettent tant bien            que mal les souvenirs ; mais là où on court le risque à peu-près certain de périr et            d’être abîmé tout entier, c’est quand le déluge fatal qui survient tôt ou tard, le            tremblement ou le déplacement des idées et des conditions humaines envahit et emporte            l’ordre de choses même et tout le quartier de société et de culture qui vous a porté. Il            se fait là, à ce moment, des naufrages en masse et des ensevelissements irréparables.              M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers nous en est une preuve après mille autres.</p><p>Sa belle-fille, la comtesse Amélie, eut une fin mieux connue, mais non moins triste ;            elle ne mourut qu’en mai 1825, à l’âge d’environ 74 ans. Déchue et appauvrie peu à peu,            elle avait été réduite à vendre sa jolie maison d’Auteuil à M. de Rayneval, le            sous-secrétaire d’État et un moment ministre des affaires étrangères. Elle était logée            tout près, chez son ancien cuisinier Fauriez, et vivait dans un état voisin de            l’indigence. Elle habitait un appartement au dernier étage, d’où elle voyait d’une vue à            demi obscurcie par les pleurs et par les années la maison et les jardins qui lui avaient            appartenu ; c’était sa consolation dernière. Deux femmes de chambre qui la servaient            depuis le temps de sa prospérité, et qu’elle n’avait plus le moyen d’entretenir, ne            voulurent jamais la quitter et l’assistèrent jusqu’à la fin. — Elle avait un fils, le            comte ou marquis de Boufflers, que tout Paris a connu fort bizarre dans sa vieillesse,            trop peu digne de son nom, et qui est mort célibataire en avril 1858. La branche est            éteinte.</p><p>Mais la brillante amie du prince de Conti méritait d’être remise en lumière à son vrai            point de vue, d’être tirée du vague et de l’incertitude où flottait sa mémoire. D’autres            compléteront ce que je n’ai fait qu’ébaucher ici. Un volume entier où l’on recueillerait            la suite de ses lettres à Jean-Jacques et de Jean-Jacques à elle, où l’on mettrait la            Correspondance de Hume exactement traduite, celle de Gustave III que l’on ne saurait            manquer de retrouver, ce serait là, au défaut de sa tombe inconnue, son véritable            tombeau, tout littéraire comme elle, et son durable monument.</p></div></body>
</text>
</TEI>

