<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la Restauration par M. Louis de Viel-Castel. Tomes IV et V.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-02-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-02-09"><head>Histoire de la Restauration par M. Louis de Viel-Castel. <lb/>Tomes IV et V<note resp="author">Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note>.</head><dateline><docDate when="1863-02-09">Lundi 9 février 1863</docDate>.</dateline><p>J’ai parlé autrefois et ailleurs<note place="bottom" resp="author">Dans <title>le Moniteur</title> du 21            mai 1800 (voir au tome XV des <title>Causeries du Lundi</title>).</note> des premiers          volumes de cette Histoire de M. de Viel-Castel. J’ai continué depuis de le lire, et je          voudrais résumer mon jugement sur les parties qu’il a traitées jusqu’à présent de la          seconde Restauration, comme je l’ai fait sur l’ensemble de la première. En parlant de          cette époque déjà ancienne, moi et ceux de mon âge, nous n’en sommes pas purement et          simplement à la merci de l’historien ; nous avons nos souvenirs, nos impressions de          première jeunesse, impressions partielles et incomplètes sans doute, et qui ont besoin          d’être contrôlées par l’étude et la réflexion, mais que rien cependant ne saurait suppléer          ni remplacer dans tout ce que les livres les plus impartiaux s’efforcent de reproduire. En          général il faut, pour en bien juger, avoir senti le souffle des temps.</p><p>1815, par exemple, et ce qui suivit immédiatement la tempête des Cent-Jours, qui nous en          rendra le vif sentiment ? Il faut, dis-je, avoir vécu alors pour se faire idée de ce que          c’était que cette réaction dans sa violence. Les historiens actuels, et ceux même qui ont          par devers eux, aussi bien que nous, leurs souvenirs, s’efforcent presque tous d’être          froids et calmes, de faire la part de toute chose et de chacun ; ils prennent sur eux          après coup, comme c’est leur devoir, pour tenir exactement la balance ; ils diront, en          nous rendant compte des actes et discours de la Chambre de 1815 :            <quote>« M. Royer-Collard avait raison en ceci, et il était un peu inconséquent en            cela ; M. de Ronald fit bien dans la question du divorce, il frappait à côté et à faux            sur les autres points ; M. de Villèle pouvait manquer de bonne foi, il tenait du moins            un langage constitutionnel. M. de Chateaubriand, à la tribune des Pairs, eut ce jour-là            de nobles paroles, et, cet autre jour, il en eut de malheureuses… »</quote> Sur les          violences matérielles et les horreurs qui ensanglantèrent le Midi, on est unanime ; mais          là encore on essaye de n’en pas trop dire et de limiter l’indignation ; on n’emprunte que          discrètement à l’effroi de la tradition populaire qui a survécu et qui subsiste encore ;          on craint de paraître donner dans la légende qui grossit les faits et les transfigure : à          ce travail honorable, entrepris par de bons esprits qui ont oublié d’être de grands          peintres, le courant incendiaire qui traversa alors et dévora toute une partie de la          France, se dissipe et s’évapore ; l’atmosphère embrasée du temps ne se traduit point au          milieu de ces justes, mais froides analyses ; l’air échappe à travers les mailles du          filet, et c’est encore dans les historiens d’une seule pièce, d’une seule et uniforme          nuance comme Vaulabelle, dans ce récit ferme, tendu et sombre, où se dresse énergiquement          passion contre passion, qu’on reçoit le plus au vif et en toute franchise l’impression et          le sentiment des fureurs qui caractérisent le fanatisme royaliste à cette époque.</p><p>La réaction de 1815 peut s’étudier dans deux ordres principaux et parallèles de faits où          elle s’est concentrée, déchargée, où elle a fait éruption : à savoir les condamnations          capitales avec accompagnement de massacres organisés dans les départements du Midi, et les          propositions de la Chambre introuvable, cette Chambre où il ne fut pas même permis de          parler de ces massacres comme d’un on dit et par manière d’hypothèse, et de laquelle, pour          peu qu’on l’eût laissée faire, toute une contre-révolution sociale allait sortir, au          risque de faire éclater et sauter sur place la seconde Restauration dès sa naissance.</p><label rend="center">I.</label><p>On peut tout dire, on ne peut exagérer les sentiments de fureur et de frénésie qui            transportèrent les hautes classes de la société blanche à l’occasion des procès de La            Bédoyère, de Ney, de celui de M. de Lavalette avant et après son évasion ; on n’a pas            exagéré non plus les horreurs qui sillonnèrent le Midi et qui y firent comme un long            cordon d’assassinats depuis Avignon, Nîmes, Uzès, Montpellier, Toulouse, toutes villes            en proie à l’émeute et où l’on suit à la trace le sang de Brune, des généraux La Garde,            Ramel, et de tant d’autres, jusqu’à Bordeaux où l’on immolait les frères Faucher.</p><p>La condamnation de ces deux derniers, anciens généraux de brigade sous la République,            et depuis longtemps rentrés dans l’ordre civil, présente des circonstances d’animosité            féroce que l’historien, s’il ne se replonge dans les passions du temps, a peine à            s’expliquer. J’ai lu, de la part d’anciens et ardents adversaires des deux jumeaux, des            témoignages intimes d’une singulière naïveté. Ce qui irritait surtout contre eux, ce qui            exaspérait l’opinion bordelaise royaliste d’alors, rien qu’à prononcer leurs noms, c’est            que les frères Faucher étaient moins des bonapartistes purs que des girondins, ou même,            en remontant plus haut, de ci-devant royalistes considérés comme renégats et apostats,            parce que le mouvement des Cent-Jours les avait pris par le côté patriotique et les            avait ralliés in extremis à Napoléon ainsi que les Carnot, les Lecourbe. Ils avaient            repoussé de toute leur âme l’étranger que tous les autres à l’entour appelaient de leurs            vœux ; c’était leur crime. Cette fibre française nationale chez les jumeaux de La Réole            étonnait, scandalisait des cœurs, à vrai dire aliénés, en qui elle était totalement            absente. On ne comprenait pas leur mobile. Tous les actes de leur passé, disait-on,            leurs souvenirs, leurs ressentiments comme leur intérêt même, tout semblait devoir les            porter dans un autre sens : de là un redoublement de colère contre ces deux dissidents            uniques qu’on appelait des misérables. On leur faisait un double et triple crime de leur            belle étincelle, de leur noble inconséquence généreuse, si toutefois c’était chez eux            inconséquence. Et se dire que de tels hommes ne sont pas pour Louis XVIII, s’écriait-on,            pour ce bon père qui venait, une seconde fois, les délivrer d’un joug qu’eux-mêmes            avaient précédemment repoussé et maudit ! se dire qu’ils sont pour le tyran dont ils            avaient autrefois décliné l’usurpation couronnée, sous le premier Empire ! Mais c’est            infâme, c’est révoltant, c’est le renversement de tous les sentiments naturels ; c’est            du parricide pur ! Et là-dessus on les immolait militairement, sans qu’ils pussent            trouver, dans cette Gironde féconde en orateurs, un seul avocat pour les défendre ! Le            seul avocat qu’on leur donna d’office, lors du pourvoi en révision, le bâtonnier de            l’ordre, M. Émerigon, s’attacha à bien marquer qu’il ne s’en tenait qu’à la forme et au            strict nécessaire, et qu’il ne les défendait nullement au fond. Il demandait comme            pardon de son rôle d’office aux juges et à l’opinion environnante et soulevée, qui            réclamait en mugissant sa proie.</p><p>Peu de temps après, la Cour d’assises de Bordeaux, ayant à juger quelques accusés            obscurs impliqués dans les troubles de La Réole, M. de Martignac était au nombre de            leurs défenseurs ; eh bien ! comment cet homme qu’on a connu depuis si modéré, si            bienveillant et si courtois de langage, comment crut-il devoir s’y prendre pour sauver            ses pauvres clients, et peut-être pour s’excuser lui-même d’oser les défendre ? Il            jugea, nous dit M. de Viel-Castel, <quote>« qu’il ne suffisait pas d’accabler des plus              cruels outrages la mémoire des généraux Faucher avec qui on assure qu’il avait eu              jadis des relations assez intimes, de les présenter comme des <hi rend="i">scélérats</hi> vieillis dans le crime, dont <hi rend="i">La Réole garderait                longtemps l’effrayant souvenir</hi> ; il se laissa emporter contre MM. Berryer et              Dupin, et contre le système de défense qu’ils avaient adopté dans l’affaire du              maréchal Ney, à des invectives tellement violentes, qu’il faut les citer              textuellement, parce qu’aucune analyse n’en donnerait une juste idée :</quote></p><quote><p>« A Dieu ne plaise, disait-il, que nous suivions jamais l’exemple qui nous a été              donné dans une affaire récente dont les détails ont longtemps lasse notre patience…              Nous avons une plus juste idée des devoirs que nous impose notre ministère, et si              jamais ils se trouvaient, en opposition avec nos devoirs et nos sentiments de              citoyens, notre choix ne serait pas douteux. Les liens de l’estime et de la              confraternité ne peuvent plus exister entre nous et ceux qui professent des principes              contraires, et si l’honneur pouvait être solidaire entre des hommes qui exercent la              même profession à des distances Considérables, je me hâterais de protester contre un              pareil abus, et je vous dirais hautement : L’avocat qui « chargé volontairement. de              défendre un guerrier traître et rebelle à son roi, s’oublie jusqu’à justifier l’action              en elle-même, qui cite comme un titre de gloire pour l’accusé le nom d’une bataille              (celle de Waterloo) où il acheva de se rendre criminel en combattant contre son              maître ; qui invoque à son secours le témoignage d’autres rebelles et les excite à              rappeler les moyens qu’ils avaient pour forcer leur roi à la clémence ; l’avocat qui,              s’entourant de honteux détours, de méprisables subterfuges, d’ignobles entraves,              enlève ainsi au prévenu, autant qu’il est en lui, son dernier honneur, celui du              courage, cet avocat a perdu son titre à nos yeux : je me sépare à jamais de lui. »</p> </quote><p>On a beau dire que tout moyen est bon à un avocat pour sauver son client,            M. de Martignac passait ici toute mesure, et il est difficile d’admettre qu’il            n’obéissait pas lui-même, en s’exprimant de la sorte, à un accès de la fièvre politique            qui sévissait partout autour de lui.</p><p>Il n’est pas moins vrai que d’autres plus calmes, plus purement politiques, étaient            obligés de conformer leur langage au ton que commandaient les circonstances, et de faire            aux passions déchaînées quelques concessions apparentes, ou même réelles, pour tenter de            les désarmer et de les réduire. Dès qu’on sort de son immobilité individuelle et qu’on            prétend à une action publique en ces heures d’orage, force est bien d’en agir ainsi. Les            plus sages et les plus fermes sont obligés de consulter le courant et de louvoyer. Du            moment qu’on quitte le port et qu’on se met en route, il faut bien naviguer avec les            vents et sur les mers de son temps. J’ai présents à la pensée, en parlant comme je le            fais, quelques-uns de ces hommes modérés et sages qui étaient alors au timon de l’État,            dans le ministère, et qui tentaient honorablement et, comme on dit, contre vent et            marée, de tirer la Restauration de ces passes dangereuses, et de faire sortir du            principe de la légitimité un gouvernement réparateur.</p><p>On n’a pas assez dit lorsque, parmi ces victimes du fanatisme du Midi, on a énuméré            dans un récit d’histoire quelques noms de généraux connus : mais combien d’autres de            toute classe, immolés et restés obscurs, et dont il faut aller chercher, réveiller le            souvenir aux lieux mêmes où ils ont péri et où l’écho répondra si on l’interroge !            L’historien, en général, lit et dépouille son Moniteur ou les journaux du temps, et il            croit avoir tout fait ; mais il ne voyage pas assez, il ne consulte pas à sa source une            tradition encore vivante et des traces qui fument encore. C’est dans les conditions            humbles et moyennes plus que dans les régions officielles que se conservent pieusement            les martyrologes. A Montpellier, cinq hommes furent envoyés à l’échafaud, le 22 juillet            1816, par la Cour prévôtale. La mémoire du peuple a retenu le nom de deux des condamnés,            de Jean-Jacques Pau, et surtout d’Avinens, soit que leur attitude fut plus ferme, plus            imposante que celle des autres, et qu’ils eussent une beauté virile qui frappait les            assistants, soit à cause du cri final républicain que poussa l’un d’eux sur l’échafaud.            Ils étaient accusés d’avoir, faisant partie de la garde urbaine, aidé la force militaire            à repousser des émeutiers massacreurs le 27 juin 1815, c’est-à-dire dans l’espèce            d’interrègne qui avait suivi la nouvelle de la perte de Waterloo ; ils avaient rempli            leur devoir de citoyens et avaient été appelés régulièrement à faire partie de la force            publique : ce furent les émeutiers, le lendemain triomphants, qui se vengèrent, les            dénoncèrent, et auxquels la Cour prévôtale donna raison par une fiction rétroactive :            condamnés à mort, ils furent presque immédiatement exécutés, le même jour, de nuit, à la            lueur des flambeaux. La consternation était générale et profonde ; aucun parent, aucun            ami n’avait eu le courage d’assister les victimes. Une jeune fille seule, âgée de            dix-sept ans, et qui avait elle-même son père compromis et dans les prisons, mais            exaltée et enhardie plutôt qu’intimidée par son propre malheur, fut pour eux l’ange des            heures funèbres. Elle communiqua avec eux tant qu’elle put à travers les geôliers et ne            les perdit pas de vue jusqu’au dernier instant. Le lendemain, ayant gagné le fossoyeur,            elle trouva moyen d’approcher des restes tout sanglants ; elle coupa à chaque tête une            mèche de cheveux qu’elle marqua et noua dans son mouchoir pour les remettre aux            familles. Cette fille courageuse s’appelait Marie Clausson.</p><p>A quelques lieues de Montpellier, dans la montagne et dans les bois, à un lieu qu’on            nomme la Taillade de Gignac, s’étaient livrés de véritables combats entre les insurgés            royalistes et les troupes ; les insurgés interceptaient au passage les courriers, les            caisses publiques, et ils assassinaient le plus de soldats qu’ils pouvaient, de ceux qui            rentraient dans leurs foyers après le licenciement. Sur quantité de points de ces            contrées, les mêmes événements se reproduisirent ; il était peu d’endroits où l’on ne            pût citer, il y a quelques années encore, quelque individu noté, quelque Trestaillons du            lieu, qui avait figuré comme assassin dans ces temps funestes et qui, avec sa tache de            sang au front, vivait et vieillissait impuni. Hélas ! qu’on ne vienne plus tant parler            de la Terreur rouge, ou plutôt qu’on en parle, mais en même temps que de la Terreur            blanche, et dans un sentiment commun de réprobation et d’exécration. Les partis, à            l’heure du délire et en fait d’abominations, ne se doivent rien les uns aux autres.</p><p>Les haines religieuses, en bien des lieux, s’associaient et s’accouplaient aux haines            politiques pour les mieux empoisonner encore, et ce vieux levain de cupidité, d’avarice            et d’envie qui fait le fond de la nature humaine autant et plus que la bonté (quoi qu’en            ait dit Bossuet dans une phrase oratoire célèbre, empruntée au déclamateur Tertullien),            ce mauvais fond sauvage qu’il n’est besoin que d’éveiller pour le remettre en goût et en            appétit, faisait le reste.</p><label rend="center">II.</label><p>Mais ce qui était plus triste, s’il est possible, c’était le spectacle que donnait dans            le même temps et dans la sphère politique la Chambre, produit de l’élection, et qui            était si bien royaliste que Louis XVIII, dans un premier moment de satisfaction trop tôt            déçue, l’avait nommée la Chambre introuvable : ce terme d’éloge ne larda pas à se            tourner en amère ironie.</p><p>La Chambre de 1815, élue sans qu’il y eût encore de loi d’élection organique et            applicable, l’avait été en vertu d’une Ordonnance royale où l’on avait assez bien            combiné quelques nouvelles précautions, jugées nécessaires, avec des débris et des            cadres restants de législation précédente. Malgré tout, on pouvait dire que c’était bien            le pays qui l’avait envoyée ainsi et telle qu’on l’allait voir à l’œuvre. Ce pays-ci en            effet, dans sa vie publique, va tellement par sauts et par bonds, les vainqueurs du jour            y sont tellement vainqueurs, et les vaincus y sont tellement vaincus et battus, qu’au            lendemain de la seconde rentrée il n’y avait eu d’action, d’influence et de zèle que de            la part de l’opinion triomphante ; elle avait eu partout le champ libre, et personne ne            lui avait disputé le haut ni le bas du pavé ; les opposants étaient comme rentrés sous            terre et avaient disparu. On avait donc une Chambre élue aristocratique, mais d’une            aristocratie provinciale, sans élévation, sans grandeur, toute aux vues mesquines de            répression, de représailles et de vengeance. Un écrivain spirituel et à la plume acérée,            qui a trouvé moyen d’être préfet sous l’Empire, correspondant du souverain maître            pendant toute cette période, puis ultra en 1815 et dans les années suivantes, puis            opposant à la Restauration et collaborateur du National après 1830, et qui a eu l’art,            moyennant je ne sais quel fil de logique subtile, de ne point paraître trop inconséquent            à travers toutes ces variations de conduite et de costume, M. Fiévée, justifiant cette            Chambre de 1815, a prétendu qu’après les événements antérieurs qui avaient brisé,            trituré ou détrempé tant de caractères, s’il restait quelques espérances de talents            applicables aux circonstances dans lesquelles on se trouvait au second retour de            Louis XVIII, <quote>« ce ne pouvait être que parmi les royalistes qui avaient vécu,              disait-il, hors du tourbillon qui entraînait l’Europe, réfléchissant sur l’inconstance              des événements, en recherchant les causes, comparant le passé à ce qu’ils voyaient,              faisant la part des hommes et des choses, et trouvant dans des pensées toujours              refoulées un exercice qui doublait leurs forces :</quote></p><quote><p>« J’ai toujours cru et je crois encore, écrivait-il en 1819, que la Chambre de 1815              offrait plusieurs hommes de cette trempe. S’ils manquèrent de la politique du moment,              ce fut positivement parce que cette politique instantanée ne leur avait jusqu’alors              inspiré que du mépris ; mais les affaires les auraient formés, parce qu’elles ont              seules la puissance de courber les esprits forts jusqu’aux considérations honteuses              qu’exigent l’état et les intérêts d’une société presque en dissolution. Cette              ressource a disparu pour la France ; et l’Ordonnance de dissolution du 5 septembre a              plus fait sans doute qu’elle ne croyait faire. »</p> </quote><p>Cette vue, on peut l’affirmer hardiment et d’après l’expérience, est fausse : il n’est            pas exact de dire que l’état de mécontents, d’inactifs et d’émigrés à l’intérieur,            entretenu et prolongé durant dix et quinze ans, ait jamais pu être une bonne préparation            pour l’intelligence et le maniement des affaires publiques. En admettant que            quelques-uns des députés de 1815 se fussent livrés dans leur castel à ces réflexions            profondes que leur prêtait si gratuitement M. Fiévée, il était à craindre qu’ils n’en            sortissent avec des idées préconçues et des systèmes, et que le rêve n’y eût sa bonne            part. Pour moi, je crois être bien plus dans le vrai en comparant ces hommes honnêtes et            convaincus, je ne le nie pas, mais ces hommes prévenus, longtemps refoulés et comprimés            dans leurs préjugés et leurs passions, sitôt que la fenêtre et l’air libre leur furent            ouverts, à ces armes qui sont restées trop longtemps chargées et sans usage : dès qu’on            veut s’en servir, elles courent risque de vous crever entre les mains et d’éclater.</p><p>C’est ce qui arriva au roi Louis XVIII dès qu’il voulut se servir de sa Chambre            introuvable. On put s’en apercevoir dès le premier jour. Le Cabinet, qui était le second            depuis la rentrée de Louis XVIII, et qui succédait à celui qu’avait présidé            M. de Talleyrand, était présidé lui-même par le duc de Richelieu, noble figure, cœur            loyal et resté français dans l’émigration et jusque sous le drapeau russe, et l’un des            hommes qui firent le plus pour rendre la Restauration viable, si elle avait pu ou voulu            l’être. Tous ses collègues n’étaient pas d’égale valeur. L’un d’eux, M. Decazes,            ministre de la police, gagnait chaque jour en crédit auprès du roi et devait, lui aussi,            avec infiniment moins d’élévation, mais avec bien de l’insinuation et de l’habileté,            devenir à son tour l’un des agents actifs de la politique modérée et conciliante : il ne            l’était pas encore décidément à cette première date, et plusieurs de ceux avec qui il            marcha bientôt de concert, étaient plutôt sensibles d’abord à ses défauts apparents qui            étaient un ton de suffisance et des airs de favori déguisant mal quelque vulgarité. Ses            qualités se dégagèrent peu à peu et donnèrent confiance, une confiance qu’il ne tarda            pas à justifier avec éclat. Mais M. de Richelieu avait commis la faute de prendre pour            ministre de l’intérieur, sans le connaître, un ancien préfet de l’Empire, devenu            singulièrement cher aux royalistes, M. de Vaublanc, esprit léger, présomptueux, ne            doutant de rien, tranchant de l’homme d’État, se payant de paroles creuses,              — <quote>« une outre gonflée de vent »</quote>, comme on l’appelait, ou encore              <quote>« une cymbale retentissante »</quote>, — disant à qui voulait l’entendre :              <quote>« J’aime les difficultés, je les cherche, j’en ai besoin, c’est mon              fort. »</quote> Il se flattait en effet de résoudre toutes les difficultés par des            moyens à lui et qu’il n’a jamais révélés. Osant blâmer M. de Richelieu d’avoir accédé,            de guerre lasse et le cœur navré, à ce traité nécessaire et imposé qui diminua la France            et qui en rogna la carte, bien moins pourtant qu’on ne l’avait craint, il disait d’un            air capable : <quote>« Au reste, il y avait une autre carte plus respectable que celle              dont on a parlé : elle était tracée dans le cœur de tous les Français attachés à leur              roi. »</quote> Il répétait sans cesse, en se flattant d’avoir une recette royaliste de            son invention : <quote>« On peut étouffer la faction, sans arracher un cheveu de la tête              d’un seul factieux. »</quote> C’était le même qui, autrefois préfet à Metz sous            l’Empire, un jour de cérémonie et de fête impériale, avait dit à sa fille en présence            d’un buste de Napoléon : <quote>« Fille d’un guerrier, couronnez le buste d’un              héros ! »</quote> Ces anciennes louanges étaient plus qu’oubliées et réparées, et de            tous les ministres il était le plus selon le cœur et les entrailles de la Chambre            nouvelle.</p><p>Dès la première séance (7 octobre), après le discours fort sage de Louis XVIII,            M. de Vaublanc, faisant l’appel des députés, prit sur lui d’omettre le nom de Fouché,            duc d’Otrante, nommé à Melun ; et comme quelques personnes lui témoignaient leur            étonnement de cette omission arbitraire, il répondit : <quote>« qu’il devait éviter tout              ce qui pouvait amener des scènes violentes dans la Chambre ; que le seul nom prononcé              aurait produit ces mouvements malgré la présence du roi, et qu’il avait rempli son              devoir en ne le prononçant pas. »</quote> On put entrevoir les dispositions de la            nouvelle Chambre à cette circonstance encore que, pendant l’appel, un député du Midi,            M. Domingon, s’approchant pour prêter serment, voulut commenter sa pensée : <quote>« Je              demande, dit-il, à mon seigneur et roi la parole pour… »</quote> Il fut interrompu par            le duc de Richelieu qui, après s’être incliné vers le roi comme pour recevoir ses            ordres, rappela que l’usage immémorial de la monarchie ne permettait pas, dans des            occasions semblables, de prendre la parole en présence du monarque sans sa permission,            et ordonna, au nom de Sa Majesté, de continuer l’appel nominal. L’intention du député            ainsi interrompu était de faire une profession en faveur de la religion catholique à            l’exclusion de toute autre et de protester contre la liberté des cultes. Il n’eût fait            qu’exprimer l’opinion de bien des membres présents.</p><p>Singulière physionomie de cette Chambre où, pour la première fois, quelques-uns des            plus hauts talents oratoires allaient se révéler à la France et à eux-mêmes, et prendre            le rang qu’ils gardèrent depuis en face du pays, mais où bien d’autres, en revanche,            allaient divulguer publiquement, par des motions insensées et funestes, les misères de            leurs passions, les inconvénients de leur caractère, les faiblesses ou les ridicules de            leur esprit, et s’y faire comme une effigie de première renommée qui ne s’effacera plus.            A côté des du Serre, des Royer-Collard, des Pasquier, de ces organes éloquents et justes            d’une minorité courageuse, que voyait-on en effet ? qui allait-on entendre ? quels            étaient les auteurs de ces propositions ultra-royalistes et vraiment révolutionnaires,            qui allaient pleuvoir coup sur coup, qui tendaient à tout remettre en question, les            idées et les intérêts modernes, à constituer la société entière en état de suspicion, à            aggraver toutes les peines, à proposer la peine de mort de préférence à toute autre, à            substituer le gibet à la guillotine, les anciens supplices aux nouveaux<note resp="author">A l’occasion de ces projets et propositions de rétablir la corde et de              garder apparemment la peine de la tête tranchée pour les crimes d’État et les hauts              personnages, une femme de qualité rencontrant le garde des sceaux, s’échappa à lui              dire, et d’un air de satisfaction : <quote>« Eh bien ! Monseigneur, il paraît qu’on va                nous rendre nos anciens supplices. »</quote></note>, à maintenir la magistrature            dans un état prolongé et précaire d’amovibilité, à excepter de l’amnistie des catégories            entières de prétendus coupables, à rendre la tenue des registres civils au Clergé, à            revenir sur les dettes publiques reconnues, etc., etc. ? On voyait en première ligne, en            tête de ces partisans des rigueurs salutaires, un Bonald, à l’air respectable et doux,            métaphysicien inflexible et qui prenait volontiers son point d’appui, non pas dans            l’ancienne monarchie trop voisine encore à son gré, mais par-delà jusque dans la            politique sacrée et dans la législation de Moïse : oracle du parti, tout ce qu’il            proférait était chose sacro-sainte, et quiconque l’avait une fois contredit était rejeté            à l’instant, répudié à jamais par les purs ; — un La Bourdonnaie, l’homme d’action et            d’exécution, caractère absolu, dominateur, un peu le rival de Bonald en influence, mais            non moins dur, et qui avec du talent, un tour d’indépendance, avec le goût et jusqu’à un            certain point la pratique des principes parlementaires, a eu le malheur d’attacher à son            nom l’inséparable souvenir de mesures acerbes et de classifications cruelles ; — un            Salaberry, non moins ardent, et plus encore, s’il se pouvait ; pamphlétaire de plume            comme de parole, d’un blanc écarlate ; — un Duplessis-Grenedan, celui même qui se            faisait le champion de la potence et de la pendaison, atroce de langage dans ses motions            de député, équitable ailleurs, par une de ces contradictions qui ne sont pas rares, et            même assez éclairé, dit-on, comme magistrat sur son siège de justice ; — M. de Bouville,            qui eut cela de particulier, entre tous, de se montrer le plus inconsolable de l’évasion            de M. de Lavalette ; qui alla de sa personne en vérifier toutes les circonstances sur            les lieux mêmes, et qui, au retour, dans sa fièvre de soupçon, cherchait de l’œil des            complices en face de lui jusque sur le banc des ministres ; — et pour changer de gamme,            tout à côté des précédents, cet onctueux et larmoyant Marcellus, toujours en deuil du            trône et de l’autel, d’un ridicule ineffable, dont quelque chose a rejailli jusqu’à  la            fin sur son estimable fils ; — et un Piet, avocat pitoyable, qui, proposant anodinement            la peine de mort pour remplacer celle de la déportation, disait, dans sa naïveté,            qu’entre les deux la différence, après tout, se réduisait à bien peu de chose ; ce qui            mettait l’Assemblée en belle humeur et n’empêchait pas le triste sire de devenir            bientôt, par son salon commode, le centre et l’hôte avoué de tous les bien pensants ;            — et un Laborie que j’ai bien connu, toujours en quête, en chuchotage, en petits billets            illisibles, courtier de tout le monde, trottant de Talleyrand ou de Beugnot à Daunou,            mêlé et tripotant dans les journaux, pas méchant, serviable même, mais trop l’agent d’un            parti pour ne pas être inquiétant et parfois nuisible.</p><p>Il y avait des niais et quelques sots panachés dont je ne parle pas, ils vivent            peut-être encore ; puis, à côté, les malins : — et ce Vitrolles, hardi, osé, peu            scrupuleux, qui avait un pied dans les camps les plus opposés, qui visait à un premier            rôle, qui jouait son va-tout sur une seule carte, la confiance intime de Monsieur<hi rend="i"> ;</hi> qui perdit et qui se fera beaucoup pardonner un jour en jugeant dans            ses Mémoires avec esprit les gens qui l’ont mal payé de son zèle ; — et Michaud ; engagé            parmi les violents du parti, on ne sait trop pourquoi, si ce n’est parce qu’il s’en            était mis de bonne heure et de tout temps ; raisonnable et même assez philosophe dans            ses écrits historiques et dans ses livres, incorrigible dans ses feuilles ; de qui            Napoléon avait dit que c’était « un mauvais sujet » ; avec cela homme d’esprit et les            aimant, indulgent même pour la jeunesse ; journaliste avant tout et connaissant son            arme, muet dans les assemblées et pour cause, avec un filet de voix très-mince, un rire            voltairien, et qui passa sa vie à se rendre compte des sottises qu’il favorisait, qu’il            provoquait même, et qu’il voyait faire<note place="bottom" resp="author">Michaud savait très-bien se              railler tout doucement des Marcellus, des Piet et consorts. Il n’était pas volontiers              des dîners et réunions chez ce dernier ; un jour que M. Piet, le rencontrant, l’avait              abordé en lui disant : <quote>« Ah ! vous voilà, grand coupable ! »</quote> —                <quote>« Je ne suis pas aussi coupable, lui répondit Michaud, que vous êtes                innocent. »</quote> — Une autre fois et dans un temps plus rapproché de nous,              M. Laborie tout essoufflé arrive à <title>la Quotidienne</title>, prend à part              M. Michaud dans un coin, lui parle longuement à l’oreille, et puis sort : il se ravise              et rentre un moment après, en lui disant, le doigt sur les lèvres : <quote>« Au moins                je vous recommande bien le secret, mon cher ami. »</quote> — <quote>« Soyez                tranquille, répondit Michaud, je cacherai ce secret-là dans les Œuvres complètes de                Lacretelle. »</quote> Il faisait ainsi d’une pierre deux coups et se moquait de deux              amis diversement ridicules. — <quote>Une autre fois encore, rencontrant                M. de Marcellus : « Eh bien, lui dit-il, vous devez être content de <title>la                  Quotidienne</title>, il y a de l’esprit. »</quote> — <quote>« Oui, répond le                benoit Marcellus en faisant la grimace, mais voyez-vous, mon cher ami, il y a                toujours quelque chose de satanique dans l’esprit. »</quote> Michaud racontait cela              sans avoir l’air d’y toucher et en se moquant. — Puisque j’y suis, j’achève de              rassembler les traits qui le peignent. J’ai dit qu’il était journaliste jusqu’au bout              des ongles ; il aimait les périls et les difficultés du métier ; une de ses maximes              était : <quote>« On ne dit bien que ce qui est difficile à dire. »</quote> — Quand on              lui présentait et qu’on lui lisait un article, ce qu’il fallait regarder pour savoir              son avis, ce n’était pas son visage, c’était sa tabatière. Il la tenait toujours entre              ses mains : s’il était content de ce qu’il entendait, il oubliait de prendre sa              prise ; sinon, il prisait sans cesse et vidait sa tabatière.</note>.</p><p>Parmi ceux qui se signalèrent dans cette première et fougueuse Assemblée, il en était            bien peu qui comme Hyde de Neuville, alors bouillant, exagéré et sortant des bornes au            point de se faire le dénonciateur de Masséna, s’apaisèrent, s’assagirent avec les années            et mûrirent plus tard dans un meilleur sens.</p><p>Je n’appelle pas mûrir ce qui arriva aux Corbière et aux Villèle, aux avisés et aux            habiles, qui ne venant d’abord qu’au second rang et comme dans l’intervalle des            forcenés, ne se dessinant que peu à peu, surent bientôt se rendre nécessaires. Ces deux            personnages dont on s’accoutuma de bonne heure à unir les noms faisaient leur chemin par            les bureaux et conquéraient leur crédit dans le travail des commissions ; ils s’y            montrèrent les plus capables et devinrent dès lors les hommes d’affaires du parti.            M. de Villèle notamment, sans éclat de parole, sans agrément de débit, nasillonneur,            mais plein de ressources et d’habileté sur le terrain positif de la discussion et dans            le pied-à-pied des débats, M. de Villèle, vers la fin de la session, fit ses preuves de            tacticien parlementaire consommé.</p><p>M. Lainé, déjà connu et illustre comme orateur en 1814, fut nommé par le roi président            de la Chambre ; le choix était bon. Le président dut pourtant céder sur un point, dans            la rédaction de l’Adresse à laquelle il eut la plus grande part, au zèle violent de            quelques collègues et notamment de M. Bellart, dit-on. Cet honnête homme à imagination            ardente, et qui n’admettait guère qu’on pût sentir et penser autrement que lui-même, lui            arracha une phrase par laquelle on supplia formellement le roi de s’en tenir à la            clémence pour le passé et d’y mettre un terme, eu laissant cours à la justice et à la            sévérité des lois pour l’avenir. Ces lois, on se réservait de les faire, aussi énormes,            aussi draconiennes que possible.</p><p>Le ministère lui-même en proposait de fort dures, mais selon lui indispensables, eu            égard à l’état des choses et à la disposition des esprits. Ces premiers projets, l’un            sur les cris séditieux, l’autre pour la suspension de la liberté individuelle, parurent            encore trop doux à la Chambre qui voulut les amender dans un sens de rigueur ; et c’est            dans ces premières discussions que chacun prit sa ligne et que les orateurs éminents se            dessinèrent.</p><p>Un incident remarquable signala la discussion sur le projet de loi restrictif de la            liberté individuelle, par où l’on commença. M. d’Argenson s’avisa de demander qu’on            procédât, comme en Angleterre, lorsqu’on veut suspendre l’habeas corpus, et qu’on fît            préalablement une enquête pour prouver que les lois en vigueur ne suffisaient pas ;            autrement, on est réduit, disait-il, à se décider d’après des faits isolés, sur des            rapports partiels et contradictoires qui ne permettent pas d’asseoir une opinion :              <quote>« Et c’est ainsi, continuait-il, que tandis que les uns parlent de clameurs              séditieuses, de provocations insensées à la révolte, les autres ont déchiré mon âme en              annonçant que des protestants avaient été massacrés dans le Midi. »</quote> A ces mots            une violente agitation s’empara de l’Assemblée ; les cris : <quote><hi rend="i">A                l’ordre ! C’est faux</hi> !</quote> se firent entendre de toutes parts.            M. d’Argenson, peu orateur et mal préparé aux luttes de la tribune, ne sut pas trouver            alors dans son indignation un de ces cris puissants comme en eut trouvé en pareille            crise une âme d’orateur. Il hésita, n’insista pas, s’excusa presque en disant qu’il            n’avait entendu parler que de bruits vagues, et ne fut pas moins rappelé à l’ordre. Et            cependant, ces attentats et massacres étaient flagrants ; ils s’étaient accomplis et            perpétrés à la clarté du soleil.</p><p>Autre circonstance significative, qui indique bien le degré thermométrique de cette            Chambre : M. Royer-Collard lui-même sur son banc, à côté d’un de ses voisins les plus            sages, avait été fort impatienté et mécontent de cette sortie de M. d’Argenson et            l’avait laissé voir tout haut selon son habitude : tant les hommes modérés se sentaient            en minorité et peu en faveur dans ce milieu-là, et tant ils étaient eux-mêmes poussés            comme malgré eux à l’extrême limite de la modération.</p><p>Mais pour des talents de tribune et prédestinés par la nature aux triomphes de la            parole, ces difficultés, ces périls ne sont qu’un attrait et un ressort de plus : aussi            cette Chambre introuvable fut-elle un théâtre d’éclatant début et de succès, et pour            M. Royer-Collard tout le premier, avec sa forte et haute manière et ce je ne sais quoi            d’auguste dans le bien dire qui ne ressemblait à rien de ce que l’on connaissait            jusque-là ; et pour M. de Serre, cette grande âme oratoire, au large essor, au coup            d’œil étendu, à l’inspiration palpitante et passionnée, un de ces oiseaux de haut vol            qui ne s’élèvent jamais plus haut que dans la tempête ; et pour M. Pasquier, tantôt            prudent et mesuré rapporteur, tantôt, et le plus souvent, improvisateur habile et sensé,            qui toujours prêt, toujours à propos, toujours pratique, ayant au plus haut degré le            tact des situations et le sentiment du possible, parlant utilement (rare mérite !),            atteignit lui-même plus d’une fois aux hauteurs de l’éloquence. J’ai assez dit les            crimes et les excès : qu’on me laisse revenir à mon aise et reposer un peu mon regard            sur ces nobles et graves figures qui apparaissent dans leur lointain, avec quelques            autres également respectables, comme les bons génies si peu écoutés de la            Restauration.</p><p>Mais se peut-il, comme je l’entends dire, que l’exemple de tant de fautes, de tant de            folies avérées auxquelles vainement ils résistèrent, soit en pure perte et inutile ? Que            dis-je ? se peut-il que cet exemple, en sens inverse, soit devenu bien plutôt attrayant            et contagieux pour une partie de la jeunesse nouvelle ; que ce soit précisément au            mauvais côté des souvenirs d’une époque qui en offre de si louables, que de jeunes            esprits aillent se rattacher de préférence en vertu de je ne sais quel faux idéal            rétrospectif ? Sera-t-il donc vrai qu’en France l’exemple des pères est toujours perdu            pour les enfants, et que l’expérience ne se transmet pas d’une génération à l’autre ? Et            encore ici cette expérience n’avait pas été sans profiter et sans porter quelque fruit.            J’ai connu des fils de ces hommes excessifs et violents, qui étaient, eux, adoucis,            modérés, tolérants, réconciliés avec les idées et les lumières de leur époque. On            hésitait, quand on les voyait, à penser trop sévèrement de leurs pères. Et tout cela            serait perdu derechef, tout cela serait comme non avenu ! C’est, nous dit-on, chez            plusieurs, tout un faux train d’enthousiasme qui recommence. Mais d’où sortent-elles            donc ces générations nouvelles, qu’un fanatisme abstrait séduirait et qui iraient            choisir si mal leurs oracles ? Nous faudra-t-il admettre qu’il y a dans l’esprit humain            des traces innées, des moules tout prêts pour des fanatismes quelconques, des retours et            comme des accès périodiques pour des erreurs qu’on croyait épuisées ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

