<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-12-01_b"><head>Appendice.</head><p>(Voir page 95. — Article sur <title>Salammbô</title>. )</p><p>Je donnerai ici, comme je l’ai promis, la lettre détaillée que M. Gustave Flaubert m’a          adressée à l’occasion de mes articles sur son livre. Je me contenterai de faire remarquer          que, pendant les trois semaines dans l’intervalle desquelles parurent ces articles, je le          rencontrai plus d’une fois à dîner ou en soirée chez des amis ; nos rapports d’amitié et          de cordialité n’en souffrirent en rien, et il me dit seulement qu’il m’écrirait une longue          lettre pour sa justification, lorsque j’en aurais fini de mes objections et de mes          critiques. C’est cette lettre qu’on va lire :</p><quote><p>« Décembre 1862.</p><p>« Mon cher maître,</p><p>« Votre troisième article sur <title>Salammbô</title> m’a <hi rend="i">radouci</hi> (je            n’ai jamais été bien furieux). Mes amis les plus intimes se sont un peu irrités des deux            autres ; mais, moi, à qui vous avez dit franchement ce que vous pensez de mon gros            livre, je vous sais gré d’avoir mis tant de clémence dans votre critique. Donc, encore            une fois, et bien sincèrement, je vous remercie des marques d’affection que vous me            donnez, et, passant par-dessus les politesses, je commence mon            <title>Apologie</title>.</p><p>« Êtes-vous bien sûr, d’abord, — dans votre jugement général, — de n’avoir pas obéi un            peu trop à votre impression nerveuse ? L’objet de mon livre, tout ce monde barbare            oriental molochiste vous déplaît <hi rend="i">en soi</hi> ! Vous commencez par douter de            la réalité de ma reproduction, puis vous me dites « Après tout, elle peut être vraie » ;            et comme conclusion : « Tant pis si elle est vraie ! » A chaque minute vous vous            étonnez, et vous m’en voulez d’être étonné. Je n’y peux rien, cependant ! Fallait-il            embellir, atténuer, fausser, <hi rend="i">franciser</hi> ? Mais vous me reprochez            vous-même d’avoir fait uu poërne, d’avoir été classique dans le mauvais sens du mot, et            vous me battez avec <title>les Martyrs</title> !</p><p>« Or, le système de Chateaubriand me semble diamétralement opposé au mien. Il partait            d’un point de vue tout idéal ; il rêvait des martyrs <hi rend="i">typiques.</hi> Moi,            j’ai voulu fixer un mirage en appliquant à l’Antiquité les procédés du roman moderne, et            j’ai tâché d’être simple. Riez tant qu’il vous plaira ! Oui, je dis <hi rend="i">simple</hi>, et non pas sobre. Rien de plus compliqué qu’un Barbare. Mais j’arrive a            vos articles, et je me défends, — je vous combats pied à pied.</p><p>« Dès le début, je vous arrête à propos du <title>Périple</title> d’Hannon, admiré par            Montesquieu, et que je n’admire point. A qui peut-on faire croire aujourd’hui que ce            soit là un document <hi rend="i">original</hi> ? C’est évidemment traduit, raccourci,            échenillé et arrangé par un Grec. Jamais un Oriental, quel qu’il soit, n’a écrit de ce            style. J’en prends à témoin l’inscription d’Eschmounazar si emphatique et redondante !            Des gens qui se font appeler fils de Dieu, œil de Dieu (voyez les inscriptions            d’Hamaker) ne sont pas simples comme vous l’entendez ! — Et puis vous m’accorderez que            les Grecs ne comprenaient rien au monde barbare. S’ils y avaient compris quelque chose,            ils n’eussent pas été des Grecs. L’Orient répugnait à l’hellénisme. Quels            travestissements n’ont-ils pas fait subir à tout ce qui leur a passé par les mains,            d’étranger ! — J’en dirai autant de Polybe. C’est pour moi une autorité incontestable,            quant aux faits ; mais tout ce qu’il n’a pas vu (ou ce qu’il a omis intentionnellement,            car lui aussi, il avait un cadre et une école), je peux bien aller le chercher partout            ailleurs. Le <title>Périple</title> d’Hannon n’est donc pas « un monument            « carthaginois », bien loin « d’être le seul » comme vous le dites. Un vrai monument,            carthaginois c’est l’inscription de Marseille écrite en vrai punique. Il est simple,            celui-là, je l’avoue, car c’est un tarif, et encore l’est-il moins que ce fameux              <title>Périple</title> où perce un petit coin de merveilleux à travers le grec, — ne            fût-ce que ces peaux de gorilles prises pour des peaux humaines et qui étaient appendues            dans le temple de Moloch (traduisez Saturne), et dont je vous ai épargné la description.            — Et d’une ! remerciez-moi. Je vous dirai même entre nous que le <title>Périple</title>            d’Hannon m’est complètement odieux pour l’avoir lu et relu avec les quatre dissertations            de Bougainville (dans les <title>Mémoires</title> de l’Académie des Inscriptions), sans            compter mainte thèse de doctorat, — le <title>Périple</title> d’Hannon étant un sujet de            thèse.</p><p>« Quant à mon héroïne, je ne la défends pas. Elle ressemble selon vous à « une Elvire            sentimentale », à Velléda, à M<hi rend="sup">me</hi> Bovary. Mais non ! Velléda est            active, intelligente, européenne. M<hi rend="sup">me</hi> Bovary est agitée par des            passions multiples : Salammbô au contraire demeure clouée par l’idée fixe. C’est une            maniaque, une espèce de sainte Thérèse. N’importe ! Je ne suis pas sûr de sa réalité !            car ni moi, ni vous, ni personne, aucun ancien et aucun moderne, ne peut connaître la            femme orientale, par la raison qu’il est impossible de la fréquenter.</p><p>« Vous m’accusez de manquer de logique et vous me demandez : « <hi rend="i">Pourquoi              les Carthaginois ont-ils massacré les</hi> « <hi rend="i">Baléares</hi> ? » La raison            en est bien simple : ils haïssent les Mercenaires ; ceux-là leur tombent sous la main ;            ils sont les plus forts et ils les tuent. Mais « la nouvelle, dites-vous, « pouvait            arriver d’un moment à l’autre au camp. » Par quel moyen ? — Et qui donc l’eût apportée ?            Les Carthaginois ? mais dans quel but ? — Des barbares ? mais il n’en restait plus dans            la ville ! — Des étrangers ? des indifférents ? — mais j’ai eu soin de montrer que les            communications n’existaient pas entre Carthage et l’armée !</p><p>« Pour ce qui est d’Hannon <hi rend="i">(le lait de chienne</hi>, soit dit en passant,            n’est point une <hi rend="i">plaisanterie</hi>, mais il était et est <hi rend="i">encore</hi> un remède contre la lèpre : voyez le <title>Dictionnaire des sciences              médicales</title>, article <hi rend="i">Lèpre</hi> ; mauvais article d’ailleurs et            dont j’ai rectifié les données d’après mes propres observations faites à Damas et en            Nubie), — Hannon, dis-je, s’échappe, parce que les Mercenaires le laissent            volontairement s’échapper. Ils ne sont pas encore <hi rend="i">déchaînés</hi> contre            lui. L’indignation leur vient ensuite avec la réflexion ; car il leur faut beaucoup de            temps avant de comprendre toute la perfidie des Anciens (voyez le commencement de mon            chapitre iv). Mâtho <hi rend="i">rôde comme un fou</hi> autour de Carthage. Fou est le            mot juste. L’amour tel que le concevaient les anciens n’était-il pas une folie, une            malédiction, une maladie envoyée par les dieux ? Polybe serait bien <hi rend="i">étonné</hi>, dites-vous, de voir ainsi son Mâtho. Je ne le crois pas, et            M. de Voltaire n’eût point partagé cet étonnement. Rappelez-vous ce qu’il dit de la            violence des passions en Afrique, dans <title>Candide</title>, récit de la vieille :            « C’est du feu, du vitriol, etc. »</p><p>« A propos de l’aqueduc : « <hi rend="i">Ici on est dans l’invraisemblance jusqu’au              cou.</hi> » Oui, cher maître, vous avez raison et plus même que vous ne croyez, — mais            pas comme vous le croyez. Je vous dirai plus loin ce que je pense de cet épisode, amené            non pour décrire l’aqueduc, lequel m’a donné beaucoup de mal, mais pour faire entrer            convenablement dans Carthage mes deux héros. C’est d’ailleurs le ressouvenir d’une            anecdote, rapportée dans Polyen (<hi rend="i">Ruses de guerre</hi>), l’histoire de            Théodore, l’ami de Cléon, lors de la prise de Sestos par les gens d’Abydos.</p><p>« <hi rend="i">On regrette un lexique</hi>. Voilà un reproche que je trouve            souverainement injuste. J’aurais pu assommer le lecteur avec des mots techniques. Loin            de là ! j’ai pris soin de traduire tout en français. Je n’ai pas employé un seul mot            spécial sans le faire suivre de son explication immédiatement. J’en excepte les noms de            monnaie, de mesure et de mois que le sens de la phrase indique. Mais quand vous            rencontrez dans une page <hi rend="i">kreutzer, yard, piastre</hi> ou <hi rend="i">penny</hi>, cela vous empêche-t-il de la comprendre ? Qu’auriez-vous dit si j’avais            appelé Moloch  <hi rend="i">Melek</hi>, Hannibal <hi rend="i">Han-Baal</hi>, Carthage              <hi rend="i">Karthad-kadtha</hi>, et si, au lieu de dire que les esclaves au moulin            portaient des muselières, j’avais écrit des <hi rend="i">pausicapes</hi> ! Quant aux            noms de parfums et de pierreries, j’ai bien été obligé de prendre les noms qui sont dans            Théophraste, Pline et Athénée. Pour les plantes, j’ai employé les noms latins, les <hi rend="i">mots reçus</hi>, au lieu des mots arabes ou phéniciens. Ainsi j’ai dit <hi rend="i">Laivsonia</hi> au lieu de <hi rend="i">Henneh</hi>, et même j’ai eu la            complaisance d’écrire <hi rend="i">Lausonia</hi> par un <hi rend="i">u</hi>, ce qui est            une faute, et de ne pas ajouter <hi rend="i">inermis</hi>, qui eût été plus précis. De            même pour <hi rend="i">Rokh’eul</hi> que j’écris <hi rend="i">antimoine</hi>, en vous            épargnant <hi rend="i">sulfure</hi>, ingrat ! Mais je ne peux pas, par respect pour le            lecteur français, écrire Hannibal et Hamilcar sans <hi rend="i">h</hi>, puisqu’il y a un            esprit rude sur l’α, et m’en tenir à Rollin ! un peu de douceur !</p><p>« Quant au <hi rend="i">temple de Tanit</hi>, je suis sûr de l’avoir reconstruit tel            qu’il était, avec le traité de la Déesse de Syrie, avec les médailles du duc de Luynes,            avec ce qu’on sait du temple de Jérusalem, avec un passage de saint Jérôme, cité par            Selden <hi rend="i">(de Diis Syriis)</hi>, avec le plan du temple de Gozzo qui est bien            carthaginois, et mieux que tout cela, avec les ruines du temple de Thugga que j’ai vu            moi-même, de mes yeux, et dont aucun voyageur ni antiquaire, que je sache, n’a              parlé<note place="bottom" resp="author">M. Flaubert, à qui je fais relire ce passage de sa lettre,              reconnaît qu’il n’a pas été le premier ni le seul, comme il l’avait cru d’abord, à              parler du temple de Thugga.</note>. N’importe, direz-vous, c’est drôle ! Soit. — Quant            à la description en elle-même, au point de vue littéraire, je la trouve, moi,            très-compréhensible, et le drame n’en est pas embarrassé, car Spendius et Mâtho restent            au premier plan ; on ne les perd pas de vue. Il n’y a point dans mon livre une            description isolée, gratuite ; toutes <hi rend="i">servent</hi> à mes personnages et ont            une influence lointaine ou immédiate sur l’action.</p><p>« Je n’accepte pas non plus le mot de <hi rend="i">chinoiserie</hi> appliqué à la            chambre de Salammbô, malgré l’épithète <hi rend="i">exquise</hi>, qui le relève (comme              <hi rend="i">dévorants</hi> fait à <hi rend="i">chiens</hi> dans le fameux Songe),            parce que je n’ai pas mis là un seul détail qui ne soit dans la Bible ou que l’on ne            rencontre encore en Orient. Vous me répétez que la Bible n’est pas un guide pour            Carthage (ce qui est un point à discuter) ; mais les Hébreux étaient plus près des            Carthaginois que des Chinois, convenez-en ! D’ailleurs il y a des choses de climat qui            sont éternelles. Pour ce mobilier et les costumes, je vous renvoie aux textes réunis            dans la 21<hi rend="sup">e</hi> dissertation de l’abbé Mignot <hi rend="i">(Mémoires</hi> de l’Académie des Inscriptions, tome 40 ou 41, je ne sais plus).</p><p>« Quant à ce goût « d’opéra, de pompe et d’emphase », pourquoi donc voulez-vous que les            choses n’aient pas été ainsi, puisqu’elles sont telles maintenant ! Les cérémonies des            visites, les prosternations, les invocations, les encensements et tout le reste, n’ont            pas été inventés par Mahomet, je suppose.</p><p>« Il en est de même d’Hannibal. Pourquoi trouvez-vous que j’ai fait son enfance <hi rend="i">fabuleuse</hi> ? est-ce parce qu’il tue un aigle ? beau miracle dans un pays            où les aigles abondent ! Si la scène eût été placée dans les Gaules, j’aurais mis un            hibou, un loup ou un renard. Mais, Français que vous êtes, vous êtes habitué, <hi rend="i">malgré vous</hi>, à considérer l’aigle comme un oiseau noble, et plutôt comme            un symbole que comme un ôtre animé. Us existent cependant.</p><p>« Vous me demandez où j’ai pris une <hi rend="i">pareille idée du Conseil de              Carthage</hi> ? Mais dans tous les milieux analogues par les temps de révolution            depuis la Convention jusqu’au Parlement d’Amérique, où naguère encore on échangeait des            coups de canne et des coups de revolver, lesquelles cannes et lesquels revolvers étaient            apportés (comme mes poignards) dans la manche des paletots. Et même mes Carthaginois            sont plus décents que les Américains, puisque le public n’était, pas là. Vous me citez            en opposition, une grosse autorité, celle d’Aristote. Mais Aristotc, antérieur à mon            époque de plus de quatre-vingts ans, n’est ici d’aucun poids. D’ailleurs il se trompe            grossièrement, le Stagyrite, quand il affirme qu’on <hi rend="i">n’a jamais vu à              Carthage d’émeute ni de tyran.</hi> Voulez-vous des dates ? en voici : il y avait eu            la conspiration de Carthalon, 530 avant Jésus-Christ ; les empiétements des Magon, 460 ;            la conspiration d’Hannon, 337 ; la conspiration de Bomilcar, 307. Mais je dépasse            Aristote ! — A un autre.</p><p>« Vous me reprochez les <hi rend="i">escarboucles formées par l’urine des lynx.</hi>            C’est du Théophraste, <title>Traité des Pierreries</title> : tant pis pour lui !            J’allais oublier Speridius. Eh bien ! non, cher maître, son stratagème n’est ni <hi rend="i">bizarre</hi> ni <hi rend="i">étrange.</hi> C’est presque un poncif. Il m’a            été fourni par Élien <hi rend="i">(Histoire des Animaux)</hi> et par Polyen (<hi rend="i">Stratagèmes</hi>). Cela était même si connu depuis le siège de Mégare par            Antipater (ou Anti-gone) que l’on nourrissait exprès des porcs avec les éléphants pour            que les grosses bêtes ne fussent pas effrayées par les petites. C’était, en un mot, une            farce usuelle, et probablement fort usée au temps de Spendius. Je n’ai pas été obligé de            remonter jusqu’à Samson ; car j’ai repoussé autant que possible tout détail appartenant            à des époques légendaires.</p><p>« J’arrive aux richesses d’Hamilcar. Cette description, quoi que vous disiez, est au            second plan. Hamilcar la domine, et je la crois très-motivée. La colère du suffète va en            augmentant à mesure qu’il aperçoit les déprédations commises dans sa maison. Loin d’être              <hi rend="i">à tout moment hors de lui</hi>, il n’éclate qu’à la fin, quand il se            heurté à une injure personnelle. <hi rend="i">Qu’il ne gagne pas à cette visite</hi>,            cela m’est bien égal, n’étant point chargé de faire son panégyrique ; mais je ne pense            pas l’avoir <hi rend="i">taillé en charge aux dépens du reste du caractère.</hi> L’homme            qui tue plus loin les Mercenaires de la façon que j’ai montrée (ce qui est un joli trait            de son fils Hannibal, en Italie), est bien le même qui fait falsifier ses marchandises            et fouetter à outrance ses esclaves.</p><p>« Vous me chicanez sur les <hi rend="i">onze mille trois cents quatre-vingt-seize              hommes</hi> de son armée en me demandant <hi rend="i">d’où le savez-vous</hi> (ce            nombre) ? <hi rend="i">qui vous l’a dit</hi> ? Mais vous venez de le voir vous-même,            puisque j’ai dit le nombre d’hommes qu’il y avait dans les différents corps de l’armée            punique.</p><p>C/est le total de l’addition tout bonnement et non un chiffre jeté au hasard pour            produire un effet de précision.</p><p>« Il n’y a ni <hi rend="i">vice malicieux</hi> ni <hi rend="i">bagatelle</hi> dans mon            serpent. Ce chapitre est une espèce de précaution oratoire pour atténuer celui de la            tente qui n’a choqué personne et qui, sans le serpent, eût fait pousser des cris. J’ai            mieux aimé un effet impudique (si impudeur il y a) avec un serpent qu’avec un homme.            Salammbô, avant de quitter sa maison, s’enlace au génie de sa famille, à la religion            même de sa patrie en son symbole le plus antique. Voilà tout. Que cela soit <hi rend="i">messéant dans une</hi> ILIADE <hi rend="i"><hi rend="sc">ou</hi> une</hi> PHARSALE,            c’est possible, mais je n’ai pas eu la prétention de faire  l’<title>Iliade</title> ni            la <title>Pharsale</title>.</p><p>« Ce n’est pas ma faute non plus si les orages sont fréquents dans la Tuniserie à la            fin de l’été. Chateaubriand n’a pas plus inventé les orages que les couchers de soleil,            et les uns et tes autres, il me semble, appartiennent à tout le monde. Notez d’ailleurs            que l’âme de cette histoire est Moloch, le Feu, la Foudre. Ici le Dieu lui-même, sous            une de ses formes, agit ; il dompte Salammbô. Le tonnerre était donc bien à sa place :            c’est la voix de Moloch resté en dehors. Vous avouerez de plus que je vous ai épargné la              <hi rend="i">description classique de l’orage.</hi> Et puis mon pauvre orage ne tient            pas en tout <hi rend="i">trois</hi> lignes, et à des endroits différents ! L’incendie            qui suit m’a été inspiré par un épisode de l’histoire de Massi-nissa, par un autre de            l’histoire d’Agathocles et par un passage d’Hirtius, — tous les trois dans des            circonstances analogues. Je ne sors pas du milieu, du pays même de mon action, comme            vous voyez.</p><p>« A propos des parfums de Salammbô, vous m’attribuez plus d’imagination que je n’en ai.            Sentez donc, humez dans la Bible Judith et Esther. On les pénétrait, on les empoisonnait            de parfums, littéralement. C’est ce que j’ai eu soin de dire au commencement, dès qu’il            a été question de la maladie de Salammbô.</p><p>« Pourquoi ne voulez-vous pas non plus que <hi rend="i">la disparition du Zahnph</hi>            ait été pour <hi rend="i">quelque chose</hi> dans la perte de la bataille, puisque            l’armée des Mercenaires contenait des gens qui croyaient au ZaïmphI J’indique les causes            principales (trois mouvements militaires) de cette perte ; puis j’ajoute celle-là comme            cause secondaire et dernière.</p><p>« Dire que j’ai <hi rend="i">inventé des supplices</hi> aux funérailles des Barbares            n’est pas exact. Hendreich <hi rend="i">(Carthago, seu Carth. respublica</hi>, 4 664), a            réuni des textes pour prouver que les Carthaginois avaient coutume de mutiler les            cadavres de leurs ennemis, et vous vous étonnez que des barbares qui sont vaincus,            désespérés, enragés, ne leur rendent pas la pareille, n’en fassent pas autant une fois            et cette fois-là seulement. Faut-il vous rappeler M<hi rend="sup">me</hi> de Lamballe,            les <hi rend="i">Mobiles</hi> en 48, et ce qui se passe actuellement aux États-Unis ?            J’ai été sobre et très-doux, au contraire.</p><p>« Et puisque nous sommes en train de nous dire nos vérités, franchement je vous            avouerai, cher maître, que <hi rend="i">la pointe d’imagination sadique</hi> m’a un peu            blessé. Toutes vos paroles sont graves. Or un tel mot de vous, lorsqu’il est imprimé,            devient presque une flétrissure. Oubliez-vous que je me suis assis sur les bancs de la            Correctionnelle comme prévenu d’outrage aux mœurs, et que les imbéciles et les méchants            se font des armes de tout ? Ne soyez donc pas étonné si un de ces jours vous lisez dans            quelque petit journal diffamateur, comme il en existe, quelque chose d’analogue à ceci :            « M. G. Flaubert est un disciple de De Sade. Son ami, « son parrain, un maître en fait            de critique l’a dit lui-même « assez clairement, bien qu’avec cette finesse et cette            bonhomie railleuse qui, etc. » Qu’aurais-je à répondre, — et à faire ?</p><p>« Je m’incline devant ce qui suit. Vous avez raison, cher maître, j’ai donné le coup de            pouce, j’ai forcé l’histoire, et comme vous le dites très-bien, <hi rend="i">fai voulu              faire un siège.</hi> Mais dans un sujet militaire, où est le mal ? — Et puis je ne            l’ai pas complètement inventé, ce siège, je l’ai seulement un peu chargé. Là est toute            ma faute.</p><p>« Mais pour <hi rend="i">le passage de Montesquieu</hi> relatif aux immolations            d’enfants, je m’insurge. Cette horreur ne fait pas dans mon esprit un <hi rend="i">doute.</hi> (Songez donc que les sacrifices humains n’étaient pas complètement abolis            EN GRÈCE à la bataille de Leuctres ! 370 avant Jésus-Christ.) Malgré la condition            imposée par Gélon (480), dans la guerre contre Aga-thocles (309) on brûla, selon            Diodore, 200 enfants, et quant aux époques postérieures, je m’en rapporte à Silius            Italicus, à Eusèbe, et surtout à saint Augustin, lequel affirme que la chose se passait            encore quelquefois de son temps.</p><p>« Vous regrettez que je n’aie point introduit parmi les Grecs un philosophe, un            raisonneur chargé de nous faire un cours de morale ou commettant de bonnes actions, un            monsieur enfin <hi rend="i">sentant comme nous.</hi> Allons donc ! était-ce possible ?            Aratus que vous rappelez est précisément celui d’après lequel j’ai rêvé Spendius ;            c’était un homme d’escalades et de ruses qui tuait très-bien la nuit les sentinelles et            qui avait des éblouissements au grand jour. Je me suis refusé un contraste, c’est vrai ;            mais un contraste facile, un contraste <hi rend="i">voulu</hi> et faux.</p><p>« J’ai fini l’analyse et j’arrive à votre jugement. Vous avez peut-être raison dans vos            considérations sur le roman historique appliqué à l’antiquité, et il se peut très-bien            que j’aie échoué. Cependant, d’après toutes les vraisemblances et mes impressions, à            moi, je crois avoir fait quelque chose qui ressemble à Carthage. Mais là n’est pas la            question. Je me moque de l’archéologie ! Si la couleur n’est pas une, si les détails            détonnent, si les mœurs ne dérivent pas de la religion et les faits des passions, si les            caractères ne sont pas suivis, si les costumes ne sont pas appropriés aux usages et les            architectures au climat, s’il n’y a pas, en un mot, harmonie, je suis dans le faux.            Sinon, non. Tout se tient.</p><p>« Mais le milieu vous agace ! Je le sais, ou plutôt je le sens. Au lieu de rester à            votre point de vue personnel, votre point de vue de lettré, de moderne, de Parisien,            pourquoi n’êtes-vous pas venu de mon côté ? <hi rend="i">L’âme humaine n’est point              partout la même</hi>, bien qu’en dise M. Levallois<note place="bottom" resp="author">Dans un de ses              articles de l’<hi rend="i">Opinion nationale</hi> sur <hi rend="i">Salammbô</hi>.</note>. La moindre vue sur le monde est là pour prouver le contraire.            Je crois même avoir été moins dur pour l’humanité dans <hi rend="i">Salammbô</hi> que            dans <hi rend="i">Madame Bovary.</hi> La curiosité, l’amour qui m’a poussé vers des            religions et des peuples disparus, a quelque chose de moral en soi et de sympathique, il            me semble.</p><p>« Quant au style, j’ai moins sacrifié dans ce livre-là que dans l’autre à la rondeur de            la phrase et à la période. Les métaphores y sont rares et les épithètes positives. Si je            mets <hi rend="i">bleues</hi> après <hi rend="i">pierres</hi>, c’est que <hi rend="i">bleues</hi> est le mot juste, croyez-moi, et soyez également persuadé que l’on            distingue très-bien la couleur des pierres à la clarté des étoiles. Interrogez là-dessus            tous les voyageurs en Orient, ou allez-y voir.</p><p>« Et puisque vous me blâmez pour certains mots, <hi rend="i">énorme</hi> entre autres,            que je ne défends pas (bien qu’un silence excessif fasse l’effet du vacarme), moi aussi            je vous reprocherai quelques expressions.   </p><p>« Je n’ai pas compris la citation de Désaugiers, ni quel était son but. J’ai froncé les            sourcils à <hi rend="i">bibelots</hi> carthaginois, — <hi rend="i">diable de              manteau</hi>, —<hi rend="i"> ragoût</hi> et <hi rend="i">pimenté</hi> pour Salammbô            qui <hi rend="i">batifole avec le serpent</hi>, — et devant le <hi rend="i">beau drôle              de Lybien</hi> qui n’est ni beau ni drôle, — et à l’imagination <hi rend="i">libertine</hi> de Schahabarim.</p><p>« Une dernière question, ô maître, une question inconvenante : pourquoi trouvez-vous            Schahabarim presque comique et vos bonshommes de Port-Royal si sérieux ? Pour moi            M. Singlin est funèbre à côté de mes éléphants. Je regarde des Barbares tatoués comme            étant moins anti-humains, moins spéciaux, moins cocasses, moins rares que des gens            vivant en commun et qui s’appellent jusqu’à la mort <hi rend="i">Monsieur</hi> ! — Et            c’est précisément parce qu’ils sont très-loin de moi que j’admire votre talent à me les            faire comprendre. — Car j’y crois, à Port-Royal, et je souhaite encore moins y vivre            qu’à Carthage. Cela aussi était exclusif, hors nature, forcé, tout d’un morceau, et            cependant vrai. Pourquoi ne voulez-vous pas que deux vrais existent, deux excès            contraires, deux monstruosités différentes ?</p><p>Je vais finir. — Un peu de patience ! — Êtes-vous curieux de connaître la faute <hi rend="i">énorme</hi> (<hi rend="i">énorme</hi> est ici à sa place) que je trouve dans            mon livre. La voici :</p><p>« 1° Le piédestal est trop grand pour la statue. Or, comme on ne pèche jamais par <hi rend="i">le trop</hi>, mais par le <hi rend="i">pas assez</hi>, il aurait fallu cent            pages de plus relatives à Salammbô seulement.</p><p>« 2° Quelques transitions manquent. Elles existaient ; je les ai retranchées ou trop            raccourcies, dans la peur d’être ennuyeux.</p><p>« 3° Dans le chapitre IV, tout ce qui se rapporte à Giscon est <hi rend="i">de même              tonalité</hi> que la deuxième partie du chapitre II (Hannon). C’est la même situation,            et il n’y a point progression d’effet.</p><p>« 4° Tout ce qui s’étend depuis la bataille du Macar jusqu’au serpent et tout le            chapitre XII jusqu’au dénombrement des Barbares, s’enfonce, disparaît dans le souvenir.            Ce sont des endroits de second plan ternes, transitoires, que je ne pouvais            malheureusement éviter et qui alourdissent le livre, malgré les efforts de prestesse que            j’ai pu faire. Ce sont ceux-là qui m’ont le plus coûté, que j’aime le moins et dont je            me suis le plus reconnaissant.</p><p>« 5° L’aqueduc.</p><p>« Aveu ! mon opinion <hi rend="i">secrète</hi> est qu’il n’y avait point d’aqueduc à            Carthage, malgré les ruines actuelles de l’aqueduc. Aussi ai-je eu soin de prévenir            d’avance toutes les objections par une phrase hypocrite à l’adresse des archéologues.            J’ai mis les pieds dans le plat lourdement en rappelant que c’était une invention            romaine, alors nouvelle, et que l’aqueduc d’à présenta été refait sur l’ancien. Le            souvenir de Bélisaire coupant l’aqueduc romain de Carthage m’a poursuivi, et puis            c’était une belle entrée pour Spendius et Mâtho. N’importe ! mon aqueduc est une            lâcheté ! <hi rend="i">Confiteor.</hi></p><p>« 6° Autre et dernière coquinerie : Hannon.</p><p>« Par amour de la clarté, j’ai faussé l’histoire quant à sa mort. Il fut bien, il est            vrai, crucifié par les Mercenaires, mais en Sardaigne. Le général crucifié à Tunis en            face de Spendius s’appelait Hannibal. Mais quelle confusion cela eût fait pour le            lecteur !</p><p>« Tel est, cher maître, ce qu’il y a, selon moi, de pire dans mon livre. Je ne vous dis            pas ce que j’y trouve de bon. Mais soyez sûr que je n’ai point fait une Carthage            fantastique. Les documents sur Carthage existent, et ils ne sont pas tous dans Movers.            Il faut aller les chercher un peu loin. Ainsi Ammien Marcellin m’a fourni la forme <hi rend="i">exacte</hi> d’une porte, le poëme de Corippus (la <hi rend="i">Johannide</hi>), beaucoup de détails sur les peuplades africaines etc., etc.</p><p>« Et puis mon exemple sera peu suivi. Où donc alors est le danger ? Les Leconte de            Lisle et les Baudelaire sont moins à craindre que les… et les… dans ce doux pays de            France où le superficiel est une qualité, et où le banal, le facile et le niais sont            toujours applaudis, adoptés, adorés. On ne risque de corrompre personne quand on aspire            à la grandeur. Ai-je mon pardon ?</p><p>« Je termine en vous disant encore une fois merci, mon cher maître. En me donnant des            égratignures, vous m’avez très-tendrement serré les mains, et bien que vous m’ayez            quelque peu ri au nez, vous ne m’en avez pas moins fait trois grands saluts, trois            grands articles très-détaillés, très-considérables et qui ont dû vous être plus pénibles            qu’à moi. C’est de cela surtout que je vous suis reconnaissant. Les conseils de la fin            ne seront pas perdus, et vous n’aurez eu affaire ni à un sot ni à un ingrat.</p><p>« Tout à vous,</p><p>« Gustave <hi rend="sc">Flaubert.</hi>  »</p> </quote><p>J’ai répondu à cette lettre par le billet suivant :</p><quote><p>« Mon cher ami,</p><p>« J’attendais avec impatience cette lettre promise. Je Fai lue hier soir, et je la            relis ce matin. Je ne regrette plus d’avoir fait ces articles, puisque je vous ai amené            à <hi rend="i">sortir</hi> ainsi toutes vos raisons. Ce soleil d’Afrique a eu cela de            singulier que toutes nos humeurs à tous, même nos humeurs secrètes, ont fait éruption.              <title>Salammbô</title>, indépendamment de la dame, est dès à présent le nom d’une            bataille, de plusieurs batailles. Je compte faire ceci : mes articles restant ce qu’ils            sont, en les réimprimant je mettrai, à la fin du volume, ce que vous appelez votre              <title>Apologie</title>, et sans plus de réplique de ma part. J’avais tout dit ; vous            répondez : les lecteurs attentifs jugeront. Ce que j’apprécie surtout, et ce que chacun            sentira, c’est cette élévation d’esprit et de caractère qui vous a fait supporter tout            naturellement mes contradictions et qui oblige envers vous à plus d’estime. M. Lebrun            (de l’Académie), un homme juste, me disait l’autre jour à propos de vous : « Après tout,            il sort de là un plus gros monsieur qu’auparavant. » Ce sera l’impression générale et            définitive… »</p> </quote><p>(Voir page 428. — Article sur le <hi rend="i">Père Lacordaire.)</hi></p><p>Je donnerai ici une lettre qui résume exactement mes rapports avec l’abbé Lacordaire.          J’ai dans mes papiers et je publierai peut-être un jour une lettre qu’il m’a adressée à          l’occasion de l’article que je fis sur lui dans <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> le 31          décembre 1849. Un passage de ce même article m’a depuis attiré une question d’un de ses          disciples et amis, et a occasionné une réponse. Voici les deux pièces :</p><quote><label type="dateline"><hi rend="n">« Sainte-Baume, 20 janvier 1863, par Saint-Zarhario              (Var).</hi></label><label type="salute"><hi rend="n">« Monsieur,</hi></label><p>« Voulez-vous permettre à un inconnu de vous demander un service ? — Disciple et ami du            Père Lacordaire, je m’occupe en ce moment d’une notice biographique sur lui,            principalement au point de vue intime et religieux.</p><p>« Dans l’article publié par vous, monsieur, dans le tome I des <hi rend="i">Causeries              du Lundi</hi> sur le Père Lacordaire orateur, je lis ce qui suit à propos de la paix            dont il jouit à Saint-Sulpice : — « Je pourrais citer de lui là-dessus des pages            char-« mantes, poétiques, écrites pour un ami et placées dans un « livre où l’on ne            s’aviserait guère de les démêler. »</p><p>« Ce sont ces pages, monsieur, que j’aimerais à connaître et vous m’obligeriez beaucoup            de m’indiquer le livre où elles se trouvent.</p><p>« Permettez-moi, monsieur, de saisir cette occasion pour vous dire avec quel    plaisir            j’ai lu    ces    pages    que vous avez consacrées au Père Lacordaire. Vous n’avez pas            seulement jugé son talent avec cette sûreté de coup d’œil et d’analyse d’un maître, vous            avez aussi apprécié son caractère avec une justice et une bienveillance qu’il n’a pas            toujours rencontrée dans les écrivains de    son camp.</p><p>« Veuillez agréer, etc.</p><p>« F. Bernard <hi rend="sc">Chocarne</hi>,</p><p>« des Frères Prêcheurs. »</p> </quote><p>Je me suis empressé de répondre :</p><quote><p>« Ce 25 janvier 1863.</p><p>« Monsieur et Révérend Père,</p><p>« J’ai en effet beaucoup connu le Père Lacordaire, surtout alors qu’il n’était qu’abbé            et dès 1830 ou 1831. Il était tel que je l’ai décrit et représenté dans ce Portrait,            modeste, éloquent dès qu’il parlait, et d’une ferveur qui se trahissait dans ses            moindres paroles. Il était des plus liés alors avec M. de Lamennais et l’on ne songeait            point encore à l’en distinguer par aucune nuance. Lorsque je fis le roman de              <title>Volupté</title>, qui, au vrai, n’est pas précisément un roman et où j’ai mis le            plus que j’ai pu de mon observation et même de mon expérience, j’avais eu cependant à            inventer une conclusion, et je voulais qu’elle parût aussi vraie et aussi réelle que le            reste. Ayant à conduire mon personnage au séminaire, je m’adressai à l’abbé Lacordaire            pour qu’il voulût bien me donner des renseignements. Il m’offrit de me conduire lui-même            au séminaire d’Issy ; et en effet, un mercredi d’été, il vint me prendre, chez ma mère            rue Montparnasse, en compagnie de son frère (actuellement professeur à l’université de            Liège), et nous nous acheminâmes à travers la plaine de Montrouge jusqu’à Issy. C’était            jour de congé et nous pûmes tout visiter. Le lendemain je me disposais à noter tout ce            que j’avais vu de remarquable et à profiter des observations de mon guide, lorsque je            reçus de lui une longue lettre par laquelle il allait au-devant et au-delà de mon désir            et achevait de compléter mes instructions de la veille. C’était un compte-rendu exact et            minutieux de tous les exercices du séminaire, et ce compte-rendu était relevé de traits            d’imagination comme sa plume en faisait jaillir inévitablement devant elle. Je n’eus            donc, pour ce chapitre de <title>Volupté</title> qui commence par ces mots : « <hi rend="i">Quand on entre au séminaire</hi>, etc. », qu’à reprendre les paroles mêmes de            l’abbé Lacordaire et à les faire entrer dans le tissu de mon récit, on y changeant ou en            y adaptant çà et là quelques particularités et en opérant les soudures. L’abbé            Lacordaire m’avait recommandé alors la discrétion sur ce genre de communication ;            lorsque le livre fut terminé, publié, et qu’il en eut fait la lecture, il trouva qu’au            total les convenances morales et même ecclésiastiques (puisque le récit est censé fait            par la bouche d’un prêtre) avaient été suffisamment observées.</p><p>« J’ai continue de voir l’abbé Lacordaire pendant toutes ces années qui précédèrent son            adoption d’un état religieux régulier. Je me rappelle que lorsqu’il revint de Rome avec            l’abbé de Lamennais, étant allé leur faire visite dans la maison de la rue de Vaugirard            où ils étaient logés, je vis d’abord, dans une chambre du rez-de-chaussée,            M. de Lamennais qui s’exprimait sur ce qui s’était passé à Rome et sur le pape avec un            laisser-aller qui m’étonna, puisqu’il venait de se soumettre ostensiblement ; il parlait            du pape comme d’un de ces hommes qui sont destinés à amener les grands remèdes            désespérés. Au contraire, lorsque j’allai voir l’abbé Lacordaire qui était dans une            chambre au premier étage, je fus frappé du contraste ; celui-ci ne parlait qu’avec une            extrême réserve et soumission des mécomptes qu’ils avaient éprouvés, et il employa            notamment cette comparaison du grain « qui, même en le supposant de bonne nature, a            besoin d’être retardé dans sa germination et de dormir tout « un hiver sous terre » :            c’est ainsi qu’il expliquait et justifiait, même en admettant une part de vérité dans            les doctrines de l’<title>Avenir</title>, la sévérité et la résistance du Saint-Siège.            J’en conclus qu’il n’y avait pas grand accord entre le rez-de-chaussée et le premier            étage, et je fus moins surpris lorsque, quelque temps après, je sus le divorce qui            s’était opéré à La Chesnaie.</p><p>« Maintenant je dois vous dire, Monsieur, avec la même franchise que, dans les derniers            temps, je me suis trouvé en désaccord et même en opposition avec le Père Lacordaire,            lorsqu’il se présenta pour l’Académie. Je le lui dis, à lui parlant, et avec une            certaine vivacité, lorsqu’il me fit l’honneur de sa visite. J’avais vu préparer cette            élection et je savais de quelle coalition elle était le fruit. Lui-même pouvait            l’ignorer ; je crois savoir qu’il résista longtemps et qu’il fallut bien des instances            et des obsessions pour le décider à une démarche qui, selon moi, le mettait dans une            sorte de contradiction avec son habit, et qui ne l’a pas grandi en définitive. Un moine            sincère, ardent, fier et humble à la fois, est, à mon sens, quelque chose de plus qu’un            académicien à demi politique. Mais, Monsieur et Révérend Père, je m’aperçois que            j’outrepasse la mesure et que j’en dis plus que vous ne m’avez fait l’honneur de m’en            demander.</p><p>Veuillez m’excuser et agréer, je vous prie, l’expression de ma respectueuse            considération,</p><p>Sainte-Beuve.</p><p>« <hi rend="i">P. S.</hi> On a dit et imprimé que lorsque l’abbé Lacordaire prêcha les            premières fois dans la chapelle du collège Stanislas, quelques amis et hommes de lettres            qui l’entendirent n’augurèrent pas beaucoup d’abord de son éloquence, et l’on m’a nommé            comme étant de ces premiers auditeurs. C’est inexact en ce qui me concerne, et je n’ai            entendu l’abbé Lacordaire en chaire qu’assez longtemps après et quand son éloquence ne            faisait question pour personne. »</p> </quote><div type="article" xml:id="art_1863-11-02"><head>Lettre à M. William Reymond</head><p rend="i">Sur le caractère de l’École romantique française.</p><p>M. William Reymond, ancien bibliothécaire de l’Académie de Lausanne, ayant publié à            Berlin en 1864, sous le titre de <title>Corneille, Shakspeare et Gœthe</title>, une            Étude sur l’influence anglo-germanique en France au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle,            voulut bien me demander de lui écrire une Lettre qu’il put joindre à son livre en            manière de Préface. Je lui répondis :</p><quote><p>« Mon cher Monsieur,</p><p>« Vous me demandez de vous adresser quelques considérations à l’occasion du livre que              vous imprimez en ce moment et que vous m’avez permis de lire à l’avance. Le temps me              manque pour développer ce qu’on appelle des considérations, et je ne pourrai que vous              exprimer en bien peu de mots mon approbation pour votre consciencieux travail et y              joindre quelques remarques de détail sur deux ou trois points.</p><p>« J’estime qu’il est très-utile de faire ce que vous avez entrepris, c’est-à-dire de              chercher à mesurer et à évaluer avec précision les effets de l’influence germanique              sur notre rénovation littéraire et poétique du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il              était bon que cette rénovation littéraire fut considérée non plus de chez nous et du              centre, mais du dehors et d’au-delà du Rhin, et qu’elle fût regardée et jugée par              quelqu’un qui nous connût bien sans être des nôtres, qui fût de langue et de culture              françaises, sans être de la nation même. La Suisse française, Genève et notre chère              Lausanne m’ont toujours paru de parfaits belvédères pour nous bien observer et pour              nous étudier dans nos vrais rapports avec l’Allemagne. Pour vous, mon cher Monsieur,              vous avez un avantage de plus, vous êtes venu habiter parmi nous ; vous avez été de              Paris ; vous êtes aujourd’hui de Berlin : demain, je l’espère bien, vous nous              reviendrez et vous serez de Paris.</p><p>« Cela n’empêche pas qu’en vous lisant et en me reportant à mes souvenirs, je ne me              sois fait quelques objections çà et là sur la mesure exacte selon laquelle vous jugez              certains hommes. Ces différences légères de jugement s’expliquent au reste très-bien :              vous voyez la plupart de nos littérateurs et poëtes dans leur ensemble et dans une              sorte de raccourci ; nous, nous les avons vus à l’œuvre au jour le jour et dans leur              développement continu.</p><p>« Pour ne prendre qu’un nom célèbre, je suis bien persuadé que, si un heureux hasard              vous avait procuré avec M. Villemain une rencontre et une conversation comme celles              que vous avez eues avec M. Cousin, vous auriez singulièrement modifié l’idée qu’on              doit se former, pour être juste, d’un critique aussi éloquent qui a su et entrevu tant              de choses, qui nous a ouvert ou entr’ouvert tant d’horizons.</p><p>« J’ai beaucoup connu et fréquenté, dans les premières années de leur éclosion              féconde, les talents et les génies de l’école dite romantique, et je puis dire que              j’ai vécu familièrement avec la plupart. Ce que je puis vous attester, c’est que les              imitations de littérature étrangère, et particulièrement de l’Allemagne, étaient moins              voisines de leur pensée qu’on ne le supposerait à distance. Ces talents étaient éclos              et inspirés d’eux-mêmes et sortaient bien en droite ligne du mouvement français              inauguré par Chateaubriand. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, avec sa veine              particulière de romantisme, n’était pour eux que très-accessoire. Je parle en ce              moment de Lamartine, Victor Hugo, Alfred de Vigny, etc. Aucun des grands poëtes              romantiques français ne savait l’allemand ; et parmi ceux qui les approchaient, je ne              vois que Henri Blaze, très-jeune alors, mais déjà curieux et au fait, et aussi Gérard              de Nerval, qui de bonne heure se multipliait et était comme le commis voyageur              littéraire de Paris à Munich. Gœthe était pour nous uu demi-dieu honoré et deviné              plutôt que bien connu. On n’allait pas chez lui, à Weymar, avec David d’Angers, pour              s’inspirer, mais pour lui rendre hommage. Victor Hugo, par moments si Espagnol de              génie, lisait beaucoup moins d’auteurs espagnols que l’on ne croirait ; il avait dans              sa bibliothèque très-peu nombreuse (si tant est qu’il eût une bibliothèque) le                <title>Romancero</title>, traduit par son frère Abel Hugo. Il avait surtout dans              l’imagination ses graves et hauts souvenirs d’enfance qui lui ont imprimé, comme on              l’a dit heureusement, un premier pli si grandiose, et qui ont fait de lui « un grand              d’Espagne de première classe en poésie<note place="bottom" resp="author">Expression de M. Paul de                Saint-Victor.</note>. »</p><p>« Lamartine, parfaitement étranger à l’Allemagne, savait l’Italie et comprenait ses              harmonieux poëtes, le Tasse, Pétrarque. Il y a du Tasse, du chantre mélodieux              d’Armide, dans le premier Lamartine. Quant à Byron lui-même, bien qu’il lui adressât              des Épîtres, Lamartine ne s’en inquiétait que d’assez loin et pour le deviner, pour le              réfuter bien vaguement, plutôt que pour l’étudier et pour le lire. Il lisait Byron,              soyez en sur, bien moins dans le texte anglais que dans ses propres sentiments à lui              et dans son âme.</p><p>« En un mot, les vrais poëtes de cette époque et de ces origines romantiques              françaises sentaient et chantaient d’après eux-mêmes, bien plus qu’ils ne songeaient à              imiter ou à étudier. Et c’est pour cela qu’ils ont mérité à leur tour d’être imités.              Ils avaient la source de l’originalité bien supérieure à toutes les préoccupations et              les acquisitions d’école. Sans doute, un peu plus tard et quand on en vint au théâtre,              il y eut un effort direct d’importation de Shakspeare. Alfred de Vigny et Emile              Deschamps s’y appliquèrent. Mais encore, dans leur pensée, cette importation de              Shakspeare ne venait là que comme machine de guerre et pour battre en brèche la              muraille classique. Une fois la brèche faite, c’était avec des œuvres originales que              l’on comptait bien entrer et se loger au cœur de la place. Alfred de Vigny, une fois              la glace rompue, fit <title>Chatterton</title>. Et quant à Victor Hugo, il dédaigna              toujours l’imitation. Il était trop plein de soi et de ses sujets pour l’admettre.</p><p>« Même lorsqu’on imitait, il y avait une certaine ignorance première, une              demi-science qui prêtait à l’imagination et lui laissait de sa latitude. Lorsque              Mérimée publia sa <title>Clara Gazai</title>, il ne connaissait l’Espagne que par les              livres, et il ne la visita que plusieurs années après. Il lui est arrivé de dire, je              crois, que s’il l’avait connue dès lors il n’aurait pas fait son premier ouvrage. Eh              bien ! tout le monde et lui-même y auraient perdu.</p><p>« Ce n’est qu’un peu plus tard et à un second temps que la critique est née              véritablement ou s’est introduite au sein de ce groupe des poëtes romantiques. Je suis              peut-être celui qui y ai le plus contribué ; mais je dois vous dire que Lamartine,              Victor Hugo, de Vigny, sans me désapprouver et tout en me regardant faire avec              indulgence, ne sont jamais beaucoup entrés dans toutes les considérations de’rapports,              de filiations et de ressemblances, que je m’efforcais d’établir autour d’eux.</p><p>« Moi-même, s’il m’est permis de me citer comme poëte, tout en professant et même en              affichant l’imitation des poëtes anglais et des lakistes, je vous étonnerais si je              vous disais combien je les ai devinés comme parents et frères aînés, bien plutôt que              je ne les ai connus d’abord et étudiés de près. C’était pour moi comme une              conversation que j’aurais suivie en me promenant dans un jardin, de l’autre côté de la              haie ou de la charmille : il ne m’en arrivait que quelques mots qui me suffisaient et              qui, dans leur incomplet, prêtaient d’autant mieux au rêve.</p><p>« Charles Nodier, mon prédécesseur et qui a tant parlé <title>Werther</title>              Allemagne, l’arrangeait encore plus à sa fantaisie et ne la voyait qu’à travers la              brume ou l’arc-en-ciel : il ne savait pas l’allemand. a Alfred de Musset, le plus              jeune d’entre tous, que je n’ai point nommé jusqu’ici et à dessein, mériterait un              article à part. Il y aurait pour lui une exception à faire : son imagination, à              l’origine, s’imprégnait sensiblement de ses lectures ; le poëme ou le roman qu’il              avait feuilleté la veille n’était pas du tout étranger à la chanson ou au caprice du              lendemain. Il a visiblement songé à imiter Byron, il lui a pris de son ton, de son air              et de l’allure de ses stances ; il s’est souvenu tantôt d’Ossian, tantôt de Léopardi              et de bien d’autres ; mais certainement aussi il s’en est encore plus inspiré que              souvenu ; l’écho d’une pensée étrangère, en traversant cette âme et cet esprit de              poëte si français, si parisien, devenait à l’instant une voix de plus, une voix toute              différente, ayant son timbre à soi et son accent. L’imitation, chez lui, est enlevée              d’une aile si légère que bientôt elle disparaît, et on ne la distingue plus. Le motif              saisi au vol se transformait aussitôt. Il causait avec Henri Heine à la rencontre bien              plus qu’il ne le lisait. Il savait l’italien et l’anglais, c’était tout : pas un mot              d’allemand.</p><p>« Tout ceci, cher Monsieur, est pour maintenir, au milieu des imitations apparentes              et des influences plus ou moins directes que vous démêlez très-bien, l’originalité              bien native pourtant de nos anciens amis, la veine naturelle et propre à cette famille              romantique française qui a et gardera sa physionomie entre toutes les autres              écoles.</p><p>« Laissez-moi maintenant vous féliciter de tant d’observations fines et justes que je              rencontre dans vos pages et vous remercier du flatteur témoignage de confiance que              vous sollicitez de moi.</p><p>« Paris, ce 2 novembre 1863.</p><p>« SAINTE-BEUVE. »</p> </quote></div><div type="article" xml:id="art_1865-03-27"><head>Mes secrétaires.</head><p>J’ai, depuis des années, une dette morale à payer et je ne veux pas tarder plus            longtemps à le faire. La presse de nos jours, qui s’occupe de tant de choses, la            chronique en particulier, qui ne craint pas de descendre jusqu’aux plus petites, a parlé            quelquefois de <hi rend="i">mes</hi> secrétaires et des services qu’ils me rendaient. Je            suis loin de nier les services, mais j’ai souri en entendant parler de <hi rend="i">mes</hi> secrétaires, comme si j’en avais à la fois plusieurs. Dans la modeste            condition où je vis, c’était déjà un grand luxe que d’en avoir un, et je n’y ai été            amené d’assez bonne heure que par une faiblesse de vue et comme une tendresse d’organes            qui se lassait aisément et m’obligeait à user d’autrui. Il y a plus de vingt-cinq ans            déjà que, considérant que les soirées sont longues, que la plus grande difficulté pour            l’homme qui vit seul est de savoir passer ses soirées, je me suis dit qu’il n’y avait            pas de manière plus douce et plus sûre pour cela que l’habitude et la compagnie d’un bon            livre. Mais comme mes yeux se refusaient à toute lecture de longue haleine, surtout à            ces dernières heures de la journée, j’ai dû songer à me procurer de bons lecteurs, et            j’en ai trouvé. Entre ceux dont j’ai gardé un souvenir reconnaissant, je dois mettre au            premier rang M. Dourdain, homme modeste, instruit, ancien barbiste, ancien secrétaire du            vieux et respectable comte de Ségur, et qui, placé à la recommandation de son fils, le            général Philippe de Ségur, dans les bureaux du ministère de l’intérieur, a toujours et            obstinément refusé tout avancement. Être sous-chef et avoir la chance de devenir chef de            bureau un jour, eût semblé à cet homme scrupuleux, délicat et timide, une usurpation            plus grande et plus terrible que celle qui a fait passer à des héros le Rubicon. Tou les            les prières et les instances de ses amis ne purent jamais le déterminer à franchir le            degré de commis principal. Quand il se trouva avoir pour ministres d’anciens barbistes            comme lui, d’anciens camarades qui le tutoyaient ou qui du moins le traitaient            familièrement, M. Delangle, par exemple, il fallait le voir plein de honte et d’effroi            pour cette intimité forcée, quand il les rencontrait par hasard et qu’il courait risque            d’être surpris en leur présence. <quote>« On va me prendre pour un intrigant »</quote>,            disait-il ; et il s’enfuyait au plus vite. La seule chose qu’il demandait à ceux qui lui            portaient intérêt, c’était qu’on ne s’occupât jamais de lui. Il n’y avait pas moyen de            l’obliger. Il était cependant resté l’ami intime et familier de son ancien camarade,            M. d’Esparbès de Lussan, mort récemment conseiller à la Cour de cassation, et il n’était            pas moins intimement lié avec Adolphe Nourrit, l’artiste au cœur sympathique et chaud,            un autre enfant de Sainte-Barbe. Dourdain n’avait qu’un faible, et un faible bien            innocent : c’était de jouer, même quand il fut barbon, les jeunes-premiers dans les            théâtres de société bourgeoise où l’on montait les pièces de Scribe ; il savait par cœur            tout ce répertoire, et prenait son rôle très au sérieux, ayant gardé la jeunesse du            cœur. J’ai fait de ce bon et charmant homme un portrait un peu arrangé, mais véridique            et fidèle au fond, dans la première des <title>Pensées d’Août</title> ; c’est lui qui            est <title>Doudun</title>, et dont j’ai raconté l’histoire ; dont j’ai surtout retracé            la touchante piété filiale. Il n’était guère pour moi qu’un lecteur ; sa modestie lui            interdisait presque toute remarque à l’occasion de ce qu’il lisait. Je lui ai dû            pourtant de précieux et intimes détails pour l’étude que j’eus à faire du comte de            Ségur. M. Charles-Aristide Dourdain est mort le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1862.</p><p>Un autre lecteur ami, que j’ai ou vers le même temps, s’appelait Oger ; c’est lui            encore dont je me suis permis d’esquisser le portrait dans cette même première pièce des              <title>Pensées d’Aout</title>. J’ai marqué son caractère sous le nom              d’<title>Aubignié, le poète</title> ; j’ai touché quelque chose de son histoire, que            j’avais devinée plutôt que sue. Il était grand ami de la nature et des courses            pédestres ; il s’était, je crois, pris d’amour, dans l’une de ses courses, pour la fille            de quelque garde forestier, et cette liaison, qui avait eu des suites, avait déplu à sa            famille bourgeoise, laquelle était restée implacable et l’avait depuis lors renié.            J’essayai vainement de le réconcilier avec son père. Il était long, maigre, élancé,            fugitif, mélancolique ; il s’éclipsait parfois et retournait dans les bois, à ses            amours. Il lisait souvent pour moi, il faisait des extraits, des copies ; et un jour            qu’il m’avait communiqué un peu de son humeur promeneuse, je lui dus d’entreprendre et            d’accomplir avec lui <hi rend="i">à pied</hi> le pèlerinage de Port-Royal des Champs. Je            l’ai perdu de vue après quelques années, et, parti un matin comme pour une absence            passagère, il ne m’est plus revenu.</p><p>J’arrive à des noms connus du public. Un de mes derniers lecteurs, avant Février 1848,            fut mon ami le poete Lacaussade, que je forçai bien souvent, en lui imposant la lecture            à haute voix de gros livres, à entrer dans de durs sujets qui devaient l’ennuyer un peu,            mais dont, à la longue, son esprit progressif a profité. Il y a gagné, sans cesser            d’être le poète distingué et élevé que l’on connaît, de devenir un littérateur            proprement dit, un critique expert en bien des matières, et non confiné à celles de            poésie. Lorsqu’à mon retour de Liège je commençai ma campagne littéraire des              <title>Lundis</title> eh octobre 1849, ce fut M. Lacaussade qui me servit d’abord            d’aide de camp actif, dévoué et des plus utiles. Toutes les fois, en effet, que j’avais            à parler de poésie, soit des poëtes modernes, soit de ceux de l’Angleterre que            M. Lacaussade connaît si bien, on conçoit de quel avantage m’étaient ses indications,            ses remarques d’homme du métier, et quelle précision je pouvais donner à mes propres            jugements en les sentant appuyés du sien. Toutes les traductions d’anglais que j’ai            insérées dans mes articles ont passé sous ses yeux et aussi sous les yeux de notre ami            commun M. William Hughes. M. Lacaussade, après quelques intervalles de congé (car je ne            laissais pas de le fatiguer souvent et de le mettre sur les dents, comme on dit), me            revint plus d’une fois comme auxiliaire :</p><p>Pendant ces intervalles et ces absences, j’avais, pour le remplacer, un de nos jeunes            et aimables amis, poëte également, M. Octave Lacroix, qui finit par lui succéder auprès            de moi comme secrétaire.</p><p>Ici je dois tout d’abord à M. Lacroix une réparation, et je la lui ferai aussi complète            que possible. Mal informé, j’ai laissé échapper une note sur son compte (au tome V d’une            réimpression des <title>Causeries du Lundi</title>) ; mieux instruit, je retire            aujourd’hui et j’efface entièrement cette note, dont j’ai reconnu la sévérité injuste.            M. Octave Lacroix, élève du collège de Juilly, très-jeune, vif, gai, spirituel, alerte,            et que j’aimais à considérer, avant de l’avoir pour secrétaire, comme mon filleul            littéraire et poétique, M. Lacroix, déjà auteur pour son compte de jolies chansons 6              <title>Avril</title>, et amoureux du Théâtre-Français où il a obtenu un succès de            printemps, me fut d’une utilité des plus réelles et des plus agréables pendant au moins            trois années. Plein de cilations et d’à-propos sur certains sujets, ses remarques les            plus profitables m’arrivaient presque toujours dans une saillie heureuse. Né dans la            zone méridionale de la France, il savait d’instinct les langues et les poésies du midi.            Il savait à merveille la littérature moderne la plus contemporaine ; ses impressions            légères me rajeunissaient, et lorsque, ayant à peindre la marquise de Pompadour, nous            allions ensemble regarder au Musée le beau pastel de Latour que je voulais décrire, il            me suggérait de ces traits fins et gracieux qu’une fraîche imagination trouve            d’elle-même en face de l’élégance et de la beauté.</p><p>Après lui, j’eus presque immédiatement pour secrétaire un homme très-jeune alors et            dont le nom aujourd’hui bien connu est, à lui seul, un éloge. M. Jules Levallois resta            près de moi pendant trois années aussi environ ; c’est à peu près le laps de temps            qu’ont pu, généralement, me consacrer de jeunes et brillants esprits, bientôt émancipés            par degrés, et qui avaient ensuite leur propre carrière à faire. M. Jules Levallois,            destine à être un critique qui pense par lui-même et qui a son originalité, dut, on le            conçoit, dans un commerce assidu et quotidien, contribuer à aiguiser beaucoup de mes            jugements, m’en suggérer même qui étaient de lui et qui portaient avec eux leur            expression. Vers la fin, je sentais qu’il m’était difficile de ne pas lui dérober des            pensées faites pour se produire d’elles-mêmes et en son nom. Il me fut surtout d’une            très-grande utilité pour l’achèvement de mon ouvrage sur Port-Royal ; il s’était mis au            fait de cette curieuse histoire, et avait pénétré dans l’intimité des personnages            presque aussi avant que moi : dans le dépouillement des correspondances manuscrites, il            était le premier à me signaler des particularités piquantes, mais voilées, qui seraient            restées inaperçues pour tout autre.</p><p>Après l’avoir perdu, je retrouvai un utile et solide secours dans la collaboration de            M. Pons, ancien professeur de rhétorique, professeur d’histoire, et qui maintenant est            placé à ce titre au lycée de Digne, sa patrie. Cet homme jeune encore, mais mûr,            très-instruit, judicieux, me permit de marcher d’un pas plus ferme et plus assuré dans            mes excursions historiques, dans cet ordre de considérations sérieuses que j’affectionne            de plus en plus, à mesure que j’avance dans la vie. M. Pons a publié à la librairie            Garnier un <title>Dictionnaire de la Langue française</title>, fort bien digéré et digne            d’estime.</p><p>Il ne me reste plus qu’à parler, en le remerciant, de mon secrétaire actuel, M. Jules            Troubat, de Montpellier, qui est si près de moi en ce moment que la modestie m’empêche            presque de le louer comme il conviendrait et en toute liberté. Plein de feu, d’ardeur,            d’une âme affectueuse et amicale, unissant à un fonds d’instruction solide les goûts les            plus divers, ceux de l’art, de la curiosité et de la réalité, il semble ne vouloir faire            usage de toutes ces facultés que pour en mieux servir ses amis ; il se transforme et se            confond, pour ainsi dire, en eux ; et ce sont eux les premiers qui, de leur côté, sont            obligés de lui rappeler qu’il y a aussi une propriété intellectuelle qu’il faut savoir            s’assurer à temps par quelque travail personnel : il est naturellement si libéral et            prodigue de lui-même envers les autres qu’on peut sans inconvénient lui conseiller de            commencer un peu à songer à lui, de penser à se réserver une part qui lui soit propre,            et, en concentrant ses études sur un point, de se faire la place qu’il mérite d’obtenir            un jour. J’espère toutefois, et nonobstant ce conseil, le garder encore longtemps.</p><dateline>27 mars 1865.</dateline><trailer>FIN du tome quatrième.</trailer></div></div></body>
</text>
</TEI>

