<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le père Lacordaire. Quatre moments religieux au XIXe siècle.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-03-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-03-23"><head>Le père Lacordaire.<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Lettres du Révérend Père Jarordarc              à des jeunes gens</hi>, recueillies et publiées par M. l’abbé Henri Perreyre, chanoine            honoraire d’Orléans, etc. (Un vol. in-18, 1863, chez Douniol, rue de Tonrnon,            29.)</note><lb/>Quatre moments religieux au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head><dateline><docDate when="1863-03-23">Lundi 23 mars 1863</docDate>.</dateline><p>Je n’élude pas systématiquement tous les grands sujets qui passent. Le bruit qui s’est          fait dernièrement autour du nom de M. Lacordaire, et, mieux que le bruit, le talent qui          s’est déployé en son honneur, ont réveillé mes propres souvenirs. Je connus l’abbé          Lacordaire à l’époque de ses premiers débuts et pendant tout le cours de sa liaison avec          l’abbé de Lamennais, et je continuai de le voir encore dans les années qui suivirent,          jusqu’à ce que son dernier habit fût venu mettre une sorte de barrière entre les profanes          purement respectueux et lui. Je reviendrai bientôt sur ce moment de 1831 à 1837 qui fut          une des phases mémorables de l’opinion religieuse en France dans notre XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. S’il n’était question que d’éloquence et d’éclat de talent, que d’âme et          de cœur, il serait facile de tomber d’accord sur les mérites du brillant dominicain qu’on          a perdu ; mais avec lui il s’agit de bien plus désormais. Je viens de lire ses Lettres          posthumes, publiées par un de ses amis et disciples, l’abbé Perreyve, qui semble lui avoir          emprunté quelque chose de sa parole et de son glaive : il faut voir avec quelle fermeté,          avec quelle certitude le panégyriste enflammé lui décerne son titre de saint, lui assigne          son rang et son rôle d’apôtre, et le propose pour modèle aux jeunes générations          catholiques de l’avenir. La critique littéraire, avec ses respects et ses réserves,          s’arrête étonnée devant de tels élans enthousiastes ; elle y regarde à deux fois avant de          les contrarier. On hésite, quand on marche seul, comme il convient à un esprit          indépendant, et qu’on n’a pour soi que le groupe si disséminé des gens sensés, qui ne se          connaissent pas entre eux, à venir admirer trop faiblement le chef d’une milice blanche          éblouissante et de toute une nombreuse famille spirituelle, l’idole de toute une jeunesse          si électrisée. Et pourtant il faut bien dire un mot de ce que nous pensons : c’est le          propre et, si l’on veut, le faible de l’esprit critique, quand il a quelque chose (ne          fût-ce qu’un petit mot) à dire, de ne pouvoir le garder ni sur le cœur ni sur la langue :          il faut absolument que le grain de sel sorte, si grain de sel il y a.</p><p>Je crois en effet, comme on l’a dit, que le Père Lacordaire ne sera tout entier connu, et          avec toutes ses qualités, que par ses lettres. Je distingue entre celles qu’on a déjà          imprimées de lui. Les trois <hi rend="i">Lettres à un jeune homme sur la Vie            chrétienne</hi>, données de son vivant et par lui-même<note place="bottom" resp="author">Librairie de            Mme Poussielgue-Rusand, rue Saint-Sulpice, 23, (1838).</note>, ne diffèrent pas          notablement d’une conférence en trois points. La théorie de l’union et de la confusion de          la raison et de la foi, qui n’est autre qu’une paraphrase des premiers versets de saint          Jean, ne peut paraître claire qu’à ceux qui sont déjà persuadés à l’avance et illuminés.          Je ne conseillerais à aucun lecteur non déjà converti et initié, de commencer par là de          lier connaissance avec le brillant écrivain. C’est toute une suite d’assertions          contestables, d’affirmations sublimes qui ne soutiendraient pas plus l’épreuve du          raisonnement que le contrôle des faits et de l’histoire, et qui relèvent uniquement de la          révélation pure. L’inintelligible s’y donne pour la lumière même. Il s’y rencontre          pourtant, est-il besoin de le dire ? des pages de talent, et du plus élevé. Dans la          première lettre, une page d’imagination et de tendresse sur le culte de Jésus-Christ, et          qui ressemble tout à fait à un couplet d’une églogue mystique ; dans la seconde, deux          pages sur <title>les Martyrs</title> de Chateaubriand, qui illustreraient de plus beau          cours de littérature. Les voulez-vous ? J’aime ces extraits qui font voyager les pensées          d’un auteur là où elles n’iraient jamais autrement, et qui sèment jusque dans les camps          opposés le respect, parfois même un peu d’affection pour ceux que l’on combat ; cela          civilise les guerres :</p><quote><p>« Il y a peu d’années, disait le Père Lacordaire, s’adressant à son jeune ami qu’il            désigne sous le nom symbolique d’Emmanuel, <title>les Martyrs</title> de            M. de Chateaubriand me tombèrent sous la main ; je ne les avais pas lus depuis ma            première jeunesse. Il me prit fantaisie d’éprouver l’impression que j’en ressentirais,            et si l’âge aurait affaibli en moi les échos de cette poésie qui m’avait autrefois            transporté. À peine eus-je ouvert le livre et laissé mon cœur à sa merci, que les larmes            me vinrent aux yeux avec une abondance qui ne m’était pas ordinaire, et, rappelant mes            souvenirs sous le charme de cette émotion, je compris que je n’étais plus le même homme            et que, loin d’avoir perdu de ma tendresse littéraire, elle avait gagné en profondeur et            en vivacité. Ce n’était pas seulement l’âge qui l’avait mûrie ; un nouvel élément            l’avait transfigurée : j’étais chrétien. <title>Les Martyrs</title>, qui n’avaient parlé            qu’à mon imagination et à mon goût de jeune homme, leur parlaient encore sans doute,            mais ils trouvaient dans ma foi un second abîme ouvert à côté de l’autre, et c’était le            mélange de deux mondes, le divin et l’humain, qui, tombant à la fois dans mon âme,            l’avait saisie sous l’étreinte d’une double éloquence, celle de l’homme et celle de              Dieu<note place="bottom" resp="author">Il y aurait bien ici quelque chose à dire pour le style et              pour le rapport des images ou des expressions entre elles : un <hi rend="i">mélange de                deux mondes</hi>, qui, <hi rend="i">tombant dans une âme</hi>, la <hi rend="i">saisit</hi> sous une double <hi rend="i">étreinte…</hi> Ce n’est pas très-régulier              ni d’une analogie bien suivie. C’est du style d’orateur pittoresque, jeté tout cru sur              le papier. Oh ! Bossuet, aussi grand écrivain qu’orateur, ne fait jamais cela.              Lacordaire, on le voit bien, même dans les morceaux les plus soignés et où il est le              plus classique, n’est pas impunément du siècle de Michelet.</note>. Aucun écrivain,            avant M. de Chateaubriand, n’avait eu cet art au même degré. Saint Jérôme, le plus            passionné des Pères, avait bien retenu de l’Antiquité profane et des ardeurs de sa            jeunesse un accent qui retentissait dans son style ; mais, pénétré de Jésus-Christ            jusqu’à la moelle des os, le saint diminuait en lui les restes du poëte et du voyageur.            Il se frappait la poitrine au souvenir de l’ancien Jérôme, et ce qui s’en entendait            encore n’était plus que le cri du lion, affaibli par l’immensité du désert. En            M. de Chateaubriand l’homme avait survécu. Comme le solitaire de Bethléem, il avait            assisté aux révolutions des empires ; il avait vu tomber Versailles et persécuter le            Christianisme ; comme lui, victime d’une mélancolie native que les événements du monde            avaient nourrie, il avait cherché dans de lointains exils le remède de ses douloureuses            contemplations ; la foi lui était venue de ses larmes, et, purifiant tout à coup son            génie jusque-là sans règle, elle lui avait inspiré, sur les ruines de l’Église et de la            monarchie, les premières pages qui eussent consolé le sang des martyrs et les tombes de            Saint-Denis. Mais, si chrétien qu’il fût, l’homme était demeuré ; il se remuait tout            vivant dans la magie de son style, et jamais le Christianisme n’avait eu pour prophète            une âme où le monde eût tant d’éclat et Jésus-Christ tant de grandeur. Jusque dans ses            traits M. de Chateaubriand portait cet illustre combat de sa destinée contre elle-même :            il y avait dans sa tête la majesté pensive de la foi, les rayons de la gloire et ceux de            la solitude, mais non pas toute la paix du chrétien qui depuis longtemps s’est assis au            Calvaire en face de la Croix. Dieu nous l’avait donné aux confins de deux siècles, l’un            corrompu par l’infidélité, l’autre qui devait essayer de se reprendre aux choses            divines, et sa muse avait reçu le même jour, pour mieux nous charmer, la langue d’Orphée            et celle de David. »</p> </quote><p>Certes, on ne saurait mieux ni plus magnifiquement parler de Chateaubriand, et dans une          langue même qui le rappelle et qui rivalise avec lui. C’est de l’excellente, de          l’éloquente rhétorique à l’usage de l’école de Sorèze ; mais j’ajouterai qu’on sent à          chaque ligne que ce n’est que de la rhétorique. C’est un <hi rend="i">morceau.</hi></p><p>Les nouvelles Lettres, publiées par l’abbé Perreyve, ont un tout autre caractère que ces          trois Lettres ou discours à Emmanuel. Ce sont de vraies lettres ; elles en portent le          cachet : elles sont vives et courtes pour la plupart ; on y sent l’homme pressé qui n’a          qu’une demi-heure à lui et qui en profite. Le style y gagne ; il est court-vêtu en quelque          sorte, <hi rend="i">sermo succinctus</hi> ; il s’y voit je ne sais quel air cavalier et          beaucoup de désinvolture. Moi qui lis cela avec intérêt, qui, bien que de ceux qu’on          appelle sceptiques, me tiens pour parfaitement sûr et certain de ce qu’il y a de faux et          d’imaginaire dans le point de départ et dans certaines suppositions premières de celui qui          écrit ; qui n’en cherche pas moins avec plaisir les preuves de talent, d’élévation, ou les          saillies d’esprit, j’en trouve une, de ces saillies, et qui me paraît des plus agréables,          dans une lettre à laquelle l’éditeur, qui s’y connaît et qui s’entend à étiqueter les          matières, a donné ce titre piquant :</p><quote>Un religieux à cheval. — « Tôt ou tard on ne jouit que des âmes. »</quote><p>Le commencement de la lettre se rapporte à des affaires de l’Ordre, au choix que venait          de faire le Chapitre provincial d’un successeur du Père Lacordaire et à d’autres points          particuliers ; mais voici le côté aimable, et qui me rappelle, je ne sais trop comment, de          jolies lettres de Pline le Jeune :</p><quote><p>«  Quant à vous, mon bien cher qui montez à cheval dans la forêt de Compiègne avec            l’habit religieux et qui le trouvez tout simple, je n’ai rien à vous dire. Certainement            un prêtre peut monter à cheval pour l’exercice de son ministère ; il y a des pays de            montagnes où c’est la seule manière de voyager, et des évêques même ne se font pas            scrupule de parcourir ainsi les parties abruptes de leur diocèse ; mais monter à cheval            pour son plaisir, comme les fils de famille riches, qui vont passer la soirée au bois de            Boulogne, je vous avoue que la chose me semble hardie dans un religieux. Le cheval donne            de l’orgueil ; il est une habitude de luxe ; croyez-vous que Jésus-Christ soit bien aise            de vous voir à cheval, lui qui est entré à Jérusalem sur un âne ? Ce n’est pas            précisément qu’un ecclésiastique ne puisse se tenir convenablement sur un cheval ; mais            porteriez-vous un habit écarlate avec des franges d’or, supposé que ce fût encore la            mode en France ? votre cœur serait-il insensible à la pensée que vous êtes vêtu comme            les riches et les grands de ce monde ? Quand M. de Rancé se convertit à Dieu, il vendit            ses chevaux, ses voitures, quitta les habits magnifiques qu’il avait coutume de porter,            et il enveloppa de deuil un corps qu’il avait longtemps consacré au péché. N’est-ce pas            là le mouvement de l’âme recueillie et pénitente ? Croyez-vous qu’un jeune incrédule qui            vous verrait à cheval serait tenté, le soir, de se mettre à genoux devant vous et de            vous découvrir les misères de son cœur ? Non, je ne le pense pas. Un homme à cheval est            trop haut pour qu’on se mette à genoux devant lui. Il faut s’abaisser pour qu’on puisse            obtenir des abaissements. Il est raconté dans la vie d’un de nos Bienheureux qu’un jour            il parcourait une ville à cheval avec ses amis : Dieu, qui le voulait avoir, le jeta par            terre dans la boue, et ce fut l’occasion de son salut et de sa sainteté.</p><p>« Je suis de votre avis sur les montagnes, la mer et les forêts ; ce sont les trois            grandes choses de la nature, et qui ont bien des analogies, surtout la mer et les            forêts. Je les aime comme vous ; mais, à mesure qu’on vieillit, la nature descend et les            âmes montent ; et l’on sent la beauté de ce mot de Vauvenargues : « <hi rend="i">Tôt ou              tard on ne jouit que des âmes</hi><note place="bottom" resp="author">Se rappeler aussi, dans la              Lettre de Chateaubriand à M. de Fontanes sur la Campagne romaine, le beau passage :                <hi rend="i">Aujourd’hui je m’aperçois que je suis beaucoup moins sensible à ces                charmes de la nature</hi>, etc. C’est tout à fait dans le même sentiment.</note>. »            C’est pourquoi on peut toujours aimer et être aimé. La vieillesse, qui flétrit le corps,            rajeunit l’âme, quand elle n’est pas corrompue et oublieuse d’elle-même, et le moment de            la mort est celui de la floraison de notre esprit.</p><p>« Ce qui est certain, c’est que si je vous avais trouvé dans la forêt de Compiègne sur            votre cheval, je vous aurais bien donné une douzaine de coups de cravache, en ma qualité            de votre père et de votre ami ; ceci ne m’empêche pas de vous embrasser bien            tendrement. »</p> </quote><p>On n’est pas plus aimable et plus cavalier en ne voulant pas l’être. J’y reviens : cette          lettre si spirituelle et si bien troussée me rappelle, par je ne sais quelle          réverbération, le joli billet de Pline écrivant à Tacite qu’il a pris trois sangliers dans          une forêt, étant assis ses tablettes à la main. Un chasseur qui a des tablettes, un          religieux qui porte cravache, cela fait pendant.</p><p>J’aurais peur de scandaliser toutefois en louant trop longtemps de cette sorte, et je          ferai à d’autres lettres quelques objections sérieuses. La grande prétention et          l’ambition, on le sait, du Père Lacordaire est de réconcilier pleinement le Christianisme,          le Catholicisme, avec le siècle, de ne le retrancher d’aucun des actes, d’aucun des          emplois légitimes de la vie et de l’esprit, de lui faire prendre pied partout pour y          porter avec lui la consécration et le rajeunissement : aussi nie-t-il formellement que le          dogme soit ni puisse être en rien opposé à la raison ; loin de là, il s’empare de la          raison même au nom du dogme, pour la restaurer et la sanctifier. Écartons les querelles de          mots et les confusions : pour qui lit ces lettres, comme pour qui a assisté aux          conférences du Père, il est clair que la raison est subordonnée ; qu’elle a tort, selon          lui, dès qu’elle n’est pas entièrement d’accord avec ce que l’auteur ou l’orateur déclare          être la foi, et qui n’est, philosophiquement parlant, qu’un premier parti pris sur toutes          les grandes solutions. Cela le mène à dire, par exemple, à un jeune homme qui lui parlait          de l’Allemagne où il avait voyagé :</p><quote><p> « Parmi les hommes que vous me nommez comme les gloires récentes de l’Allemagne, il en            est au moins deux, Kant et Goethe, qui ont été de mauvais génies. J’avoue que de grands            coupables par l’esprit peuvent avoir des noms glorieux ; mais cette gloire est d’un            ordre que les cœurs chrétiens ne reconnaissent pas. Je voudrais que vous fussiez habitué            de bonne heure à mépriser les renommées les plus hautes quand elles ont été le fruit            d’une action perverse, et à n’estimer jamais que le bien et le vrai dans l’homme qui            écrit comme dans l’homme qui agit. Écrire, c’est agir. Écrire l’erreur avec opiniâtreté,            c’est commettre un crime, digne des plus honteux châtiments, et dont le succès ne fait            qu’accroître la grandeur ! Jésus-Christ a changé le monde par l’Évangile ; quiconque            n’écrit pas dans le sens de l’Évangile est l’ennemi de Dieu et des hommes, bien plus que            la créature faible qui succombe à ses passions. La faiblesse qui pèche est digne de            compassion : l’orgueil qui attaque la vérité n’inspire aucun sentiment doux. »</p> </quote><p>Le fils de saint Dominique se révèle ici avec une étrange menace de sévérité et de dureté          qui, heureusement, s’est trompée de siècle. Et encore, dans la même lettre, après une          sorte d’anathème lancé à Vico :</p><quote><p> « Je vous supplie, mon cher ami, de ne pas vous laisser séduire aux écrits modernes.            Presque tous sont infectés d’orgueil, de sensualisme, de doutes, de prophéties qui n’ont            d’autre valeur que l’audace des poètes qui se les permettent. Étudiez beaucoup les            Anciens. Les Païens eux-mêmes, tels que Platon, Plutarque, Cicéron et beaucoup d’autres,            sont mille fois préférables à la plupart de nos écrivains modernes ; c’étaient des gens            religieux, pénétrés de respect pour la <hi rend="i">tradition…</hi> Depuis trois ou            quatre siècles, la littérature est dans un état de rébellion contre la vérité. »</p> </quote><p>Ainsi voilà trois siècles littéraires rayés d’autorité, et, ce qui est plaisant, rayés au          nom de la tradition même. Mais ici je ne souris plus, et je dis avec toute l’énergie et la          conviction d’un sentiment qui a aussi sa certitude :</p><p>De telles assertions, mises en pratique, et appliquées dans l’éducation, seraient la mort          des bonnes et saines études et du véritable esprit qui doit y présider, — de l’esprit          proprement moderne. Non qu’il n’y ait eu des Anciens qui aient eu eux-mêmes cette méthode          d’examen et d’analyse, la seule vraie, la seule capable de mener à bien l’esprit humain          dans la voie du progrès et des connaissances positives ; excellent Plutarque, ce ne furent          jamais toi ni tes pareils, avec ces traditions de bonhomie crédule qu’on vient nous vanter          un peu tard et qui auraient éternisé le Paganisme ! ce fut le grand Aristote d’abord,          Démocrite avant lui et bien d’autres sans doute ; mais tout cela disparut et s’abîma avec          l’ancien monde, s’égara avant sa fin même, ne se légua nullement au nouveau, et il fallut          tout recommencer. L’humanité pendant des siècles fit naufrage, et elle eut besoin          d’efforts inouïs avant de se remettre à flot. Il y a trois ou quatre siècles précisément          et pas plus, que ce recommencement de marche et de progrès s’est fait avec suite par la          Renaissance. Honneur à elle, et à tous ces braves et nets esprits que les dogmes          scolastico-religieux et la lettre des textes n’ont point arrêtés dans l’examen de la          nature, dans l’inspection du ciel, dans la découverte de ses lois ! honneur à tous ceux          que les préjugés d’hier n’ont pas arrêtés davantage et n’arrêtent pas chaque jour dans          l’interprétation des fouilles terrestres profondes, dans la perscrutation intime et          atomistique de la vie, ou dans l’exploration ascendante et le déchiffrement graduel des          vieux âges ! Toujours, à l’origine, la foi qui ne doute de rien, la tradition qui se plaît          aux habitudes, la routine encroûtée et tenace, se sont opposées à la recherche, et ont          lancé d’abord injure et anathème à ceux qui la tentaient : toujours, la découverte une          fois démontrée et accomplie, la foi, la tradition vaincues ont dû s’en accommoder, et,          reculant un peu, elles ont réparé tant bien que mal leurs lignes rompues, déclarant, toute          réflexion faite, que les derniers résultats ne changeaient rien en définitive aux antiques          croyances et que, bien au contraire, celles-ci s’en trouvaient confirmées et raffermies.          Grand bien leur fasse ! et félicitons-les de faire preuve, grâce à une tolérance forcée,          d’un si bon et d’un si heureux caractère ! Mais ce n’est point sans sophisme et sans des          subtilités de plus d’un genre que ces toiles si souvent rompues et déchirées réussissent,          en apparence et pour quelque temps, à se réparer et à se reformer. En général, le Père          Lacordaire répugne aux sophismes déduits à froid et aux artifices d’argumentation          compassée ; mais, lui, il a à son service le dédain, non moins commode, l’interdiction          hautaine et tranchante, l’épée de feu du chérubin sur laquelle il est écrit : <hi rend="i">On ne passe pas là</hi> ! Il érige volontiers l’absence de toute critique en précepte          et en dogme ; il dira par exemple à un jeune homme qui, selon lui, lit trop, et qui          s’adresse à des auteurs de tout bord et de toute opinion, comme il sied à un estomac viril          et à tout esprit émancipé :</p><quote><p>« Je n’ai pas grand plaisir à vous voir lire des livres tels que ceux dont vous me            parlez. Vous n’êtes plus sans doute un enfant ; mais, à tout âge, le poison est toujours            dangereux. Qu’avez-vous à lire dans Voltaire après ses chefs-d’œuvre dramatiques ?            sont-ce ses <title>Contes</title>, son <title>Dictionnaire philosophique</title>, son              <title>Essai sur les Mœurs des Nations</title>, et cette multitude de pamphlets sans            nom lancés à tout propos contre l’Évangile et l’Église ? Vingt pages suffisent pour en            apprécier le mérite littéraire et la pauvreté morale et philosophique. J’avais dix-sept            à dix-huit ans quand je lisais cette suite de débauches d’esprit, et jamais depuis je            n’ai eu la tentation d’en ouvrir un seul volume ; non par crainte, il est vrai, qu’ils            me fissent du mal, mais par le sentiment profond de leur indignité. A part le besoin des            recherches dans un but utile, il ne faut lire ici-bas que les chefs-d’œuvre des grands            noms ; nous n’avons pas de temps pour le reste. A plus forte raison, ne devons-nous pas            en avoir pour ces écrits qui sont comme le cloaque de l’intelligence humaine, et qui,            malgré leurs fleurs, ne recouvrent qu’une effroyable corruption. De même qu’un honnête            homme évite l’entretien des femmes perdues de mœurs et des hommes déshonorés, de même un            chrétien doit-il éviter la lecture des ouvrages qui n’ont fait que du mal au genre            humain. Rousseau est meilleur que Voltaire ; il a le sentiment de ce qui est beau et            généreux et ne méprise pas son lecteur. Mais son charme, utile quelquefois à des jeunes            gens qui ne respectent rien, ne l’est que bien peu à une âme qui possède la connaissance            et l’amour de Jésus-Christ. Il est rapporté dans la Vie de saint Jérôme qu’il fut battu            de verges par un Ange, qui lui reprochait, en le frappant, de lire avec plus d’ardeur            Cicéron que l’Évangile : combien plus vos lectures mériteraient-elles ce châtiment, si            Dieu nous témoignait toujours, dès cette vie, ce qu’il pense de nos actions ? »</p> </quote><p>C’est piquant, c’est dominicain, mais ce n’est pas philosophique ; ce n’est pas même          raisonnable. Oh ! que Voltaire, avec tous ses défauts qu’il se passait trop librement, est          utile, au contraire, quand on n’y abonde pas et qu’on sait y joindre à propos les          correctifs ! Et qu’ils sont utiles, en général, ces écrivains d’un bon sens prompt, vif,          naturel, les Le Sage, les La Fontaine, les Cervantes, les Montaigne ! qu’ils sont,          essentiels, — aussi essentiels même que le commerce des femmes, — pour nous faire hommes          tout à fait, pour nous rompre et nous désapprêter l’esprit et nous le <hi rend="i">déniaiser</hi>, pour nous guérir de la gourme originelle, pour nous ramener de temps en          temps à la terre quand nous sommes tentés de perdre pied, pour nous avertir avec un léger          croc-en-jambe et nous empêcher de faire l’ange quand l’envie par hasard nous en prend.              <quote>« <hi rend="i">Je vais au fait, c’est ma devise</hi> »</quote> disait Voltaire,          et il disait vrai. Ne tromper personne, à commencer par soi-même, ne s’en faire accroire          ni à soi ni aux autres ; n’être ni dupe, ni charlatan à aucun degré ; ne jamais aller          prendre et montrer des vessies pour des lanternes (je parle à la Rabelais), ou des phrases          brillantes pour des idées, ou de pures idées pour des faits ; mettre en tout la parfaite          bonne foi avant la foi ; c’est aussi là un programme très-sain et un bon régime salubre          pour l’esprit. Il est vrai que ce n’est pas un beau thème à l’éloquence : cela se débite          en chambre, non en chaire ; à quelques-uns et à demi-voix, non à une foule assemblée.</p><p>Les beaux thèmes ! les thèmes à effet et à variations brillantes ! c’est ce qu’il y a de          plus fatal à la vérité ; et qu’il est difficile de n’y pas céder et succomber quand on y          est porté par le courant même de sa nature d’artiste et par toutes les voiles du talent,          quand il y a comme une harmonie préétablie entre les sujets qui nous tentent et nos cordes          secrètes ! Le Père Lacordaire m’en est un grand exemple. Tradition ou légende, tout lui          est bon, pourvu que le tour d’imagination qui lui est cher y trouve son compte ; il          n’admet à aucun degré la critique historique, appliquée aux choses sacrées : elle          l’incommode. Elle n’existe pas pour lui. Par exemple, il vous dit sans rire et a l’air de          croire, durant tout un livre <hi rend="i">ad hoc</hi>, que Marie-Magdeleine est venue          mourir en Provence, à la Sainte-Baume<note place="bottom" resp="author">Cette légende n’est admissible à            aucun degré. <quote>« D’abord Marie de Magdala n’a rien de commun avec Marie de              Béthanie, sœur de Marthe et de Lazare. Et de plus, la venue de l’une de ces Maries en              Provence ne repose que sur des rapprochements puérils, faits à une fort basse              époque. »</quote> Voilà le dernier mot de la critique impartiale. Mais le peintre, le            poète, le légendaire, l’auteur de <hi rend="i">mystères</hi> se soucient bien de la            critique ! le Pére Lacordaire pas davantage. Il faut voir son livre intitulé <hi rend="i">Sainte Marie-Madeleine</hi> (deuxième édition, 1860). Je ne crains pas de            dire que c’est un livre prodigieux au point de vue du bon sens.</note>. Il n’hésite pas,          il ne daigne pas discuter, il n’en fait ni une ni deux, il tranche ; et je suis sûr que          s’il avait entendu élever un doute à ce sujet, il aurait été homme à répondre avec          l’éclair dans les yeux que, vraie ou fausse en réalité, la tradition n’en était pas moins          vraie, et dans un sens supérieur au réel : il y a de ces tours de force de l’éloquence. Je          n’entends rien à ces magies-là, ou plutôt j’appelle cela des <hi rend="i">magies</hi> et          de belles impostures, comme elles le sont en effet. Qu’elle est donc loin de nous et à          jamais disparue cette école française sévère, cette Église gallicane prudente qui se          défendait le plus possible de traiter la religion comme une mythologie !</p><p>Mais je me hâte d’ajouter, en ce qui est des <hi rend="i">Lettres</hi> présentes que,          sauf cette veine d’enthousiasme, d’inspiration <hi rend="i">quand même</hi>, de chevalerie          monastique à outrance, qu’il est impossible d’en retrancher ou d’en abstraire, et qui en          fait la perpétuelle singularité, il y a quantité de vues morales, fines, délicates,          exprimées à ravir, et bien des conseils appropriés, — les conditions toujours étant          admises et le cadre accordé ; <hi rend="i">positis ponendis</hi>, comme on disait dans          l’École. En un ou deux cas, les vues mêmes sont vraies indépendamment du cadre et du lieu.          On peut voir notamment la lettre très-belle, très-juste, sur l’éducation domestique d’un          petit monsieur gâté dans sa famille, <quote>« une sorte de petite momie enfermée dans un            vase de soie et qui finit par se croire un petit dieu »</quote> (pages 125-128) ; cette          lettre, qui est de la fin de 1850, présageait les talents que le Père Lacordaire ne se          savait pas encore pour l’éducation de la jeunesse et qu’il a développés dans la dernière          partie de sa carrière. N’ayant jamais eu aucune diversion d’humaine tendresse, tout avait          tourné chez lui à l’ambition spirituelle, mais aussi à une certaine tendresse, également          spirituelle, qui se manifestait dans la familiarité avec ceux qu’il appelait ses enfants,          tant ceux de son Ordre que les élèves venus du dehors et qu’il tenait dans sa main. Il          était tendre au sein de son ambition, comme l’aigle pour ses petits. Il y avait des          parfums dans son âme, et la plupart de ses lettres de <hi rend="i">direction</hi> en sont          imprégnées.</p><p>Ce coup-d’œil, à propos d’une dernière production du Père Lacordaire, m’a mené plus loin          que je ne prévoyais : ce ne devait être d’abord, dans ma pensée, qu’une entrée en matière          et une transition pour passer à un sujet plus général. Le XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle          est évidemment un siècle où les questions religieuses ont repris une grande importance,          sinon la prédominance même : il a débuté par une renaissance religieuse ; arrivé          aujourd’hui bien au-delà de son milieu, il voit ces mêmes questions grossir chaque jour et          se généraliser. Sans entrer dans aucune controverse proprement dite et en m’en tenant à la          description morale, je voudrais rappeler et signaler en quelques traits exacts et          ressemblants la physionomie des moments principaux qui se sont dessinés dans cet ordre de          faits depuis 1800 : ces moments, selon moi, sont au nombre de quatre et diffèrent          notablement entre eux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

