<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Daphnis et Chloé. Traduction d’Amyot et de courier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-12-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-12-29"><head>Daphnis et Chloé. <lb/>Traduction d’Amyot et de courier</head><head type="sub">Avec 43 compositions au trait <lb/>par Léopold Burthe et une préface          d’Amaury  Duval.<note place="bottom" resp="author">Un magnifique in-folio ; — Hetzel, éditeur, rue Jacob,            18.</note>.</head><dateline><docDate when="1862-12-29">Lundi 29 décembre 1862</docDate>.</dateline><p>C’est l’offrande d’étrennes de cette année : Perrault l’année dernière et ses Contes de          Fées illustrés par Doré ; cette fois Longus et sa pastorale à l’usage, non plus des          enfants, mais des adolescents, — des adolescents un peu avancés, — et de tous ceux qui,          las du présent, ennuyés des vulgarités ou des énormités de chaque jour, aiment à se          reposer, de loin en loin, sur des images riantes. L’éditeur, M. Hetzel, y a mis le soin et          le goût qu’il apporte à ces sortes de publications ; il s’est piqué d’honneur comme          toujours, ainsi que M. Claye, qui a déployé le luxe de ses presses. Les dessins sont d’un          jeune artiste, M. Burthe, mort en 1860 ; Amaury Duval, son maître, en a surveillé avec          piété et scrupule la reproduction fidèle, et a consacré une page de notice à la mémoire          d’un élève chéri. Le caractère des dessins que je n’ai pas qualité pour juger est pur,          simple, linéaire ; l’artiste, évidemment, s’est attaché à interpréter le plus possible son          auteur dans le sens délicat et chaste, dans l’intention du beau pur ; il ne faut chercher          ici rien de ce que les gravures du Régent faisaient saillir, l’ingénuité traduite          spirituellement, galamment, et même avec une pointe de libertinage. S’il y a un défaut, ce          serait plutôt dans le trop d’idéal de la ligne et dans l’effet de bas-relief trop continu.          Mais, encore une fois, je ne suis pas juge ; j’aime mieux faire comme plus d’un de mes          confrères et en prendre occasion de relire le joli roman..</p><label rend="center">I.</label><p>Il est délicieux, en effet, et un petit chef-d’œuvre. C’est le dernier mot pastoral de            l’Antiquité païenne. A le bien prendre, la première et la plus grande des idylles serait            Nausicaa chez Homère ; c’est l’idylle primitive, encore patriarcale et royale ; elle            dépasse l’humble horizon des bergers. Le cadre n’est pas découpé ; le genre proprement            dit n’était pas né alors. On raconte que la poésie idyllique ou bucolique, comme on l’a            entendue depuis, fut inventée en Sicile par un berger poète, Daphnis : c’est le beau            bouvier Daphnis qui, chez Théocrite, remporte le prix du chant et gagne contre Ménalque            la flûte à neuf tuyaux ; c’est lui qui chante ce ravissant couplet où se résume tout le            thème, où respire toute la félicité et la douceur du genre : <quote>« Que ce ne soit              point la terre de Pélops, que ce ne soient point des talents d’or que j’aie à cœur de              posséder, ni, au jeu de la course, d’aller plus vite que les vents ! mais sous ce              rocher que voilà, je chanterai te tenant entre mes bras, regardant nos troupeaux              confondus, et devant nous la mer de Sicile. »</quote> Voilà le cadre entier dans sa            simple et harmonieuse bordure. Théocrite venu tard, et le dernier des beaux noms de            poètes, a cultivé et développé à part, avec Bion et Moschus, cette branche oisive,            jusque là un peu éparse et flottante, à laquelle il a eu l’art, en la travaillant, de            laisser pourtant toute sa saveur agreste et naturelle. Voltaire, qui devinait si juste            là même où il ne savait pas, a très-bien dit : <quote>« Ce Théocrite, à mon sens, était              supérieur à Virgile en fait d’églogue<note place="bottom" resp="author">Voir, dans les                  <title>Mémoires de la littérature ancienne</title> de M. Egger (1862), le chapitre                intitulé : <title>De la Poésie pastorale avant les poètes bucoliques</title>. Les                prédécesseurs vagues de Théocrite y sont très bien indiqués ; mais cela ne diminue                en rien le charmant inventeur.</note> ».</quote> Après lui, après les deux disciples            qu’on ne sépare guère de lui, on n’a que de rares idylles : Méléagre en a fait une sur              <title>le Printemps</title>, et qui, dans sa brièveté, mérite d’être comptée à sa date            pour le très-vif sentiment de la nature, qui s’y peint en chaque vers ; mais ce n’est            qu’un cadre, il y manque les personnages. Il faut en venir à ce roman en prose,              <title>Daphnis et Chloé</title>, à ce dernier des Daphnis, pour y retrouver, comme            dans une petite épopée finale, toute la grâce, toute la tradition, la fleur suprême, en            un mot, de ces fables pastorales pressée et, rassemblée. Ici, comme il arrive souvent            dans les genres littéraires, c’est l’arrière-saison qui nous a laissé le fruit le plus            savoureux.</p><p>On ne sait rien de l’auteur qu’on n’a même eu l’idée d’appeler <title>Longus</title>            que parce qu’on avait mal lu, à ce qu’il paraît, le titre d’un ancien manuscrit. Il y a            en tête, de ce manuscrit : <title>Discours des choses de Lesbos</title> ; de ce mot              <title>discours</title> (λόγοι) lu de travers, on aurait fait <title>Longus</title>,            qui a si peu l’air en effet d’un nom grec ; la faute une fois mise en circulation, et            voilà un auteur célèbre de plus à l’adresse de la postérité<note place="bottom" resp="author">Voir à la              page 421 de l’<hi rend="i">Histoire du Roman dans l’Antiquité</hi>, par M. Chassang,              qui paraît être d’avis que c’est bien une méprise et qu’il n’y a pas de Longus. — Je              dois dire pourtant que cette conjecture, dès longtemps émise par Schoell, et qui              s’appuie d’une citation légèrement inexacte, a paru invraisemblable à l’excellent              critique Frédéric Jacobs, et qu’elle le paraît également à un savant grec, philologues              des plus précis et des plus sagaces, qui s’occuper en ce moment à donner à son tour              une édition critique de la jolie pastorale, le docteur Piccolo. Va donc pour              Longus !</note>. Quel que soit le nom, l’œuvre est des plus agréables. D’une époque            assurément tardive, mais de date incertaine, elle ne saurait être cependant rejetée            très-bas dans les âges de décadence, car un goût fin y a présidé.</p><p>La composition est divisée en quatre-livres, dont les trois et surtout les deux            premiers sont tout à fait charmants. On sait le sujet. L’auteur a soin de ne donner son            récit que comme un passe-temps et presque un badinage : un jour, à Lesbos, étant allé            chasser dans un bois consacré aux Nymphes, il a vu un tableau peint ou une suite de            peintures ; il s’est fait donner l’explication, et c’est ce récit qu’il va refaire et            raconter. Deux enfants, Daphnis et Chloé, nés vers le même temps, ou plutôt à deux            années de distance l’un de l’autre (afin que la proportion des âges entre garçon et            fille soit mieux gardée), ont été exposés par leurs parents dans la campagne, et tous            deux aussi ont cela de commun d’avoir été allaités merveilleusement, l’un par une            chèvre, l’autre par une brebis. Les pauvres gens qui les ont trouvés les élèvent comme            s’ils étaient à eux, et quand ils sont en âge, on les envoie aux champs, dans les beaux            jours, pour faire paître, le jeune garçon les chèvres, la jeune fille les brebis.            Daphnis a quinze ans quand le récit commence, et Chloé en a treize ; tous deux sont            dévots aux Nymphes, dont la grotte sacrée est voisine de là, et c’est même dans cette            grotte que Chloé à la mamelle a été trouvée avec la brebis qui la nourrissait. On est au            printemps, dès les premiers moments de l’idylle : toute fleur fleurit, toute créature            s’égaie ; Daphnis et Chloé de même :</p><quote><p>« Toutes choses adonc faisant bien leur devoir de s’égayer à la saison nouvelle, eux              aussi tendres, jeunes d’âge, se mirent à imiter ce qu’ils entendaient, et voyaient.              Car entendant chanter les oiseaux, ils chantaient ; voyant bondir les agneaux, ils              sautaient à l’envi ; et, comme les abeilles, allaient, cueillant des fleurs, dont ils              jetaient les unes dans leur sein, et des autres arrangeaient, des chapelets pour les              Nymphes ; et toujours se tenaient ensemble, toute besogne faisaient en commun,              paissant leurs troupeaux l’un près de l’autre… »</p> </quote><p>Voilà le thème. C’est l’éveil du cœur, c’est l’éveil des sens ; c’est une confusion            aimable et naïve qui va se prolongeant durant plus d’une année, et à laquelle nous fait            assister le vieil auteur avec une complaisance et un détail explicatif qu’il faut toute            sa grâce et le passeport de l’Antiquité pour faire excuser.</p><p>Non qu’il y ait rien de précisément indélicat ; au contraire. La délicatesse, même            comme nous l’entendons et l’accordons volontiers en ces choses de l’art, est partout,            — presque partout, — observée. C’est l’ingénuité toute pure de deux jeunes êtres élevés            ensemble au sein d’une belle et riche nature rustique, et sans que rien les avertisse            d’un danger. Mais cette ingénuité est regardée et décrite par un témoin indiscret et qui            y assiste avec un malin et coquet plaisir. Les scènes de bain n’ont rien qui choque ;            elles sont naturellement amenées et comme motivées. L’amour vient à Chloé d’avoir vu            Daphnis au bain, un jour qu’étant tombé dans une fosse à loup, il a dû, au sortir de là,            se laver et montrer, sans y songer, son beau corps. Un peu après, l’amour vient à            Daphnis lui-même d’avoir reçu de Chloé un baiser pour prix de la victoire, dans une            dispute qu’il a avec un bouvier rival, qui contestait de beauté avec lui. Toutes ces            gradations, cet amour du jeune garçon plus âgé, et qui lui a pris pourtant un peu plus            tard qu’à la jeune fille, leur plainte secrète, à tous deux, quand ils se sentent            blessés et qu’ils gémissent chacun à sa manière, sont de la plus fine nuance.</p><p>Un rare et gracieux peintre, Prud’hon, a lui aussi crayonné quelques-unes de ces scènes            de l’idylle, et notamment celle du bain dans la grotte des Nymphes. Dans le dessin de            Prud’hon, on voit Daphnis assis au sortir du bain, et Chloé également nue, debout, un            pied dans le bassin de la fontaine, se penchant vers lui et le touchant au bras, à            l’épaule, avec une sorte de curiosité : Daphnis la regarde avec douceur et tendresse            Quoique tous deux soient un peu plus âgés dans le dessin que dans le roman, que Daphnis            ait plus de quinze ans, et Chloé surtout plus de treize, rien n’est trop ni d’un sens            douteux dans cette agréable composition. L’impression qu’elle fait est celle que nous a            rendue si souvent le pinceau de Prud’hon : grâce, vénusté, une douceur un peu            moelleuse ; innocence et amour, une émotion poétique et nullement sensuelle. C’est            Daphnis et Chloé dans leur nudité, mais traduits par un peintre poète qui a lu              <title>Paul et Virginie</title>. C’est comme tout Prud’hon, d’une Antiquité légèrement            maniérée, mais qui n’est pas désagréable. Le Longus lui-même n’est pas d’une Antiquité            sans manière, ni même sans mignardise, dans toutes ces petites scènes du bain, du            baiser, de la cigale qui va se cacher dans le sein de Chloé endormie, etc.            L’illustrateur moderne, M. Burthe, dans la scène du bain de Daphnis, a plutôt été            préoccupé de la beauté sculpturale et de cette pureté de la ligne si recommandée dans            son école. On dirait qu’il s’est tenu en garde contre le moelleux de Prud’hon.</p><p>Indépendamment du cercle entier des saisons qui se déroulent sous nos yeux dans ce            tableau varié de l’idylle, et où chaque saison, y compris l’hiver, passe tour à tour en            offrant les scènes qui lui sont propres, des incidents romanesques ou mythologiques            viennent retarder ou exciter la marche légère de l’action. Daphnis est, à un moment,            enlevé par des pirates et délivré par l’effet presque miraculeux d’un air de flûte que            Chloé joue du rivage : toutes les vaches du berger prises et embarquées avec lui,            reconnaissant l’air du rappel, se jettent d’un bond à la mer, comme les moutons de            Panurge, et font chavirer le bateau : les pirates chargés de leurs armes, se noient ;            Daphnis, qui est court vêtu, se sauve à la nage. Le premier livre finit sur cette            délivrance, de même que le second finira sur la délivrance de Chloé, également enlevée            par des marins en armes et sauvée à l’aide d’une panique que suscite le dieu Pan. Cette            panique, qui peut tenir à l’effroi des imaginations frappées autant qu’à la réalité            même, cette espèce de bacchanale universelle de la nature physique, telle qu’à la            rigueur elle peut paraître à des gens ivres et être vue à travers le vertige, est            décrite avec une vraie verve d’orgie. En général, ce sont les dieux des campagnes, les            Nymphes et Pan, qui font tout dans ce gracieux roman-poème ; mais, pour rendre leur            intervention moins invraisemblable, c’est d’ordinaire en songe qu’ils se contentent            d’apparaître et de se manifester personnellement ; le merveilleux n’est pas direct, il            est réfléchi : précaution légère et pourtant assez marquée, qui semble demander grâce            pour la fiction elle-même, et qui est de nature à concilier ceux qui ne sont incrédules            qu’à demi. Il fallait être un bien mauvais païen, un vrai fils de Lucien et comme qui            dirait de Voltaire, pour chercher chicane à un conteur dévot, de si bon goût en fait de            superstitions et si bien appris.</p><p>L’ancienne mythologie bucolique, avec tout son charme et son autorité un peu surannée,            nous est représentée dans le personnage du bonhomme Philétas, espèce de ménétrier de            village, de rhapsode joueur de flûte, tout rempli de vieilles histoires et de légendes            populaires qu’il récite à ravir et qu’il fait accroire. C’est lui qui vient conter aux            deux enfants que, pas plus tard qu’aujourd’hui, environ midi, il a vu l’Amour dans son            jardin, un jeune garçonnet s’amusant à cueillir des fruits et qui ne se laissait pas            attraper, sautant, voltigeant de branche en branche comme un oiseau. Est-ce fable,            est-ce histoire ? prenez-le comme vous voudrez ; l’âge, du bonhomme, — un spirituel            critique l’a baptisé très-heureusement le <title>Bonhomme Jadis</title>, — qui a tant            goûté en son temps aux fruits d’amour et qui n’en est pas encore tout à fait sevré,            permet de croire sur ce point à un léger et charmant radotage, à une confusion de            souvenir bien excusable, au milieu des conseils pratiques excellents, mais un peu            vagues, que ce vieux Nestor anacréontique est venu donner.</p><p>Tout n’est pas pastoral et innocent dans le récit. On a affaire, sans compter le            jaloux, à un libertin et à un débauché de la ville, — de ces débauchés comme il n’est            plus permis d’en montrer, — à une voisine comme on en voit encore, commère bien apprise            et qui s’y entend. Les reconnaissances de la fin rentrent tout à fait dans les            dénouements usés et rebattus. L’originalité de l’œuvre n’est nullement dans l’action :            elle est dans le caractère à la fois rustique et élégant de tout le début, dans la            fraîcheur des petits tableaux nets et vifs qui se succèdent, et dans l’analyse            graduelle, nuancée, du désir en deux cœurs adolescents, en deux pubertés naissantes et            qu’on voit éclore. Ce joli livre est tout un hymne à l’Amour enfant.</p><label rend="center">II.</label><p>Il a fallu assez de temps pour que l’œuvre fût appréciée à son prix par les modernes ;            mais le bon Amyot avait certainement le sentiment et l’instinct de ce qu’elle valait,            lorsqu’il choisir exprès pour l’une des premières traductions du grec qu’il comptait            donner au public. Cette traduction d’un gaulois riant, avec tous ses défauts            d’exactitude à peu près inévitables, eut pour effet de populariser, de nationaliser de            bonne heure l’ouvrage en français, de le faire aimer et goûter, d’y infuser un degré de            naïveté qui est plutôt dans le sens que dans les expressions de l’auteur grec. Chez            celui-ci, c’est un art raffiné qui simule le naïf : Amyot y a ajouté une vraie dose de            naïf. Ce style enfant du vieux traducteur sauve et corrige, sans en avoir l’air, toutes            ces nudités, ces indécences innocentes et ignorantes d’elles-mêmes. Courier, qui a passé            sur la version d’Amyot, pour la revoir et la compléter, y a mis toute l’exactitude et la            précision désirables, et l’on peut dire que ce petit chef-d’œuvre est nôtre désormais.            C’est peut être la seule traduction dont on ait le droit de déclarer sans flatterie            qu’elle est mieux que l’original et qu’elle le supplée avantageusement sans rien lui            dérober. Ce grec d’ailleurs n’est commode à lire pour personne ; on est trop heureux            d’avoir un équivalent qui en dispense.</p><p>Si l’on voulait se donner le spectacle de l’incertitude et de la fragilité du goût,            même chez les plus savants hommes, et même en ces matières classiques, il suivrait de            lire le jugement que porte le docte Huet de ce joli roman ; c’est dans sa Lettre à            Segrais, en tête de <title/> ; il vient de parler de deux mauvais romans composés par            des Grecs byzantins :</p><quote><p>« Je fais à peu près le même jugement, dit-il, des Pastorales du sophiste Longus ;              car, encore que la plupart des savants des derniers siècles les aient louées pour leur              élégance et leur agrément, joint à la simplicité convenable au sujet, néanmoins je n’y              trouve rien de tout cela que la simplicité, qui va quelquefois jusqu’à la puérilité et              à la niaiserie. Il n’y a ni invention ni conduite. Il commence grossièrement à la              naissance de ses bergers et finit à leur mariage. Il ne débrouille jamais ses              aventures que par des machines mal concertées ; si obscène, au reste, qu’il faut être              un peu cynique pour le lire sans rougir. Son style, qui a été tant vanté, est              peut-être ce qui mérite moins de l’être : c’est un style de sophiste tel qu’il était…,              qui lient de l’orateur et de l’historien, et qui n’est propre ni à l’un ni à l’autre,              plein de métaphores, d’antithèses et de ces figures brillantes qui surprennent les              simples et qui flattent l’oreille sans remplir l’esprit. Au lieu d’attacher le lecteur              par la nouveauté des événements, par l’arrangement et la variété des matières et par              une narration nette et pressée…, il essaie, comme la plupart des autres sophistes, de              le retenir par des descriptions hors d’œuvre ; il l’écarte hors du grand chemin, et              pendant qu’il lui fait voir tant de pays…, il consume et use son attention… J’ai              traduit avec plaisir ce roman dans mon enfance : aussi est-ce le seul âge où il doit              plaire… »</p> </quote><p>J’en supprime encore. On est confondu, en vérité, de lire un pareil jugement, de la            part d’un si savant homme et qui avait traduit le livre dans sa jeunesse, de celui même            qui, en homme de goût, relisait son <title>Théocrite</title> une fois chaque année, au            printemps. Il est juste d’avertir que Huet a, presque aussitôt, retouché et rétracté en            grande partie ce jugement. Dans la seconde édition de la Lettre à Segrais, imprimée à            part en 1678, il en arrive, en effet, à modifier tellement son opinion qu’elle ne            ressemble plus du tout à la-première ; et par exemple, au lieu de commencer comme on            vient de le voir, en disant : <hi rend="i">Je fais à peu près le même jugement des              Pastorales de Longus que des romans précédents</hi>… il dit, en retournant sa phrase :              <hi rend="i">Je ne fais pas tout à fait le même jugement.</hi>. ., et il en donne ses            raisons, toutes à l’avantage et à la décharge de notre romancier. Qu’importe ! le            premier jugement avait couru et court encore ; c’est le seul qu’on ait réimprimé et qui            se lise en tête de toutes les éditions de Bayle qui, dans son              <title>Dictionnaire</title>, s’autorise, sans la contrôler, de l’opinion de Huet, ne            songe qu’à renchérir, à son tour, sur l’article des mœurs ; non qu’il en prenne la            défense et qu’il fasse le rigoriste, mais en érudit qui ne se trouve pas souvent à            pareille fête, il badine à sa façon derrière du latin et du grec, il se gaudit des            légèretés du roman en y cherchant le graveleux et sans y soupçonner la délicatesse. Ce            que nous appelons le sentiment esthétique est tout à fait absent.</p><p>Marmontel, dans son <title>Essai sur les Romans</title>, en sa qualité d’homme qui            lisait et connaissait assez peu à fond les Anciens, est encore plus tranchant sur              <title>Daphnis et Chloé</title>. Après une simple mention faite de              <title>l’Âne</title> de Lucius, et de <title>Théagene et Chariclée</title>            d’Héliodore, il se contente de dire :</p><quote><p>« Le roman de <title>Daphnis et Chloé</title> du sophiste Longus est d’un temps plus              récent encore ; Huet ne le croit guère antérieur à deux romans obscurs qu’a produits              le siècle. Rien de plus vain, de plus frivole, de moins ingénieux ; rien surtout de              moins délicat sur l’article des bienséances. Voilà pourtant la fleur des romans de              l’Antiquité. »</p> </quote><p>M. Villemain a été plus juste ; il avait lu et goûté. Mais lui-même, avec son tact            rapide, il a trop glissé, il est allé bien vite, et la peur de paraître embarqué en un            sujet frivole l’a empêché d’insister autant qu’il l’aurait pu :</p><quote><p>« Que renferme la jolie pastorale de Longus ? s’est-il demandé. Une peinture plus              vive que touchante des premières émotions, des premiers sentiments de deux jeunes              amants élevés dans la simplicité d’une vie champêtre et protégés contre eux-mêmes par              la soûle ignorance. Du reste, nulle idée de bonté morale ne se mêle à ce tableau et ne              vient l’épurer et l’embellir. Daphnis et Chloé sont innocents, et non pas vertueux.              L’intérêt même de cette innocence ne se conserve pas longtemps ; et l’épisode de la              courtisane Lvcénion, si choquant sous le rapport du goût, fait disparaître la moitié              du charme. Un merveilleux mythologique assez ridicule vient terminer le seul incident              qui sépare les jeunes aidants… »</p> </quote><p>Il n’y a rien précisément de ridicule dans le merveilleux mythologique si            ingénieusement imaginé et si bien adapté à l’action. Lycénion, qui donne à Daphnis sa            première leçon d’amour, est une voisine et non une « courtisane » ; c’est une jeune            femme alerte et fringante, qui vit avec un vieux cultivateur et qui a l’œil aux jeunes            gens.</p><p>Il a fallu Gœthe pour arriver à rendre toute justice à l’ensemble, à l’esprit de cette            jolie composition où le souffle antique a respiré une dernière fois dans sa pureté et            dans sa grâce, avant de s’exhaler. Un jour (c’était un an avant sa mort), Eckermann le            remit sur la voie en lui disant qu’il lisait <title>Daphnis et Chloé</title> dans la            traduction de Courier :   </p><quote><p>« Voilà encore un chef-d’œuvre que j’ai souvent lu et admiré, dit Gœthe, où l’on              trouve l’intelligence, l’art, le goût portés au plus haut degré, et qui fait un peu              descendre le bon Virgile. Le paysage est tout à fait dans le style du Poussin, et              quelques traits ont suffi pour dessiner dans la perfection le fond sur lequel se              détachent les personnages. »</p> </quote><p>Ils en reparlèrent encore les jours suivants ; mais ce fut dans la conversation du 20            mars 1831, pendant le dîner, que les idées échangées entre Gœthe et son disciple            épuisèrent le sujet ; on y trouve le jugement en quelque sorte définitif sur cette            production charmante,   </p><p>Goethe venait de relire l’ouvrage dans le texte de Courrier-Amyot, et il en était            plein ; son imagination tout hellénique s’en était sentie consolée et rajeunie :</p><quote><p>« Le poème est si beau, disait-il, que l’on ne peut garder, dans le temps misérable              où nous vivons, l’impression intérieure qu’il nous donne, et chaque fois qu’on le              relit, on éprouve toujours une surprise nouvelle. Il y règne le jour le plus limpide ;              on croit ne voir partout que des tableaux d’Herculanum, et ces tableaux ; réagissant à              leur tour sur les pages du livre viennent on aide à notre imagination pour la              lecture. »</p> </quote><p>Que de chemin nous avons fait, que d’étapes et quel retour vers la vraie Grèce depuis            Bayle et le docte évêque d’Avranches ! C’est en effet toute une éducation du goût, dans            ces matières de l’art antique, qu’il avait fallu se faire et se donner depuis Huet            jusqu’à Goethe, on passant par Lessing, Winckelmann et autres initiateurs : les            impressions des diverses branches de l’art se complètent ainsi et s’achèvent, mais ce            n’est pas l’affaire d’un jour. — Eckermann, selon son usage, reprenant la pensée de            Goethe au point où elle s’arrêtait, et la lui renvoyant avec de légères variantes, lui            répondit (toujours pendant ce même dîner) :</p><quote><p>« La mesure dans laquelle se renferme l’œuvre entière m’a paru excellente ; c’est à              peine si on rencontre une allusion à des objets étrangers qui nous feraient sortir de              cet heureux cercle. On ne voit agir, en fait de divinités, que Pan et les Nymphes : on              n’en nomme guère d’autres, et on voit en même temps que ces divinités suffisent aux              besoins des bergers. »</p><p>— « Et cependant, ajoutait Goethe, obéissant a la suggestion de son interlocuteur et              continuant la pensée d’Eckermann ou plutôt la sienne propre, cependant, avec toute              cette mesure, là se développe un monde tout entier : nous voyons des bergers de toute              nature, des laboureurs, des jardiniers, des vendangeurs, des mariniers, des voleurs,              des soldats, de nobles citadins, des grands seigneurs et des esclaves. »</p> </quote><p>C’est tout ce dialogue qui manque, pour le dire en passant, dans la page de préface            ajoutée à ta présente édition, où elle fait d’ailleurs une si digne et si magistrale            figure.</p><quote><p>« Il y a aussi, reprenait d’Eckermann faisant écho et tout vibrant de la parole du              maître, il y a tous les degrés de la vie humaine, de la naissance à la vieillesse ; et              les différents tableaux d’intérieur que les saisons différentes amènent avec elles              passent tour à tour devant nos yeux. »</p><p>— « Et le paysage, s’écriait Goethe, revenant sur sa première idée, le paysage ! il              est dessiné en quelques traits, avec tant de précision que nous voyons derrière les              personnages, dans les parties hautes, les collines chargées de vignes, les prairies,              les potagers, et plus bas les pâturages, la rivière, les petits bois, et dans le              lointain la vaste mer. Pas de trace de jours sombres, de nuages, de brouillard et              d’humidité ; toujours le ciel du bleu le plus pur, l’air le plus doux, et partout un              sol sec, sur lequel on pourrait s’étendre nu. Tout le poème trahit l’art et la culture              les plus élevés.. Tout est si bien médité, tous les événements sont préparés et              expliqués de la façon la plus heureuse, comme par exemple pour le trésor trouvé près              d’un dauphin pourri sur le rivage de la mer. Et un goût, une perfection, une              délicatesse de sentiment comparables à tout ce qui s’est fait de mieux ! Tous les              accidents, tels que surprises, vols, guerres, qui viennent troubler le cours heureux              du récit principal sont racontés lu plus vite possible, et, aussitôt passés, ne              laissent derrière eux aucun souvenir. Le vice apparaît comme un accompagnement des              citadins et à leur suite, et encore n’apparaît-il pas dans un personnage principal,              mais bien dans une figure accessoire. Tout cela est de la plus grande beauté… »</p> </quote><p>J’abrège encore ; le noble vieillard resté Grec, et redevenu enfant, se complaisait            évidemment, une dernière fois, à se reposer par l’imagination sur des cadres heureux et            des fronts ingénus, doués de la seule pureté naturelle. <quote>« On ferait bien,              concluait-il, de relire le livre une fois tous les ans, pour s’en renouveler              l’impression dans toute sa fraîcheur. »</quote> Qu’il y ait eu un peu d’excès dans            cette admiration pour une œuvre composée de tant de parties et d’éléments dès longtemps            trouvés, que le puissant lecteur, tout plein d’harmonieux souvenirs, ait prêté un peu à            cette production du déclin comme à un dernier né qu’on gâte et qu’on favorise, je            l’accorderai aisément ; Goethe abondait dans son sens en exaltant si fort le perpétuel            âge d’or de la Grèce : mais ce qui ne le trompait pas, c’était le sentiment régnant,            respirant dans ce dernier ; tableau, et par lui reconnu et salué, de tout un monde            idéal, serein, fortuné, à ciel fixe, à horizon bleu, — l’horizon de la mer de Sicile ou            des mers de l’Archipel<note place="bottom" resp="author">Frédéric Jacobs, dans la Préface de sa              traduction allemande de Longus, développe peu près les mêmes idées que Gœthe. Il fait              très-bien voir le mérite de composition, de la peinture des caractères, la grâce, la              finesse, enfin toutes les qualités du poème, mais sans l’enthousiasme poétique de              Goethe. Il justifie très-bien l’intervention de Lycénion et fait des remarques pleines              de justesse sur le rôle de Gnathon, assez semblables à celles de Gœthe. Il venge              très-bien Longus du reproche d’immoralité, reproche répété par Dunlop et d’autres.              — Cet ouvrage de Jacobs parut en mars 1832, date de la mort de Gœthe. (Note              communiquée par M. Piccolos.)</note>.</p><label rend="center">III.</label><p>Il nous est aujourd’hui facile, aidés par de tels devanciers, par des maîtres qui nous            ont élaboré la matière et qui nous épargnent les tâtonnements, de voir juste en un clin            d’œil, de nous établir tout d’abord au vrai point de vue pour apprécier ces monuments            d’une littérature et d’un art que nous concevons désormais en eux-mêmes et sous leur            forme accomplie, sans leur demander autre chose que ce qu’ils sont. Ne jugeons pas les            produits et les fleurs d’une civilisation avec les idées d’une autre. Un critique              distingué<note place="bottom" resp="author">M. Emile Montégut, dans <title>le Moniteur</title> du 15              décembre 1862.</note> a récemment parlé d’une manière fort remarquable de ce livre de              <title>Daphnis et Chloé</title>. Revenant sur une comparaison dès longtemps instituée            et toujours ouverte entre cette ancienne idylle et <title>Paul et Virginie</title>, il a            maintenu le premier ouvrage, vrai, naturel, immortel, non pas du tout inférieur, même en            présence du second. Tout ce qu’il a dit à cet égard est juste : ce qu’il faut            reconnaître en effet, c’est que ce sont deux œuvres parfaites, achevées, chacune dans            son genre : Bernardin de Saint-Pierre, ce Grec d’imagination et de goût, s’est inspiré            de l’une pour faire l’autre, et la faire un peu autrement ; il a vu, il a deviné au            premier coup d’œil ce qu’il devait introduire de neuf dans la même donnée, pour inventer            et réussir à la moderne ; non content de renouveler le paysage, il a renouvelé les            âmes ; il les a montrées aussi naïves, aussi primitives, mais travaillées et comme            perfectionnées à leur insu par l’air qu’elles ont respiré, par la nourriture qu’elles            ont reçue des parents. Il a interposé entre ses deux enfants cette création charmante et            douloureuse, la pudeur. A-t-il entièrement évité toute morale convenue, toute            déclamation philosophique ? Il y en a quelque trace dans son chef-d’œuvre ; mais aussi,            pour être juste envers lui, envers cet aimable bienfaiteur de nos belles années,            n’allons pas surfaire l’ancien roman : ni le surfaire, ni le sacrifier, c’est la            justice. Et pourquoi s’obstiner absolument à donner le prix, à chercher un vainqueur et            un vaincu ? Il n’y en a pas, — ou plutôt je ne vois que deux vainqueurs ; chacun des            deux, vu à son heure, a sa couronne, et celui qu’on appelle Longus ne perdra jamais la            sienne. Il n’est pas moins vrai que quand j’ai détaché de son livre la figure de ces            deux gracieux enfants qui s’aiment sans se rendre compte et qui ne savent comment se le            prouver, quand j’ai reconnu que Daphnis et Chloé ne sont pas morts et ne mourront pas,            qu’ils recommencent à chaque génération d’adolescents, sous tous les régimes et à            travers tous les costumes, qu’ils préexistent confusément et résistent à toute éducation            comme la nature elle-même, je n’ai guère plus rien qui m’intéresse, et je rencontre bien            des accessoires qui me choquent. Goethe y voit encore et surtout le paysage, la beauté            des lignes environnantes, les contours : j’y vois pourtant d’autres choses moins            belles ; j’ai Gnathon qui me dégoûte ; j’ai surtout ces parents qui remplissent le            quatrième livre tout entier, ces parents honorables, réputés honnêtes gens dans leur            cité, qui ont cependant exposé leurs enfants de gaîté de cœur, les uns parce qu’ils en            avaient déjà assez (ils en conviennent) et qu’ils estimaient leur famille assez            nombreuse, un autre parce que, disait-il, il était alors sans fortune ; ils les ont            exposés, celui-ci comptant sur un passant plus humain que lui, les autres n’y comptant            même pas ; ces infanticides qui, s’ils ne sont plus à la carthaginoise et sanglants,            sont anodins et à la grecque, m’indignent, m’affligent du moins, m’avertissent que j’ai            affaire, malgré toutes les Nymphes et toutes les Grâces, à un niveau de civilisation            inférieure et dure. Mon impression riante, si je ne la prends pas tout à fait en jouant,            en reste flétrie. Je n’insiste pas ; mais l’humanité, dans <title>Paul et              Virginie</title>, est un touchant et parfait accompagnement de la pureté<note resp="author">Chose remarquable, mais qu’il faut rejeter au bas d’une page : Bernardin              de Saint-Pierre, qui a emprunté à Longus non-seulement le cadre et, jusqu’à un certain              point, l’inspiration de son roman, mais encore plusieurs détails, tels que la              description du jardin (livre IV), etc., ne mentionne nulle part Longus, tandis que              dans ses <title>Harmonies de la Nature</title> (livre I, chapitre dernier), il cite              comme modèles de tableaux de paysage plusieurs autres anciens. Le nom de                <title>Daphnis et Chloé</title> ne se rencontre chez lui que dans ses                <title>Fragments sur J.-J. Rousseau</title>, à propos de la musique que Jean-Jacques              avait faite pour un opéra d’après la pastorale. Faiblesse humaine ! on n’aime pas à              rappeler ceux qui l’on doit beaucoup. (Note communiquée par M. Piccolos.)</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

