<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La femme au XVIIIe siècle – par MM. Edmond et Jules de Goncourt.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-12-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-12-01_a"><head>La femme au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle <lb/>par MM. Edmond et Jules de            Goncourt<note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8°, librairie Didot, rue Jacob,          36.</note>.</head><dateline><docDate when="1862-12-01">Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> décembre          1862.</docDate></dateline><label rend="center">I. Les deux frères.</label><p>MM. de Goncourt sont deux frères jeunes encore, qui ont débuté dans les lettres il y a            une douzaine d’années ; qui se sont dès le premier jour jetés en pleine eau pour être            plus sûrs d’apprendre à nager ; qui y ont très-bien réussi ; qui ne se sont jamais            séparés, qui ont étudié, écrit, vécu ensemble ; qui ont mis tout en commun, y compris            leur amour-propre d’auteur ; que cette <pb n="2"/>union si étroite et qui leur semble si            facile distingue et honore ; qui ont fait chaque jour de mieux en mieux ; qui, adonnés            aux arts, aux curiosités, aux collections tant de livres que d’estampes, ont acquis du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en particulier une connaissance intime,            approfondie, secrète, aussi délicate et bien sentie que détaillée. Leur <title>Histoire              de Marie-Antoinette</title> les a désignés à l’attention des lecteurs sérieux, qui            aiment pourtant du nouveau dans des sujets connus. Leur roman de <title>Sœur              Philomène</title> est une étude de cœur et de mœurs, qui semble prise sur la réalité.            Ce sont ces aimables frères, unis ou plutôt confondus par l’amitié comme par les goûts,            qui viennent aujourd’hui nous donner le résumé, la quintessence et l’esprit de leurs            recherches favorites, de leur commerce prolongé avec le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans un volume où les femmes de ce temps sont montrées dans tous            les rangs et dans toutes les classes, à tous les crans et à tous les moments de la            société, à toutes les heures et à tous les âges. C’est une mine que ce livre-là.            J’essayerais vainement d’en donner l’analyse, car c’est une analyse déjà, mais dont            chaque trait est groupé, rapporté à son lieu et serré dans une trame.</p><p>On comprend en effet que les femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            tout en ayant quelques traits communs ne restent pas les mêmes pendant toute cette durée            et se distinguent entre elles par des nuances infinies. Les jeunes femmes de la fin du            règne de Louis XIV, et qui entraient dans le monde en même temps que la duchesse de            Bourgogne ou un peu auparavant (comme M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus), ne sont pas            exactement les femmes de la Régence ; <pb n="3"/>celles-ci, écloses en pleine licence et            comme vouées à l’orgie (M<hi rend="sup">me</hi> de Parabère, M<hi rend="sup">me</hi> de            Prie), ne sont pas tout à fait celles dont l’avènement mondain retarde et se rapporte à            l’époque du mariage de Louis XV et à l’arrivée en France de Marie Leczinska. M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour amène avec elle un monde particulier et une nuance            féminine distincte. Puis il y a l’époque Louis XVI, bien marquée et tranchée,            Marie-Antoinette donnant le ton ; aux femmes de cette nouvelle génération, à celles qui            règnent ou fleurissent pendant ces quinze premières années brillantes, et dont la            duchesse de Lauzun est le parfait modèle, succèdent les femmes de la Révolution, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, M<hi rend="sup">me</hi> Roland, M<hi rend="sup">me</hi> de Condorcet, tant d’autres ; puis, l’on a les beautés du Directoire. La femme,            bien plus que l’homme, date et dépend de son premier bal, de la première soirée où elle            obtient son premier triomphe. Cette étoile lui reste au front et décide souvent de ses            mœurs, ou tout au moins de son ton, de son genre. On arrive ainsi aux femmes du            Consulat, celle qui sera la gracieuse reine Hortense menant le cortège.</p><p>MM. de Goncourt n’ont pas poussé si loin leur étude, et, en effet, c’est à 89 que            s’arrêtait naturellement leur sujet ; c’est la femme de l’ancien régime qu’ils ont tenu            à nous montrer, à la fois dans son unité et dans toutes ses variétés sociales. Et que de            variétés effectivement alors, dans cette moitié la plus changeante et ondoyante de            l’espèce humaine ! Je viens de compter quelques-unes des dates politiques et des            événements, de cour qui font qu’à vue d’œil un salon de 1710 n’est pas un <pb n="4"/>salon de 1730, ni celui-ci un salon de 1760, ni aucun de ceux-là un salon de 1780 :            mais combien d’autres révolutions qui influent sur la nature des femmes, qui l’agitent            et la renouvellent ! Les dates littéraires y sont pour beaucoup. Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert se ressentait fort du genre fin mis à la mode et            autorisé par La Motte et Fontenelle. Jean-Jacques, au milieu du siècle, fut comme un            météore qui mit en feu la tête et le cœur des femmes et qui alluma leur imagination ; il            y eut, non pas une, mais plusieurs générations de ces admiratrices enthousiastes de            Jean-Jacques. Rappelons-nous ce que nous-mêmes nous avons vu et observé de nos yeux, et            tous ces cortèges successifs de femmes de Lamartine, de femmes de Musset, de femmes de            Balzac. A la suite des Œuvres complètes de chacun de ces auteurs célèbres, il devrait y            avoir un album, un recueil d’estampes représentant quelques-uns des types de ces            femmes-là, à la fois celles que l’auteur a peintes dans ses livres et celles qui se sont            après coup modelées sur lui, autant de prêtresses ou de dévotes vouées chacune à leur            saint ou à leur dieu. Le premier auteur sensible, passionné, qu’une femme lit à quinze            ans et pour lequel elle s’affole ou s’attendrit, la désigne, lui met pour toute la vie            un pli au cœur, lui met parfois la cocarde à l’oreille autant et plus que son premier            bal. Après les femmes de Jean-Jacques et à côté, il y eut donc sous Louis XVI comme une            seconde série, un sous-genre, les femmes de Florian, les pastorales, laitières et            bergères, celles de Trianon et qui en sortaient peu, et celles qui, plus naïves et pour            rendre hommage <pb n="5"/>à Gessner et à la nature, faisaient déjà leur pèlerinage de            Suisse. Mais toutes ces divisions sont elles-mêmes incomplètes ; car il y a, à chaque            moment, les différentes classes distinctes ou séparées, la Cour, la Noblesse, la Ville,            et celle-ci partagée en haute finance, bourgeoisie moyenne et petite bourgeoisie, et ce            qui est vrai de l’une de ces sociétés, ne l’est pas de l’autre. Les comédiennes font une            classe à part, et des plus intéressantes, depuis M<hi rend="sup">lle</hi> Le Couvreur            jusqu’à M<hi rend="sup">lle</hi> Contat. N’oublions pas la femme du peuple, la femme des            halles alors si caractérisée, le genre poissard. Il y a enfin celles qu’il faut bien            appeler par leur nom, <hi rend="i">les filles entretenues</hi>, une des productions            singulières et développées du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.            MM. de Goncourt savent, décrivent, exposent tout cela avec science et verve. Ils ont            recours, pour suppléer aux livres qui font souvent défaut ou qui ne s’expriment qu’en            termes trop vagues et trop abstraits, à ces auxiliaires que les littérateurs proprement            dits, que les illustres Villemain et leurs disciples ont trop négligés, aux arts du            dessin, aux tableaux ou estampes du temps ; eux, ils y sont maîtres-amateurs et            connaisseurs. De là, sous leur plume, une vie, un relief, un parlant qui renouvelle à            tout instant les portraits et les images. Et comment se mêler de peindre la femme, si            l’on ne s’entend un peu aux paniers, aux rubans et aux mouches ? MM. de Goncourt s’y            entendent beaucoup.</p><p>Un peu de miroitement (car ils ont trop de talent de style, et ils ont fait trop de            progrès dans leur manière pour qu’on ne leur touche pas quelque chose de leurs <pb n="6"/>défauts), un peu trop de scintillement, dis-je, et de cliquetis est l’inconvénient de            cette quantité de mots et de traits rapportés de toutes parts et rapprochés. On dirait            par moments qu’ils sont deux à écrire, tant leur phrase est piquée, excitée, et a des            redoublements de galop ! on y sent comme un double coup de fouet. J’y voudrais parfois            un peu plus de repos, un peu plus d’air, d’espace, le temps de souffler et de reprendre            haleine. On détacherait pourtant de fort agréables pages, et qui sont bien dans le goût            et le ragoût de ce qu’ils avaient à peindre. Voulez-vous, par exemple, une définition du              <hi rend="i">joli</hi>, si cher au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui y            sacrifia décidément le beau ? Lisez ce portrait-type de la femme telle que le siècle la            dégagea après ses premières fureurs de Régence, et telle que la mit en scène et la fit            parler, le premier, Marivaux :</p><quote><p>« Mais déjà, au milieu des déités de la Régence, apparaît un type plus délicat, plus              expressif. On voit poindre une beauté toute différente des beautés du Palais-Royal              dans cette petite femme peinte en buste par la Rosalba et exposée au Louvre. Figure              charmante de finesse, de sveltesse et de gracilité ! Le teint délicat rappelle la              blancheur des porcelaines de Saxe, les yeux noirs éclairent tout le visage ; le nez              est mince, la bouche petite, le cou s’effile et s’allonge. Point d’appareil, point              d’attributs d’Opéra : rien qu’un bouquet au corsage, rien qu’une couronne de fleurs              naturelles effeuillée dans ses cheveux aux boucles folles. C’est une nouvelle grâce              qui se révèle et qui semble, même avec ce petit singe grimaçant qu’elle tient contre              elle de ses doigts fluets, annoncer les mines et les attraits chiffonnés dont va              raffoler le siècle. Peu à peu, la beauté de la femme s’anime et se raffine. Elle n’est              plus physique, matérielle, brutale. Elle se <pb n="7"/>dérobe à l’absolu de la ligne ;              elle sort, pour ainsi dire, du trait où elle était enfermée ; elle s’échappe et              rayonne dans un éclair. Elle acquiert la légèreté, l’animation, la vie spirituelle que              la pensée ou l’impression attribuent à l’air du visage. Elle trouve l’âme et le charme              de la beauté moderne : la physionomie. La profondeur, la réflexion, le sourire              viennent au regard, et l’œil parle. L’ironie chatouille les coins de la bouche et              perle, comme une touche de lumière, sur la lèvre qu’elle entrouvre. L’esprit passe sur              le visage, l’efface, et le transfigure ; il y palpite, il y tressaille, il y respire ;              et mettant en jeu toutes ces fibres invisibles qui le transforment par l’expression,              l’assouplissant jusqu’à la manière, lui donnant les mille nuances du caprice, le              faisant passer par les modulations les plus fines, lui attribuant toutes sortes de              délicatesses, l’esprit du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle modèle la              figure de la femme sur le masque de la comédie de Marivaux, si mobile, si nuancé, si              délicat et si joliment animé par toutes les coquetteries du cœur, de la grâce et du              goût !… »</p> </quote><p>Et ce qui suit, car ils n’en ont pas fini encore. — Si un peu de marivaudage s’y mêle,            cela est de mise et presque de rigueur dans le portrait de la femme selon Marivaux.</p><p>Mais parmi la centaine de portraits de tout genre tracés ou esquissés par            MM. de Goncourt dans ce volume si plein, il en est un d’un caractère plus sérieux, plus            digne, et qu’ils ont très-bien senti, celui de la femme qui peut-être résume le plus            complètement en elle l’esprit et le ton du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle              <hi rend="i">classique</hi>, dans tout ce qui tient à l’ancien régime et qui périt            avec cette société, à la veille de 89 : je veux parler de la maréchale de Luxembourg,            cet arbitre souverain de l’usage et de la politesse, cette M<hi rend="sup">me</hi> de            Maintenon, moins prude <pb n="8"/>et moins confinée à son cercle que l’autre fée, mais            qui, comme elle, tient la baguette et marque nettement la fin d’une époque. Nous allons            essayer, après tant d’autres, de repasser, nous aussi, sur les traits de ce caractère et            de cette figure digne de mémoire et qui mérite la gravure.</p><label rend="center">II. La duchesse de Boufflers ou de Luxembourg.</label><p>La maréchale duchesse de Luxembourg était fille du duc de Villeroy et petite-fille du            maréchal de ce nom, ami de Louis XIV. Née en 1707, elle épousa en 1721, à quatorze ans,            le duc de Boufflers, mort de la petite vérole à Gênes, en 1747, à l’âge de quarante-deux            ans, et elle ne fut duchesse de Luxembourg qu’en secondes noces, en 1750,            M. de Luxembourg étant devenu veuf vers ce même temps. Elle l’avait pour amant déjà,            depuis quelques années, et n’en faisait point mystère : on a des couplets d’elle, où            elle s’en vante à la face de la première duchesse de Luxembourg, laquelle avait pour ami            de son côté Pont-de-Veyle, de même que M<hi rend="sup">me</hi> du Châtelet avait            Voltaire. Toutes ces passions, toutes ces libres liaisons se mêlaient,            s’entrecroisaient, et à ciel découvert. Il ne faudrait pas essayer de faire l’histoire            de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, dans sa jeunesse ; ses mœurs furent celles du            grand monde de son temps, c’est-à-dire plus que légères. Elle fut fort avant dans les            intrigues de Cour ; nommée dame du palais de la reine quelques <pb n="9"/>années après            le mariage du roi, on la voit, dans les Mémoires de M. de Luynes, de tous les soupers,            des chasses, des voyages à Choisy, à la Muette, avec les trois sœurs favorites (de            Nesle). Elle eut une petite éclipse de faveur en 1743, à l’occasion de la disgrâce de            M. de Belle-Isle, et elle fut assez longtemps sans souper dans les Cabinets. Elle            n’était pas toujours très-bien avec M<hi rend="sup">me</hi> de Lauraguais, une des trois            sœurs ; mais avec M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux, elle fut, dans tous les temps,            de l’intimité et de l’étroite confidence. Lorsque les deux dernières sœurs reparurent à            la Cour après la grande maladie du roi, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers fut, avec              M<hi rend="sup">me</hi> de Modène, la première personne que M<hi rend="sup">me</hi> de            Châteauroux informa de son rappel par un courrier exprès. Dans la maladie qui se déclara            le lendemain du retour et qui emporta si rapidement la favorite, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers eut une grande conversation avec elle, la veille même de sa mort,            et fut chargée de dire plusieurs choses au roi. Malgré cette grande liaison avec la            maîtresse, elle n’en était pas moins bien traitée par la reine qu’elle amusait, et qui,            de son côté, poussait l’amitié pour elle jusqu’à la confidence. Faut-il dire que la            reine, cette sage et pieuse Marie Leczinska, avait elle-même un faible de cœur pour            M. de Boufflers ? — Elle faisait quelquefois à M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers            l’honneur d’accepter un souper particulier dans son petit appartement, espèce d’entresol            dans les attiques du château. En envoyant à la reine chaque année, selon son usage, son            cadeau d’étrennes, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers y joignait volontiers un            compliment en vers ; mais, si l’on en juge <pb n="10"/>par ce qu’on en a, elle            réussissait mieux dans l’épigramme que dans le compliment. Elle ne paraît pas avoir vécu            en parfait accord avec M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour ; du moins on la voit            brouillée avec elle en juillet 1746. On dit pourtant qu’en apprenant la nouvelle de la            disgrâce de M. de Maurepas (avril 1749), son premier mouvement fut de s’écrier :              <quote>« Voilà donc enfin la vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour en              sûreté ! »</quote></p><p>A défaut de portraits gravés ou peints, on a un portrait d’elle à cette date de            jeunesse encore, — de seconde jeunesse, — par M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Boufflers est belle sans avoir l’air de s’en              douter ; sa physionomie est vive et piquante, son regard exprime tous les mouvements              de son âme ; il n’est pas besoin qu’elle dise ce qu’elle pense, on le devine aisément,              pour peu qu’on l’observe.</p><p>Ses gestes ont tant de grâce, ils sont si naturels et si parfaitement d’accord avec              ce qu’elle dit, qu’il est difficile de n’être pas entraîné à penser et à sentir comme              elle.</p><p>Elle domine partout où elle se trouve, et elle fait toujours la sorte d’impression              qu’elle veut faire ; elle use de ces avantages presque à la manière de Dieu : elle              nous laisse croire que nous avons notre libre arbitre, tandis qu’elle nous détermine…              Aussi, ceux qu’elle punit de ne la point aimer pourraient lui dire : <hi rend="i">Vous                l’auriez été, si vous aviez voulu l’être</hi><note place="bottom" resp="author">C’est une faute de                français ou plutôt contre la grammaire ; mais dans ces styles parlés on n’y regarde                pas de si près, et l’on n’en reste que mieux dans le génie de la langue.</note>.</p><p>Elle est pénétrante à faire trembler… »</p> </quote><p>Je réserve la fin du portrait pour plus tard.</p><p><pb n="11"/>Comme M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, M<hi rend="sup">me</hi> de            Boufflers avait le talent ou la manie des couplets satiriques, alors en vogue ; elle            lardait son monde à merveille : on le lui rendait bien. M. de Tressan fit sur elle ce            fameux couplet :</p><quote><l>Quand Boufflers parut à la Cour,</l><l>On crut voir la mère d’Amour,</l><l>Chacun s’empressait à lui plaire,</l><l>Et chacun l’avait à son tour.</l> </quote><p>Quand M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers chantait plus tard ce couplet, elle            s’arrêtait au dernier vers et disait : <hi rend="i">J’ai oublié le reste.</hi> Un jour            elle se mit à marmotter cette chanson devant M. de Tressan lui-même, en disant :              <quote>« Connaissez-vous l’auteur ? elle est si jolie que non-seulement je lui              pardonnerais, mais je crois que je l’embrasserais. »</quote> Tressan y fut pris comme            le corbeau de la fable, et il dit : <quote>« Eh bien ! c’est moi. »</quote> Elle lui            appliqua deux bons soufflets.</p><p>Saint-Lambert, dans des vers à elle adressés pour accompagner un Capucin en parfilage            que M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand envoyait pour étrennes à M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, devenue la maréchale de Luxembourg, lui disait :</p><quote><l>Du Ciel vous eûtes en partage</l><l>Un esprit doux, brillant et sage…</l> </quote><p>Cet esprit <hi rend="i">doux</hi>, selon la remarque du prince de Ligne, est un trait            faux ; elle l’avait, avant tout, piquant, des plus mordants ; on la redoutait. Mais, en            vieillissant, elle sut y mettre tant d’art et de mesure, tant de justesse <pb n="12"/>toujours et tant d’à-propos, qu’on en passait volontiers par sa sévérité et qu’on n’y            voyait qu’un jugement sans appel.</p><p>Elle avait moins d’instruction que d’esprit, et que de science du monde. Un jour            qu’elle avait écrit à Voltaire une longue lettre à l’occasion de sa tragédie              d’<title>Oreste</title>, il paraît qu’elle avait écrit <title>Èlectre</title> avec            deux <hi rend="i">t</hi>, et Voltaire, pour toutes raisons, lui aurait répondu :              <quote>« Madame la duchesse, <title>Èlectre</title> ne s’écrit pas par deux <hi rend="i">t.</hi> »</quote> On a raconté diversement l’historiette, et selon            d’autres, c’était le nom d’<title>Oreste</title> qui aurait été mal orthographié, et            Voltaire aurait répondu : <quote>« Madame la duchesse, on n’écrit pas                <title>Oreste</title> par un <hi rend="i">h</hi>. Je suis avec un profond respect,              etc. »</quote> Tout cela ne prouverait qu’une chose, c’est que M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg savait mieux le monde et le français que l’orthographe.</p><p>Ce ne fut qu’après son second mariage, quand elle eut quitté la place de dame du palais            de la reine où sa belle-fille lui succéda, qu’on la voit décidée à avoir un salon à            Paris. Le marquis d’Argenson a noté le fait dans ses Mémoires, avec la crudité qui lui            est propre :</p><quote><p>« 20 novembre 1750. — La nouvelle duchesse de Luxembourg a résolu de tenir une bonne              maison cet hiver à Paris, et pour cela il faut des beaux esprits. Elle a persuadé M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière de donner son congé à Gélyotte, chanteur de              l’Opéra, et de s’attacher à sa place le comte de Bissy. Pour décorer la société, il a              été résolu de faire celui-ci de l’Académie française… On a exigé de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour qu’elle remit la nomination de Piron à une autre fois, et la              marquise a conduit ceci avec beaucoup de finesse, ne se tenant que derrière le rideau,              ce qui a pleinement réussi jeudi. <pb n="13"/>M. de Bissv a été élu tout d’une voix              pour remplacer l’abbé Terrasson à l’Académie française. Ainsi, l’on prétend opposer              l’hôtel de Luxembourg à l’hôtel de Duras, et Bissv à Pont-de-Veyle. Nos mœurs              françaises deviennent charmantes. »</p> </quote><p>Malgré le dénigrement anticipé de d’Argenson, le salon ouvert par M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg vers 1750 devint en effet un des ornements et, à la longue, une            des institutions du siècle.</p><p>Elle n’arriva à sa pleine et entière autorité, à son empire absolu, que graduellement.            Tant que vécut son second mari, elle n’eut point toute liberté à cet égard, et ce n’est            qu’après sa mort, en 1764, qu’elle entra dans la possession et l’exercice du dernier            rôle qu’elle sut si bien remplir. Comme rien n’est plus difficile que de faire            l’histoire d’un salon et d’une personne qui n’a pas eu d’autre règne, parce que ces            annales légères ne se fixent pas, que tout le monde les sait ou croit les savoir à un            moment, et qu’ensuite, une ou deux générations disparues, on ne trouve plus rien que de            vague et de fuyant dans le lointain, comme devant un pastel dont la poussière s’est            envolée, je crois que le mieux, pour se faire aujourd’hui une idée précise de M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, serait de la prendre dans ses relations avec            Jean-Jacques à Montmorency ; puis dans ses relations avec les Choiseul et avec M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand ; ici, du moins, on a des témoignages écrits et qui ont            de la suite.</p><label rend="center">III. La maréchale de Luxembourg. — Jean-Jacques. — Les Choiseul.</label><p><pb n="14"/>En lisant bien le X<hi rend="sup">e</hi> livre de la seconde partie des              <title>Confessions</title>, dans lequel Rousseau raconte comment, après sa rupture            avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay et sa sortie de l’Ermitage, il s’établit à            Montmorency et s’y lia avec le maréchal et la maréchale de Luxembourg, dont le château            était en ce lieu, et qui le prévinrent de mille politesses, et comment insensiblement il            devint leur hôte, leur intime, on voit qu’il y faut faire la part des faits et celle des            conjectures ou chimères. M. de Luxembourg est peut-être, avec le Milord Maréchal, le            seul homme qui ait, à force de bonté et de bonhomie, désarmé le soupçon de Jean-Jacques,            et qui lui ait inspiré une confiance sans réserve et sans retour. Quant à M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, qui peut-être, en accueillant si vivement            l’ombrageux solitaire, caressait aussi l’auteur à la mode et qui put ensuite se            refroidir en effet pour le pauvre méfiant attaqué de manie, on ne saurait lui voir,            cependant, aucun tort sérieux, et les témoignages si redoublés que Rousseau accorde à              <quote>« son cœur bienfaisant »</quote>, ne sont pas moins significatifs que ceux par            lesquels il rend hommage à son goût juste et sûr. Toutes ces gracieuses et généreuses            personnes, M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, son amie la comtesse de Boufflers,            n’étaient après tout coupables que de vouloir faire le bonheur d’un malheureux <pb n="15"/>homme de génie et de tourment, qui ne le permettait pas :</p><quote><p>« Je craignais excessivement, nous dit Rousseau en commençant le récit de cette              liaison, M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg ; je savais qu’elle était aimable : je              l’avais vue plusieurs fois au spectacle et chez M<hi rend="sup">me</hi> Dupin, il y              avait dix ou douze ans, lorsqu’elle était duchesse de Boufflers et qu’elle brillait              encore de sa première beauté ; mais elle passait pour méchante, et dans une aussi              grande dame cette réputation me faisait trembler. A peine l’eus-je vue que je fus              subjugué : je la trouvai charmante, de ce charme à l’épreuve du temps, le plus fait              pour agir sur mon cœur. Je m’attendais à lui trouver un entretien mordant et plein              d’épigrammes. Ce n’était point cela ; c’était beaucoup mieux. La conversation de M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg ne pétille pas d’esprit ; ce ne sont pas des              saillies, et ce n’est pas même proprement de la finesse ; mais c’est une délicatesse              exquise qui ne frappe jamais et qui plaît toujours. Ses flatteries sont d’autant plus              enivrantes qu’elles sont plus simples ; on dirait qu’elles lui échappent sans qu’elle              y pense, et que c’est son cœur qui s’épanche, uniquement parce qu’il est trop rempli.              Je crus m’apercevoir, dès la première visite, que, malgré mon air gauche et mes              lourdes phrases, je ne lui déplaisais pas. Toutes les femmes de la Cour savent vous              persuader cela quand elles veulent, vrai ou non ; mais toutes ne savent pas, comme                M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, vous rendre cette persuasion si douce, qu’on              ne s’avise plus d’en vouloir douter… »</p> </quote><p>C’est la seule page de cet admirable X<hi rend="sup">e</hi> livre que je veuille            rappeler ici, et Rousseau lui-même, dans sa plus mauvaise humeur, ne pensa jamais à la            rétracter.</p><p>Dans le temps où Rousseau aigri accusait tout bas M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg            d’avoir changé à son égard, elle recevait de Voltaire, offensé de la protection qu’elle              <pb n="16"/>continuait d’accorder à son rival, une lettre jalouse. On conçoit qu’un            esprit juste se soit peu à peu retiré de ces conflits dans lesquels, ayant fait son            devoir, il ne restait rien d’agréable et de bon à gagner.</p><p>Avec M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand et de la part de celle-ci, nous allons            rencontrer plus d’une mauvaise humeur, plus d’une injustice également, plus d’une            méchanceté même, comme les femmes du monde s’en permettent en langage envers des amies            de tous les jours ; mais la suite aidera à corriger ce qui n’était que jugement hasardé,            boutade, et à établir le vrai point.</p><p>Horace Walpole d’abord, cet ami de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, juge un peu            lestement la maréchale, et non-seulement son passé, mais son avenir. Dans une lettre            écrite de Paris au poète Gray (25 janvier 1766), lettre toute émaillée de portraits et            qui fait songer à la galerie de la Fronde de Retz, ou plutôt encore aux portraits de            haute société de Reynolds et de Gainsborough, après avoir peint de sa touche la plus            vive la duchesse de Choiseul et sa belle-sœur, la duchesse de Grammont, et bien            d’autres, il continuait ainsi :</p><quote><p>« Je ne puis clore ma liste sans y ajouter un caractère beaucoup plus commun, mais              plus complet en son genre qu’aucun des précédents, la maréchale de Luxembourg. Elle a              été très-jolie, très-abandonnée, et très-méchante ; sa beauté s’en est allée, ses              amants s’en sont allés, et elle pense que le Diable va venir. Ce déchet l’a radoucie              au point de la rendre plutôt agréable, car elle a de l’esprit et de bonnes manières ;              mais vous jureriez, à voir l’agitation de sa personne et les effrois qu’elle ne peut              cacher, qu’elle a signé un pacte avec <pb n="17"/>le malin et qu’elle s’attend à être              citée dans la huitaine, à l’échéance. »</p> </quote><p>La sagacité de Walpole, d’ordinaire si pénétrante, semble l’avoir ici trompé, et il            prête à l’activité de M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg et à son goût pour les            plaisirs de la société un sens plus profond qu’il n’en faut probablement chercher.</p><p>Elle aimait à être de tout, de tout ce qui était bien, de tout ce qui était mieux.            Lorsque M. de Choiseul fut exilé à Chanteloup, elle y voulut aller, quoique n’étant pas            en termes parfaits avec lui ni avec la duchesse de Choiseul auparavant. Ce voyage de              M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg à Chanteloup fit une grosse affaire dans ce            monde à la mode. M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul, sachant son désir, l’y invitait,            et dans le même temps, elle écrivait confidemment à M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand            (octobre 1771) :</p><quote><p>« Dites-moi, je vous prie : croyez-vous de bien bonne foi à ces lettres si empressées              pour attirer une certaine maréchale ? Je désire qu’elle le croie ; je m’efforcerai à              en prendre l’air pour la recevoir ; je ferai de mon mieux pour lui plaire ; mais j’ai              bien peur de ne pas réussir. Que tout ceci demeure entre nous ; car vous savez que je              crains les tracasseries autant que vous. »</p> </quote><p>On s’écrit des lettres pour être montrées, et l’on s’en écrit d’autres où l’on met sa            pensée secrète.</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg partit lundi pour Chanteloup, écrit M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand à Walpole ; elle y restera huit jours. Rien n’est plus              comique et plus singulier que cette visite : c’est pour qu’elle soit placée dans ses              fastes. Ce n’est pas assurément <pb n="18"/>l’amitié qui en est le motif… Elle était              l’ennemie des Choiseul, et comme il est du bel air, actuellement, d’être dans ce que              nous appelons aussi l’<hi rend="i">Opposition</hi>, elle a employé toutes sortes de              manèges pour se réconcilier avec eux… »</p> </quote><p>Qu’arrive-t-il pourtant de ce voyage tant commenté à l’avance et où chacun est sur le            qui-vive, surtout la duchesse de Choiseul, qui connaît peu la maréchale, que M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand a mise en garde, et qui craint toujours la griffe dont            on lui a fait peur ? M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg les gagne, les séduit tous,            comme elle a fait avec Rousseau, met à l’aise un chacun, et M<hi rend="sup">me</hi> de            Choiseul écrit, à demi vaincue dès la première rencontre (citer est la seule manière de            montrer M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg à l’œuvre et en action) :</p><quote><p>« La maréchale n’est point arrivée ici avec cet air de confiance que devaient lui              inspirer les pressantes sollicitations qu’elle vous avait dit avoir reçues. La              première soirée a été contrainte de toute part, quoiqu’elle s’efforçât d’être aimable              et que nous nous efforçassions à lui plaire. Elle avait le portrait de M. de Choiseul              en carton. C’était, disait-elle, sa boîte de voyage. Le lendemain, il en parut une              autre superbe ; le médaillon de M. de Choiseul y était entouré de perles : c’était la              boîte de gala. Elle était renfermée dans un petit sac dont on la tirait à chaque prise              de tabac. M. de Choiseul se prosternait, se confondait à cette galanterie ; mais sa              reconnaissance était maussade ; le pauvre homme était tout honteux. Cependant la              confiance s’est établie, et l’aisance avec elle… Je n’aurai pas de peine à vous en              dire du bien, si sa belle humeur se soutient. Elle n’a pas encore eu l’apparence              d’inégalité ; mais, malgré la patte de velours qu’elle m’a toujours montrée, je ne              puis me défendre de la <pb n="19"/>crainte de la griffe dont on m’a tant parlé, et              cette crainte me donne une contrainte insurmontable telle qu’il ne me vient pas une              idée… »</p> </quote><p>La crainte se trouve en défaut : ce premier séjour à Chanteloup, d’une semaine environ,            se passe à la satisfaction de tous, et M<hi rend="sup">me</hi> de Choiseul n’a à donner            que des louanges :</p><quote><p>« L’abbé (Barthélémy) part après-demain, écrit-elle à M<hi rend="sup">me</hi> du              Deffand. Vous allez lui faire bien des questions sur le voyage de la maréchale. Son              amabilité s’est soutenue jusqu’à la fin. La confiance de M. de Choiseul est revenue ;              ils ont parlé de leur ancien temps, ils ont ri ; et vous savez qu’ils sont tous deux              de nature à aimer les choses et les gens qui les font rire : ainsi ils ont été              parfaitement bien ensemble. Elle a plu beaucoup à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont,              qui certainement lui aura plu de même. L’aisance a été établie entre elles du premier              jour ; je ne serais pas étonnée qu’il se formât une liaison solide ; mais moi, je suis              restée aussi gênée, aussi bête, aussi maussade. Je n’ai sûrement pas réussi, quoiqu’on              ne m’ait montré que des grâces. Je crois qu’en tout elle aura été assez contente de              son voyage… »</p> </quote><p>On distingue bien en tout ceci l’art, le jeu, l’amabilité naturelle, la considération,            et aussi cette crainte qu’on avait de ne pas réussir auprès d’elle, même d’égale à            égale. — D’autres visites et voyages à Chanteloup se passent encore mieux les années            suivantes :</p><quote><p>« La <hi rend="i">chatte rose</hi> est tout aussi douce et aussi aimable cette année              (mai 1772) que l’année passée. »</p> </quote><p>Elle s’accorde avec tous. M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand est la plus <pb n="20"/>difficile à conquérir et à persuader ; on la dirait jalouse ; elle ne peut            s’accoutumer à l’idée de voir M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg sur un si bon pied à            Chanteloup ; cette femme distinguée, cette grande dame, même par rapport à elle, cette            intime de tout temps avec qui elle passe sa vie, et qui la comble de témoignages            d’affection, elle la crible en arrière d’épigrammes :</p><quote><p>« La maréchale de Luxembourg ne sait que devenir. Elle court de prince en prince. Je              suis médiocrement bien avec elle ; elle voudrait être importante, sentencieuse,              épigrammatique, elle n’est qu’ennuyeuse. »</p> </quote><p>Et encore (30 juin 1773) :</p><quote><p>« J’aurai demain à souper les Beauvau et la maréchale de Luxembourg. Celle-ci m’a              rendu visite aujourd’hui à une heure après-midi. Il y avait plusieurs jours que je ne              l’avais pas vue. Elle court les spectacles, elle se dévoue aux princes ; elle ne              pouvait venir chez moi l’après-dîner, parce qu’à quatre heures elle devait aller avec                M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Bourbon dans la petite maison du duc de              Chartres. Ne trouvez-vous pas cela admirable ? On peut dire : <hi rend="i">C’est une                belle jeunesse</hi> ! »</p> </quote><p>C’est ce qu’elle écrit dans les mauvais jours, quand elle se laisse aller à son            humeur ; mais cependant elle est obligée de convenir que cette maréchale juge très-bien            les gens, qu’ils sont <hi rend="i">démêlés</hi> et sentis par elle à souhait, qu’elle            rend toute justice particulièrement au mérite de cette charmante duchesse de Choiseul.            Ce souper, tout à l’heure annoncé avec tant d’aigreur, se passe à ravir, et, le            lendemain matin, M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand fait amende honorable :</p><quote><p><pb n="21"/>« J’eus hier la compagnie que j’attendais. La maréchale devient un vrai              agneau. Réellement, elle est changée en bien, à ne la pas reconnaître. L’éducation que              l’on donne en devient une pour soi-même. En voilà un exemple. »</p> </quote><p>Cette éducation est celle que M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg avait donnée à sa            petite-fille, Amélie de Boufflers, duchesse de Lauzun, la plus accomplie, la plus pure            des jeunes femmes d’alors ; en se dévouant à elle, elle s’était elle-même améliorée, et,            comme l’ont dit très-bien MM. de Goncourt, cette vieille fée de l’esprit et de la            politesse ne se montrait plus qu’accompagnée de cet ange d’innocence et de pudeur, M<hi rend="sup">me</hi> de Lauzun.</p><p>Enfin, M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand elle-même, celle qui doute le plus de ses            amis et de l’amitié, est réduite à revenir sur ses préventions, et un jour que la            maréchale est malade, elle écrit à l’abbé Barthélémy :</p><quote><p>« La maréchale est mieux, mais pas assez bien pour s’établir à Auteuil… Savez-vous,              l’abbé, que s’il arrivait malheur à cette maréchale, c’en serait un très-grand pour              moi, et qu’elle est peut être de mes connaissances celle qui m’aime le mieux. C’est du              moins celle dont je reçois le plus de marques d’attention. Et n’est-ce pas ce qui              prouve l’amitié ? »</p> </quote><p>Et un autre jour, écrivant à Walpole, à qui elle en disait autrefois pis que pendre, 15            juin 1777 :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, qui est encore à Chanteloup, m’écrit              aujourd’hui qu’elle sera à Paris mercredi de très-bonne heure et qu’elle soupera chez              moi : c’est d’elle que je reçois le plus de marques d’amitié. »</p> </quote><p>Le mot est prononcé et revient sous sa plume ; <pb n="22"/>M<hi rend="sup">me</hi> du            Deffand est forcée de se rendre et d’y croire. Elle reçut de M<hi rend="sup">me</hi> de            Luxembourg, dans sa dernière maladie, toutes les marques d’attachement sincère, et elle            l’eut à son chevet peu d’heures avant sa mort.</p><p>Dans le joli portrait qu’elle avait tracé bien des années auparavant, du temps que la            maréchale était encore M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, M<hi rend="sup">me</hi> du            Deffand avait dit :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, en général, est plus crainte qu’aimée ; elle              le sait, et elle ne daigne pas désarmer ses ennemis par des ménagements qui seraient              trop contraires à la vérité, et à l’impétuosité de son caractère.</p><p>Elle se console par la justice que lui rendent ceux qui la connaissent plus              particulièrement, et par les sentiments qu’elle leur inspire.</p><p>Elle a beaucoup d’esprit et de gaieté ; elle est constante dans ses engagements,              fidèle à ses amis, vraie, discrète, serviable, généreuse ; enfin, si elle était moins              clairvoyante, ou si les hommes étaient moins ridicules, ils la trouveraient              parfaite. »</p> </quote><p>Ce qu’elle avait dit alors un peu par politesse et flatterie de société, elle fut            obligée à la fin de le reconnaître exact et vrai dans la maréchale vieillie. Celle-ci,            de son côté, cédait sans doute un peu moins dans ses dernières années à l’impétuosité de            son caractère, à son esprit d’épigrammes, et se donnait un peu plus de peine pour            persuader à ses amis qu’elle les aimait.</p><label rend="center">IV. Résumé sur madame de Luxembourg.</label><p><pb n="23"/>Telle était la personne qui était généralement tenue pour l’oracle du goût            et de l’urbanité, celle qui exerçait, on l’a dit, une espèce de police pour le ton et            l’usage du monde, le censeur de la bonne compagnie durant les belles années de            Louis XVI. Tous ceux qui ont parlé d’elle, les Ségur, les Lévis, le prince de Ligne,              M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, sont unanimes à lui reconnaître cet empire absolu            et sans appel sur tout ce qu’il y avait de distingué dans la jeunesse des deux sexes ;            elle contenait les travers, tempérait l’anglomanie, l’excès de familiarité, la rudesse,            ne passait rien à personne, ni une mauvaise expression, ni un tutoiement, ni un gros            rire ; <quote>« la plus petite prétention, la plus légère affectation, un ton, un geste              qui n’auraient pas été exactement naturels, étaient sentis et jugés par elle à la              dernière rigueur ; la finesse de son esprit, la délicatesse de son goût ne lui              laissaient rien échapper »</quote> ; attentive à ce qu’il ne passât aucun courant            d’air de la mauvaise compagnie dans la bonne, elle retardait, pour tout dire, le règne            des clubs et maintenait intacte l’urbanité française, à la veille du jour où tout allait            se confondre et s’abîmer.</p><p>Grâce à elle et malgré les souvenirs de licencieuse jeunesse qui se rattachaient à son            nom, qui se chantonnaient encore à voix basse à la cantonade, qui ne <pb n="24"/>nuisaient en rien cependant à sa considération dernière, et qui peut-être, auprès de            générations très-gâtées, y aidaient plutôt (car on la savait d’une expérience suprême),            grâce donc à la maréchale de Luxembourg, l’ancienne société, l’ancien salon français            resta jusqu’à la fin marqué d’un caractère propre et unique pour l’excellence du ton. La            marquise de Rambouillet, M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus, M<hi rend="sup">me</hi> de            Luxembourg, c’est le même monde avec de simples variantes ; mais il n’y avait nulle            décadence, et peut-être même, à quelques égards, le dernier de ces salons était le plus            parfait.</p><p>Le tour de sévérité caustique et critique que j’ai indiqué chez la maréchale était (il            faut le croire, puisque tout le monde l’atteste), exempt de raideur et accompagné de            tout agrément en sa personne. Sa dignité elle-même, comme l’ont dit MM. de Goncourt,            était faite toute de grâce. Elle donnait l’exemple, en même temps que le précepte, de            l’aisance dans la justesse. Surtout elle racontait plaisamment <quote>« et de l’air le              plus détaché. »</quote> Elle n’appuyait pas.</p><p>J’avais songé à réunir quelques-uns des mots justes et concis qu’on a d’elle, et puis            je me suis aperçu que de les citer trahirait peut-être mon dessein. Détachés ainsi de            leur cadre, ils sembleraient faibles et pâles. C’était le ton, l’à-propos qui en faisait            le prix et le poids. Un jour, par exemple, le Dauphin, fils de Louis XV, qui était un            peu persiffleur, la sachant très à cheval sur les hauts faits des Montmorency depuis            qu’elle avait épousé un membre de la famille, lui dit <pb n="25"/>pour la plaisanter :              <quote>« Savez-vous, Madame, tous les exploits des Montmorency ? »</quote> —                <quote>« Monsieur<note place="bottom" resp="author">En parlant du Dauphin, on disait <hi rend="i">Monseigneur</hi> le Dauphin ; mais en parlant à lui, on disait <hi rend="i">Monsieur</hi>. C’était l’usage. (Voir le joli Fragment des                  <title>Mémoires</title> de la duchesse de Brancas.)</note>, répondit-elle, je sais              l’histoire de France »</quote>, indiquant par là que l’histoire de France et celle des            Montmorency se confondaient. J’explique la chose, je la commente ; mais le simple mot,            répondu sec et net devant une Cour maligne qui aurait joui d’un léger embarras et d’une            réplique indécise, était heureux et parfait.</p><p>Elle excellait à déjouer d’un mot qui elle n’aimait pas. Elle se plaisait à tâter les            esprits, à les piquer, à vous interpeller au souper, d’un bout de la table à l’autre,            par quelque question provocante ; la repartie qu’on y faisait vous jugeait sur l’heure.            C’est ainsi que M. de Talleyrand, très-jeune et à ses premiers débuts, assistant à un            souper de M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, fut attaqué par elle d’une de ces            questions qui auraient embarrassé tout autre : il répondit je ne sais quoi, mais de ce            ton et de ce visage qu’on lui a connus depuis : quelque chose de bref et de juste, jeté            d’un air de parfaite insouciance. Dès lors il fut classé et compté. Ce mot dit en tel            lieu et répété partout avait suffi<note place="bottom" resp="author">Voici l’anecdote telle qu’un reste              de tradition me la rappelle : L’abbé était à un bout de table. A quelque chose que la              maréchale disait, il fait une exclamation. La maréchale lui dit : <quote>« Monsieur                l’abbé de Périgord, pourquoi faites-vous <hi rend="i">Ah</hi> ! »</quote> —                <quote>«  Madame la maréchale, je n’ai pas dit <hi rend="i">Ah</hi> ! j’ai dit <hi rend="i">Oh</hi> ! »</quote> C’était en effet bien différent ; il n’y avait un              nuance ou de surprise ou d’admiration qui nous échappe, mais qu’indiquait l’accent et              dont la finesse se fit aussitôt sentir. Il n’en fallut pas davantage ; l’abbé de              Périgord eut dès lors son brevet. Il avait montré qu’on n’avait pas affaire avec lui à              un novice et qu’on ne le désarçonnait pas.</note>. La jeunesse de qualité prenait ses            grades d’esprit à l’hôtel de Luxembourg.</p><p>Chaque débutant, chaque esprit encore neuf se sentait <pb n="26"/>en sa présence comme            devant une pierre de touche qui décidait de la finesse du métal. Quelquefois ce ton, ce            mordant, cet imposant étaient poussés un peu loin ; il n’est si belle qualité qui par            moments n’excède et ne franchisse ses limites. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis a            raconté qu’un jour, un dimanche, à l’Ile-Adam, comme on attendait pour la messe le            prince de Conti, on était dans le salon autour d’une table sur laquelle les dames            avaient posé leurs livres d’heures ; la maréchale s’amusait à les feuilleter par manière            d’acquit. Tout à coup, étant tombée sur deux ou trois prières particulières qui lui            parurent bizarres et de mauvais goût, elle ne put s’empêcher de le dire ; et comme M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis se hasardait à lui représenter qu’en fait de prières Dieu            s’attachait sans doute à l’intention plutôt qu’aux paroles et au ton : <quote>«  Eh              bien ! madame, repartit la maréchale de son air sérieux, ne croyez pas cela. »</quote>              M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, cette grande maîtresse du bon ton et de l’usage            ici-bas, croyait savoir même celui du Paradis.</p><p>Sa dévotion était, comme celle des vieilles femmes de son siècle qui prenaient ce            parti, froide et sèche d’apparence, personnelle pour ainsi dire, non convertissante,            mais aussi pleine de bonnes œuvres et de bienfaits positifs. Un jour, une de ses amies            intimes, M<hi rend="sup">me</hi> de Monconseil, <pb n="27"/>était à toute extrémité ; la            maréchale alla à sa paroisse et fit vœu, si la malade réchappait, de délivrer dix            prisonniers pour dettes. Voilà de la dévotion fructueuse.</p><p>On n’a d’elle ni portrait authentique ni gravure. Cela s’explique : elle mourut à la            veille du déluge. On avait bien d’autres choses à penser en janvier 1787. Les            chroniqueurs eux-mêmes, tout occupés de l’ouverture de l’Assemblée des notables,            oublient d’enregistrer sa mort. Elle finissait avec un ordre de choses. On n’eut pas            l’idée ni le loisir de se mettre à graver son portrait. Personne même ne fit sur le            temps son oraison funèbre. M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin, morte quelques années            auparavant, avait été célébrée sur tous les tons par Thomas, l’abbé Morellet et tout le            chœur des gens de lettres, ce qui faisait dire avec malignité à M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand : <quote>« Tout cela, c’est bien du bruit pour une omelette au                lard<note place="bottom" resp="author">C’était une allusion au mot bien connu de cet esprit fort                qui faisant gras en carême et, qui pis est, un jour de Vendredi-Saint, je crois, et                entendant tout à coup le tonnerre éclater dans un orage, se mit à dire entre ses                  dents : <quote>« Voilà bien du bruit pour une omelette au lard. »</quote> Le mot                était devenu proverbial dans la bonne compagnie.</note>. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg, cette crème du bon ton, n’eut rien ; mais plus tard et dès            qu’on fut rassis, on se ressouvint, et tous ceux dont le suffrage compte ont parlé. Si            les Mémoires de M. de Talleyrand ne sont pas un leurre et une vaine promesse, il lui            reste à parler d’elle, lui le dernier de tous, et, avec le prince de Ligne, le meilleur            juge.</p><p><pb n="28"/>M. de Lévis, à défaut d’autres, nous l’a très-bien montrée avec sa cornette            et ses coiffes, tenant à la main sa longue canne, dont la pomme faisait boîte et            renfermait des pièces de monnaie, qu’elle distribuait aux malheureux tout en se            promenant. M<hi rend="sup">me</hi> de Souza, l’auteur délicat d’<title>Eugène de              Rothelin</title>, nous a très-bien rendu, dans cette jolie production, une M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg un peu adoucie sous les traits de la maréchale              d’Estouteville<note place="bottom" resp="author">Je dois dire pourtant que, dans la pensée de              l’auteur, ce portrait de la maréchale d’Estouteville se rapportait bien plus en              réalité à la maréchale de Beauvau ; il n’est pas défendu de croire que la maréchale de              Luxembourg, qu’on crut généralement y reconnaître, y était pour quelques              traits.</note>, et elle n’a pas oublié, auprès d’elle, le charmant contraste de la            duchesse de Lauzun, devenue dans le roman M<hi rend="sup">me</hi> de Rieux. Mais un            roman qui, de sa nature, pousse au sentiment, échappe par trop d’endroits à la            vérité.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, qui avait fort connu la maréchale de Luxembourg, en            a parlé avec un détail dont on lui sait gré ; mais elle a montré plus que personne, en            voulant fixer par écrit quelques-unes des remarques qu’elle avait recueillies de sa            bouche sur les usages du grand monde et en les rédigeant dans une sorte de              <title>Dictionnaire de l’Étiquette</title>, que la finesse ne se transmet pas, qu’il y            a une pédanterie même dans les choses légères, et qu’on ne professe ni le tact ni la            grâce. La maréchale de Luxembourg aurait désavoué une pareille élève qui, à côté de            l’autorité, supprimait le charme, et qui, au lieu de plaire en avertissant, ne savait            que régenter.<pb n="29"/></p><p>C’est qu’aussi ce qui est fini est bien fini.</p><p>Société française, ancienne société tant regrettée, — non pas celle que je vois            déplorer chaque jour dans des écrits bruyants, avec de grands <hi rend="i">hélas</hi> !            et de longs soupirs ridicules, mais celle que les délicats, les voluptueux, les prince            de Ligne, les Saint-Évremont de tous les temps, ceux qui y ont vécu ou qui étaient            dignes d’y vivre ont goûtée, ont décrite, ont vainement essayé de retrouver après            l’avoir perdue, j’aurais voulu, moi aussi, te traverser et te connaître, mais non pas me            renfermer en toi et y mourir ! Que dis-je ? je l’ai connue, je l’ai vue et goûtée cette            société d’autrefois en quelques-uns de ses débris exquis, de ses derniers rejetons            retardés, qui se continuaient sur plus d’un point dans la société nouvelle. J’ai connu            la personne<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Boigne que nous              possédons encore, mais que son âge et sa santé affaiblie ne laissent plus vivre tout              entière que de près et pour l’intimité (1864).</note> qui, dans un milieu, dans un            cadre plus persistant et plus fixe, eût été par le goût, par l’autorité, par la            concision ornée et une sorte de grâce imposante, comme une autre maréchale de            Luxembourg ; qui aurait réprimé, parmi la jeunesse de l’un et l’autre sexe, le système            commode du <hi rend="i">sans gêne</hi> ou du <hi rend="i">què que ça fait</hi>, s’il eût            jamais pu être réprimé de nos jours ; celle dont l’approbation, exprimée d’un mot, était            un honneur. Et pourtant, le dirai-je ? je ne voudrais pas encore une fois m’enfermer            sans retour dans ces îles enchantées, dans ces cercles où tout l’homme ne saurait penser            et vivre, où la femme elle-même n’était pas nécessairement <pb n="30"/>plus aimable            qu’on ne la rencontre, sans trop la chercher, en dehors de là : éternelle nature            féminine qui recommence toujours, qui devine si tôt ce qui est bien, ce qui est mieux            comme ce qui est pire, en même temps que ce qui est décent, et qui le rapprend sans            enseigne et sans affiche à quiconque lui veut plaire ; devant qui la passion, la verve,            la poésie, le naturel aujourd’hui avec tous ses risques et tous ses avantages peuvent            oser plus que jamais se déployer ! Non, pour être plus affranchie de ton et de manières,            pour être de moins en moins initiée à ces mille et une nuances de tradition et de plus            en plus élevée hors de serre, la femme décente, spirituelle et aimable n’est point            perdue ; la femme intelligente a plutôt gagné et gagne chaque jour. La société moderne            n’est pas si déshéritée !</p><ab type="ornament">**<lb/>*</ab></div></body>
</text>
</TEI>

