<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les frères Le Nain, peintres sous Louis XIII, par M. Champfleury</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-01-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-01-05"><head>Les frères Le Nain, <lb/>peintres sous Louis XIII, par M. Champfleury</head><head type="sub">Chansons populaires des provinces de France recueillies par le même <lb/>Le          violon de faïence<note place="bottom" resp="author"><title>Le Violon de faïence</title>, dans la            collection Hetzel, 18, rue Jacob ; — <title>les Chansons populaires</title>, Librairie,            nouvelle, 15, boulevard des Italiens ; — <title>les Frères Le Nain</title>, librairie            Renouant, 6, rue de Tournon.</note>.</head><dateline><docDate when="1863-01-05">Lundi 5 janvier 1863</docDate>.</dateline><p>Une idée domine les différentes publications dont j’ai à parler : cette idée, c’est que          la copie fidèle de la nature, sa reproduction exacte, sincère, convaincue, faite avec          suite et menée à fin avec une entière bonne foi, fût-elle accompagnée de fautes,          d’incorrections et de gaucheries, même visibles, a son prix inestimable, son attrait, je          ne sais quel charme auprès des esprits et des cœurs droits et simples. M. Champfleury, que          nous aurons peu aujourd’hui à envisager comme romancier, est lui-même, dans ses ouvrages,          un studieux observateur et un copiste consciencieux des personnages et des situations          naturelles ; il a ses défauts qui paraissent d’abord et qui ne se dissimulent pas ; mais          il a sa vérité, sa façon de voir bien à lui, et qui, une fois appliquée à son objet,          l’environne, le pénètre et ne le lâche pas avant de nous l’avoir bien montré et expliqué.          A défaut de l’élégance et de la distinction de la forme, il a le fond, la connaissance et          l’amour de son sujet, de son monde, le sentiment des parties touchantes que ce petit monde          populaire ou bourgeois peut receler sous son enveloppe vulgaire ; suivez-le, ayez          patience, et vous serez souvent étonné de vous sentir ému là où vous aviez commencé par          être un peu heurté ou rebuté. Je ne veux, entre ses divers romans, citer ici que            <title>les Souffrances du professeur Delteil</title>, ce pauvre souffre-douleur de ses          méchants écoliers, cet amoureux muet et désespéré d’une des trois sœurs modistes, et          recommander la figure de ce docteur indulgent et tendre qui épouse celle même qui s’est          rendue coupable d’une faute et qui le lui avoue. Il y a là, sous l’écorce peu flatteuse de          personnages des plus ordinaires, des cordes morales bien démêlées, bien senties. Né de          lui-même, formé par des lectures personnelles, par des comparaisons directes, incessantes,          et par une rude expérience première des choses de la vie, l’auteur dont nous parlons s’est          de bonne heure tracé une route et a obéi à une vocation dont il n’a jamais dévié. Non          content, dans ses ouvrages, de reproduire et de décrire les objets et les scènes qui          étaient à sa portée, il s’est attaché d’une égale ardeur à rechercher curieusement dans le          passé les maîtres desquels il pouvait relever, et qui, en suivant la même route, avaient          laissé des traces remarquables dans les divers arts ; et c’est ainsi qu’en remontant dans          l’École française de peinture, après avoir traversé les brillantes séries du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, où la nature elle-même, la plus simple, la plus          inanimée ou la plus bourgeoise, a son éclat et sa vivacité de couleur dans les toiles de          Chardin, il est allé s’arrêter de préférence devant des artistes bien moins en vue et          moins agréables, devant les frères Le Nain, appartenant à la première moitié du              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui lui ont paru chez nous les premiers          peintres en date de ce qu’il appelle la <title>réalité</title>.</p><label rend="center">I.</label><p>A la manière dont il en parle d’abord et dont il les envisage, il est évident qu’il a            vu en eux, qu’il a rencontré ou transporté en leur image et sous leurs traits comme un            idéal de ses qualités et de ses défauts : tant il est vrai que l’idéal est aussi un            produit de nature, et que ceux même qui s’en passent le mieux dans la pratique            journalière le mettent quelque part en dehors et au-dessus d’eux ! Les frères Le Nain,            dans leur trinité un peu indécise, dans leur individualité complexe et un peu confuse,            sont donc l’idéal de M. Champfleury.</p><p>Il faut voir comme il les aime, comme il les comprend, comme il les interprète ! Il            salue et honore en eux ses pareils agrandis, ses pères : heureux qui trouve ainsi à            personnifier dans le passé ce à quoi il aspire en idée dans le présent, ce qu’il est            déjà en partie, ce qu’il voudrait être ! Il me semble voir un petit-fils qui, à force de            recherches et d’instinct, retrouve ses grands parents inconnus, et qui se rattache à sa            race.</p><p>C’est une remarque qui se vérifie sans cesse et qui peut se poser comme une règle            générale : dans l’art aussi, chaque dévot a son saint, et chaque saint trouve ses            dévots. Les préférences déclarent les mœurs et les talents.</p><p>Il y a douze ans déjà (1850) que M. Champfleury avait commencé de publier sur ces            peintres de sa prédilection un premier Essai, une brochure : aujourd’hui cet opuscule,            lentement couvé et nourri, est devenu tout un livre complet, des plus intéressants et            des plus estimables, et qui a sa place marquée parmi les meilleures monographies de ce            genre. L’auteur a tourné et retourné en tous sens le problème (car c’en est un) de ces            frères Le Nain, de tout temps assez peu connus.</p><p>Il a fait, pendant douze ans, la chasse aux Le Nain. A chacun son gibier :            M. Monmerqué, le Sévigniste, d’aimable et souriante mémoire, n’était pas plus à l’affût            de la moindre relique de sa Notre-Dame de Livry ; — le docteur Payen, ce modèle des            admirateurs fidèles, n’est pas plus à la piste d’une lettre ou d’une signature            authentique de Montaigne ; — notre ami Eudore Soulié n’est pas plus sagace à découvrir            et à déterrer sous des liasses poudreuses la moindre trace biographique du grand            Molière ; — MM. Marcille, deux habiles connaisseurs, ne sont pas plus voués à réunir et            à colliger les beaux et suaves dessins de Prud’hon ; — un honorable magistrat de            Montpellier, et qui est de Dijon, je crois, comme Prud’hon, M. Vionnois, n’est pas plus            voué à la mémoire, aux mille souvenirs, aux dessins si variés et si amusants du            spirituel Denon ; — Passavant, le peintre historien, n’était pas plus voué à Raphaël ;            — le savant physicien M. Walferdin, à ses moments perdus, n’est pas plus enamouré du            leste et galant Fragonard, — que M. Champfleury, dans son genre, n’a été,-pendant plus            de dix ans, actif et prompt à flairer la moindre toile non signée, qu’il distinguait            tout d’abord à je ne sais quel ton rougeâtre et surtout crayeux, et aussi au caractère            honnête et à la tranquillité des visages : plus de doute, c’était un Le Nain de plus. De            là, grâce à lui, un Catalogue de l’œuvre des trois frères comme il n’y en avait pas eu            encore.</p><p>L’ouvrage est dédié à l’un des critiques d’art qui ont le mieux parlé de ces peintres,            à <title>William Burger</title>, c’est-à-dire le consciencieux Thoré. Je ne puis guère,            sans sortir de mon domaine qui est déjà bien assez étendu et assez vague comme cela, me            mettre à mon tour à décrire en détail les principaux tableaux des frères Le Nain et            m’appesantir sur le caractère de leurs œuvres. Voici pourtant comment, après avoir lu et            avoir regardé de mon mieux, je me les représente en effet, et aussi d’après mon            excellent guide. Louis XIV et son époque introduisirent avant tout, la pompe, l’éclat,            la majesté, la gloire, et, dans tous les genres, une sorte d’aspiration à la grandeur.            Auparavant, et plus on se rapprochait de l’époque de Henri IV, plus on était simple,            naturel et voisin de la bonhomie : les arts eux-mêmes, qui avaient perdu de la            délicatesse des Valois, marquaient de la probité et de la gravité, en attendant de            retrouver mieux. Je sais bien que l’emphase espagnole régnait au théâtre et parmi tout            un monde de beaux esprits ; mais la veine française directe se maintenait distincte. La            littérature proprement dite n’offrirait cependant, durant cette période, que trop peu            d’exemples à citer de la vérité dans les tableaux : on ose à peine rappeler les romans            bourgeois trop vulgaires, dont Sorel donna la première idée dans son . Mais c’était            alors, à deux pas de nous, le grand moment de l’École flamande et hollandaise, et il            nous en arriva quelque chose. Le plus grand peintre français de cette époque            intermédiaire, et qui lui-même nous était venu de Bruxelles, Philippe de Champaigne,            associait la solidité et la fermeté du ton à la prud’homie et à la moralité chrétienne            de la pensée. Les frères Le Nain, nés et élevés à Laon, eurent pour premier maître un            étranger et probablement un Flamand, qu’on ne nomme pas ; ils étaient trois, Antoine,            Louis et Mathieu, <quote>« vivant, est-il dit, dans une parfaite union »</quote> ; ils            offraient, dans l’application de leur pinceau, des différences, qui paraissent avoir été            de dimension plutôt que de manière. L’un d’eux pourtant, le dernier et qui survécut            longtemps à ses frères, devint une espèce de peintre de cour qui jouissait de la faveur            des grands. Il avait titre <quote>« le chevalier Le Nain »</quote>, et ne mourut qu’en            août 1677. Les deux frères aînés étaient morts dès le mois de mai 1648, à deux jours de            distance l’un de l’autre. Il n’est guère possible de les distinguer entre eux d’après            leurs œuvres ; ce serait tout au plus possible pour le troisième, plus mondain. Mais            encore est-il plus sûr de laisser un nom collectif, le simple nom de famille, à leurs            tableaux, et, sans qu’ils aient dû être pour cela collaborateurs, de leur appliquer            cette belle devise de concorde et d’union, qui se lit au mur d’un ancien château du            Midi, bâti par des frères : … <title>Constans fecit concordia fratrum</title>. Leur            renommée, comme un héritage au bon vieux temps, est restée indivise.</p><p>Leur tableau chef-d’œuvre, et qui suffirait à consacrer leur nom, est celui de la              <title>Forge</title> qu’on voit au Louvre. Il est de petite ou moyenne dimension : on            est devant la forge dont le foyer ardent éclaire le fond du tableau et se réfléchit sur            les visages groupés alentour ; le maréchal tient son fer au feu, il n’attend que            l’instant de prendre son marteau dont le manche est à portée de sa main, et de battre            l’enclume que rase un reflet de flamme. L’aîné des enfants tire le soufflet de la forge,            pendant qu’un plus jeune frère regarde avec insouciance, les mains derrière le dos. La            femme du forgeron, grande paysanne habillée comme dans le nord de la France, est debout,            les mains posées l’une sur l’autre : elle est en face, près de son mari qui est de trois            quarts. Le père, assis dans un coin, tient une gourde d’une main et de l’autre un verre.            Tout ce monde honnête, à physionomies expressives et naïves, n’a qu’un défaut, qu’on lui            pardonne aisément ; c’est d’être tourné vers le spectateur. Ces personnages ne posent            pas, mais ils vous regardent. Il semble que vous entriez brusquement dans la maison, et            que toutes ces bonnes gens, sans sortir de leur quiétude ni de leur caractère, tiennent            les yeux fixés vers vous ; et encore semble-t-il que vous soyez plus d’un à entrer, car            ils ne regardent pas tous au même point du seuil. Le forgeron et sa femme, et l’un des            enfants, vous regardent bien en face, mais le vieux père et un autre enfant qu’il a près            de lui regardent ailleurs et ont l’air distraits ou occupés par je ne sais qui ou je ne            sais quoi qui est de côté. Il y a même un des enfants encore, celui qui tire le            soufflet, qui a le regard sans but et un peu étonné. Malgré ce léger défaut d’action et            de composition qui ne s’aperçoit qu’en y repensant et à l’analyse, l’effet de lumière            est si vrai, si large, si bien rendu, si pleinement harmonieux ; la bonté,            l’intelligence et les vertus domestiques peintes sur toutes ces figures sont si            parfaites et si parlantes, que l’œuvre attache, réjouit l’œil, tranquillise le cœur et            fait rêver l’esprit. Le mot de chef-d’œuvre n’est pas de trop.</p><p>Je ne puis parler du <title>Corps de garde</title> fort vanté, et qui, par malheur,            manque à la collection du Louvre. Un autre de leurs chefs-d’œuvre, s’il était            effectivement d’un des Le Nain, ce serait la <title>Procession</title> d’un prélat en            grand costume, accompagné de son clergé, dans une espèce de chapelle ou de sanctuaire ;            mais la richesse, la chaleur des tons, le magnifique et l’étoffé de l’ensemble, tout ce            lustre de premier aspect, ont paru trop forts pour les modestes Le Nain, et l’on a            généralement, dans ces dernières années, retiré leur nom à cette toile, sans pouvoir            indiquer auquel des peintres flamands ; ou peut-être italiens, on l’attribuerait. Le            savant conservateur, M. Reiset, hésite pourtant encore à leur refuser tout à fait cette            belle peinture et paraît incliner provisoirement en leur faveur.</p><p>Là où l’on est plus sûr de les retrouver et où leur signature apparaît authentique,            c’est dans ces peintures ordinaires d’intérieurs de fermes, de repas de famille, de            brebis qu’on fait boire à l’abreuvoir, etc. ; toutes scènes domestiques ou champêtres,            peu variées, ou qui ne semblent guère que des variantes d’un même fond de tableau, mais            toutes d’un ton juste, d’une couleur un peu grise ou crayeuse, mais saine, où rien ne            dépasse d’une ligne la stricte réalité, et où elle nous est livrée encore plus que            rendue dans son jour habituel, dans son uniformité même et sa rusticité. C’est par là            que les Le Nain pourraient justifier de l’appellation que leur donne M. Champfleury            d’avoir été proprement les peintres des paysans et des pauvres gens :</p><quote><p>« Les Le Nain, dit-il, chantent la vie de famille. (Ce mot de <hi rend="i">chanter</hi> n’est-il pas un peu trop lyrique ?) Combien de fois ont-ils représenté              la ménagère tenant dans ses bras le poupon enveloppé dans une couverture, et autour              d’elle de nombreux enfants de toute taille, presque graves, qui ne veulent pas              troubler le repos du grand-père qui boit !… Tous ces personnages, hommes, femmes,              enfants, sourient doucement, et à travers ce sourire perce une sorte de tristesse.              Souvent encore, les Le Nain ont peint un vieux flûteur entouré de charmants enfants              bouclés, qui prêtent une oreille attentive à la musique simple qui sort de cette flûte              naïve.</p><p>« On peut donner une façon matérielle de reconnaître les tableaux des Le Nain, à              l’entassement de chaudrons, écuelles, légumes, qui se trouvent souvent sur le premier              plan… « Ce sont des peintres de pauvres gens. »</p> </quote><p>Théorie vraie, mais un peu absolue toutefois ; car, sans compter les tableaux de            sainteté qui, par leur nature, sortent du programme, il faut toujours faire exception            pour celui des trois frères qu’on appelait le <title>chevalier</title> Le Nain, le gros            monsieur et le grand seigneur de la famille, celui qui peignait Cinq-Mars et Anne            d’Autriche.</p><p>Leurs tableaux de sainteté rentrent eux-mêmes d’ailleurs assez bien, par l’exécution et            la manière de faire, dans la définition générale de M. Champfleury. J’ai voulu voir la              <title>Nativité</title> qui est à Saint-Étienne-du-Mont. Saint Joseph, qui regarde            l’enfant, est véritablement un homme de campagne, déjà sur l’âge ; la Vierge est une            jeune femme de campagne aussi, belle, brune, un peu forte ; l’enfant, qui fait sécher            les langes devant la cheminée, semble un enfant de la maison, sauf les ailes qui sont            comme ajoutées ; le berceau qu’on voit sur le devant est un bers tout rustique et            grossier. Le manteau de saint Joseph est gris, d’un blanc crayeux à la manche ; c’est le            ton caractéristique. Il y a aussi de ces étoffes rouge-brique, une pendue en l’air,            l’autre dans le vêtement de la Vierge, qui sont une marque distinctive dans les tableaux            des Le Nain. Le côté angélique et le fond céleste de la scène paraissent vagues et            laissent fort à désirer.</p><p>Comme il n’y a rien de tel en littérature que de lire, et en art que de regarder et            d’observer, je décrirai encore deux de leurs tableaux d’intérieur dont j’ai vu les            originaux chez l’auteur du présent livre, et je les rendrai sous l’impression exacte            qu’ils m’ont laissée.</p><p>L’un, une scène d’<hi rend="i">après souper</hi> : — la bonne grand’mère est assise sur            le devant, les deux mains posées l’une sur l’autre, regardant le spectateur et lui            souriant. Tous les autres sont à leur affaire. Le père, assis à table, ayant soupe, joue            du flageolet pour amuser ses enfants. La mère est absente. Ce sont des enfants déjà            grands, dont l’une est mère et emmaillote l’enfant, qu’elle tient sur ses genoux avant            de le coucher, avec grande attention et gravité. Les autres enfants, plus jeunes que la            jeune mère, probablement frères et sœurs de celle-ci, sont debout dans le fond du            tableau. Un chien et un chat occupent les deux coins opposés sur le devant : le chat            près de la chaise de la grand’mère, le chien aux pieds de la jeune mère. Au fond et en            bas, on voit le foyer allumé. La nappe d’un blanc sale et crayeux achève la            signature.</p><p>Autre tableau d’intérieur : — le fond est un grand manteau de cheminée ; ce fond            d’ailleurs est très-sombre ; le feu s’éteint. Il y a cinq personnages. Dans un coin du            tableau, au premier plan, l’homme et la femme sont assis devant une table où est une            bouteille. L’homme boit avec délectation et lenteur, il boit bien ; il a le nez dans son            verre à demi plein d’un vin rouge. Il a une casaque crayeuse de couleur, comme la nappe.            La femme à côté ne mange ni ne boit ; elle a les mains l’une sur l’autre. Elle porte un            vêtement, gris-verdâtre, le bonnet et le fichu d’un blanc crayeux. Elle peut avoir            trente-huit ans environ. Ce mari et cette femme font deux bonnes et fortes figures. Ne            cherchez dans ce tableau aucun groupe ni arrangement : c’est bien le contraire du            Léopold Robert. Aucun personnage ne se lie à l’autre ; il y a des trous entre eux. Au            centre, au milieu, devant la cheminée, une petite fille d’environ dix ans, très-fine,            très-grave, se chauffe, tournant le dos à la chaise de sa mère, et s’appuyant sur un            grand chenet à boule ; elle a les pieds nus, et est un peu déguenillée à la manche. Une            autre petite fille en sarrau bleu, un peu plus grande, plus âgée d’une couple d’années,            mais évidemment trop courte de taille, regarde le spectateur ; elle se chauffe aussi,            mais elle y prête moins d’attention qu’au spectateur. Derrière, adossé au manteau de la            cheminée et tournant le dos à tout le monde, un charmant petit garçon blond, à longs            cheveux négligés, à veste rouge, joue de tout son cœur et de toute son attention d’une            espèce de flûte ou flageolet. Il ne pense qu’à son air, et il joue pour lui tout seul.            Il a les mains et la figure très-fines. Ce sera l’artiste de la famille.</p><p>On pourrait longtemps continuer sur ce ton avec les Le Nain, mais le principal est            dit.</p><p>Trop rejetés en seconde ligne, trop négligés, même de leur vivant, totalement éclipsés            durant l’époque radieuse de Louis XIV, les Le Nain ont commencé peu à peu à reparaître            quand la splendeur du règne académique diminua. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle, l’excellent peintre de genre, Chardin, semble avoir voulu renouer à eux pour les            scènes d’intérieur et la représentation des objets naturels : <quote>« C’est là, c’est              chez lui, disait Diderot, l’un de ses grands admirateurs, qu’on voit qu’il n’y a guère              d’objets ingrats dans la nature, et que le point est de les rendre. »</quote> Chardin,            qui était, en outre, un homme de beaucoup d’esprit, répandait sur ses reproductions            naturelles une qualité que les Le Nain avaient trop négligée ou ignorée, l’agrément :            ceux-ci lui restaient supérieurs peut-être par un trait moral plus prononcé, par une            bonhomie plus antique. M. Champfleury qui, l’un des premiers, est revenu à eux comme            critique, et qui a plus fait que personne pour les remettre en honneur, a trouvé à leur            sujet une conclusion élevée, presque éloquente, tant il est vrai qu’une étude            approfondie et une sincère conviction amènent leur expression avec elle ! Je ne saurais            toutefois lui passer de dire que, dans leurs scènes rustiques, ils ont              <quote>« l’austérité de Poussin dans ses grandes compositions. Elle n’est pas la même,              ajoute-t-il, mais elle part du même principe. »</quote> Poussin, dans le touchant ou            le grave de ses scènes champêtres ou autres, introduisait un principe supérieur dont les            Le Nain ne se doutèrent jamais, je veux dire l’idéal antique, le groupe composé avec            harmonie et contraste, un type habituel de beauté romaine, un souvenir des jours            d’Évandre et de l’Arcardie : la réalité chez lui était commandée par une vue supérieure            et une pensée. C’est bien assez de Philippe de Champaigne, peintre également loyal et            sincère, pour le rapprocher des Le Nain. Il leur est supérieur, mais il n’est pas hors            de mesure avec eux. La conclusion de M. Champfleury d’ailleurs, dans cette sorte de vie            conjecturale des Le Nain, qu’il tire par induction de l’étude et de la comparaison            prolongée de leurs œuvres, a de la chaleur, de la verve, et un accent de sympathie qui            sort du cœur ; on sent que c’est bien pour ses maîtres d’adoption et presque pour ses            saints qu’il prêche :</p><quote><p>« Qu’ils soient trois ou quatre frères, dit-il, les archivistes le découvriront              peut-être un jour<note place="bottom" resp="author">Il paraît que les archivistes l’ont découvert en                effet ; on a retrouvé un acte notarié qui constate l’existence d’un quatrième frère                dont on ne sait rien de plus.</note>. Comment ils travaillaient ? c’est ce qu’il est              difficile de démêler. Où ils ont vécu ? où ils sont enterrés ? je laisse maintenant              ces trouvailles à d’autres ; mais ce qui ne sera jamais démenti, c’est qu’ils étaient              pleins de compassion pour les pauvres, qu’ils aimaient mieux les peindre que les              puissants, qu’ils avaient pour les champs et les campagnards les aspirations de La              Bruyère, qu’ils croyaient en leur art, qu’ils l’ont pratiqué avec conviction, qu’ils              n’ont pas craint la <hi rend="i">bassesse</hi> du sujet, qu’ils ont trouvé l’homme en              guenilles plus intéressant que les gens de cour avec leurs broderies, qu’ils ont obéi              au sentiment intérieur qui les poussait, qu’ils ont fui l’enseignement académique pour              mieux faire passer sur la toile leurs sensations : enfin, parce qu’ils ont été simples              et naturels, après deux siècles ils sont restés et seront toujours trois grands              peintres, les frères Le Nain. »</p> </quote><p>J’honore le critique qui trouve de tels accents, et quand il aurait excédé un peu,            comme c’est ici le cas, dans ses conjectures ou dans son admiration pour les trois            frères indistinctement, il n’aurait fait que réparer envers ces bons et dignes peintres            un long arriéré d’oubli et d’injustice, leur rendre avec usure ce que près de deux            siècles leur avaient ôté ; il n’aurait pas fait d’eux un portrait faux, car il reconnaît            et relève en toute rencontre leurs inégalités et leurs défectuosités originaires, il            n’aurait donné en définitive qu’un portrait un peu idéal, ou du moins un portrait un peu            plus grand que nature, un peu plus accusé et accentué de physionomie, mais toujours dans            les lignes de la ressemblance et de l’individualité.</p><label rend="center">II.</label><p>Dans sa recherche si louable vers les sources naturelles, M. Champfleury, appliquant            son même procédé de curiosité et d’enquête à la littérature populaire, en a tiré le            sujet de quelques publications. Je ne fais qu’indiquer la <title>Légende du Bonhomme              Misère</title><note place="bottom" resp="author"><title>Recherches sur les origines et les variations                de la Légende du Bonhomme Misère</title> ; une brochure, in-8° Paris 1861              (Poulet-Malassis).</note>, si en vogue sur la fin du Moyen Age, et qui paraît            contemporaine de la <title>Danse des Morts</title>. Mais il a surtout donné ses soins à            un Recueil de <title>Chansons populaires</title> des plus variées et des mieux            assorties. Il ne faut point séparer de ces chansons les airs qui les accompagnent et qui            les soutiennent, qui les ont inspirées souvent ; M. Wekerlin les a arrangés pour le            piano, et ils sont joints au texte dans le volume. Une préface, intéressante par la            quantité du faits et de renseignements que l’auteur y a ramassés, nous montre bien            quelle est la difficulté d’avoir, en telle matière, du vieux et du naïf authentique. On            croit saisir une de ces chansons au vol, on la prend par le bout de l’aile, et l’on se            trouve n’avoir ramené qu’un oiseau envolé de Paris, ou encore le couplet d’un bel esprit            de l’endroit. Le Recueil de M. Champfleury, scrupuleusement composé, est un complément            indispensable aux travaux de MM. Ampère, de La Villemarqué, Rathery et autres érudits,            sur la même matière. L’auteur a moins de théorie et moins de connaissances comparées que            plusieurs des savants qui ont traité de ce genre si réhabilité aujourd’hui ; mais il est            praticien autant qu’aucun, et il a le sens de cette sorte d’investigation et de            cueillette en pays de France. C’est un herboriste du métier dans cette espèce de            botanique qui consiste à ne prendre dans nos terres si cultivées que de vrais simples et            des fleurs des champs. Les chansons, dans son Recueil, sont classées par provinces ; ce            classement ne saurait être qu’approximatif, car les chansons voyagent et volent comme            les graines à travers l’air. Il y en a de bien des sortes en tout pays, de gaies, de            gaillardes, de grivoises, de crues et de grossières (le peuple n’est pas toujours            délicat), de légères aussi, de mélancoliques et de tendres : celle-ci par exemple, qui            se chante dans le Bourbonnais, mais qui, par sa douceur et le nom de la rivière qui y            est nommée, sent aussi bien son Berry ou sa Touraine ; j’y laisse les liaisons            contraires à l’orthographe que la prononciation villageoise y a semées : que n’y puis-je            noter la tendresse du chant, qui y infuse une ravissante et mélancolique langueur !              </p><quote><l>Derrièr’ chez nous il y’a-t-un vert bocage,</l><l>Le rossignol il y chant’ tous les jours ;</l><l>Là il y dit en son charmant langage :</l><l>Les amoureux sont malheureux toujours.</l><l/><l>Su l’ bord du Cher, il v’a-t-une fontaine</l><l>Où sur un frên’ nos deux noms sont taillés ;</l><l>L’ temps a détruit nos deux noms sur le frêne…</l><l>Mais dans nos cœurs il les a conservés.</l><l/><l>Le mal d’amour est une rude peine :</l><l>Lorsqu’il nous tient, il nous faut en mourir ;</l><l>L’herbe des prés, quoique si souveraine…</l><l>L’herbe des prés ne saurait en guérir.</l> </quote><p>Ce joli chant, toutes les fois que je l’entends, air et paroles, me remet en souvenir            quelqu’une des belles stances de Racan, ou je ne sais quel sonnet pastoral de Vauquelin            de La Fresnaye, un écho de notre âge d’or gaulois.</p><p>Je voudrais citer d’autres chants du Béarn qui sont à côté, et d’une mélancolie            pénétrante ; mais donner les paroles sans la mélodie qui les anime, ce serait les            trahir, et je passe à regret.</p><label rend="center">III.</label><p>Ce n’est pas introduire ici une disparate que d’en venir à une dernière production de            M. Champfleury, qui a fort bien réussi et qui le mérite, car elle est d’une observation            vraie et d’un tour original, — <title>le Violon de faïence</title>. Il s’agit de ceux            qui ont le goût et la passion des collections. M. Champfleury les connaît bien, et je le            soupçonne lui-même d’en tenir par quelque coin secret : on ne décrit pas de telles            maladies sans les avoir non-seulement vues à côté de soi, mais ressenties pour son            propre compte. Cet amateur zélé et à la chasse des Le Nain pourrait bien être sujet à            quelque autre faible encore. Quoi qu’il en soit, tout le petit roman roule sur cette            passion et cette manie, qui devient assez à la mode.</p><p>Je n’en médis pas, ou plutôt je ne médis que de l’excès. Les collections en grand, et            faites par des curieux, gens de savoir et de goût, ne sont autre, chose que les éléments            de la science même, les données positives qui permettent, là où il y avait lacune, de            combler les vides, d’asseoir des conjectures, d’établir des suites et des lois. Un fait            isolé ne prouve rien, et, comme dit le proverbe, une hirondelle ne fait pas le            printemps ; mais des séries de faits ou d’objets sont des témoins irrécusables, et qui            servent de fondement ou de garantie à toute histoire naturelle, sociale, politique. Il y            a, dans toute collection, à considérer l’utilité et la fantaisie : il est difficile de            déterminer la limite, car l’utilité ne se révèle souvent qu’au moment où l’on y songe le            moins. Cependant il est trop de cas de manie évidente. On peut voir, dans un chapitre de            M. Feuillet de Conches<note place="bottom" resp="author">Au tome I<hi rend="sup">er</hi>, page 101, des                <title>Causeries d’un Curieux</title>.</note>, qui est, lui, un si utile et si            éclairé collecteur, jusqu’où peut aller la folie et la puérilité acharnée des            collectionneurs bizarres. Je ne parle ni des cannes, ni des tabatières, qui peuvent            avoir leur mérite, ni des coiffures ou perruques, ces parties intégrantes du costume ;            mais les plus futiles objets, billets de théâtre, billets de faire-part, boutons de            veste, etc., tout peut devenir matière à cette sorte d’avarice doublée d’amour-propre,            et qui finit par être un tic, la <title>Collection</title>.</p><p>Le collectionneur que nous a montré M. Champfleury, et qui ne doit pas être un portrait            en l’air, Gardilanne, a pour gibier spécial la faïence : l’objet n’est pas méprisable,            et il y a de fort belles choses en faïence comme en porcelaine ; il y en a de fort            curieuses, même pour l’histoire. Si l’histoire de la Révolution française était perdue,            on la retrouverait en partie rien que par les assiettes, par ce qui s’y voit peint et            figuré. Gardilanne, chef de bureau, grand, sec, pâle, sobre, l’homme d’une seule            passion, est donc possédé du démon de la faïence, et il est arrivé, après plus de trente            ans de patience et de chasse infatigable, à se faire avec ses maigres appointements une            collection unique, digne d’un musée. Un de ses amis habitant Nevers, Dalègre, petit            homme assez jeune, vif, souriant, sociable, à l’oreille rouge, au teint frais, du            tempérament le plus opposé à celui de son ami, est un jour prié par lui de rechercher            dans sa ville et dans les environs les débris épars d’une ancienne fabrique célèbre, qui            doivent encore s’y trouver ; niais, en cherchant d’abord indifféremment, puis peu à peu            avec plus de zèle, pour le compte d’autrui, Dalègre, un matin, se sent mordu lui-même ;            il prend la maladie, et, pour son début, il est plus âpre, plus enragé encore que            Gardilanne. Ce cas de manie par contagion ou par inoculation est très-bien rendu.            Dalègre, en devenant curieux à l’excès, est devenu par là même avare, jaloux, rusé,            hypocrite ; il joue serré avec son ami de Paris, il se cache de lui et le trompe : c’est            un rival en faïence. Le moment où Gardilanne arrive à Nevers, en se faisant précéder            d’une lettre que Dalègre ne reçoit qu’une demi-heure auparavant, le coup de foudre de            cette chute d’ami qui le consterne, son premier mouvement pour dérober en toute hâte les            moindres traces de son fragile et casuel trésor, le déménagement nocturne de la faïence            par le maître de la maison et sa ménagère, pendant que le voyageur est endormi, la            crainte que le cliquetis chéri ne le réveille (car tout collectionneur, comme tout            amant, a le sommeil léger pour ce qu’il aime), tout cela fait une scène excellente.            Quand Gardilanne est parvenu à découvrir et à posséder le fameux violon de faïence qu’il            avait flairé chez un marchand de vieilleries et qu’il emporte à la barbe de Dalègre, la            douleur de celui-ci, son envie surexcitée, son impossibilité de vivre heureux sans le            violon unique, achèvent cette description d’un cas de pathologie morale. Bref, devenu            possesseur à son tour du fameux instrument après le décès de son ami, Dalègre le brise            imprudemment un jour qu’il a voulu en jouer : son désespoir éclate à l’instant en une            fièvre chaude. Après une maladie de quelques mois, il se réveille guéri, complètement            guéri, aussi pur et net de cerveau que s’il avait pris de l'ellébore et de plus entouré            de deux bonnes et aimables cousines qui le soignent ; il épouse l’une d’elles, et il            trouve désormais dans les affections vraies de famille la meilleure garantie contre les            manies. C’est une solution de bonne nature et toute morale.</p><p>Il en était besoin après tant d’excentricités. Cette fin de la nouvelle de            M. Champfleury m’a remis heureusement en mémoire le charmant Essai de Charles Lamb, la              <title>Vieille porcelaine de Chine</title>, où la légère manie qui y est retracée            s’accompagne et se relève de tant de remarques fines, de tant d’observations délicates            sur le cœur humain et sur la vie : le tableau entier respire une ironie indulgente et            douce. Ne sacrifions, n’oublions jamais ces nuances-là, et qu’elles gardent le premier            rang dans notre estime. On trouverait entre l’Essai de Lamb et la nouvelle de            M. Champfleury la différence de la vieille porcelaine à la faïence.</p><label rend="center">IV.</label><p>Ma conclusion, telle qu’elle ressort naturellement, des quelques écrits que je viens            d’examiner, c’est que M. Champfleury, somme toute, a son individualité comme esprit            observateur et comme descripteur : il est lui ; si son verre n’est pas grand, il est de            ceux qui boivent dans leur verre. La forme du sien n’est peut-être pas élégante ni            très-habilement ciselée : ce n’est ni la coupe antique moulée sur le sein d’Hélène, ni            le riche hanap rehaussé de bosselures, ni le vase orné et ouvragé de la Renaissance ; la            liqueur elle-même qu’il y verse, sent le terroir ; elle est un peu crue et âpre au            palais, mais saine, nullement frelatée ni mélangée, et parfois réconfortante au            cœur.</p><p>Et si, en ressouvenir de toutes ces questions de réalité et de réalisme qui se            rattachent à son nom, on voulait absolument de moi une conclusion plus générale et d’une            portée plus étendue, je ne me refuserais pas à produire toute ma pensée, et je dirais            encore :</p><p>Réalité, tu es le fond de la vie, et comme telle, même dans tes aspérités, même dans            tes rudesses, tu attaches les esprits sérieux, et tu as pour eux un charme. Et pourtant,            à la longue et toute seule, tu finirais par rebuter insensiblement, par rassasier ; tu            es trop souvent plate, vulgaire et lassante. C’est bien assez de te rencontrer à chaque            pas dans la vie ; on veut du moins dans l’Art, en te retrouvant et en te sentant            présente ou voisine toujours, avoir affaire encore à autre chose que toi. Oui, tu as            besoin, à tout instant, d’être renouvelée et rafraîchie, d’être relevée par quelque            endroit, sous peine d’accabler et peut-être d’ennuyer comme trop ordinaire. Il te faut,            pour le moins, posséder et joindre à tes mérites ce génie d’imitation si parfait, si            animé, si fin, qu’il devient comme une création et une magie à son tour, cet emploi            merveilleux des moyens et des procédés de l’art qui, sans s’étaler et sans faire montre,            respire ou brille dans chaque détail comme dans l’ensemble. Il te faut le              <title>style</title>, en un mot</p><p>Il te faut encore, s’il se peut, le <title>sentiment</title>, un coin de sympathie, un            rayon moral qui te traverse et qui te vienne éclairer, ne fût-ce que par quelque fente            ou quelque ouverture : autrement, bientôt tu nous laisses froids, indifférents, et            hommes que nous sommes, comme nous nous portons partout avec nous, et que nous ne nous            quittons jamais, nous nous ennuyons de ne point trouver en toi notre part et notre            place.</p><p>Il te faut encore, et c’est là le plus beau triomphe, il te faut, tout en étant            observée et respectée, je ne sais quoi qui t’accomplisse et qui t’achève, qui te            rectifie sans te fausser, qui t’élève sans te faire perdre terre, qui te donne tout            l’esprit que tu peux avoir sans cesser un moment de paraître naturelle, qui te laisse            reconnaissable à tous, mais plus lumineuse que dans l’ordinaire de la vie, plus adorable            et plus belle, — ce qu’on appelle l’<title>idéal</title> enfin.</p><p>Que si tout cela te manque et que tu te bornes strictement à ce que tu es, sans presque            nul choix et selon le hasard de la rencontre, si tu te tiens à tes pauvretés, à tes            sécheresses, à tes inégalités et à tes rugosités de toutes sortes, eh bien ! je            t’accepterai encore, et, s’il fallait opter, je te préférerais même ainsi, pauvre et            médiocre, mais prise sur le fait, mais sincère, à toutes les chimères brillantes, aux            fantaisies, aux imaginations les plus folles ou les plus fines, — oui, aux <title>Quatre              Facardins</title> eux-mêmes, — parce qu’il y a en-toi la source, le fond humain et            naturel duquel tout jaillit à son heure, et, un attrait de vérité, parfois un inattendu            touchant, que rien ne vaut et ne rachète.</p><p>Je ne te demanderais alors, en me résignant et en m’accommodant à toi, que d’être comme            chez les frères Le Nain, d’un ton solide, ferme, juste, d’une conscience d’expression            pleine et entière ; car, selon que La Bruyère l’a remarqué, — et ces honnêtes peintres,            aujourd’hui remis en honneur, en sont la meilleure preuve, — <quote>« un style grave,              sérieux, scrupuleux, va fort loin. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

