<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La comtesse de Boufflers (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-01-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-01-26"><head>La comtesse de Boufflers (suite.)</head><dateline><docDate when="1863-01-26">Lundi 26 janvier 1863</docDate>.</dateline><p>Le nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers est étroitement lié à un épisode célèbre          de l’histoire littéraire de son temps, à une querelle qui fit grand bruit dans le XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, celle de Hume et de Rousseau, et il est impossible d’exposer          au complet ce démêlé bizarre, sans l’y rencontrer à l’origine comme la cause occasionnelle          principale, et à la fin comme l’arbitre ou le juge le plus équitable entre les deux          contendants.</p><label rend="center">I. Relations avec J.-J. Rousseau avant son voyage d’Angleterre.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers s’était liée avec Jean-Jacques dès le commencement            de son séjour à Montmorency (1759) et en même temps que la maréchale de Luxembourg : il            devint aussitôt l’objet de tous leurs égards et de tous leurs soins ; le prince de            Conti, à la suggestion de ces dames, alla même faire deux fois visite à Rousseau, et il            choisit un moment où M. et M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg n’étaient pas à            Montmorency, afin de bien marquer que ce n’était pas une visite de ricochet et qu’elle            était toute à l’intention de l’illustre solitaire. À quelques jours de là, le prince lui            ayant envoyé un panier de gibier, Rousseau le reçut assez poliment ; mais, à un second            envoi, quoiqu’il lui fût dit expressément que c’était de la chasse de Son Altesse, il            s’en fâcha comme d’une injure et écrivit une lettre rogue à M<hi rend="sup">me</hi> de            Boufflers : <quote>« J’aime mieux, disait-il du prince, sa conversation que ses              dons. »</quote> Voilà l’homme. Il veut bien reconnaître toutefois, dans ses              <title>Confessions</title>, que ce grossier remercîment en retour d’une bonne grâce            fut de sa part une sottise ; mais il ajoute aussitôt, toujours en ayant l’air de passer            condamnation sur ses sottises, sauf à les recommencer dans un autre sens :</p><quote><p>« Si je ne fis pas celle de devenir son rival, il s’en fallut peu ; car alors  M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers était encore sa maîtresse, et je n’en savais rien.              Elle me venait voir assez souvent avec le chevalier de Lorenzy. Elle était belle et              jeune encore. Elle affectait l’esprit romain, et moi je l’eus toujours romanesque ;              cela se tenait d’assez près. Je faillis me prendre ; je crois qu’elle le vit : le              chevalier le vit aussi, du moins il m’en parla, et de manière à ne pas me décourager.              Mais pour le coup je fus sage, et il en était temps à cinquante ans. Plein de la leçon              que je venais de donner aux barbons dans ma <title>Lettre à d’Alembert</title>, j’eus              honte d’en profiter si mal moi-même. D’ailleurs, apprenant ce que j’avais ignoré, il              aurait fallu que la tête m’eût tout à fait tourné, pour porter si haut mes              concurrences. Enfin, mal guéri peut-être encore de ma passion pour M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, je sentis que plus rien ne la pouvait remplacer dans mon cœur,              et je fis mes adieux à l’amour pour le reste de ma vie…</p><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, s’étant aperçue de l’émotion quelle m’avait              donnée, put s’apercevoir aussi que j’en avais triomphé. Je ne suis ni assez fou ni              assez vain pour croire avoir pu lui inspirer du goût à mon âge ; mais, sur certains              propos qu’elle tint à Thérèse, j’ai cru lui avoir inspiré de la curiosité. Si cela              est, et qu’elle ne m’ait pas pardonné cette curiosité frustrée, il faut avouer que              j’étais bien né pour être victime de mes faiblesses, puisque, si l’amour vainqueur me              fut si funeste, l’amour vaincu me le fut encore plus. »</p> </quote><p>Et là-dessus, sa tête travaillant, il va attribuer à M<hi rend="sup">me</hi> de            Boufflers, déçue dans son désir, un mauvais vouloir persistant qui aboutira en projet            formel de le livrer à ses ennemis. C’est de la folie pure.</p><p>Mais la folie de Rousseau a de la logique, et, le point de départ étant donné, elle            raisonne à merveille. Il va donc imaginer un autre grief pour le combiner habilement            avec le premier et se fortifier dans ses explications malveillantes. M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers avait fait une pièce, une espèce de tragédie ou de drame en cinq            actes et en prose, qui ne fut point imprimée, mais qu’elle lisait à ses amis. Nous en            savons le sujet et le titre ; cela s’appelait <title>les Esclaves</title> ou <title>les              Rivaux généreux</title>. Je me figure, d’après les analyses qu’on nous en a données,            quelque chose entre les <title>Contes moraux</title> de Marmontel et les              <title>Incas</title>. C’étaient deux jeunes Sauvages, esclaves d’un tyran espagnol, et            tous deux amoureux d’une jeune Sauvage, Néolé, laquelle était esclave comme eux de cet            Espagnol qui voulait la déshonorer. L’amitié qu’ils se portent les engage à ne rien            laisser voir de leur passion à celle qui en est l’objet : elle aime l’un des deux ; elle            lui déclare son amour ; il n’a pas la force de lui cacher ses sentiments, mais il court            en avertir son rival. <quote>« On comprend, dit le président Hénault, enthousiaste de la              pièce, ce que doivent produire les combats de la maîtresse et des deux amis. »</quote>            L’amitié demeure la plus forte ; ils veulent se sauver tous trois de la violence de            l’Espagnol qui les fait poursuivre, et ils se donnent la mort. On voit cela d’ici :            c’était pathétique, déchirant, attendrissant et moral ! Peu après avoir fait lire sa            pièce au président Hénault, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers reçut au jour de l’an,            pour étrennes mystérieuses, un cachet gravé représentant <quote>« l’Amitié tenant              l’Amour enchaîné. »</quote> C’était une galanterie du président. Jean-Jacques, lui, ne            fut pas si aimable ; consulté sur la pièce, il crut y voir de la ressemblance avec une            pièce anglaise qu’il avait lue traduite, et il le dit crûment, donnant même à entendre            qu’il devait y avoir plagiat. Puis il compare cette maladresse (c’est son mot) à celle            que commit Gil Blas en avertissant le vieil archevêque que ses homélies baissaient, et            il prête dès lors à M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers un second motif de ressentiment            à son égard : <quote>« J’avais auprès d’elle, dit-il, des torts que jamais les femmes ni              les auteurs ne pardonnent. »</quote></p><p>Tout cela était chimérique ; les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, à lui            adressées durant ce temps, et tous ses procédés alors et depuis, sont d’une parfaite et            généreuse amie. Veut-on savoir comment elle répond, par exemple, à cette réception            maussade du présent de gibier dont il s’était plaint à elle comme en étant complice, et            à quelque autre lettre, sans doute hérissée d’explications et de susceptibilités, qui            avait suivi ; voici cette réponse, tout empreinte de noblesse d’âme et d’indulgence<note resp="author">J’en ai dû la copie, ainsi que de toutes les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufïlers qui sont à la bibliothèque de Neufchâtel, en Suisse, à Famitié              de M. Ravenel, l’un des hommes qui ont le plus étudié Rousseau, et qui, sans se              dissimuler aucun de ses torts ni de ses travers, lui sont demeurés            fidèles.</note> :</p><quote><p rend="right">« Ce jeudi (novembre 1760.)</p><p>« Ce que vous nommez défaut, Monsieur, je le regarde comme une qualité nécessaire et              flatteuse à trouver dans les amis. Les personnes si modérées, si désintéressées et si              justes dans l’amitié, sont ordinairement peu sensibles. Bien loin donc de trouver              mauvais que vous vous soyez un peu fâché contre moi, je vous en remercie ; et tout ce              que je regrette, c’est de vous avoir causé involontairement quelque peine. Je vous ai              mandé en deux mots la substance de ce que M. le prince de Conti voulait me charger de              vous dire. Il vous estime, il vous aime et n’aura jamais de commissions à donner pour              vous dont il soit embarrassant de s’acquitter. Il est vrai qu’il désapprouve l’excès              de votre délicatesse et, quoique bien éloigné de la soupçonner lui-même, il craint que              d’autres ne la taxent d’affectation. C’est une accusation à laquelle vous devez              prendre garde de donner lieu, dans la crainte qu’elle n’obscurcisse l’éclat de votre              vertu et qu’elle ne l’empêche de produire tout l’effet dont elle serait capable sans              cela. Pensez-y bien, Monsieur : peut-on regarder comme un présent qui tire à              conséquence quelques pièces de gibier envoyées par M. le prince de Conti ? Ce sont de              simples marques de son estime, honorables par cette raison, et nullement profitables.              Fabius, Quinctius et Régulus les eussent acceptées, sans croire blesser par-là leur              désintéressement et leur frugalité…</p><p>« Ce que vous me mandez de votre santé suffit pour m’inquiéter et non pas pour              m’instruire, moyennant quoi vous n’en êtes pas quitte : il faut, Monsieur, que vous              m’écriviez encore pour m’en dire des nouvelles.</p><p>« Il ne me reste plus à vous répondre que sur l’impression que la lecture de votre              lettre a faite sur moi. J’en ai été touchée et charmée ; mais je suis affligée, sans              en être choquée pourtant, que vous m’ayez crue capable de légèreté, d’inconséquence et              d’aveuglement. Vous ne me connaissez pas encore assez pour me rendre une entière              justice sur ces différents points. La suite vous prouvera que mon cœur est fait pour              l’amitié, que je n’en promets pas par-delà ce que j’en veux donner, que je ne suis              point susceptible de dégoût sans cause, et que j’ai quelque discernement pour juger du              mérite.</p><p rend="right">« <hi rend="sc">H. de Saujon de Boufflers</hi>. »</p> </quote><p>Lorsque Rousseau, après la publication de l’<title>Émile</title>, se vit obligé de            s’enfuir précipitamment de Montmorency et de sortir du royaume, M<hi rend="sup">me</hi> de Roufilers partagea toutes ses transes ; elle était présente au départ et aux            derniers embrassements ; les jours suivants elle n’était occupée que de lui, et de lui            ménager, par ses nombreux amis à l’étranger, un asile sûr et à son choix, soit en            Allemagne, soit en Angleterre. Elle vit Thérèse restée d’abord à Paris et s’intéressa            vivement à son sort. Mais quelle preuve plus convaincante pourrions-nous donner, que ses            propres paroles et ses lettres où règne un ton d’affection sincère et de vérité ?            Rousseau, à peine arrivé en terre libre, à Yverdun, s’était empressé d’écrire à M. et à              M<hi rend="sup">me</hi> de Luxembourg ainsi qu’au prince de Conti, pour les remercier            de leurs bontés ; dans ces premiers moments d’inquiétude et de délivrance, ses            sentiments obéissant à la pente naturelle n’étaient pas encore aigris par la réflexion,            ni son jugement faussé par la méfiance : il faut du temps et du travail pour en venir à            sophistiquer et à se dénaturer à soi-même cette première sincérité des impressions            involontaires. M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers n’avait reçu de lui d’abord que des            nouvelles et des compliments indirects : son amitié s’en plaint doucement :</p><quote><p rend="right">« Ce 24 juin 1762.</p><p>« J’ai des reproches à vous faire, Monsieur, de ne m’avoir pas écrit personnellement.              Vous savez que je n’habite pas toujours Montmorency et que, par conséquent, je ne suis              pas à portée des détails très intéressants pour moi que vous avez pu faire sur votre              situation présente. En effet, étant partie hier très inquiète de ce qu’on ne recevait              rien de vous, en arrivant à Paris, on m’a remis votre lettre pour M. le prince de              Conti. Il a eu la bonté de me la montrer ; maais je n’y ai rien trouvé de ce que j’y              cherchais principalement, et j’ignore absolument tout ce que je souhaiterais de              savoir. J’ai vu trois fois M<hi rend="sup">lle</hi> Levasseur. J’ai même été une fois              me promener chez vous. J’ai visité votre chambre, votre cabinet, j’ai ouvert vos              armoires : je désirais de trouver quelques lignes écrites de votre main. J’avais le              cœur serré et les larmes aux yeux. Je me suis efforcée pourtant de cacher ma              sensibilité, de crainte d’augmenter la peine de M<hi rend="sup">lle</hi> Levasseur.              Son attachement pour vous lui assure à jamais mon estime et mes bons offices, toutes              les fois qu’elle en aura besoin et que je pourrai lui être utile. M. le prince de              Conti l’a envoyé chercher. Vous auriez été attendrie des bontés qu’il lui a              témoignées ; il a fait voir en cette occasion son excellent cœur et l’estime qu’il a              pour vous. Rien n’est plus glorieux, Monsieur, que de vous être acquis sans soins,              sans intrigues, et par la seule force de votre mérite, un protecteur cent fois plus              respectable encore par ses vertus que par sa haute naissance. A la vérité l’intérêt              qu’il vous montre augmenterait, s’il était possible, l’opinion qu’on a de sa              magnanimité et de sa bienfaisance, et les personnes comme vous ont des droits naturels              sur une âme comme la sienne.</p><p>« Ayant imaginé, Monsieur, qu’après avoir demeuré quelque temps où vous êtes, vous              seriez peut-être bien aise de voir l’Angleterre et même de vous y établir, j’ai écrit              à des gens propres à vous en rendre le séjour agréable, et particulièrement à M. Hume              pour qui j’ai la plus grande admiration, en le prévenant d’une chose qu’il découvrira              en peu de temps, c’est le désir qu’on sent, d’abord qu’on vous connaît, de vous être              utile, et l’impossibilité de l’obtenir de vous. Je vous avouerai que, lorsque je pense              à votre situation, j’éprouve la peine la plus sensible. Vous voulez devoir votre              subsistance à votre travail ; mais, dans le lieu que vous avez choisi, dans l’état où              vous êtes, quelles occupations peuvent vous convenir ? Vous n’avez aucun revenu, vous              ne voulez plus écrire : comment pourrez-vous vivre, si vous vous obstinez à refuser à              vos meilleurs amis le plaisir et la gloire de vous secourir ? Tranquillisez-moi sur              cet article : vous en avez un moyen, que mon amitié pour vous mérite et exige que vous              employiez : c’est de me promettre de ne pas vous réduire vous-même à des extrémités              dont la seule pensée m’effraye, et de vous adresser à moi avant que vos propres              ressources soient tout à fait épuisées. Vous savez mieux que qui que ce soit que le              bien est également éloigné de tout excès. Craignez donc de porter la délicatesse trop              loin ; craignez d’y sacrifier de véritables devoirs. C’en est un sans doute de se              conserver pour ses amis, de leur montrer de la reconnaissance, de l’estime.              Voulez-vous persuader à toute l’Europe, qui a les yeux sur vous, que, dans le nombre              des gens qui vous aiment, il n’y en a pas un seul que vous jugiez digne de vous              servir ? Ne voyez-vous pas qu’en cette occasion le blâme doit porter ou sur vous ou              sur eux, et que, s’ils ne sont point coupables, vous ne pouvez pas être              innocent ?… »</p> </quote><p>Sage milieu ! part faite à tout ! admirable tempérament dans l’amitié, et qu’elle            gardera jusqu’au bout durant toute cette relation instable et orageuse ! — M<hi rend="sup">me</hi> de Bouffiers, comme elle vient de le dire, avait déjà écrit à            M. Hume, huit jours auparavant ; voici cette lettre où elle donnait son avis à cœur            ouvert sur l’homme qui va la soupçonner de duplicité et de traîtrise ; on y voit comment            elle pensait et parlait de lui en arrière de lui<note place="bottom" resp="author"><title>Vie et                Correspondance de David Hume</title>, en anglais, par M. John Hill Burton (1856), au              tome II, page 107. — Toutes ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers qui              nous viennent de l’Angleterre sont peu connues en France. Musset-Pathay, dans son <hi rend="i">Histoire de J.-J. Rousseau</hi> (deux vol., 1821), n’a donné que              quelques-unes de celles qui étaient déjà publiées à cette date.</note>  :</p><quote><p rend="right">« A Paris, 16 juin 1762.</p><p>« Jean-Jacques Rousseau, citoyen de Genève, et auteur de plusieurs écrits qui vous              sont vraisemblablement connus, vient de composer un Traité sur l’Éducation en quatre              volumes, où il expose plusieurs principes contraires aux nôtres, tant sur la politique              que sur la religion. Comme nous ne jouissons pas ici de la liberté de la presse, le              Parlement, par un Arrêt juste, s’il est, comme je n’en doute pas, conforme aux lois du              royaume, mais néanmoins rigoureux, l’a décrété de prise de corps, et l’on prétend que,              s’il n’avait pas pris la fuite, il aurait été condamné à la mort. J’ai de la peine à              croire qu’on eût pu aller si loin sur la qualité d’étranger. Mais, quoi qu’il en soit,              il eût été imprudent à lui de rester en France dans de pareilles circonstance. Il est              donc parti, incertain quel asile il choisirait. Je lui ai conseillé de se retirer en              Angleterre, lui promettant des lettres de recommandation pour vous, Monsieur, et pour              d’autres personnes de mes amis. Je m’acquitte de ma promesse, et je ne puis pas, à mon              avis, lui choisir dans toute l’Europe un protecteur plus respectable par ses liaisons,              et plus recommandable par son humanité. M. Rousseau passe chez la plupart dès gens en              ce pays pour un homme singulier. A prendre cette épithète selon la vraie              signification, elle lui est justement donnée, car il diffère, à beaucoup d’égards, de              la façon d’agir et de penser des hommes du jour. Il a le cœur droit, l’âme noble et              désintéressée. Il craint toute espèce de dépendance, et par cette raison il a mieux              aimé, étant en France, gagner sa vie en copiant de la musique, que de recevoir les              bienfaits de ses meilleurs amis qui s’empressaient de réparer sa mauvaise fortune.              Cette délicatesse peut paraître excessive, mais elle n’a rien de criminel, et même              elle suppose  des sentiments élevés. Il fuit le commerce du monde, il ne se plaît que              dans la solitude ; ce goût pour la retraite lui a fait des ennemis : l’amour-propre de              ceux qui l’ont recherché s’est trouvé blessé de ses refus. Mais, malgré sa              misanthropie apparente, je ne crois pas qu’il y ait nulle part un homme plus doux,              plus humain, plus compatissant aux peines des autres, et plus patient dans les              siennes ; en un mot, sa vertu paraît si pure, si constante, si uniforme, que jusqu’à              présent ceux qui le haïssent n’ont pu trouver que dans leur propre cœur des raisons              pour le soupçonner. Pour moi, avec des apparences aussi avantageuses, j’aimerais mieux              en être trompée que de me défier de sa sincérité.</p><p>« D’après l’opinion que j’en ai, Monsieur, je l’ai jugé digne d’être connu de vous,              et en lui procurant cet honneur, je crois lui donner la preuve la plus marquée du cas              que je fais de lui. »</p> </quote><p>Hume était à Edimbourg lorsqu’il reçut cette lettre ; il crut comprendre que Rousseau            était déjà arrivé à Londres, et il s’empressa d’y écrire à quelques amis pour le            recommander. Mais ce n’était qu’un projet de voyage encore, et qui sommeilla durant            quelques années jusqu’à l’hiver de 1765-1766, où seulement il fut mis à exécution. Dans            l’intervalle, M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers ne cessa d’entretenir un commerce de            lettres avec Rousseau qui, de sa retraite de Motiers-Travers, lui répondait, et souvent            avec mauvaise humeur ou dureté. Elle ne s’en formalisait pas. Il y avait des jours,            pourtant, où il craignait de l’avoir choquée, et elle le rassurait alors en s’étonnant            de sa crainte. Par exemple :</p><quote><p rend="right">« Le 15 décembre 1763.</p><p>« J’apprends, Monsieur, par une lettre de Milord-Maréchal, que vous craignez que je              ne sois fâchée contre vous, et que, par un effet de votre amitié pour moi, cette              crainte, toute mal fondée qu’elle est, vous cause de la peine et de l’inquiétude. J’en              suis à la fois touchée et offensée. Il faut, Monsieur, que vous me croyiez bien              injuste. Que m’avez-vous fait pour que je sois fâchée ? Est-ce un crime de n’être pas              de mon avis ? J’étais chargée de quelques propositions que je jugeais honorables et                avantageuses<note place="bottom" resp="author">Premièrement l’invitation que lui faisait Hume                d’aller en Angleterre ; — un second asile offert dans un château d’Allemagne par la                comtesse de La Marck ; — un troisième refuge à vingt lieues de Paris dans un des                châteaux du prince de Conti.</note> ; vous les avez refusées : vous en étiez le              maître. J’ai désapprouvé l’écrit à votre ministre<note place="bottom" resp="author">La lettre de                Rousseau à M. de Montmollin, ministre protestant de Motiers.</note> : vous l’avez              défendu. Je puis m’être trompée dans cette occasion comme dans bien d’autres, quoique              vous ne me l’ayez pas démontré. Vous avez mis dans vos réponses un peu de chaleur :              cette chaleur fait partie de votre caractère ; c’est une des sources qui ont produit              les chefs-d’œuvre qu’on admire avec tant de justice. Si elle a eu pour moi quelques              effets moins agréables, une telle considération et celle de l’état où vous êtes ne me              permettraient pas d’en garder de ressentiment ; mais d’ailleurs je n’étais nullement              disposée à en avoir… »</p> </quote><p>La série entière de ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers mériterait            d’être donnée avec celles de Jean-Jacques qui s’y rapportent, et nous la montrerait bien            dans toute la noblesse de ses qualités et avec sa virilité d’âme ; il y a quelque chose            de mâle dans son amitié<note place="bottom" resp="author">On trouvera cette suite de lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Houfllers au tome II du recueil, publié depuis par              MM. Streckeisen-Moultou et Jules Levallois, qui a pour titre : <title>J.-J. Bousseau,                ses Amis et ses Ennemis</title> (1805). J’y remarque, pour les passages que j’ai              cités, quelques différences et variantes de texte, mais insignifiantes.</note>. Elle            eut, durant ces années, des diversions et distractions très vives, des mélancolies même            et des chagrins. Elle fit, en 1763, un voyage de quatre mois en Angleterre ; nous y            reviendrons. Elle voyagea l’année suivante en Hollande et prit la résolution de mettre            son fils (car elle avait un fils de son mari) à l’Université de Leyde, pour y suivre ses            études et les y faire meilleures qu’en France ; cette résolution fit beaucoup jaser et            prêta à la critique. Ce fils paraît lui avoir causé quelque peine, car elle prend soin            de noter un changement avantageux qu’elle croirait, dit-elle, remarquer en lui,              <quote>« si elle n’avait interdit à l’espérance aussi bien qu’à la crainte tout accès              dans son cœur ; mais ces deux passions, ajoute-t-elle, amollissent trop le courage, et              on les doit bannir autant qu’il est possible, lorsqu’on s’engage dans quelque              entreprise importante. »</quote> Elle parle d’une <quote>« mélancolie profonde et trop              justement fondée, suivie de la rougeole et d’un long état de langueur, qui l’ont              concentrée en elle-même »</quote> et l’ont empêchée d’écrire. Cette mélancolie est            antérieure à la crise morale qui suivit la mort de son mari, et je n’en découvre pas la            cause. Mais, au milieu de tout cela, son amitié pour le pauvre grand écrivain infirme et            troublé veille de loin sans cesse et cherche à se produire par des effets. Je ne résiste            pas à donner encore ce post-scriptum ajouté à une lettre du 15 juillet 1764, qu’elle ne            put reprendre pour la terminer que le 21, ayant été forcée d’interrompre :</p><quote><p>« Voilà, dit-elle, un grand intervalle causé par une multitude de petites affaires              assez peu intéressantes : je ne sais plus où j’en suis. La longueur de cette lettre              m’effraye. De grâce, ne vous mettez point en colère, et ne répondez pas avec dureté              (comme il vous est arrivé quelquefois) à une chose qu’il faut absolument que je vous              dise. Je mérite que vous ayez égard aux motifs qui me font toujours agir vis-à-vis de              vous. Je crains que vous n’ayez besoin d’argent, et cette appréhension est pour moi              une peine des plus grandes. Je ne vous en parle qu’à la dernière extrémité ; mais,              sachant à peu près ce que vous aviez, je juge que vous en devez manquer. Je conçois              que votre générosité vous fasse dédaigner de recevoir le superflu, de quelque main              qu’il vienne : il n’en est pas ainsi de ce qui est nécessaire pour vivre, et vous ne              pouvez, sans m’offenser grièvement, me refuser de tacher de vous le procurer.              Donnez-moi de votre amitié cette preuve si forte et si distinguée : je vous le demande              avec les plus vives instances. Nul scrupule ne doit vous arrêter avec une personne              capable de sentir le prix de cette faveur et qui croit à la vertu. »</p> </quote><p>Se peut-il une manière de sentir et de dire, une façon de comprendre le bienfait, plus            délicate et plus élevée ? — Telle est la personne qui, pour avoir lié Jean-Jacques avec            Hume, l’avoir constamment prévenu d’offres et de réalités de bons offices, l’avoir fait            accueillir à son passage à Paris (décembre 1765) par le prince de Conti dans l’enceinte            privilégiée et inviolable du Temple, et l’avoir suivi de tous ses vœux en Angleterre,            fut accusée par lui de l’avoir livré et trahi avec préméditation.</p><label rend="center">II. Rousseau aux prises avec Hume. <lb/>— Mme de Roufflers entre les deux.</label><p>Il ne saurait entrer dans mon plan de recommencer, après tant d’autres, l’exposé de la            querelle que Rousseau fit à Hume pour le remercier de l’avoir conduit en Angleterre, de            l’y avoir présenté à ses amis, de lui avoir ménagé un asile commode et riant à la            campagne, et d’avoir cherché à lui obtenir une pension du jeune roi George III. Le            pauvre Rousseau, après le premier élan de reconnaissance pour tant de bons procédés et            de bienfaits, se mit à les tourner et les retourner tellement dans sa cervelle, à les            presser et à les alambiquer de tant de façons, qu’il vint à bout d’en tirer le contraire            de ce qui y était :</p><p>La rose a des poisons qu’on finit par trouver.</p><p>Il passa très-rapidement par trois états d’esprit successifs. A peine installé à            Wootton, et sous la première impression encore, il avait commencé par écrire à Hume :              <quote>« Si je vis dans cet agréable asile aussi heureux que je l’espère, une des              douceurs de ma vie sera de penser que je vous les dois. Faire un heureux, c’est              mériter de l’être. Puissiez-vous trouver en vous-même le prix de tout ce que vous avez              fait pour moi ! »</quote> Puis bientôt, à force de ruminer et de combiner dans son            esprit de petites circonstances accessoires et des plus insignifiantes, il en vint à se            poser cette alternative burlesque : <quote>« Si M. Hume n’est pas le meilleur des              hommes, il est le plus noir. »</quote> Enfin, et presque aussitôt, il passa outre et            tira la fameuse conclusion à laquelle il s’arrêta et qu’il bombarda à l’adresse de la            postérité : <quote>« David Hume est un scélérat ! »</quote></p><p>Mais je n’ai à m’occuper ici que de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers et de la            conduite qu’elle tint avec ses deux amis, quand la rupture éclata entre eux et qu’elle            les vit brouillés à mort.</p><p>On a beau être sage et se dire que l’homme est fou, on ne se l’imagine jamais aussi fou            et d’une manière aussi singulière et aussi imprévue qu’il peut l’être. Le très-sage Hume            nous en est la preuve : au reçu de la lettre insensée de Jean-Jacques, écrite de Wootton            le 23 juin 1766, et dans laquelle celui-ci l’accusait de ne l’avoir amené en Angleterre            et de ne lui avoir procuré en apparence un asile sûr que pour mieux le déshonorer, il            eut un premier mouvement d’indignation et de colère ; il dérogea à sa philosophie, à son            tempérament même, et sortit de son indifférence ; il ne put s’empêcher, lui aussi, de            s’écrier : <quote>« Rousseau est un scélérat. »</quote></p><p>Par malheur, il eut l’idée d’écrire sur ce ton à ses amis de Paris, et non pas d’abord            à M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers qui lui eût donné un bon conseil, mais au baron            d’Holbach, le coryphée et la trompette des Encyclopédistes : la trompette sonna.</p><p>Cette lettre qu’il crut devoir adresser au baron pour se mettre, à tout événement, en            garde contre ce qu’il appelait les mensonges de Rousseau, et qu’il le priait de            communiquer à toute la société philosophique, doit être des premiers jours de juillet            1766 ; répandue, colportée a l’instant par le baron et par ses amis, elle fit dans Paris            l’effet d’une bombe qui éclate.</p><p>Imaginez l’émotion et le coup de théâtre. Écoutons un témoin exalté d’alors, Garat !            Dans le moment même <quote>« où l’on ne se figurait plus Hume et Jean-Jacques que dans              les bras l’un de l’autre, que baignés de larmes de joie et de reconnaissance et              jouissant d’un bonheur mutuel, ouvrage de leurs vertus, tout à coup on porte à un              souper nombreux chez M. Necker, on lit tout haut une lettre de Hume au baron              d’Holbach, dont les premiers mots sont : <hi rend="i">Mon cher baron, Jean-Jacques est                un scélérat</hi>. On lit tout haut ces autres mots d’une lettre de Jean-Jacques à              Hume : <hi rend="i">Vous êtes un traître…</hi> Ces deux mots, <hi rend="i">traître</hi> et <hi rend="i">scélérat</hi>, dans un temps où ils n’étaient pas              prodigués comme ils l’ont été depuis (c’est Garat qui parle), retentissent dans ce              souper, et la nuit même dans une partie de la capitale, comme deux coups de              tocsin. »</quote></p><p>Hume, quoiqu’ayant eu pour but d’informer le monde de Paris, ne s’était pas douté du            retentissement soudain qu’aurait une lettre, vive, il est vrai, et non confidentielle,            mais qui, d’après les probabilités ordinaires, devait mettre quelque temps à            s’ébruiter ; il n’avait pas compté sur l’atmosphère inflammable de ce Paris oisif et            passionné. <quote>« Si le roi d’Angleterre avait déclaré la guerre au roi de France, on              n’en eût pas fait plus soudainement, dit-il, le sujet de toutes les              conversations. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, à qui tous ceux qui            savaient sa liaison intime avec les deux personnages, s’adressaient pour en apprendre            plus long et pour avoir le mot de l’énigme, était muette ; elle n’avait reçu aucunes            nouvelles d’Angleterre, aucune communication, ni elle, ni le prince de Conti non plus.            Elle était blessée à bon droit et un peu humiliée de ce silence gardé envers elle seule.            Une absence, un voyage qu’elle avait fait vers ce temps aux eaux de Pougues retarda            encore l’heure de l’explication. Enfin Hume se décida à l’informer, et il le fit par une            lettre tardive du 15 juillet, à laquelle elle répondit en personne plus peinée que            piquée. Faisant équitablement et à vue de pays la balance des torts et admettant            volontiers tous ceux de Rousseau, elle relève aussi ce qui est à reprendre dans le            procédé de Hume, — et envers elle d’abord :</p><quote><p>« Quelque raison que vous me puissiez dire pour ne m’avoir pas instruite la première              de l’étrange événement qui occupe à cette heure l’Angleterre et la France, je suis              convaincue que par réflexion vous sentirez, si vous ne l’avez déjà senti, qu’il n’y en              peut avoir de valable. Le chagrin que vous prétendez avoir voulu m’éviter ne pouvait              être que retardé, et l’état d’incertitude où vous m’avez laissée était plus pénible              sans doute que la pleine connaissance du fait. Concevez tous les motifs que j’avais de              croire l’histoire fabuleuse ; combien ma surprise et mon ignorance que j’exprimais              naïvement dans mes lettres (elle était à Pougues) contribuaient à la faire regarder              comme telle par les personnes qui concluaient, ainsi que moi, que le baron d’Holbach              n’eût pas dû être votre premier confident ; enfin, le déplaisir que vous m’avez causé              par une conduite qui déroge un peu, ce me semble, à l’amitié que vous m’avez              promise. »</p> </quote><p>Puis, en venant au fond, elle estime que son ami le philosophe s’est laissé bien            vivement emporter au sujet d’une injustice cruelle dont il a été l’objet, et dont une            pauvre tête égarée a pu seule se rendre coupable :</p><quote><p>« Mais vous, au lieu de vous irriter contre un malheureux qui ne peut vous nuire, et              qui se ruine entièrement lui-même, que n’avez-vous laissé agir cette pitié généreuse,              dont vous êtes si susceptible ? Vous eussiez évité un éclat qui scandalise, qui divise              les esprits, qui flatte la malignité, qui amuse, aux dépens de tous deux, les gens              oisifs et inconsidérés, qui fait faire des réflexions injurieuses et renouvelle les              clameurs contre les philosophes et la philosophie. J’ose croire que si vous eussiez              été auprès de moi lorsque cette cruelle offense vous a été faite, elle vous eût              inspiré plus de compassion que de colère. »</p> </quote><p>La première partie de cette réponse à Hume était écrite avant le retour de M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers à Paris ; elle attendit d’y être pour l’envoyer ; en            arrivant, elle y prit connaissance d’une autre lettre de Hume adressée à d’Alembert, et            qui contenait l’exposé de toute la querelle, avec prière de la communiquer,            non-seulement aux amis de Paris, mais même à M. de Voltaire, c’est-à-dire à l’ennemi            tout personnel de Rousseau. Cette aggravation de représailles, où perçait l’esprit de            vengeance, l’affligea ; elle s’en ouvrit franchement à Hume en terminant sa réponse (25            juillet) :</p><quote><p>« Après ce trait de passion, après tout ce que vous avez dit et écrit, les réflexions              que je vous communiquerais, les conseils que je pourrais vous donner, seraient              inutiles. Vous êtes trop confirmé dans votre opinion, trop engagé, trop soutenu dans              votre colère, pour m’écouter. Peu s’en faut que je ne brûle ce que j’ai déjà              écrit. »</p> </quote><p>Enfin, pour faire des deux côtés son devoir d’amie, elle adresse en même temps, deux            jours après (27 juillet), à Rousseau l’admirable lettre de remontrance que M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand elle-même, toujours aigre-douce envers M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, se voit obligée d’annoncer à Horace Walpole comme un            chef-d’œuvre ; c’est en ces termes qu’en parlaient le petit nombre de personnes qui en            avaient eu la confidence ; le mot n’est pas trop fort, on va en juger ; la voici :</p><quote><p rend="right">« A Paris, ce 27 juillet 1766.</p><p>« M. Hume m’a envoyé, Monsieur, la lettre outrageante que vous lui avez écrite<note resp="author">La lettre du 23 juin, ou peut-être même celle déjà du 10                juillet.</note>. Je n’en vis jamais de semblable. Tous vos amis sont dans la              consternation et réduits au silence. Eh ! que peut-on dire pour vous, Monsieur, après              une lettre si peu digne de votre plume, qu’il vous est impossible de vous en              justifier, quelque offensé que vous puissiez vous croire ? Mais quelles sont donc ces              injures dont vous vous plaignez ? Quel est le fondement de ces horribles reproches que              vous vous permettez ? Ajoutez-vous foi si facilement aux trahisons ? Votre esprit par              ses lumières, votre cœur par sa droiture, ne devaient-ils pas vous garantir des              soupçons odieux que vous avez conçus ? Vous vous y livrez contre toute raison, vous              qui eussiez dû vous refuser à l’évidence même et démentir jusqu’aux témoignages de vos              sens. M. Hume, un lâche ! un traître ! grand Dieu ! Mais quelle apparence qu’il ait              vécu cinquante ans passés aimé, respecté, au milieu de ses compatriotes, sans être              connu ? Attendait-il votre arrivée pour lever le masque, pour ternir une vie glorieuse              plus qu’à moitié passée ? Et pour quel intérêt ? Ce ne peut être ni jalousie ni              rivalité : vos génies sont différents ainsi que vos langages, ainsi que les matières              que vous avez traitées. Il n’envie pas non plus votre bonne fortune, puisque de ce              côté il a toutes sortes d’avantages sur vous. Ce serait donc seulement le plaisir de              faire le mal et de se déshonorer gratuitement qui lui aurait inspiré les noirceurs              dont vous l’accusez. Qui connut jamais de pareils scélérats, de pareils insensés ? Ne              sont-ce pas des êtres de raison ? Je veux néanmoins supposer un moment qu’il en              existe ; je veux de plus supposer que M. Hume soit un de ces affreux prodiges : vous              n’êtes pas justifié pour cela, Monsieur. Vous l’avez cru trop tôt ; vous n’avez pas              pris des mesures suffisantes pour vous garantir de l’erreur. Vous avez en Franco des              amis et des protecteurs : vous n’en avez consulté aucun. Et quand bien même vous              eussiez fait tout ce que vous avez omis, quand vous auriez acquis toutes les preuves              imaginables de l’attentat le plus noir, vous eussiez dû encore modérer votre              emportement contre un homme qui vous a réellement servi. Les liens de l’amitié sont              respectables, même après qu’ils sont rompus, et les seules apparences de ce sentiment              le sont aussi. M. le prince de Conti, M<hi rend="sup">me</hi> la maréchale de              Luxembourg et moi, nous attendons impatiemment vos explications sur cette              incompréhensible conduite : de grâce, Monsieur, ne les différez pas. Que nous sachions              au moins comment vous excuser, si l’on ne peut vous disculper entièrement ! Le silence              auquel nous sommes forcés vous nuit plus que toute chose. »</p> </quote><p>Ainsi à chaque ami elle a dit sa vérité avec franchise, la vérité entière et la moins            agréable à entendre ; à chacun elle a bien parlé de l’absent ; elle l’a défendu ; elle a            blâmé en face, elle loue en arrière. Vrai rôle de bon esprit et d’honnête homme.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers, par sa loyale conduite, mit en défaut les            malignes conjectures de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, et de son cercle. M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand, dans son esprit de dénigrement et sa sévérité            habituelle pour « la divine comtesse », suppose dès le commencement de la querelle, en            la voyant rester neutre et s’abstenir, qu’elle attend d’où le vent viendra et qu’elle            sera pour le parti <quote>« duquel il résultera le plus de célébrité. »</quote> Elle se            trompe : M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers est meilleure que M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand ne le suppose. Il en est souvent ainsi dans ces conjectures malignes            du monde ; la nature humaine n’est pas si retorse et cauteleuse qu’on la fait.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers et le prince de Conti, malgré cette incartade, ne            restèrent pas moins les protecteurs de Rousseau, et celui-ci trouva, à son retour            d’Angleterre, un asile, un abri dont il ne tenait qu’à lui de jouir en paix, dans le            château de Trie appartenant au prince.</p><p>Si l’on examine de près et que l’on récapitule les circonstances de l’épisode que nous            venons de toucher, on trouvera que les deux personnes de Paris qui jugèrent le plus            sainement alors de cette déplorable et ridicule querelle, sont Turgot, dont la lettre à            Hume est connue, et M<hi rend="sup">me</hi> de Boufflers. Hume avait mille fois raison            sans doute ; mais Rousseau était atteint de folie, et M. Hume, philosophe et moraliste            comme il était, aurait du s’en douter un peu et imiter le médecin qui ne s’irrite point            et ne juge point à propos d’informer toute la terre, pour un coup qu’il reçoit par            hasard de son malade, dans la cure qu’il a entreprise. Il eût fait l’acte le plus            philosophique de sa vie.</p><p>Parmi les personnes de la galerie et du public qui jugèrent de cette querelle en dehors            de toute considération de parti et sur le simple informé général, il en est une dont la            sagesse et la modération m’ont charmé. C’est dans la Correspondance de Garrick, publiée            en Angleterre, dans une lettre qui lui vient de France, que je lis les observations bien            fines, et d’un bien grand sens, d’une femme de mérite, connue par ses succès au théâtre            et dans les lettres, M<hi rend="sup">me</hi> Riccoboni ; ces réflexions qu’elle            adressait à Garrick trouveront accès, j’en suis sûr, auprès de tous les bons esprits,            des cœurs doux, indulgents et modestes :</p><quote><p>« La rupture de M. Hume et de Jean-Jacques, disait-elle (10 août 1766), a fait un              bruit terrible ici. Les gens de lettres sont pour M. Hume, et les personnes sensées ne              le soupçonnent point d’avoir tort. Un naturel doux, sensible, un cœur honnête, un              esprit juste, voilà les garants de l’historien<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Riccobini, quoiqu’elle restât en dehors de tout parti, était une amie de                Hume, et on la trouve nommée dans la Vie et Correspondance de ce dernier.</note>.              Rousseau cherche la célébrité, il la préfère à tout ; il ne restera pas tranquille              dans l’asile qu’il a désiré. N’est-il pas bien inconséquent ? Sa conduite et ses              principes ne se démentent-ils point ? Quand on méprise les hommes, peut-on désirer de              les occuper ? On est trop heureux d’être oublié de ceux dont on dédaigne les mœurs,              dont on croit le cœur incapable de bonté, de reconnaissance et d’amitié.</p><p>« A la honte de la philosophie, de l’esprit, du savoir, nos Académies sont remplies              d’extravagants. Tous ces sublimes raisonneurs n’ont pas le sens commun. L’orgueil les              guide et les égare. En voulant être admiré, on perd la douceur d’être aimé, le bonheur              d’aimer soi-même. C’est la confiance, c’est l’amitié qui diminuent les peines de la              vie, qui les entremêlent de plaisir et d’agrément. Se croire entouré de trompeurs,              d’ennemis, de créatures toujours prêtes à nuire, c’est être bien à plaindre.</p><p>« Mais pourquoi Rousseau ne croit-il pas à la bonté, à l’extrême bonté, lui qui              admire Alexandre, parce que ce prince croyait à la vertu, y croyait au péril de sa              vie ? Douter qu’il existe un homme capable d’obliger sans intérêt ! Ah, fi ! je ne              voudrais pas avoir l’esprit de Rousseau, sa réputation, celle de Pope, d’Isaac Newton,              même de votre ami Shakspeare, et trouver ce doute dans mon cœur.</p><p>« En vérité, le monde n’est pas si corrompu que ces messieurs le prétendent ; la              bonté n’est pas rare ; chaque nation offre à celui qui les cherche une infinité              d’hommes estimables, portés par leurs principes ou par leur naturel à aimer, à servir              ceux qui leur ressemblent ; partout le mérite et l’honneur trouvent de l’appui, des              secours, des amis. Une vanité mal entendue, une trop haute opinion de soi-même peut              seule éloigner de la société. Quand on y porte un cœur droit et des intentions pures,              quand on veut en faire partie et non pas la dominer, l’assujettir, on ne la trouve              point un assemblage de monstres odieux. Mais, ne pouvant égaler le vainqueur de              Darius, Diogène voulut au moins le braver du fond de son tonneau… »</p> </quote><p>L’explication toute médicale, qu’on a eue depuis, des travers et de la manie de            Rousseau, M<hi rend="sup">me</hi> Riccoboni ne l’avait pas encore ; mais, pour tout le            reste, l’ensemble de ce jugement est parfait.</p><p>Je ne crois pas avoir à m’excuser auprès de mes lecteurs pour leur avoir donné ici tant            de pages qui ne sont pas de moi et qui sont de meilleurs que moi ; comme la plupart            étaient inédites ou peu connues, j’imagine qu’on aura pris, à les lire, quelque chose du            plaisir que j’ai eu moi-même à les rassembler. En pareil cas et quand j’ai les mains si            bien remplies, ma tâche est simple, et mon métier est tout tracé : je ne suis qu’un            encadreur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

