<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mes secrétaires.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-03-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-03-27"><head>Mes secrétaires.</head><p>J’ai, depuis des années, une dette morale à payer et je ne veux pas tarder plus            longtemps à le faire. La presse de nos jours, qui s’occupe de tant de choses, la            chronique en particulier, qui ne craint pas de descendre jusqu’aux plus petites, a parlé            quelquefois de <hi rend="i">mes</hi> secrétaires et des services qu’ils me rendaient. Je            suis loin de nier les services, mais j’ai souri en entendant parler de <hi rend="i">mes</hi> secrétaires, comme si j’en avais à la fois plusieurs. Dans la modeste            condition où je vis, c’était déjà un grand luxe que d’en avoir un, et je n’y ai été            amené d’assez bonne heure que par une faiblesse de vue et comme une tendresse d’organes            qui se lassait aisément et m’obligeait à user d’autrui. Il y a plus de vingt-cinq ans            déjà que, considérant que les soirées sont longues, que la plus grande difficulté pour            l’homme qui vit seul est de savoir passer ses soirées, je me suis dit qu’il n’y avait            pas de manière plus douce et plus sûre pour cela que l’habitude et la compagnie d’un bon            livre. Mais comme mes yeux se refusaient à toute lecture de longue haleine, surtout à            ces dernières heures de la journée, j’ai dû songer à me procurer de bons lecteurs, et            j’en ai trouvé. Entre ceux dont j’ai gardé un souvenir reconnaissant, je dois mettre au            premier rang M. Dourdain, homme modeste, instruit, ancien barbiste, ancien secrétaire du            vieux et respectable comte de Ségur, et qui, placé à la recommandation de son fils, le            général Philippe de Ségur, dans les bureaux du ministère de l’intérieur, a toujours et            obstinément refusé tout avancement. Être sous-chef et avoir la chance de devenir chef de            bureau un jour, eût semblé à cet homme scrupuleux, délicat et timide, une usurpation            plus grande et plus terrible que celle qui a fait passer à des héros le Rubicon. Tou les            les prières et les instances de ses amis ne purent jamais le déterminer à franchir le            degré de commis principal. Quand il se trouva avoir pour ministres d’anciens barbistes            comme lui, d’anciens camarades qui le tutoyaient ou qui du moins le traitaient            familièrement, M. Delangle, par exemple, il fallait le voir plein de honte et d’effroi            pour cette intimité forcée, quand il les rencontrait par hasard et qu’il courait risque            d’être surpris en leur présence. <quote>« On va me prendre pour un intrigant »</quote>,            disait-il ; et il s’enfuyait au plus vite. La seule chose qu’il demandait à ceux qui lui            portaient intérêt, c’était qu’on ne s’occupât jamais de lui. Il n’y avait pas moyen de            l’obliger. Il était cependant resté l’ami intime et familier de son ancien camarade,            M. d’Esparbès de Lussan, mort récemment conseiller à la Cour de cassation, et il n’était            pas moins intimement lié avec Adolphe Nourrit, l’artiste au cœur sympathique et chaud,            un autre enfant de Sainte-Barbe. Dourdain n’avait qu’un faible, et un faible bien            innocent : c’était de jouer, même quand il fut barbon, les jeunes-premiers dans les            théâtres de société bourgeoise où l’on montait les pièces de Scribe ; il savait par cœur            tout ce répertoire, et prenait son rôle très au sérieux, ayant gardé la jeunesse du            cœur. J’ai fait de ce bon et charmant homme un portrait un peu arrangé, mais véridique            et fidèle au fond, dans la première des <title>Pensées d’Août</title> ; c’est lui qui            est <title>Doudun</title>, et dont j’ai raconté l’histoire ; dont j’ai surtout retracé            la touchante piété filiale. Il n’était guère pour moi qu’un lecteur ; sa modestie lui            interdisait presque toute remarque à l’occasion de ce qu’il lisait. Je lui ai dû            pourtant de précieux et intimes détails pour l’étude que j’eus à faire du comte de            Ségur. M. Charles-Aristide Dourdain est mort le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1862.</p><p>Un autre lecteur ami, que j’ai ou vers le même temps, s’appelait Oger ; c’est lui            encore dont je me suis permis d’esquisser le portrait dans cette même première pièce des              <title>Pensées d’Aout</title>. J’ai marqué son caractère sous le nom              d’<title>Aubignié, le poète</title> ; j’ai touché quelque chose de son histoire, que            j’avais devinée plutôt que sue. Il était grand ami de la nature et des courses            pédestres ; il s’était, je crois, pris d’amour, dans l’une de ses courses, pour la fille            de quelque garde forestier, et cette liaison, qui avait eu des suites, avait déplu à sa            famille bourgeoise, laquelle était restée implacable et l’avait depuis lors renié.            J’essayai vainement de le réconcilier avec son père. Il était long, maigre, élancé,            fugitif, mélancolique ; il s’éclipsait parfois et retournait dans les bois, à ses            amours. Il lisait souvent pour moi, il faisait des extraits, des copies ; et un jour            qu’il m’avait communiqué un peu de son humeur promeneuse, je lui dus d’entreprendre et            d’accomplir avec lui <hi rend="i">à pied</hi> le pèlerinage de Port-Royal des Champs. Je            l’ai perdu de vue après quelques années, et, parti un matin comme pour une absence            passagère, il ne m’est plus revenu.</p><p>J’arrive à des noms connus du public. Un de mes derniers lecteurs, avant Février 1848,            fut mon ami le poete Lacaussade, que je forçai bien souvent, en lui imposant la lecture            à haute voix de gros livres, à entrer dans de durs sujets qui devaient l’ennuyer un peu,            mais dont, à la longue, son esprit progressif a profité. Il y a gagné, sans cesser            d’être le poète distingué et élevé que l’on connaît, de devenir un littérateur            proprement dit, un critique expert en bien des matières, et non confiné à celles de            poésie. Lorsqu’à mon retour de Liège je commençai ma campagne littéraire des              <title>Lundis</title> eh octobre 1849, ce fut M. Lacaussade qui me servit d’abord            d’aide de camp actif, dévoué et des plus utiles. Toutes les fois, en effet, que j’avais            à parler de poésie, soit des poëtes modernes, soit de ceux de l’Angleterre que            M. Lacaussade connaît si bien, on conçoit de quel avantage m’étaient ses indications,            ses remarques d’homme du métier, et quelle précision je pouvais donner à mes propres            jugements en les sentant appuyés du sien. Toutes les traductions d’anglais que j’ai            insérées dans mes articles ont passé sous ses yeux et aussi sous les yeux de notre ami            commun M. William Hughes. M. Lacaussade, après quelques intervalles de congé (car je ne            laissais pas de le fatiguer souvent et de le mettre sur les dents, comme on dit), me            revint plus d’une fois comme auxiliaire :</p><p>Pendant ces intervalles et ces absences, j’avais, pour le remplacer, un de nos jeunes            et aimables amis, poëte également, M. Octave Lacroix, qui finit par lui succéder auprès            de moi comme secrétaire.</p><p>Ici je dois tout d’abord à M. Lacroix une réparation, et je la lui ferai aussi complète            que possible. Mal informé, j’ai laissé échapper une note sur son compte (au tome V d’une            réimpression des <title>Causeries du Lundi</title>) ; mieux instruit, je retire            aujourd’hui et j’efface entièrement cette note, dont j’ai reconnu la sévérité injuste.            M. Octave Lacroix, élève du collège de Juilly, très-jeune, vif, gai, spirituel, alerte,            et que j’aimais à considérer, avant de l’avoir pour secrétaire, comme mon filleul            littéraire et poétique, M. Lacroix, déjà auteur pour son compte de jolies chansons 6              <title>Avril</title>, et amoureux du Théâtre-Français où il a obtenu un succès de            printemps, me fut d’une utilité des plus réelles et des plus agréables pendant au moins            trois années. Plein de cilations et d’à-propos sur certains sujets, ses remarques les            plus profitables m’arrivaient presque toujours dans une saillie heureuse. Né dans la            zone méridionale de la France, il savait d’instinct les langues et les poésies du midi.            Il savait à merveille la littérature moderne la plus contemporaine ; ses impressions            légères me rajeunissaient, et lorsque, ayant à peindre la marquise de Pompadour, nous            allions ensemble regarder au Musée le beau pastel de Latour que je voulais décrire, il            me suggérait de ces traits fins et gracieux qu’une fraîche imagination trouve            d’elle-même en face de l’élégance et de la beauté.</p><p>Après lui, j’eus presque immédiatement pour secrétaire un homme très-jeune alors et            dont le nom aujourd’hui bien connu est, à lui seul, un éloge. M. Jules Levallois resta            près de moi pendant trois années aussi environ ; c’est à peu près le laps de temps            qu’ont pu, généralement, me consacrer de jeunes et brillants esprits, bientôt émancipés            par degrés, et qui avaient ensuite leur propre carrière à faire. M. Jules Levallois,            destine à être un critique qui pense par lui-même et qui a son originalité, dut, on le            conçoit, dans un commerce assidu et quotidien, contribuer à aiguiser beaucoup de mes            jugements, m’en suggérer même qui étaient de lui et qui portaient avec eux leur            expression. Vers la fin, je sentais qu’il m’était difficile de ne pas lui dérober des            pensées faites pour se produire d’elles-mêmes et en son nom. Il me fut surtout d’une            très-grande utilité pour l’achèvement de mon ouvrage sur Port-Royal ; il s’était mis au            fait de cette curieuse histoire, et avait pénétré dans l’intimité des personnages            presque aussi avant que moi : dans le dépouillement des correspondances manuscrites, il            était le premier à me signaler des particularités piquantes, mais voilées, qui seraient            restées inaperçues pour tout autre.</p><p>Après l’avoir perdu, je retrouvai un utile et solide secours dans la collaboration de            M. Pons, ancien professeur de rhétorique, professeur d’histoire, et qui maintenant est            placé à ce titre au lycée de Digne, sa patrie. Cet homme jeune encore, mais mûr,            très-instruit, judicieux, me permit de marcher d’un pas plus ferme et plus assuré dans            mes excursions historiques, dans cet ordre de considérations sérieuses que j’affectionne            de plus en plus, à mesure que j’avance dans la vie. M. Pons a publié à la librairie            Garnier un <title>Dictionnaire de la Langue française</title>, fort bien digéré et digne            d’estime.</p><p>Il ne me reste plus qu’à parler, en le remerciant, de mon secrétaire actuel, M. Jules            Troubat, de Montpellier, qui est si près de moi en ce moment que la modestie m’empêche            presque de le louer comme il conviendrait et en toute liberté. Plein de feu, d’ardeur,            d’une âme affectueuse et amicale, unissant à un fonds d’instruction solide les goûts les            plus divers, ceux de l’art, de la curiosité et de la réalité, il semble ne vouloir faire            usage de toutes ces facultés que pour en mieux servir ses amis ; il se transforme et se            confond, pour ainsi dire, en eux ; et ce sont eux les premiers qui, de leur côté, sont            obligés de lui rappeler qu’il y a aussi une propriété intellectuelle qu’il faut savoir            s’assurer à temps par quelque travail personnel : il est naturellement si libéral et            prodigue de lui-même envers les autres qu’on peut sans inconvénient lui conseiller de            commencer un peu à songer à lui, de penser à se réserver une part qui lui soit propre,            et, en concentrant ses études sur un point, de se faire la place qu’il mérite d’obtenir            un jour. J’espère toutefois, et nonobstant ce conseil, le garder encore longtemps.</p><dateline>27 mars 1865.</dateline><trailer>FIN du tome quatrième.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

