<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Salammbô par M. Gustave Flaubert. Suite et fin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-12-22"><head>Salammbô par M. Gustave Flaubert. <lb/>Suite et fin.</head><dateline><docDate when="1862-12-22">Lundi 22 décembre 1862.</docDate></dateline><label rend="center">I. Fin de l’analyse.</label><p><pb n="73"/>Pour payer sa dette entière à l’archéologie, il manquait à l’auteur un            siège, je veux dire un siège en règle ; bon gré mal gré, il en a fait un. Polybe dit            bien que les chefs des Mercenaires, après une de leurs victoires, poussèrent l’ambition            jusqu’à vouloir mettre le siège devant Carthage, et que les Carthaginois, à un moment,            se virent serrés de près de tous côtés ; mais il ajoute que les assiégeants étaient si            peu maîtres de leurs opérations et de leurs mouvements, qu’ils se virent bientôt comme            assiégés eux-mêmes. Il y a loin de là à ce siège en règle, monumental, classique, à ce              <pb n="74"/>siège modèle qu’a imaginé l’auteur de <title>Salammbô</title>, afin de se            donner l’occasion d’énumérer toutes les machines de guerre, tous les instruments de            balistique de l’ancien corps du génie, et de nous peindre l’effroi des Carthaginois              <quote>« quand ils aperçurent, venant droit vers eux, comme des monstres et comme des              édifices, avec leurs mâts, leurs bras, leurs cordages, leurs articulations, leurs              chapiteaux et leurs carapaces, les machines de siège qu’envoyaient les villes              tyriennes : soixante carrobalistes, quatre-vingts onagres, trente scorpions, cinquante              tollénones, douze béliers, etc. »</quote> Évidemment l’auteur s’amuse. Rabelais aussi            s’amusait dans ces sortes d’énumérations, mais plus gaiement et plus en son lieu. En            supposant que ces machines si compliquées sortent des villes tyriennes, l’auteur croit            parer à l’objection qui se présente naturellement : comment ces barbares, fortuitement            ramassés et coalisés, auraient-ils trouvé tant d’habiles ingénieurs et des Archimèdes            improvisés ? L’invraisemblance n’est sauvée qu’en partie. Ces villes secondaires            d’Afrique auraient eu là, en effet, des arsenaux tout prêts et terriblement fournis pour            donner ainsi à l’improviste contre la métropole. Toutes ces machines semblent sortir de            terre à point nommé. Mais l’auteur, en poussant si fort ce siège, avait encore un autre            dessein que celui de montrer l’attaque dans toute sa science ; comme il avait en            perspective pour son avant-dernier chapitre la scène de famine indiquée par l’histoire,            quand l’armée des Mercenaires enfermée entre deux défilés se verra réduite à se dévorer            elle-même, il voulait, pour pendant, montrer <pb n="75"/>d’avance les Carthaginois            réduits, eux aussi, aux dernières extrémités, mais subissant par contraste le supplice            de la soif : soif contre faim, description contre description. Pour cela, il imagine de            faire crever par Spendius l’aqueduc qui conduisait les eaux potables dans la ville, d’en            détourner le fleuve nourricier, moyennant l’enlèvement de quelques dalles opéré avec des            prodiges de dextérité et de patience ; car ce Spendius est comme le <hi rend="i">nain              merveilleux</hi> du roman ; à lui seul, il fait tout. L’aqueduc, saigné par son            milieu, déverse brusquement toute une cataracte dans la plaine : le moment où la chute            d’eau s’élance est décrit d’une manière grandiose. Les Barbares exultent de joie, et            Carthage, quand elle aura épuisé l’eau de ses citernes, va mourir de soif.</p><p>L’avantage encore de cette extrémité à laquelle il suppose les Carthaginois réduits est            de réveiller les idées cruelles, superstitieuses, et d’amener le prétexte d’une            immolation d’enfants à Moloch. M. Flaubert met complètement de côté et considère comme            non avenu le célèbre chapitre de Montesquieu dans l’<title>Esprit des Lois</title> :</p><quote><p>« Le plus beau traité de paix dont l’histoire ait parlé, est, je crois, celui que              Gélon fit avec les Carthaginois. Il voulut qu’ils abolissent la coutume d’immoler              leurs enfants. Chose admirable ! après avoir défait trois cent mille Carthaginois, il              exigeait une condition qui n’était utile qu’à eux, ou plutôt il stipulait pour le              genre humain. »</p> </quote><p>Il est très-possible, après cela, que la condition stipulée par l’humain et généreux            Gélon n’ait pas été <pb n="76"/>strictement exécutée : on ne coupe pas court à une            superstition par un traité, et d’ailleurs il n’était pas là pour y tenir la main. S’en            suit-il que deux siècles plus tard, à l’époque d’Hamilcar et d’Hannibal, il y eût encore            de ces immolations publiques et officielles ? C’est un doute historique qui vaudrait la            peine d’être discuté.</p><p>Mais, en attendant, et à part toute discussion, pourquoi, dans ce ramas d’hommes de            guerre et d’assiégeants, l’auteur n’a-t-il pas eu l’idée de nous faire rencontrer un            Grec, un seul, animé de l’esprit de Gélon, un disciple, par la pensée, des Xénophon, des            Aristote, des anciens sages de son pays, un jeune Achéen contemporain d’Aratus, ayant            déjà en soi le germe des sentiments humains de Térence, ayant lu Ménandre, et qui,            fourvoyé dans cette affreuse guerre, la jugeant, sentant comme nous et comme beaucoup            d’honnêtes gens d’alors en présence de ces horreurs, nous aiderait peut-être à les            supporter ? L’auteur s’est refusé là un beau contraste et une lumière. Faut-il que, ni            au dedans ni au dehors de ces murailles de Byrsa, pas un homme ne dise en son cœur : <hi rend="i">Je suis homme !…</hi></p><p>Quoi qu’il en soit de nos désirs et, de nos regrets, la nécessité à laquelle Carthage            est supposée réduite, après toutes sortes de gradations et de vicissitudes, exalte le            fanatisme de la populace ; le Sénat cède, il est décidé qu’on immolera des enfants, et            un, entre autres, pris dans une grande famille. Le choix tombe sur le fils d’Hamilcar,            le petit Hannibal, qui n’a pas plus de dix ans. Hamilcar trouve moyen de lui substituer            un <pb n="77"/>enfant d’esclave. L’auteur a voulu ici nous montrer un Hamilcar tout le            contraire d’un Abraham, un père révolté, un cœur de lion grondant et rugissant de            tendresse. Dans une composition autrement conçue, et où l’on aurait moins usé jusque là            des grands moyens, ce passage ferait de l’effet ; mais les nerfs humains ne sont pas des            cordages, et, quand ils en ont trop, quand ils ont été trop broyés et torturés, ils ne            sentent plus rien.</p><p>Cette scène d’ailleurs, prise en elle-même, cette adoration du monstrueux et            sanguinaire Moloch, peut avoir sa vérité, et a certainement son horreur. Si l’auteur a            voulu montrer en action une de ces religions infâmes, infernales, écrasantes, qui ne            tenaient nul compte de la vie des hommes, et dont le Christ a débarrassé le monde, il a            réussi. Ce chapitre de M. Flaubert est d’avance un repoussoir tout trouvé à la              <title>Vie de Jésus</title> de M. Renan. Il survient, à travers ces infanticides            sacrés, un incident ingénieusement ménagé et presque comique : c’est le prêtre eunuque            Schahabarim, qui, ne croyant plus à sa déesse, dont l’impuissance lui est attestée par            les calamités de Carthage, essaie de se faufiler d’un culte à l’autre et de déserter de            Tanit à Moloch. Mais les prêtres de celui-ci, qui sont de race vigoureuse, qui mordent à            la vie à pleine grappe et se nourrissent de chair et de sang, ne veulent pas accueillir            le pâle et efféminé transfuge ; on le traite en apostat, et le malheureux conspué reste            désormais sans dieu, errant et comme mis à pied entre les deux idoles.</p><p>Après la scène du sacrifice, où l’on jette entre les <pb n="78"/>bras de la statue            d’airain jusqu’à quatorze enfants, on a aussitôt la pluie ; le ciel se détend, et            bientôt la chance tourne aussi, la face des affaires change, et l’on arrive un peu vite            à la scène du défilé de <hi rend="i">la Hache</hi>, où la plus grande partie de l’année            barbare est cernée. Nouvelle description, et la plus atroce de toutes, celle de la            famine. Imaginez une armée de 40 mille hommes, entassée dans une sorte d’hippodrome            formé par la montagne, la double entrée de la gorge barrée par des rochers qu’on y a            fait rouler, ou par une herse inexpugnable, et là, dans cet immense cul-de-basse-fosse,            sur ce radeau de <hi rend="i">la Méduse</hi> en terre ferme, ces 40 mille hommes            dévorant les animaux, les mulets, et, après neuf jours de souffrance, en venant à manger            leurs propres morts. Ce sont les Garamantes qui commencent et qui donnent le signal de            ce festin de cannibales. Bientôt on n’attend plus que le voisin soit mort pour le            manger ; on le tue, si l’on est le plus fort. Je fais grâce de l’horrible et acharnée            description, à laquelle il ne manque ni les songes et les hallucinations des affamés            moribonds, ni aucun des symptômes pathologiques rigoureusement observés en pareil cas,            ni, au moral, les hideuses révélations de tendresse qui se déclarent à l’heure suprême            entre les Hercule et les Hylas de ces bandes dépravées : de fait, après une pareille            extermination, complétée par l’irruption et le choc des éléphants numides, la guerre est            finie ; on a le bouquet.</p><p>Une grande scène de lions dévorants et de chacals rapaces achève le spectacle            effroyable de ce charnier grandiose comme un Colysée.</p><p><pb n="79"/>Imagination tourmentée, êtes-vous contente ? vous voilà assouvie. Il ne            reste plus qu’à prendre Mâtho, qui est sur un autre point du pays avec un lambeau            d’armée, à le faire prisonnier, et à épuiser contre lui les supplices, le jour où il est            traîné en triomphe à Carthage et livré en victime au tenaillement de la populace.</p><p>Quant à Salammbô, à laquelle le lecteur à bout de sensations et d’abominations a moins            que jamais le cœur de s’intéresser, dès longtemps fiancée à Narr’Havas, elle meurt en            revoyant de ses yeux dans cet état horrible ce Mâtho, ce beau drôle de Lybien pour qui            elle s’est sentie allumée dès le premier soir, et à qui elle s’est, de gaieté de cœur,            abandonnée. Le peuple attribue cette mort subite de la fille d’Hamilcar à la hardiesse            qu’elle a eue de toucher et de manier, même à bonne fin, le voile sacré.</p><label rend="center">II. Jugement du genre, de la forme et de l’esprit du livre.</label><p>On comprend bien que c’est moins encore pour donner une idée exacte du livre que je me            suis appliqué à cette longue analyse, que pour constater au fur et à mesure la suite de            mes impressions et me donner à moi-même, en les recueillant, le droit d’exprimer mon            jugement sans mollir, en toute fermeté et sécurité.</p><p>L’idée qui a présidé à cette composition est, selon <pb n="80"/>moi, une erreur. Le            roman historique suppose nécessairement un ensemble d’informations, de traditions            morales, de données de toutes sortes nous arrivant comme par l’air, à travers les            générations successives. Walter Scott, le maître et le vrai fondateur du roman            historique, vivait dans son Écosse, à peu de siècles, à peu de générations de distance            des événements et des personnages qu’il nous a retracés avec tant de vie et de            vraisemblance. La tradition ou la légende l’environnait ; il en était imbu, comme du            brouillard matinal de ses lacs et de ses collines. Il a pu même, grâce à ce génie des            vieux temps qu’il avait si bien écouté et deviné, remonter une ou deux fois avec succès            jusqu’aux siècles reculés du Moyen-Age. <title>Ivanhoë</title> est le roman historique            confinant à l’épopée, et un roman qui est presque de plain-pied avec nous encore.</p><p>L’Antiquité, au contraire, ne comporte pas, de notre part, le roman historique            proprement dit, qui suppose l’entière familiarité et l’affinité avec le sujet. Il y a,            d’elle à nous, une solution de continuité, un abîme. L’érudition, qui peut y jeter un            pont, nous refroidit en même temps et nous glace. On ne peut recomposer la civilisation            antique de cet air d’aisance et la ressusciter tout entière ; on sent toujours l’effort            ou le jeu, la marqueterie. On la restitue, l’Antiquité, on ne la ressuscite pas. Ce qui            est possible avec elle, c’est une sorte de roman-poème, qui la représente un peu            idéalement, une œuvre plus ou moins dans le genre des <title>Martyrs</title>; car je ne            compte pas pour des œuvres d’art les ouvrages du genre du <title>Jeune              Anacharsis</title>, qui ne sont <pb n="81"/>que des enfilades d’éruditions            juxtaposées, moyennant un fil conducteur des plus simples et trop apparent. Le seul            genre de création possible à cette distance, le roman-poème, est toujours lui-même            douteux, un peu bâtard : il mène aisément au faux ; beaucoup de talent et le génie même            de l’expression n’y sauvent pas de la raideur, du guindé, ou du pastiche, et, partant,            d’un certain ennui. Mais enfin, si on le veut absolument, on peut tenter l’entreprise, à            la condition toutefois qu’il y ait matière, et que les livres ou les monuments nous            fournissent quelque chose.</p><p>Ici, dans le sujet choisi par M. Flaubert, les monuments non plus que les livres ne            fournissaient presque rien. C’est donc un tour de force complet qu’il a prétendu faire,            et il n’y a rien d’étonnant qu’il y ait, selon moi, échoué. Ce dont il faudrait plutôt            s’étonner, c’est de la force, de l’habileté, des ressources qu’il a déployées dans            l’exécution d’une entreprise impossible et comme désespérée ; mais il a eu beau faire            appel de toutes parts à l’érudition et aux descriptions, il a eu beau, en fait            d’inventions personnelles, entasser Ossa sur Pélion, Pélion sur Ossa, il n’a pu            communiquer à son œuvre l’intérêt réel et la vie.</p><p>Je sais que des amis d’un esprit très-distingué lui ont dit le contraire et lui ont            précisément reconnu, en tout ceci, le don et le génie de l’intuition ; mais je ne            comprends pas bien à quoi ce mot s’applique, là où toute vérification et tout contrôle            sont à jamais impossibles, et je ne puis parler que selon les vraisemblances et d’après            mes impressions, d’après celles également <pb n="82"/>de bien des esprits ayant même            mesure que moi et même niveau.</p><p>Je dirai donc : son ouvrage est un poème ou roman historique, comme il voudra            l’appeler, qui sent trop l’huile et la lampe. Toute la peine qu’il s’est donnée pour le            faire, il nous la rend. La suite des chapitres auxquels il s’est successivement appliqué            exprime et accuse le procédé d’exécution. En maint et maint endroit on reconnaît            l’ouvrier consommé ; chaque partie de l’édifice est soignée, plutôt trop que pas assez :            je vois des portes, des parois, des serrures, des caves, bien exécutées, bien            construites, chacune séparément ; je ne vois nulle part l’architecte. L’auteur ne se            tient pas au-dessus de son ouvrage : il s’y applique trop, il a le nez dessus : il ne            paraît pas l’avoir considéré avant et après dans son ensemble, ni à aucun moment le            dominer. Jamais il ne s’est reculé de son œuvre assez pour se mettre au point de vue de            ses lecteurs.</p><p>Il y a de bons et beaux paragraphes, et j’en ai cité, mais peu d’heureuses pages. J’ai            parlé des <title>Martyrs</title>, dont la comparaison ici revient sans cesse, et qui ne            sont eux-mêmes qu’à demi <hi rend="i">réussis</hi> ; mais, dans Chateaubriand, il y a de            temps en temps l’enchanteur qui passe avec sa baguette et son talisman : ici            l’enchanteur ne paraît nulle part. Le poète n’a jamais d’ailes qui l’enlèvent et vous            enlèvent avec lui.</p><p>L’effort, le travail, la combinaison se font sentir jusque dans les parties de talent            les plus éminentes. Oh ! que les inventions du génie sont plus faciles ! J’appelle <hi rend="i">génie</hi> quelque chose d’heureux, d’aisé, de trouvé. <pb n="83"/>Voilà            l’imprévu qu’on aime. Tout cet imprévu-ci est forcé, cherché, travaillé, fouillé,            pioché, beaucoup plus étrange et bizarre qu’original.</p><p>Mais il s’agit, me dira-t-on, de l’Afrique et non de la Grèce, d’un paysage austère et            dur, d’un climat écrasant, d’une civilisation avare et cruelle, qui vous tient et vous            broie comme ferait une meule ; il faut que le livre vous rende cet effet. Si c’est une            des conditions indispensables du sujet, une de ses nécessités et de ses beautés            caractéristiques, qu’on soit ainsi perpétuellement broyé, n’est-il pas permis de s’en            plaindre ? Souffrir et crier, haïr ce qu’on vient de lire, est-ce un résultat de            l’art ?</p><p>Cette Salammbô, dont la personne et la passion devaient faire le mobile du livre et de            l’action, est piquante, curieuse, habilement composée et concertée, je n’en disconviens            nullement, mais elle n’anime rien et, au fond, n’intéresse pas. A voir le luxe de            déguisements mythologiques où elle s’enveloppe, et le peu d’analyse morale qui la            concerne, on se reprend à admirer, à chérir d’autant plus ces aimables et touchants            anachronismes des anciens poètes, de ceux qui ont dépeint des reines carthaginoises ou            des magiciennes de Colchide, et qui nous les ont montrées dévorées d’amour. Virgile et            Apollonius, soyez à jamais bénis de tous les esprits délicats et de tous les cœurs            tendres pour nous avoir laissé votre Didon et votre Médée : créations enchanteresses et            immortelles ! Salammbô, en comparaison, n’est que bizarre, et si masquée, si affublée,            si fardée, qu’on ne se la figure pas <pb n="84"/>bien, même au physique ; et, au moral,            si peu entraînée ou entraînante que, malgré la complicité naturelle au lecteur en pareil            cas, on ne prend nul plaisir à lui voir faire ce qu’elle fait.</p><p>En présence de ce roman ou de ce poème tout archéologique, c’est le cas ou jamais de le            redire : l’art, nonobstant toute théorie, l’art dans sa pratique n’est pas une chose            purement abstraite, indépendante de toute sympathie humaine : et je prends le mot de <hi rend="i">sympathie</hi> dans son acception la plus vaste. Comment voulez-vous que            j’aille m’intéresser à cette guerre perdue, enterrée dans les défilés ou les sables de            l’Afrique, à la révolte de ces peuplades lybiennes et plus ou moins autochtones contre            leurs maîtres les Carthaginois, à ces mauvaises petites haines locales de barbare à            barbare ? Que me fait, à moi, le duel de Tunis et de Carthage ? Parlez-moi du duel de            Carthage et de Rome, à la bonne heure ! j’y suis attentif, j’y suis engagé. Entre Rome            et Carthage, dans leur querelle acharnée, toute la civilisation future est en jeu déjà ;            la nôtre elle-même en dépend, la nôtre, dont le flambeau s’est allumé à l’autel du            Capitole, comme celui de la civilisation romaine s’était lui-même allumé à l’incendie de            Corinthe.</p><p>A la rigueur, si tout ce que vous me décrivez était vrai, copié sur nature, je m’y            intéresserais dans un autre sens, non plus à titre d’art, mais à titre de document            positif, comme on s’intéresse à une relation de voyageur, à un récit authentique des            mœurs japonaises. Mais vous inventez, vous conjecturez, et dès lors vous ne me tenez            pas.</p><p><pb n="85"/>Quand un artiste veut sortir de l’inspiration de son temps, il court grand            risque d’être comme l’antique et fabuleux Antée, qui perd terre. Cela ne veut pas dire            qu’il ne faille traiter que des sujets de son temps ; mais, en prenant même des sujets            éloignés, il faut qu’il y ait communication vive et réverbération d’une époque à            l’autre. Quand Virgile prenait Énée pour son héros, il était plein d’Auguste et plein            aussi des souvenirs de la vieille Rome. Chateaubriand lui-même, dans ce sujet incomplet            des <hi rend="i">Martyrs</hi>, avait chance de nous toucher par la fibre grecque ou            romaine, qui vit en nous, et à la fois par la fibre chrétienne qui n’est pas morte. Je            suis loin de prétendre interdire aux artistes l’entrée et la conquête poétique de cet            Orient, dans lequel, dit-on, l’état mental de l’humanité est un peu différent du nôtre.            Je suis prêt à accorder beaucoup à la singularité et à la fantaisie. Mais encore une            fois, je le maintiens, l’art ne saurait être totalement indépendant de la sympathie, et            portant tout entier sur des monstres. Si vous voulez nous attacher, peignez-nous nos            semblables ou nos analogues ; cherchez bien, et vous en trouverez, même là-bas.</p><p>La Bible dont je sais que vous vous autorisez, vous et d’illustres Sémitiques avec            vous, pour conclure de là à la Phénicie et ensuite à Carthage (ce qui ne laisse pas            d’être un peu loin), la Bible est remplie de scènes et de figures qui, au milieu des            duretés et des épouvantements, reposent et consolent.</p><p>Que s’il n’y a que des duretés à Carthage, tant pis pour Carthage ! Il y a des choses            impossibles contre <pb n="86"/>lesquelles il ne faut pas se heurter. Pour qu’un arbre            pousse, il faut de la terre ; n’allez pas le planter en pleine montagne de Carrare.</p><p>Ce n’est pas à moi de me donner comme juge de la partie érudite de <hi rend="i">Salammbô.</hi> Ce que je sais, c’est qu’on ne sait rien ou presque rien de direct sur            l’antique Cartilage. Or, cela me suffit pour ne pas me déclarer satisfait, même au point            de vue archéologique, du système suivi par l’auteur et de toutes ces éruditions            rapportées qu’il a mises en œuvre. Il peut avoir un texte ou un fait particulier à            alléguer à l’appui de chaque singularité ; les érudits peuvent affirmer qu’il n’a rien            avancé d’incompatible et de contradictoire avec les rares données de la science punique            à cette heure : ce sont de faibles garanties. Mais en revanche je suis juge comme tout            le monde du degré d’invraisemblance en ce qui est de la politique et du moral. Eh bien !            le côté politique, le caractère des personnages, le génie du peuple, les aspects par            lesquels l’histoire particulière de ce peuple navigateur, et civilisateur à sa manière,            regarde l’histoire générale et intéresse le grand courant de la civilisation, sont            sacrifiés ici ou entièrement subordonnés au côté descriptif exorbitant, à un            dilettantisme qui, ne trouvant à s’appliquer qu’à de rares débris, est forcé de les            exagérer. Le paysage du livre est vrai, car l’auteur l’a vu de ses yeux et il est            peintre ; les monuments et les édifices sont plus que douteux et incertains, car ils            sont refaits en entier d’imagination, les vestiges insignifiants qu’on a cru récemment            retrouver n’v pouvant aider en rien : mais ce qu’on peut affirmer plus à coup <pb n="87"/>sûr encore et de toute la force de son bon sens, c’est que ce n’est pas ainsi qu’en            aucun temps et en aucun lieu, les hommes se sont comportés et que les choses se sont            passées. Pourquoi l’auteur si en quête des moindres bribes d’érudition, n’a-t-il pas            commencé par se pénétrer du beau chapitre de Montesquieu sur le Parallèle de Carthage et            de Rome ? Et Montesquieu, dans ces sortes déconsidérations, nous représente de plus            anciens que lui. Il y a dans ces chapitres des vieux auteurs un fonds de bon sens            général et de raison publique qu’il ne faudrait jamais oublier ni omettre, quand on veut            ensuite y introduire une part de nouveauté et de singularité. J’aime mieux, après tout,            connaître la politique de Carthage que toutes les mosaïques et les verroteries de            Carthage.</p><p>Savez-vous quelle eût été la forme la plus naturelle, la plus vraie à adopter, dans            l’état actuel de la science, pour qui voulait nous entretenir de ce vieux monde            punique ? C’eût été d’écrire tout bonnement une relation de voyage, un <hi rend="i">Itinéraire</hi> sur cette côte de l’Afrique depuis les Syrtes jusqu’à Utique. On            aurait décrit tout à son aise le pays et le paysage ; on aurait montré les habitants,            les races confondues ou persistantes, et discuté jusqu’à quel point il est légitime de            conclure du présent au passé, et des autres peuples sémitiques de par-delà l’Égypte à            ceux d’Afrique, si traversés et si mélangés. L’amour de la vieille Carthage,            puisqu’amour il y avait, y aurait trouvé son compte : on en aurait refait l’histoire, en            indiquant les lacunes, en restituant, à l’aide des fragments et du parti raisonnable            qu’on en <pb n="88"/>peut tirer, la religion, la politique, le caractère, les mœurs.            L’écrivain pittoresque aurait même pu, dans un ou deux chapitres, nous livrer à l’état            de rêve ou d’idéal rétrospectif sa reconstruction architecturale et morale, restitution            imaginaire, mais devenue par là même plus plausible, puisqu’il n’aurait rien affirmé.            Voilà la forme juste et vraie dans laquelle pouvait se produire un beau travail d’érudit            et d’artiste sur la civilisation carthaginoise. Le roman historique est un moule suspect            et ambigu, qui ne peut nous rendre, en telle matière, qu’une médaille en grande partie            fictive et controuvée.</p><label rend="center">III. Des descriptions et du style.</label><p>Les descriptions étant la partie capitale du livre, j’en dois dire quelques mots. Elles            ont de l’exactitude, du relief, parfois de la grandeur africaine, en ce qui est du            paysage, mais, en tout, bien de la monotonie. J’y voudrais plus de gradation, et qu’on y            observât la perspective naturelle. Je ne m’accoutumerai jamais à ce procédé pittoresque            qui consiste à décrire à satiété, et avec une saillie partout égale, ce qu’on ne voit            pas, ce qu’on ne peut raisonnablement remarquer. Par exemple, si l’on marche la nuit            dans l’obscurité ou à la simple clarté des étoiles, on ne devrait pas décrire            minutieusement <pb n="89"/>des pierres <hi rend="i">bleues</hi> sur lesquelles on            marche, ou des taches <hi rend="i">jaunes</hi> au poitrail d’un cheval, puisque personne            ne les voit. Si l’on aperçoit un homme qui vient à trente pas, on ne décrira pas par le            menu les boutons de ses chausses ou les clous de son armure qu’on n’a pas le temps de            distinguer, tout de loin se confondant dans un ensemble.</p><p>Au reste, ce défaut-là n’est point particulier à M. Flaubert ; il est celui de presque            tous les romanciers de ce temps, à commencer par Walter Scott, lequel, ayant à nous            montrer un étranger entrant le soir dans une salle de festin, s’amuse à nous le décrire            de la tête jusqu’aux pieds, y compris les bas, les souliers, comme si des convives assis            pouvaient distinguer cette partie inférieure de l’individu, ce qui serait tout au plus            possible de jour. La remarque est de Goethe.</p><p>Quant à la peinture même des visages, c’est la physionomie qu’il convient de rendre            d’un mot et d’un éclair, bien plus que le détail des traits dont l’énumération ne doit            pas revenir sans cesse. C’est assez d’une première fois.   </p><p>L’acharnement à peindre des horreurs mérite aussi d’être relevée. On a vu jusqu’où la            peur de ressembler à Gessner ou à Greuze, ou à Fénelon, peut conduire un farouche            pinceau : on se fait loup, chacal et tigre, de peur de paraître joueur de flûte ou            berger. Je laisse de côté, en ce point, toutes les susceptibilités françaises et les            aversions trop promptes de nos critiques dégoûtés. L’art en soi, je le reconnais, ne            vise pas sans doute à la sensibilité, pas plus qu’il ne vise à la moralité, mais <pb n="90"/>il n’affecte pas non plus, nécessairement, le contraire. Goethe, qu’on            n’accusera pas d’étroitesse et qui comprenait tout, ce critique universel au goût le            plus large et le plus hospitalier, reculait toutefois devant les tableaux odieux et            hideux trop prolongés ; il voulait que l’art tournât en définitive au beau, au digne, à            l’agréable. Que si vous m’opposez Shakespeare que cette préoccupation ne retenait pas,            et qui prenait les hommes avec leurs passions et les âmes avec leurs abîmes, ne            s’épargnant aucune situation franche, fût-elle horrible, aucune expression sincère,            fût-elle violente, je m’en accommode très-bien, et je vous dis : Faites comme lui,            montrez-nous gens et choses tels qu’ils sont, pas plus beaux qu’ils ne sont, mais aussi            pas plus laids ni pires qu’ils ne sont.</p><p>Vous mettez toujours en avant le vrai, rien que le vrai. A la bonne heure ! j’en passe            volontiers par là ; je ne vous dis même pas de choisir. Peignez-le, ce vrai, tel quel,            au vif et même crûment ; mais ce qu’on a le droit de désirer, c’est que vous n’alliez            pas choisir exprès le pire et le préférer à tout. Ne devenons jamais en littérature de            ceux qui sont appelés dans ce roman <hi rend="i">les mangeurs de choses            immondes.</hi></p><p>J’en sais (et ici ma pensée se généralise) pour qui le talent ne commence réellement            que là où l’humanité, l’honnêteté naturelle, ce qu’on croit être le fait de            M. Prud’homme, finit et se renverse, et où les instincts se gâtent et se dépravent.            C’est un raffinement de palais blasés, qui se retrouve un peu à la fin de toute            littérature, et ici à une fin d’école. Mes amis, avec toute la <pb n="91"/>bonne volonté            du monde, je n’en suis pas. Je vous aimerai individuellement, un à un, mais je ne serai            jamais de votre secte.</p><p>Pour revenir à des enfantillages bien innocents, mais indignes d’un pinceau sévère            comme celui de l’auteur de <title>Salammbô</title>, je ne sais qui l’on prétend            mystifier quand on nous parle sans rire de ce <quote>« lait de chienne »</quote> qui            entre comme ingrédient dans un cataplasme d’Hannon, ou de ces <quote>« pattes de mouches              écrasées »</quote> qui entrent dans un cosmétique de la jeune fille, et de tant            d’autres singularités pareilles. <quote>« Mais j’ai vu cela de mes yeux, me dira le              voyageur ; j’ai même goûté de cette fameuse sauce verte dont il est question dans le              festin des Mercenaires. »</quote> Laissons le voyageur, je parle à l’artiste. Si ce ne            sont pas là des plaisanteries de l’auteur, le lecteur est sujet à les prendre pour            telles, et il n’aime pas à être moqué.</p><p>Je suis bien près d’avoir tout dit. Le style est très-soigné dans l’ouvrage de            M. Flaubert et offre de fortes et mâles qualités ; mais il est trop tendu, trop uniforme            de tours. Les expressions, pour vouloir renchérir sur ce qui a été dit déjà, semblent            forcées bien souvent. C’est un défaut presque inévitable dans les langues et dans les            écoles avancées. Le talent lui-même y pousse : on veut sortir à tout prix du connu et du            commun. Un exemple justifiera mon dire. Dans la revue que passe de ses esclaves le            terrible Hamilcar rentré chez lui après une longue absence, tous se rangent sur une            ligne, tous retiennent leur haleine : <quote>« Un silence <hi rend="i">énorme</hi>              emplissait Mégara. »</quote> Pourquoi ce silence <hi rend="i">énorme</hi>, et comment              <pb n="92"/>y est-on venu ? Delille avait déjà dit dans son style à effet :</p><quote><l>Il ne voit que la nuit, n’<hi rend="i">entend</hi> que le silence.</l> </quote><p>Pline le Jeune a parlé quelque part du <hi rend="i">silentium acre</hi>, un silence            attentif, pénétrant, aigu à force d’écouter, un silence <hi rend="i">à entendre marcher              une fourmi</hi>, comme a dit à son tour Saint-Simon. Mais un silence <hi rend="i">énorme</hi> n’est pas juste. Quand le bruit emplit une enceinte, c’est comme un flot,            c’est comme une suite d’ondulations, qu’il la remplit. On ne dirait pas bien <quote>« un              bruit <hi rend="i">énorme</hi> »</quote> ; tout au plus on dit <quote>« un <hi rend="i">énorme</hi> vacarme. »</quote> Mais le silence faisant l’effet du vacarme,            c’est trop : l’expression est forcée.</p><p>Ces sortes d’expressions datent un livre. Les remarques qu’un de mes honorables            confrères, M. Cuvillier-Fleury, a faites à ce propos sur les écrivains de la décadence            romaine classique, ses rapprochements avec Lucain, avec Claudien, ont de la justesse.            Mais comment se fait-il que je ne puisse jamais être entièrement d’accord avec le savant            critique, même quand il semble se rapprocher de nous ? Il a été, relativement, favorable            à <title>Salammbô</title>, et je suis loin de m’en plaindre ; mais il a paru y sacrifier              <title>Madame Bovary</title>, et je ne saurais y consentir. Il nous présente, sur la            foi de je ne sais quelle lettre d’un ami et confident, M. Flaubert comme <quote>« ayant              eu <hi rend="i">horreur</hi> de son succès de <title>Madame Bovary</title>.  »</quote>            Allons donc ! M. Flaubert repentant !</p><p>Martial, dans une de ses épigrammes, classe les œuvres de son temps en deux            catégories : les œuvres <pb n="93"/>considérables, dites sérieuses, qu’on estime fort et            qui attirent peu ; et les autres, celles dont on fait fi, et que chacun veut lire.            M. Flaubert a voulu tâter à toute force et nous faire tâter des deux genres. Voilà            tout.</p><p>Contradiction singulière ! M. Feydeau, qui depuis des années faisait de l’archéologie,            s’ennuyant un matin de n’être pas lu, a fait <title>Fanny</title> : M. Flaubert, qui            venait de faire <title>Madame Bovary</title>, comme s’il s’était senti humilié d’être            trop lu, s’est mis à faire son roman archéologique. On l’a déjà beaucoup lu et on le            lira ; mais le relira-t-on ? La lecture d’un roman-poème doit-elle produire sur nous le            même effet que si l’on entrait dans un bataillon hérissé de piques ?</p><p>Je diffère donc avec mon honorable et très-réconcilié confrère sur le mérite relatif            des deux ouvrages. Lui, il préfère un livre qui est surtout un livre : moi, j’aime mieux            un livre qui est surtout la vie. Et pour prendre ma comparaison hors de ce temps-ci, il            vaut mieux avoir fait <title>Gil Blas</title> que <title>Sèthos</title>. <title>Madame              Bovary</title> n’est pas <title>Gil Blas</title>, et <title>Salammbô</title> est bien            plus forte que <title>Sèthos</title> ; mais on me comprend.</p><label rend="center">IV. Conclusion.</label><p>Revenons à la vie, à ce qui est du domaine et de la portée de tous, à ce que notre            époque désire le plus et qui peut l’émouvoir sincèrement ou la charmer. Rien n’est perdu            ni compromis, et je me serais bien mal fait <pb n="94"/>comprendre si je n’avais marqué            mon estime même pour l’auteur, en le critiquant si longuement. Son entreprise avait du            grandiose ; l’exécution a prouvé de la puissance. Le malheur d’avoir échoué (ce que je            crois) dans sa visée principale n’est donc pas si grand. Après tout, la manie de            l’impossible est celle des forts. Il y a de sauvages et orgueilleux oiseaux qui n’aiment            à se poser que sur des rochers si escarpés que le soleil seul, comme dit Homère, y a mis            le pied. L’erreur de M. Flaubert a été surtout dans son système : le talent reste            intact. La volonté lui a donné presque tous ses défauts : que cette même volonté les lui            ôte. Qu’il reste l’homme de sa nature, en laissant seulement de ses partis pris. Il n’a            pas conquis ni dompté l’Afrique, c’est le cas de Charles-Quint et de bien d’autres ;            mais il ne sort pas, en somme, amoindri et diminué, de cette expédition ou de cette            aventure. Il en sort avec l’estime des doctes archéologues et des savants sémitisans,            flattés dans l’objet de leurs études, avec l’estime encore, et mieux que cela, de            quelques esprits éminents qui aiment la force jusqu’à ne pas en détester l’abus, et qui,            rien qu’à lui voir cette vigueur héroïquement déployée, ont désiré de le connaître. Tout            ce que nous lui demandons, nous, du simple troupeau des mortels parisiens, c’est qu’il            nous revienne le même qu’auparavant, bronzé au front, un peu plus mûr cependant et            légèrement radouci au cœur ; ayant jeté là bas, sur la plage africaine, tous ses            surcroîts de fureurs et de rages vengeresses ; toujours armé, mais non impitoyable. Une            œuvre prochaine de lui, et qui se fasse moins attendre, nous est due. Peu <pb n="95"/>d’années fécondes sont accordées aux hommes, et même aux plus vrais talents : il faut            en savoir user pour se loger à temps et s’ancrer au cœur et dans la mémoire des hommes            nos contemporains : c’est encore le plus sûr chemin pour aller à la postérité. Qu’il            nous donne donc, sans trop tarder, sans trop se soucier de ce style où il est assez            maître pour le détendre un peu, une œuvre forte, puissante, observée, bien vivante,            ayant certes des qualités amères et fines de la première, marquée au coin de son            originalité toujours et de sa nature (on ne lui demande pas de l’abdiquer), mais où il y            ait au moins une veine qui agrée à tous, et ne fût-ce qu’un point consolant.</p><p/><ab type="ornament">**<lb/>*</ab><postscript><p>On peut voir à la fin de ce volume la lettre amicale et savante que M. Flaubert m’a              écrite en réponse à mes articles sur son livre : il est juste d’entendre les deux              sons.</p></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

