<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le père Lacordaire. Les quatre moments religieux au XIXe siècle – (suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-03-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-03-30"><head>Le père Lacordaire. <lb/>Les quatre moments religieux au XIX<hi rend="sup">e</hi>          siècle <lb/>(suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1863-03-30">Lundi, 30 mars 1863</docDate>.</dateline><p>Les principaux moments religieux en France, depuis plus de soixante ans, se dessinent          avec une grande netteté.</p><p>1° Il y a le moment du Consulat, la restauration du culte, faisant partie de celle de la          société ; moment immortel de réconciliation et de réunion, à la fois de réjouissance          sociale et de vive consolation individuelle, mais qui recélait en lui ses dangers que          l’avenir fit éclore.</p><p>2° Il y eut le moment de 1821 à 1828, le plus opposé au précédent, celui de la plus          grande défaveur religieuse et de l’impopularité poussée jusqu’à l’odieux, par suite des          abus et des excès dont la seconde Restauration fut témoin lors du triomphe de ce qu’on a          appelé la <hi rend="i">Congrégation.</hi></p><p>3° Il y eut, en 1831, et dans les années qui suivirent, un mouvement de bonne volonté et          de rapprochement de la part des croyants d’un certain ordre et de plusieurs jeunes esprits          respectueux, mouvement qui n’eut lieu d’abord que dans une sphère assez restreinte, dont          M. de Lamennais fut quelque temps le centre, mais qui se prolongea même après ses écarts          et sa défection.</p><p>4° Enfin, il se fit peu à peu et sur bien des points une réorganisation active, étendue,          à l’aide de beaucoup de moyens simultanés, associations, fondations, etc., une remise sur          le pied de guerre du parti religieux. Ce mouvement, favorisé bien plus que contrarié dans          sa marche par les événements de 1848, ne s’opéra point en un jour et ne se poursuivit          point sans plusieurs des inconvénients et des abus qui ont toujours marqué pour le parti          l’heure de sa prospérité et de son quasi-triomphe. C’est de là qu’est sorti le parti <hi rend="i">clérical</hi> actuel, nommé d’un nom dont il se glorifie lui-même et qu’il me          répugnerait sans cela d’employer. — Je parcourrai ces quatre moments si distincts, et je          tâcherai de les caractériser avec toute l’impartialité dont je suis capable.</p><label rend="center">I.</label><p>Le premier moment, celui qui date de la renaissance de la société française avec le            Consulat, ne mérite qu’éloge, et si on se reporte aux espérances du point de départ, la            comparaison avec certains des résultats obtenus est bien faite pour donner aux esprits            sérieux et animés de nobles pensées sociales d’éternels regrets.</p><p>De même que ceux qui voulaient la délivrance et la liberté en 89, eurent un moment            d’ineffable joie et d’espérance trop tôt déçue, trop tôt souillée par des excès, et            qu’ils virent le plus cher de leurs vœux se tourner en mécompte, de même bien des            esprits sages, modérés, tolérants ou même religieux de sentiment et d’intention, ouverts            à la haute pensée de la civilisation renaissante, qui se réjouirent de la réconciliation            de la religion et de la société en 1801, et qui y poussèrent ou y applaudirent, eurent            bientôt à revenir de cette satisfaction première, et quelques-uns, s’ils vécurent assez,            purent douter s’ils n’avaient pas erré.</p><p>Il n’y avait point cependant à se repentir. La société française en 1800 (et le génie            civilisateur du Consul l’avait compris aussitôt) était religieuse, dans le sens du moins            d’une réparation à accorder à des ministres persécutés, à des convictions proscrites, à            des souvenirs respectables, redevenus plus sacrés par le malheur. Le Clergé d’alors            avait eu ses souffrances et ses sacrifices méritoires : il avait expié ses vices et ses            mollesses d’avant 89. Ces prélats du grand monde, nourris dans le luxe, et qui            participaient à toutes les licences de leur âge, avaient supporté avec douceur, avec            dignité, les extrémités les plus affreuses et les plus lamentables. Ces abbés brillants            et légers, qui oubliaient d’être prêtres avant 89, s’en étaient ressouvenus tout d’un            coup dès qu’il avait fallu confesser la foi ou l’honneur de leur engagement dans les            prisons, dans les pontons qui les déportaient ; semblables à ces gentilshommes qui            savent combattre et mourir pour leur opinion dès qu’il y a péril. Et que            d’ecclesiastiques méritants, obscurs, avaient révélé leurs vertus modestes dans ces            nouvelles catacombes ! L’un d’eux, l’abbé Émery, offrait dans sa personne, à ce            commencement du siècle, comme le type de ces vénérables survivants : l’abbé Émery, celui            qu’on a pu appeler <quote>« le suppléant des évêques », l’oracle du Clergé et sa              boussole dans l’orage, le modérateur pendant les tempêtes, le centre caché où venaient              aboutir les consultations, la lampe dans l’ombre où venaient s’éclairer toutes les              consciences chrétiennes. Rome, sans doute, sous le gouvernement de Pie VI, n’avait,              guère profité, et elle était déjà, par les abus et les vices incurables, ce qu’on l’a              vue et sue depuis ; mais la question religieuse, alors, était et restait surtout une              question française. Pie VII, de douce et bénigne figure, ne compromettait point la              cause romaine en paraissant au milieu de nous ; Rome eût gagné à n’être que lui seul,              et ce mot du Pontife à un jeune homme qui, dans une rue de Paris, se dérobait par la              fuite à sa bénédiction, est le mot de la situation même : « Jeune homme, la              bénédiction d’un vieillard ne fait jamais de mal. »</quote> C’était l’impression la            plus générale de la France à ce moment ; on était dans une période de sentiment, de            pitié et de justice, en même temps qu’à une ère recommençante de grande politique, et la            politique véritable consistait précisément à respecter et à reconnaître toutes ces            dispositions publiques, à se donner faveur et force en y satisfaisant.</p><p>Que si l’on avait à discuter la politique en elle-même et les moyens qu’elle employa,            il y aurait à se demander s’il n’y avait pas une autre voie, pour arriver à ces mêmes            fins, que le Concordat, tel qu’il fut conclu en 1801. Un homme de beaucoup d’esprit,            dont les idées valaient mieux que les faits et gestes, et qui eut l’honneur de recevoir,            depuis, les confidences de Napoléon sur ces matières ecclésiastiques, l’abbé de Pradt, a            traité ce sujet dans un livre fort remarquable et digne d’être relu<note resp="author"><hi rend="i">Les Quatre Concordats</hi> (1818), tome II, pages 66 et              suivantes.</note>. L’historien du Consulat et de l’Empire a tracé lui-même un tableau            qui est dans toutes les mémoires. Il y aurait impertinence à venir s’interposer ici. Ce            qu’il m’appartient de noter, c’est l’heureux esprit de sagesse qui présida à toute cette            première partie de l’œuvre qui consistait à réunir et à fondre, à effacer les divisions            entre l’un et l’autre Clergé, celui qui rentrait et reparaissait tout orthodoxe et pur,            et celui qui, pour avoir été docile et constitutionnel, avait maintenant à se faire            pardonner d’avoir obéi aux lois. Chacun s’y mit avec modération et prudence, sous            l’égide du héros modérateur, et le Pontife tout le premier, et le Clergé constitutionnel            lui-même, heureux en grande partie de se sentir réconcilié avec son chef. Ce fut un beau            moment dont rien ne saurait effacer l’éclat dans cette première splendeur de            l’inauguration du siècle :</p><p><quote>« Ils ne sont pas encore assez loin pour être oubliés, s’écriait en 1818 un des              témoins émus, ces jours alors si nouveaux et si sereins, si inattendus et si              consolants, dans lesquels, après tant d’années d’interruption et d’outrages, on vit le              culte catholique ramené en pompe dans le même temple où il avait reçu les plus graves              insultes, — ramené par la main d’un jeune guerrier qui semblait jusque-là aussi              étranger aux choses religieuses qu’il était familiarisé avec la victoire. On se              souvient encore des acclamations qui accompagnèrent la promulgation de cet acte              éminent en sociabilité autant que hardi de la part de celui qui osa le tenter :              acclamations qui, interprètes sincères de l’opinion publique, étouffèrent les cris des              mécontents et les fureurs concenirées que le rétablissement de la religion fit naître              dans quelques cœurs. »</quote></p><p>La suite, on le sait trop, répondit mal à de si heureux débuts, et sans même que les            événements politiques survenus peu après en Italie eussent besoin d’y mêler leur            complication, il y avait dans la seule situation intérieure bien des germes de            difficultés futures. Etait-il possible en 1801, comme l’abbé de Pradt l’expose, comme            Napoléon lui-même semble depuis l’avoir reconnu, d’adopter un autre mode que celui du            Concordat, une manière moins solennelle, moins éclatante, mais plus neuve, plus hardie            dans sa simplicité, rentrant moins dans les anciennes ornières, constituant <quote>« une              liberté protectrice et non directrice »</quote>, et qui aurait suffi à donner pleine            satisfaction alors à la religion et à la majeure partie de la société, sans être grosse            des périls et des conflits qui succédèrent ? Je ne me permets que de poser de telles            questions. Le fait est que, le contrat une fois dressé et signé dans les termes de 1801,            il en devait sortir, à cause du rapprochement et de l’enchevêtrement des ‘deux            puissances, une lutte sourde et tôt ou tard déclarée. J’ai voulu lire récemment, pour            mieux m’éclairer, la <hi rend="i">Vie</hi> de M. Émery<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Vie de M. Ëmery</hi>, par l’abbé J.-F.-A. Gosselin (2 vol. in-8, Jouby, 5, rue des              Grands-Augustins, 1801).</note>, de ce prêtre si vénéré et si sage, de ce second            fondateur de Saint-Sulpice, et j’y ai vu à quel point, malgré toute sa tolérance            personnelle et ses ménagements envers les hommes, il était arrêté sur les principes,            penchant sans contre-poids du côté de Rome, et combien ce qu’on appelait autrefois <hi rend="i">gallicanisme</hi> était absent ou infiniment peu représenté dès l’origine            dans cette reconstitution du Clergé de France. L’auteur du Concordat allait donc            rencontrer, même chez les plus modérés, des obstacles et des résistances invincibles ;            et si les plus sages et les meilleurs étaient ainsi, que serait-ce des autres ? La lutte            notamment entre l’Université et les établissements d’éducation ecclésiastique était            flagrante dès la fin de l’Empire, et M. Liautard, cet homme d’activité et d’intrigue,            dont l’action tendait à s’étendre fort au-delà de son collège, se vantait d’être un            antagoniste déclaré, un ennemi. Ce nom de M. Liautard nous mènerait par une transition            presque naturelle à la seconde époque religieuse, à l’invasion assez longtemps retardée            et au triomphe absolu du parti en politique, vers l’année 1821.</p><p>Mais, auparavant, constatons bien un fait qui est à l’honneur du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, et que le même homme d’esprit déjà cité (l’abbé de Pradt), et qui            avait plus de lumières que de gravité et d’autorité, proclamait en 1818, à la veille            même du règne de la Congrégation, quand il disait en y insistant : <quote>« Jamais la              France ne fut plus religieuse qu’à l’époque actuelle<note place="bottom" resp="author">Voir, à ce                sujet, au tome III des <hi rend="i">Quatre Concordats</hi>, une vingtaine de pages                des plus spirituelles et des plus justes (p. 197-215).</note>. »</quote> Ou du            moins, si c’était beaucoup dire, on pouvait se rabattre à ceci : la France n’était            nullement impie et irréligieuse ; elle était indifférente ou plutôt sympathique et            favorablement disposée, toutes les fois que des excès ne venaient pas l’irriter, et            c’est en cela qu’elle se séparait nettement de la France du XVIII<hi rend="sup">e</hi>            siècle.</p><p>Elle s’en séparait, sans avoir d’ailleurs l’intention de la maudire, car il n’y a que            le fanatisme qui maudit : la France du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, dans ce qu’elle            avait d’inspiration directe et naturelle, et si on ne la faisait, pas dévier, entendait            bien profiter du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, en hériter sous bénéfice            d’inventaire, lui laissant, à sa charge, les impiétés grossières, les énormités elles            témérités antisociales, déjà senties et jugées sur la fin par ses hommes d’esprit les            plus éclairés. C’est ainsi que Rivarol, blâmant les forfanteries de l’impiété dans la            jeunesse, disait : <quote>« L’impiété est la plus grande des indiscrétions. »</quote>            Mais ce n’était pas seulement en ce sens trop fin et malin que la France du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle entendait blâmer les licences de ses pères ; elle les            réprouvait en elles-mêmes comme fausses et funestes, et contraires au bon régime des            sociétés humaines ; elle comptait bien, d’ailleurs, emprunter au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle tout ce qui était progrès, résultat utile, lui prendre ses méthodes,            mais pour les perfectionner ou les rectifier, à la lumière des grands événements            historiques qui avaient éclairé son berceau : elle entendait le continuer en le            corrigeant, en se garantissant avec soin surtout de ses conclusions tranchantes et            précipitées. Mais quand cette France ainsi disposée, sans hostilité et sans haine, et            mieux que tolérante, se trouve en présence d’un accès de fanatisme recrudescent et            menaçant comme en 1815, ou d’une hypocrisie, d’une tartufferie étouffante et organisée            comme en 1827, que fait-elle, que devient-elle ? quel sentiment principal et profond            parvient on à réveiller en elle, sentiment qui semble inhérent à sa nature tant qu’elle            sera France ? à quoi la pousse-t-on, en un mot, dans un sens qu’elle n’a pas cherché ni            désiré ? et à qui la faute ?</p><label rend="center">II.</label><p>La Congrégation, qui a eu le triste honneur de donner son nom à cette sorte de maladie            honteuse et de lèpre qui menaça de couvrir la France de 1821 à 1828, était, à l’origine,            une simple association de piété et de bonnes œuvres : dès les premiers temps de la            seconde Restauration, l’intrigue s’en empara pour la faire agir dans le sens d’une            certaine politique, et, en y prêtant grande attention, on commence à trouver trace de            son influence, à saisir le mouvement de ses sapes, encore très-sourdes, dans la Chambre            de 1815. Elle cheminait à couvert et petit à petit ; mais ce ne fut qu’après la chute du            parti modéré et à l’avénement du ministère Villèle que l’affiliation            monarchico-religieuse se mit hardiment à l’œuvre, ouvrit la tranchée et marcha de toutes            parts à l’assaut du pouvoir qui lui livrait la place. La Congrégation proprement dite            fut-elle le principal foyer de cette sorte de complot, ou d’autres associations et            coteries voisines et collatérales ont-elles été des agents plus actifs encore dans cette            entreprise funeste ? Peu importe ici la part qui revient à chaque groupe complice : tout            cela se confondait pour le dehors dans un même esprit et une collaboration commune. Ce            sont les effets qui se révèlent, et ils tendaient à empoisonner la nation.</p><quote><p>Non, ce ne fut pas, comme l’ont dit et répété depuis des écrivains de parti, un pur              fantôme et un épouvantail ; ce fut une réalité. Lisez les Mémoires de ceux qui s’en              vantent. Les fragments cités dans la Vie de M. Liautard comme un de ses titres de              vertu et de gloire sont assez significatifs<note place="bottom" resp="author">Mémoires de M. l’abbé                Liautard ou Fragments inédits, politiques et religieux, traitant, de l’autel et du                trône, etc. ; recueillis et mis en ordre par M. l’abbé A. Denys (2 vol. in-8,                1844).</note>. La première action à exercer fut sur l’esprit de Louis XVIII,              lorsque, séparé de M. Decazes, on voulut le rattacher à la politique de son frère.              Tous les moyens paraissaient bons en vue de la fin. Les habiles profitèrent du zèle              des niais ; ils ne négligèrent pas, tout dévots qu’ils étaient, le moyen éternel et le              plus sûr, celui de la femme : une Ève pour le bon motif. Il s’en trouva une qui se              chargea, à l’aide de ce que Bossuet appelle <hi rend="i">des moyens agréables</hi>,              c’est-à-dire par son charme et ses artifices, « d’attaquer auprès de Louis XVIII les              influences dangereuses, compromettantes pour le salut du trône, pour sa personne et              pour le pays ; de détruire ces influences, et en même temps de les remplacer ; de              faire accepter au roi les hommes qui auraient gagné la confiance de <hi rend="i">Monsieur ;</hi> enfin, de réconcilier les deux frères. » La personne choisie pour              l’exécution de ce pieux dessein, et qui s’y prêta de toute son âme, y employait de              longues séances chaque mercredi. La veille de ce jour-là, le roi, en congédiant son              Conseil encore composé de MM. de Richelieu, Pasquier, etc., disait d’un air fin :              « Demain, Messieurs, je m’amuse. » Cela voulait dire : « Demain il n’y a pas              Conseil. » Le roi donc s’amusait ce mercredi en chambre close, et la politique n’en              faisait pas moins son chemin, grâce à l’Esther et à la Maintenon du parti dévots On ne              se figure pas, dit le biographe naïf du bon M. Liautard qui était jusqu’au cou dans              toute cette manigance, ou plutôt on se figure sans peine « combien il fallut de soins              et de minutieuses attentions pour dépouiller le roi de ses propres idées, pour refaire              en quelque sorte son cerveau, sa mémoire, son cœur, toutes ses facultés, toutes ses              affections. » Ce qu’il y a de plus certain, c’est que Louis XVIII, ainsi travaillé,              faiblit à vue d’œil et baissa. Le triomphe du parti était complet, même avant              l’avénement de Charles X.</p> </quote><p>Que vit-on alors partout, et quelle fut la physionomie morale de la, France dans les            régions officielles ? Que ceux qui en furent témoins disent si j’exagère : dans            l’Université, la suppression des hautes écoles, le silence des hautes chaires,            l’expulsion complète, méthodique, non-seulement de tous les maîtres jeunes, ardents,            enthousiastes, mais même des modérés et des prudents, s’ils refusaient de donner des            gages au parti dirigeant ; et ces gages étaient des actes indignes d’hommes sincères qui            se respectent ; c’étaient des affectations publiques de sentiments et de convictions            qu’on n’avait pas, c’était un patelinage de monarchisme et de dévotion : tous ceux qui            résistaient aux insinuations qui leur étaient faites furent éliminés. Quelques-uns, non            dénués de mérite, mais faibles et qui cédèrent, y brisèrent leur nerf, leur ressort            d’énergie et d’honneur ; ils ne l’ont jamais retrouvé depuis.</p><p>L’épuration, dans chaque administration, était à l’ordre du jour : pour conserver sa            place, même dans les bureaux de la Police, il fallait donner les mêmes gages que dans            l’Université ; il fallait produire des attestations de devoirs pieux accomplis, être vu            le dimanche en certains lieux ; et les jours de fêtes donc ! Et il n’y avait pas moyen            de s’y soustraire ; on avait pour chefs de division ou de bureau des marguilliers.</p><p><quote>« On ne veut aujourd’hui que des hypocrites, écrivait en mai 1826 un royaliste              non suspect ; les soldats sont envoyés <hi rend="i">par ordre</hi> faire leur jubilé.              N’est-ce pas une absurdité, si ce n’est que cela ?<note place="bottom" resp="author">Voir au                tome neuvième, page des <hi rend="i">Mémoires</hi> de M. de. La Rochefoucauld, duc                de Doudeauville.</note> »</quote> Partout on exigeait enseigne et montre de ce dont            on faisait en effet métier et marchandise.</p><p>Théodore Leclercq, dans de charmants Proverbes où il produit ces tartuffes d’une            nouvelle sorte, n’a rien exagéré. Nous aussi, nous avons nos souvenirs ; avec les années            ils peuvent sortir sans inconvénient. Un médecin célèbre et bienveillant donnait en ce            temps-là des déjeuners du dimanche : il était médecin du roi et, au sortir de ces            déjeuners, il allait, tout plein d’anecdotes et muni des propos du jour, les raconter à            son royal malade que cela amusait d’autant plus que les propos étaient plus gais et plus            salés. Sa visite du dimanche ne l’embarrassait jamais ; il n’était à court que dans la            semaine. Mais la Congrégation triomphe ; elle est au pinacle : la scène change aussitôt,            et d’un déjeuner à l’autre, — un vrai changement à vue. Au lieu de convives tout            profanes, de personnes un peu vives et même légères, d’actrices peut-être, on eut des            abbés, des avocats généraux bien pensants, des vaudevillistes devenus censeurs, et plus            le petit mot pour rire. — M. de Montmorency meurt vers ce temps-là ; il était de            l’administration des hospices ; on célébrait pour lui un service dans chaque hôpital :              <quote>« Ne manquez pas d’y aller, disait le même médecin aux élèves à qui il portait              intérêt, cela fera bien. »</quote> Il n’y eut qu’un seul élève, de ceux qu’on appelle              <hi rend="i">câlins</hi>, qui y assista.</p><p>L’esprit d’hypocrisie, — qu’on l’imputât à la Congrégation occulte, à la fameuse            Société, alors interdite légalement, au <hi rend="i">parti-prêtre</hi> en général,            — s’était infiltré partout, dominait tout. Il n’y avait aucun moyen de distinguer entre            telle ou telle influence : c’était comme un petit souffle bénin et empesté qui            s’étendait et gagnait de proche en proche. Le Gouvernement, là même où il ne prenait pas            l’initiative, était envahi, débordé et obligé de céder. Et comment aurait-il paru, aux            yeux de l’opinion, se séparer le moins du monde de ces inspirateurs funestes, lorsque            lui-même, par des projets insensés tels que celui de la loi du sacrilège, venait porter            un défi aux lumières et à l’humanité de l’époque ?</p><p>Aussi l’impopularité du Clergé vers 1827 était-elle au comble ; ce siècle qui, à son            aurore, avait applaudi et tressailli de joie à la restauration du culte, en était revenu            à la haine du prêtre ; l’insulte s’attachait à l’habit<note place="bottom" resp="author">Voir pages              237, 300, tome IX, de ces mêmes <hi rend="i">Mémoires du duc de Doudeauville</hi>              (l’ancien vicomte Sosthènes de La Rochefoucauld). Cette partie des Mémoires d’un              témoin fort peu considérable sans doute, mais dont les <hi rend="i">amis</hi> curent              grande influence, n’est pas sans quelque intérêt pour l’histoire du temps. — En              vérité, on rougit pour son pays de penser quelle a pu être à un moment, et à l’aide              d’une active amie (M<hi rend="sup">me</hi> du Cayla), l’influence politique d’un sot              panaché et d’un niais comme ce vicomte Sosthènes ; on hésiterait à, parler ainsi d’un              galant homme, si lui-même il n’avait pris à tâche de se dresser son monument et comme              sa pyramide ridiculement solennelle, dans ses futiles et interminables                <title>Mémoires</title>. C’est à croire que la Nature, après avoir produit l’auteur              des <title>Maximes</title>, c’est-à-dire le moins dupe des hommes, s’est fait un malin              plaisir de lui opposer le plus parfait contraste dans un de ses rejetons et qu’elle a              voulu prendre sa revanche dans la même famille.</note>. Toutes les fois qu’il y aura            dépravation ou exagération (comme on le voudra) de l’esprit ecclésiastique dans un            certain sens, dans le sens le plus antipathique au brave et malin esprit français, un            résultat analogue se produira. Voltaire n’est jamais si loin de nous ; on y retourne.            Que dis-je, Voltaire ? on a eu, depuis le siècle de saint Louis, toute une série de            types populaires et toujours renaissants, une suite de <title>Renards</title>, de              <title>Patelins</title>, de <title>Macettes</title>, de <title>Tartuffes</title>, de              <title>Baziles</title>, pour flétrir les pratiques et moyens des congréganistes du            jour. L’hypocrisie de 1827 a produit, par revanche, ses types à son tour, et qui sont            encore debout. Et je ne parle plus de Théodore Leclercq avec sa griffe féminine, de ses              <title>M. Mitis</title>, de ses <title>Père Joseph</title> ; je ne parle pas même de            Béranger avec ses <title>Missionnaires</title> et ses <title>Hommes noirs</title>, déjà            un peu effacés ; mais lorsque plus tard un romancier célèbre, à l’imagination robuste, a            jeté dans la circulation le type odieux de <title>Rodin</title> qui, toutes les fois            qu’on le lui représente encore, émeut le peuple bien autrement que              <title>Tartuffe</title> parce que c’est un type plus réellement contemporain, il ne            fit que s’inspirer des animosités et des rancunes de sa jeunesse.</p><label rend="center">III.</label><p>Je ne voulais que décrire une réaction fatale avec les contre-coups inévitables et les            représailles qu’elle souleva ; passons à un autre moment meilleur. Cette haine si            provoquée, qui avait puissamment contribué et coopéré à la ruine de la Restauration, lui            survécut quelque temps, et on en vit trop la preuve dans des journées de désordre et de            pillage qui en rappelaient d’autres de la pire époque : on avait rebroussé par-delà            1800. Cependant des esprits courageux dans le Clergé, et M. de Lamennais en tête (rien            ne saurait lui retirer l’honneur de cette initiative), ne désespérèrent pas de la            situation si mauvaise qui leur était faite, qu’ils s’étaient faite eux-mêmes, et comme            ils n’avaient point trempé du moins dans les ruses et les tortuosités du précédent            régime, ils crurent qu’ils pouvaient affronter la lutte au grand jour sous un régime            nouveau (1831). Ils ne se trompèrent pas. Ils excitèrent d’abord étonnement bien plus            que répulsion ; et la répulsion leur vint plutôt et surtout du côté du Clergé. Ailleurs            ils éveillèrent de la curiosité, et rencontrèrent sympathie même, chez quelques esprits            libéraux et indépendants, qui n’avaient pas renoncé à la pensée religieuse première,            retrouvée par le siècle en son berceau. Un groupe de jeunes écrivains catholiques            distingués, de doctrinaires du parti, qui, à l’envi du <hi rend="i">Globe</hi>,            s’étaient essayés dans <hi rend="i">le Correspondant</hi> sur la fin de la Restauration,            se joignirent, sans s’y confondre, avec le groupe des amis de M. de Lamennais : à côté            du vigoureux et sombre Breton, du doux, aimable et savant abbé Gerbet, du brillant et            valeureux Lacordaire, du jeune comte leur ami<note resp="author">M. de Montalembert.</note>, alors dans toute la fraîcheur acérée de son talent, on            eut Edmond de Cazalès, riche esprit, cœur plus riche encore ; Louis de Carné, esprit            sage, écrivain consciencieux, s’instruisant toujours, désireux d’acquérir et de combiner            tout ce qui est bien, se nuisant par là peut-être à la longue ; on eut un Franz de            Champagny, jouteur sincère, peintre studieux, sévère pour les Césars comme un élève de            Tacite qui eût été chrétien ; plusieurs Kergorlay, au nom jadis hostile, mais tous d’une            autre génération plus adoucie, tous réconciliés entièrement ou en partie avec le siècle.            Je n’oublierai pas non plus Wilson, cet homme de bien, si uni, si modeste, si indulgent            pour ceux qu’il avait une fois rencontrés et vus venir sur un terrain de confiance et            d’honnêteté. Du côté libéral et philosophique, c’étaient, à plus ou moins de distance,            mais se rapprochant ou tendant à se rapprocher, les Ampère, les Tocqueville, les            Corcelles et d’autres qui n’ont cessé d’avoir respect et regret pour la nuance de fusion            et de louable entente qui caractérisa ce trop rapide moment.</p><p>Que voulait-on ? des choses impossibles sans doute, et d’ailleurs fort diverses. Les            uns, les croyants et les militants, espéraient arracher de Rome des réponses précises,            des oracles encore inouïs, dans le sens de l’avenir : ils voyaient déjà devant eux une            carrière originale et neuve, ouverte en plein soleil au développement catholique de            leurs talents. D’autres, simples assistants et hommes de désir, se plaisaient à voir le            catholicisme s’essayer à des interprétations compatibles peut-être avec les progrès de            la science et avec ceux de l’humanité ; ils prenaient goût à de hauts entretiens qui            rappelaient ceux des philosophes ou des chrétiens alexandrins. La poésie aussi, la            rêverie de l’âme et de l’imagination, y trouvait son compte. L’assemblage de tels            esprits, dans ces conditions variables et diverses, ne pouvait être que passagère, on            devait, chacun marchant en avant, s’éloigner peu à peu et se séparer. Qu’elle n’en soit            pas moins chère cependant, pour ne plus exister que dans le souvenir, cette union d’un            jour, cette sympathie toute désintéressée des intelligences, et qu’aucun de ceux qui y            ont pris part ne devrait oublier ! Lamartine disait hier dans un Entretien, à propos de            Victor Hugo, quelque chose de charmant sur ce que c’est qu’être <hi rend="i">contemporains.</hi> C’est, redirai-je d’après lui à mon tour, c’est être ou avoir été            amis, avoir eu, à une certaine heure de jeunesse, des sentiments vifs et purs en            commun ; avoir eu volontiers mêmes vues à l’horizon, mêmes perspectives et mêmes vœux,            par le seul fait de cohabitation morale dans un même navire ; ou, dans des navires            différents, avoir fait route quelque temps de conserve sous les mêmes astres, avoir jeté            l’ancre un moment côte à côte dans de belles eaux ; s’être connus et goûtés dans des            saisons meilleures ; sentir, même en s’éloignant, qu’on est, malgré tout, de la même            escadre, qu’on flotte ensemble, qu’on est à bord d’une même expédition, qui s’appelle            pompeusement le siècle, qui comprend environ un quart, de siècle et qui, pour la            plupart, n’ira guère au-delà. Tout cela se retrouve ou devrait se retrouver en nous,            vers la fin de la vie, avec un rafraîchissement et un ravivement de souvenirs mêlés            d’une secrète tendresse. Que ce soit dans une allée des jardins de Juilly au temps de            M. de Salinis, ou au coin d’un maigre foyer dans une grande chambre à peine meublée de            la rue de Vaugirard, ou sous les ombrages mélancoliques et mornes de La Chesnaie, à            l’époque où s’y cachait l’humble Maurice de Guérin, inaperçu alors, devenu aujourd’hui            le génie poétique du lieu ; ou encore, à quelque dîner discret du mercredi à            l’Abbaye-au-Bois, sous une présidence gracieuse ; il y a de ces rencontres qui semblent            toutes simples et faciles au moment même, et qui n’ont pu avoir lieu que bien peu de            fois ; qui le lendemain, et l’instant passé, ne recommenceront jamais plus. Tous ont            changé depuis et ont dû changer : l’un irrité et emporté, dans sa fièvre d’impatience, a            passé d’un bond à la démocratie extrême ; l’autre, tout vertueux, sans ambition et sans            colère, est arrivé par une douce pente aux honneurs mérités de l’épiscopat, vérifiant            ainsi en sa personne le mot du Maître : <quote>« Heureux les doux parce qu’ils              posséderont la terre ! »</quote> Celui-ci, dégageant tout d’un coup son talent de            parole comme une épée qu’on sort du fourreau, a saisi toutes les occasions éclatantes,            les a rehaussées même par une affectation de singularité, et n’a pas craint de pousser à            bout son antithèse absolue et provocatrice, de poser hautement sa contradiction à la            fois monacale et libérale, mettant désormais quasi sur la même ligne (nouveauté            étrange !) le royaume du Christ et telle forme de régime politique ici-bas. Les luttes            et les guerres parlementaires, vaste théâtre d’éloquence, ont de plus en plus occupé et            passionné celui-là. Parmi les esprits à demi philosophiques qui se rattachaient comme            curieux au groupe passager, tel s’est rallié de bonne foi avec scrupule et s’est rangé            étroitement à l’orthodoxie. D’autres, voyageurs libres, sont restés sur la lisière : je            les vois, encore les mêmes, qui vont et viennent, passent et repassent comme autrefois.            D’autres enfin, qui n’ont rien <hi rend="i">trahi</hi> parce qu’ils n’avaient rien            promis, parce que leurs paroles n’excédaient pas leur pensée et que les réserves y            étaient toujours présentes, et qui ne prétendirent guère jamais voir dans ces            combinaisons réputées divines que les plus belles des espérances humaines, ont passé            graduellement à l’observation, à la science, n’espérant plus que de là, tout bien            considéré, la réalisation, bien lente et bien incomplète toujours, de ce qui doit            affranchir notre espèce de ses lourds et derniers servages.</p><p>Mais que chez tous du moins, chez ceux qui survivent, toutes les fois que la pensée se            reporte en arrière, il y ait quelque chose qui arrête sur le penchant de l’entière            rupture et qui tempère les luttes présentes. S’il faut qu’il y ait une mêlée,            choisissons d’autres noms pour les frapper ; car, tous ceux-là, ils ont été vraiment            contemporains au sens de Lamartine : ils se doivent quelque chose entre eux. Aussi il a            fallu, en ce qui est du célèbre dominicain, qu’on le tirât de son cadre, qu’on l’amenât,            bon gré, mal gré, dans l’arène académique (c’est trop souvent une arène aujourd’hui),            pour que je me permisse de mêler quelques restrictions de forme et de fond aux hommages            que je me suis plu toujours à rendre à ses talents<note place="bottom" resp="author">On trouvera à la              fin du volume, dans l’<hi rend="i">Appendice</hi>, quelques détails plus particuliers              sur mes anciens rapports avec l’abbé Lacordaire.</note>.</p><label rend="center">IV.</label><p>Nous arrivons à une période moins idéale et moins heureuse ; je n’en exagérerai pas à            plaisir les laideurs ni les dangers. Le mouvement de Lamennais, même en échouant, avait            donné l’impulsion. Quelque chose du même esprit de rénovation soufflait un peu partout            dans le jeune Clergé averti : il fit en ces années de grands efforts et des progrès dans            des directions différentes et sur des lignes parallèles. Des renaissances d’Ordres            religieux savants produisirent des travailleurs, un peu novices d’abord et aventureux,            bientôt expérimentés et capables. Bénédictins de Solesmes, nouveaux Oratoriens, Jésuites            fidèles à leur passé s’évertuèrent avec émulation. De petits séminaires dirigés avec            zèle et habileté formèrent de nombreux élèves. La Sorbonne, de son côté, n’était pas            muette, ni la Sorbonne théologique, ni celle des lettres. En même temps le journalisme            catholique, qui était un embarras souvent, mais aussi une arme et un porte-respect,            s’annonçait avec audace. Ce ne fut pourtant qu’après 1848 et dans la réaction qui suivit            que toutes les forces du parti se déployèrent, imposantes et déjà formidables. On            s’était aperçu que l’Église faisait partie du rempart, et chacun alors s’empressait de            mettre la main au rempart pour le réparer et le fortifier. La liberté d’enseignement            tant réclamée fut conquise ; cette liberté s’ajoutant à la protection et au privilège            acquis d’une religion d’État, s’appuyant à un point fixe inattaquable, devint un levier            puissant dont les effets sont encore à calculer. La concurrence parut surtout inégale,            lorsque l’instruction publique officielle, aux mains d’un des hommes les plus habiles du              parti<note place="bottom" resp="author">M. de Falloux.</note>, reçut la même impulsion religieuse. Il            y eut un moment où l’on put croire que l’Université allait repasser encore une fois sous            les fourches caudines. Paris s’en aperçut peu ; mais ce qui se vit alors dans quelques            provinces n’est pas encore oublié : le corps universitaire souffrit et fut découragé            dans la personne de plus d’un de ses jeunes membres. Qui n’agréait pas à M<hi rend="sup">gr</hi> l’évêque était brisé, évincé. On revint de cette première méprise ;            l’Université regagna peu à peu son rang, ses droits, son autonomie que de zélés et            loyaux ministres<note place="bottom" resp="author">M. Rouland.</note> lui maintiennent et s’efforcent            chaque jour d’accroître et d’affermir. La lutte est rude et difficile. Certains corps            religieux ont eu, de tout temps, l’art d’élever et de captiver les jeunes esprits : ils            ne négligent rien pour cela, ni les méthodes nouvelles, ni les études variées, ni même            l’agrément et les grâces : tout est bon pour prendre les enfants du siècle. On rend aux            familles des jeunes gens aussi bien élevés en apparence et mieux conservés : il ne s’y            laisse à désirer qu’un certain souffle mâle que l’éducation publique développe et qui            manque trop souvent à cette jeunesse fleurie. Mais que dis-je en l’appelant fleurie ?            elle se montre depuis quelque temps bien épineuse, bien querelleuse : elle a passé de la            défense à l’attaque. Si ce sont là des vaincus, comme on le prétend, peste ! ils n’en            ont pas l’air. Des questions politiques étrangères, toujours pendantes, sont venues            aigrir, envenimer les conflits. Il semble par moments que l’inspiration d’une moitié des            Français ne soit plus en France et qu’elle vienne d’au-delà des monts. Des hommes sages            dans le Clergé le sentent comme nous et osent à peine le dire bien bas : ils auraient            hâte de voir se rétablir un peu de distance entre Rome et ce qui n’est pas exclusivement            romain. Mais voilà que les progrès mêmes du siècle et ses facilités matérielles nuisent            à cette indépendance si désirable sur quelques points, et qui avait toujours existé dans            l’ancienne Église de France. C’était autrefois une affaire de consulter Rome et d’en            recevoir réponse, cela demandait du temps : ce n’est plus qu’un jeu aujourd’hui. Rome            est plus proche de nous que ne l’était autrefois Avignon. Avec cette célérité de            communication, on n’a plus le temps, quand on est catholique, de ne pas être            immédiatement romain,</p><p>Quoi qu’il en soit des complications passageres ou des causes durables, il s’est créé            et il se crée tous les jours, sous nos yeux, un danger. Le parti dit <hi rend="i">clérical</hi> en est un, avec son organisation, ses nombreux moyens de propagande, sa            presse si bien servie, son mot d’ordre si vite accepté et répété par tous ses organes,            son injure facile, aisément calomnieuse, avec la difficulté où l’on est de l’atteindre            dans le vif, en respectant, comme il convient, le religieux en lui et en n’attaquant que            le <hi rend="i">clérical.</hi> Ce qui éclate aux yeux, c’est qu’il a déjà réveillé bien            des haines ; il a produit de ces violents effets de répulsion que les excès de ce genre            ont suscités de tout temps en France ; il vient de provoquer au théâtre un type vengeur            et populaire qui s’est répété et représenté sur toutes les scènes des villes de            province, et jusque dans des granges où la comédie ne s’était pas jouée depuis des              années<note place="bottom" resp="author">La comédie d’Emilo Aubier, <hi rend="i">le Fils de                Giboyer.</hi></note>. C’est là un signe non équivoque. La guerre est donc engagée.            Pour moi, j’avoue que mes prévisions, quand je regarde de ce côté de l’avenir, sont bien            souvent tristes et sombres. D’une part, je vois chaque année des milliers de jeunes gens            qui sortent d’entre des mains ecclésiastiques, élevés avec soin et pourvus d’instruction            sans doute, munis d’instruments précieux pour leur carrière, mais dénués aussi, je le            crains, du sentiment fondamental de patrie et de nationalité, étrangers à toutes les            notions et traditions qui faisaient depuis 89 ou même auparavant la force et la vigueur            de nos pères, habitués par leurs maîtres à l’indifférence pour tout régime qui n’est pas            le leur et dans leur sens ; car ce parti a une maxime commode, invariable : il adopte            tout ce qui le sert et tant qu’on le sert, pas au-delà. Vous vous ralentissez pour lui            un jour : il vous a déjà quitté et lâché tout le premier. — D’autre part, je vois le            courant du milieu, ce flot d’élèves sortant chaque année des écoles de l’Université,            avec des idées toutes contraires, bien qu’eux-mêmes très-divers entre eux : idées            politiques très-brouillées, très-mélangées, connaissances littéraires (si l’on excepte            une élite) trop incomplètes au point de vue de l’Antiquité et trop peu consistantes,            malgré tous les efforts et l’excellence des maîtres. Puissent ces études littéraires se            rasseoir solidement et se fortifier, sous une impulsion tutélaire, et aussi (autre vœu            non moins essentiel et nullement contradictoire) les études scientifiques, cette clef de            la nature, gagner chaque jour, se répandre en plus de mains et se propager ! — Enfin,            troisième courant, je vois d’autres élèves moins lettrés, tout pratiques et positifs,            dressés au bon sens et aux applications utiles, sortir des écoles du commerce et de            l’industrie pour vaquer à toutes les professions usuelles du siècle. Que deviendront, on            peut se le demander, ces trois courants si dissemblables d’esprit, en se rencontrant            dans la société future, dans celle de demain ? Se confondront-ils, se tempéreront-ils ?            ne courent-ils pas risque de s’entre-choquer plutôt et de se heurter ? Il me semble que            de fortes luttes se préparent. Je sais que les esprits généreux aiment à avoir à faire            et à lutter ; il se forme aujourd’hui, dans la libre et studieuse jeunesse, bien des            intelligences. Eh bien ! la besogne ne leur manquera pas. C’est, à elles à se préparer            et à s’aguerrir, à se concerter même s’il est possible, pour être à la hauteur de leur            tâche.</p></div></body>
</text>
</TEI>

