<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la Restauration par M. Louis de Viel-Castel. Tomes IV et V. (suite et fin)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-02-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-02-16"><head>Histoire de la Restauration par M. Louis de Viel-Castel. <lb/>Tomes IV et V. (suite et          fin)</head><dateline><docDate when="1863-02-16">Lundi 16 février 1863</docDate>.</dateline><p>Trois personnages donc, trois députés marquèrent dès les premiers jours leur rang comme          orateurs et comme chefs de la minorité dans cette Chambre de 1815, et chacun selon sa          mesure et suivant son pas, ils marchèrent constamment d’intelligence et de concert : nous          nous plairons aujourd’hui à les considérer, n’en déplaise aux mauvais restes vénéneux des          passions de ce temps-là et à ces esprits louches que le regard de l’histoire offense<note resp="author">Voir, dans le journal <hi rend="i">l’Union</hi> du 12 février 1803,            l’article de M. Laurentie. Cet homme de parti y insinue contre moi de petites infamies            calomnieuses : il fait entendre, par exemple, que j’ai dû avoir quelque obligation à            M. Michaud pour l’avoir maltraité ainsi. Et notez que je ne l’ai point maltraité ! Je            vous demande un peu quelles obligations j’ai pu avoir dans ma vie à M. Michaud, si ce            n’est de l’avoir entendu quelquefois causer. Mais le Laurentie manquerait au seul talent            qu’il ait, en procédant autrement : esprit bas, étroit, médiocrité amère. Imposé à            l’Université, en qualité d’inspecteur général, dans le temps du triomphe de la            Congrégation, il s’y rendit, célèbre d’emblée, et y prit ses grades par une bévue : il            crut et il fit imprimer dans je ne sais quel de ses livres que Romulus, après une            victoire, avait, consacré Jupiter les armes d’un certain roi Férétrius. Dans son            ignorance de Jupiter Férétrien, il débaptisait le dieu et il baptisait un roi de son            invention, preuve que ce soi-disant défenseur des bonnes études n’avait, pas même lu son            Rollin. Cela fit beaucoup rire. C’est la seule chose gaie qui soit échappée à ce triste            écrivain, à ce triste et sec esprit ; c’est le seul souvenir littéraire qu’il mérite de            laisser.</note>. Nous ne nous attachons en tout qu’à la raison et au talent, à ce qui          compte.</p><label rend="center">I. Royer-Collard.</label><p>M. Royer-Collard n’était pas en 1815 ce que nous l’avons vu dans la dernière partie de            sa carrière ; il était plus voisin de ses origines et de ses premiers antécédents qui            avaient été tout royalistes. Ce personnage original et unique, en un temps où il y en a            si peu de parfaitement entiers, était, comme on sait, sorti de souche janséniste ou            plutôt d’une famille imbue des principes et des maximes de Port-Royal, ce qui est, à mes            yeux, un peu différent ; c’était, en un mot, de la sévérité morale chrétienne plutôt            encore que de la théologie qui l’avait environné et nourri dès l’enfance, et il n’avait            eu sous les yeux que l’exemple des justes dans son petit pays de Sompuis en Champagne,            où, par hasard, la bonne et forte semence du pur Port-Royal était allée tomber. Par une            sorte de prédestination qui s’accusait même dans les noms, il avait fait ses premières            études chez les Pères de la doctrine chrétienne, autrement dits Doctrinaires. Jeune, il            avait passé ensuite plusieurs années en province, dans la solitude, à étudier, à bien            lire un petit nombre de livres, à méditer surtout les écrits des géomètres, Clairaut,            d’Alembert, Euler : il s’adressa une ou deux fois par lettres à l’abbé Bossut pour lui            demander des conseils généraux ; mais il étudiait seul, et c’est ainsi qu’il se forma            l’esprit : la géométrie, ce fut sa logique. Il passa de là au barreau, qui n’est pas            accoutumé à recevoir pour siens de ces élèves d’Euclide ; il vint habiter dans l’île            Saint-Louis, où la Révolution le trouva encore obscur, jeune avocat, ayant plaidé            cependant non sans succès à la Grand’Chambre ; l’illustre Gerbier avait été son            introducteur et son patron. Gerbier, Port-Royal et Clairaut, ce jeune, homme choisissait            bien en tout point ses parrains intellectuels.</p><p>Il me racontait un jour, comme il aimait à le faire en se parlant à lui-même dans une            sorte de monologue, toute sa première vie et ses débuts ; qu’étant jeune avocat à Paris,            reçu d’abord dans quelques maisons de l’île Saint-Louis, il se retira vite de ce monde            secondaire de robins et de procureurs, dont le ton l’avait suffoqué. L’impression de            cette médiocrité galante et précieusement vulgaire lui inspirait encore, rien qu’à y            penser, un geste de dégoût. Vivant solitaire, aimant mieux, au besoin, comme Malherbe,            causer avec les bateliers du port qu’avec tous ces robins musqués, il se fit remarquer,            après juillet 89, par une improvisation dans une assemblée des électeurs de Paris ; il            fut élu membre du conseil de la Commune ou municipalité d’alors, par la section de l’île            où il habitait. C’est dans ce conseil de la Commune de Paris, qu’il eut des rapports            forcés avec d’autres membres fameux, Camille Desmoulins, Manuel ; il avait déjà des            relations antérieures avec Danton qui était son compatriote champenois, et qui avait            pour lui un certain goût, une certaine estime, je demande pardon du mot. Il y eut telle            circonstance, dans le cours de la Révolution, où M. Royer-Collard s’étant fait l’orateur            de quelque députation de son quartier à la barre de la Convention, Danton lui frappa            familièrement sur l’épaule pour l’avertir de ne pas se compromettre. Cette première            accointance avec Danton, si singulière qu’elle puisse paraître à distance et au point de            vue définitif des deux personnages, eut de l’influence sur M. Royer-Collard, et le            marqua d’un cachet qui se peut reconnaître par le contraste même, par le revers exact de            l’empreinte. Lorsque plus tard, après la Terreur et sous le Directoire, M. Royer-Collard            releva la tête et reprit part au mouvement public, il adopta pour sa devise le            contre-pied de celle de Danton ; nommé au Conseil des Cinq-Cents, le premier et le seul            discours qu’il y fit et qui fut très-remarqué se terminait par ces mots :</p><quote><p>« Aux cris féroces de la démagogie invoquant l’audace et puis l’audace, et encore              l’audace. Représentants du peuple, vous répondrez enfin par ce cri consolateur et              vainqueur, qui retentira dans toute la France : la justice, et puis la justice, et              encore la justice. »</p> </quote><p>Ainsi il reprend au rebours, de propos délibéré, le mot d’ordre de Danton : celui-ci,            dans le mouvement, d’invasion et dans le temps d’assaut de la Révolution montante, a            tout attaqué et détruit ; lui, dans la période du décours et du déclin, il veut            restaurer, mais il le voudra selon la mesure et selon la justice.</p><p>Je répète exprès la double devise, pour mettre les deux principes et les deux mobiles            en présence : <quote>« <hi rend="i">De l’audace ! encore de l’audace ! et toujours de                l’audace</hi> ! —<hi rend="i"> La justice ! encore la justice ! et toujours la                justice</hi> ! »</quote> Qu’on veuille y réfléchir : ce n’est pas là un accident            oratoire que cette opposition ainsi proférée et proclamée au début de la carrière, par            un homme public jeune et grave, âgé de trente-quatre ans ; c’est une intention, une            volonté réfléchie et formelle, un système ; c’est tout un engagement et un serment ; et            il l’a tenu ! Il ne se peut deux carrières plus contraires en effet, cela va sans dire,            plus diamétralement opposées en tout, que celles de M. Royer-Collard et de Danton ; mais            le piquant est que tous deux se soient rencontrés, coudoyés, se soient touché la main,            et que l’un, à son second point de départ, se soit si nettement souvenu et inspiré de            l’autre pour le repousser, l’abhorrer et lui ressembler à tout jamais si peu. Les            Anciens aimaient à se figurer, en les unissant et les accouplant dos à dos, les types et            figures représentant les genres les plus contraires : ainsi ils assemblaient dans un            même marbre, en les opposant nuque à nuque comme les deux faces de Janus, la figure d’un            Aristophane et celle d’un Sophocle : si ce n’était une profanation, à cause du sang qui            tache le front de Danton, je me figurerais ainsi, ne fut-ce qu’un instant, Danton et            Royer Collard enchaînés, et leurs deux faces tournées vers des fins toutes contraires,            — deux antagonistes éternels !</p><p>Il y eut pourtant de l’incertitude dans les premiers pas que fit M. Royer-Collard à            cette reprise de carrière. Il en était venu, après Fructidor, à être le correspondant de            Louis XVIII, un de ceux qui étaient censés devoir l’éclairer sur l’état vrai de            l’opinion en France.</p><quote><p>« Quand cela me fui proposé, me disait-il un jour, j’hésitai d’abord, je savais bien              qu’il y allait, comme on disait alors, de la plaine de Grenelle ; et puis ce n’étaient              pas tout à fait mes opinions, j’en prenais et j’en laissais. Je fis exprès un voyage              en Suisse. Mais il y eut, Monsieur, une cause qui me décida, — et qui vous aurait              décidé aussi, ajouta-t-il avec ce geste impératif qu’il avait, — ce fut la curiosité !              Je me dis : Voyons quelles sont les pensées de ce parti, et j’acceptai. Je demandai              seulement que dans ce rôle de conseiller royal on m’adjoignît, l’abbé de Montesquiou,              mais pour l’ornement, entendez-vous bien ! pour l’ornement ! »   </p> </quote><p>Pendant longtemps, M<hi rend="sup">me</hi> Royer-Collard porta cachées dans sa poitrine            les lettres qu’il recevait de Louis XVIII<note place="bottom" resp="author">M. de Barante, dans              l’ouvrage intitulé : <title>La Vie politique de M. Royer-Collard, ses Discours et ses                Écrits</title> (2 vol. in-8<hi rend="sup">0</hi>, Didier, 1861), a donné tous les              détails désirables sur ce Conseil royal secret qu’avait Louis XVIII en France, et              dont, à un moment, M. Royer-Collard fut l’âme ; je me permets plus de familiarité ;              mais l’ouvrage de M. de Barante, sauf ce léger défaut de ne pas graver assez, est              sage, judicieux, fin, net, excellent, comme tout ce qui sort de cette plume              habile.</note>.</p><p>Je ne crains pas les anecdotes avec cet homme de théorie et de tribune, mais aussi de            conversation mordante et de dialogue, et dont les deux grands précédents philosophiques            et littéraires, à le bien voir, sont Socrate et Despréaux.</p><p>M. Royer-Collard vivait à Paris au commencement de l’Empire dans un quartier central,            du côté de la rue Montmartre (si je ne me trompe) ; sans être trop solitaire ni            renfermé, il cherchait à se défendre des visites importunes. Il y avait des fâcheux            qu’il avait donné ordre de ne recevoir qu’à leur seconde visite, d’autres à leur            troisième, d’autres à leur quatrième, etc. ; ils étaient échelonnés et numérotés, selon            le degré d’inutilité ou d’ennui. La domestique, fille exercée, observait sa consigne à            la lettre. Un jour qu’il entendait qu’elle refusait la porte à un visiteur, comme il            était d’humeur à recevoir ce jour-là, il lui demanda pourquoi elle l’avait renvoyé :              <quote>« Il n’en est encore qu’à sa quatrième »</quote>, répondit-elle.</p><p>Ses relations avec M. de Fontanes, avec M. Pastoret, firent de lui un professeur de            philosophie à la Faculté, en 1811 : une circonstance fortuite, un volume de l’Écossais            Reid qu’il trouva sur les quais en bouquinant, le mit sur la voie de la philosophie            qu’il adopta dans sa chaire et dont on a fait tant de bruit. Cette doctrine            particulière, qu’il étudia et analysa avec une fermeté ingénieuse, ne fut jamais chez            lui que secondaire et subordonnée à des principes religieux et moraux supérieurs ; il ne            poussa jamais l’examen à ses dernières limites, et les aventures, les constructions de            système de ceux qui affectaient en toute occasion de se proclamer ses disciples, par un            sentiment de reconnaissance et de déférence sans doute, mais aussi pour se couvrir au            besoin de lui, lui restèrent choses extérieures et presque étrangères. Il répondit un            jour à l’un d’eux<note place="bottom" resp="author">M. Cousin.</note> qui, dans une discussion,            l’appelait emphatiquement son maître : <quote>« Il y a longtemps, Monsieur, que je l’ai              été. »</quote></p><p>Le nom de M. Royer-Collard, on le conçoit, était comme une position respectable qu’il            importait d’occuper pour couvrir tout le développement de la philosophie éclectique ;            M. Cousin l’a bien senti, et il s’est, à certains jours, autorisé ou réclamé de            M. Royer-Collard à tout prix, même quand celui-ci grondait le plus entre ses dents. Pour            ce qui est de Jouffroy, M. Royer-Collard le désavouait, le répudiait hautement, et dans            des termes mêmes qui pouvaient sembler excessifs et cruels ; mais l’explication sur ce            point entraînerait à trop de détail<note place="bottom" resp="author">Voici ce qui était arrivé.              Pondant que M. Royer-Collard était président du Conseil de l’Instruction publique,              Jouffroy, alors maître de conférences à l’École normale, avait parlé trop librement du              Christianisme devant ses élèves, au nombre desquels se trouvait alors un parent de              M. de Villèle. Le moment politique était des plus critiques à cette heure ; on était              la veille de l’avènement du parti déjà tout-puissant, et la philosophie ainsi que              l’université n’avaient guère faveur, comme on sait, auprès des royalistes : une              pareille conduite connue et dénoncée compromettait l’Université au plus haut degré.              M. Royer-Collard fit venir Jouffroy, qui promit d’y mettre plus de prudence à              l’avenir, et qui pourtant récidiva. Mais interrogé de nouveau par M. Royer-Collard, il              eut la faiblesse de nier le fait. Celui-ci le prit alors de très-haut, et me montrant              un fauteuil près de la fenêtre dans son cabinet, il me dit un jour : <quote>« Il était                assis là, Monsieur, et je l’ai fait pleurer. »</quote> A ces termes de                <quote>« mépris »</quote> qu’il employait contre Jouffroy, je me permis, malgré mon              peu de familiarité avec le haut personnage, de lui dire qu’il me semblait plus que              sévère pour une faute de jeunesse, déjà si ancienne.</note>.</p><p>Il y avait en M. Royer-Collard un fonds de vieux chrétien qui subsista toujours, qui se            réveilla dans ses dernières années, mais qui, même dans la période la plus mondaine et            la plus oublieuse, ne lui permit jamais de considérer la philosophie que comme la            suivante et, tout au plus, comme la dame de compagnie de la religion.</p><p>Je continue de donner idée de l’homme sans fausse révérence et dans le ton qui peut            nous le rendre le plus au vrai. Je recueille mes souvenirs tant directs qu’indirects sur            lui. M. Molé, avec son tact fin, en parlait à merveille. C’était, disait-il, un original            qui restait lui-même partout. Sous la Restauration, vers 1818, dans le cabinet du roi,            il se prenait à parler haut ; il disait à M. Molé, de manière à être entendu de tous :              <quote>« Pourriez-vous me faire l’amitié de me dire, Monsieur, ce que je fais              ici ? »</quote> M. Molé tâchait de le faire taire et en était embarrassé : le duc de            Mouchy, capitaine des gardes, lui faisait signe en riant. Les courtisans se retournaient            tout étonnés de ce verbe haut, eux qui ne se parlaient qu’à l’oreille dans cette chambre            sacrée où l’on aurait entendu une mouche voler ; Louis XVIII ne paraissait pas            l’entendre. Il faisait ses réflexions tout haut sur les princes ; voyant entrer le duc            d’Orléans : <quote>« En voilà un, disait-il, chez qui je ne mets pas les              pieds. »</quote> Puis il déployait son grand mouchoir rouge et se mouchait aussi            bruyamment qu’il eût fait dans son cabinet. Il avait quelque chose d’abrupte. Son visage            même accusait cela ; ces sourcils proéminents, ce nez, ce menton… La nature l’avait            ébauché à grands traits, et le rabot n’y avait point passé. — Hommes et choses, il            n’aimait et n’appréciait que ce qui était à une certaine hauteur et ne connaissait pas            même le reste : il avait le goût haut placé. — En l’approchant, on sentait tout d’abord            une supériorité naturelle ; aussi tout le monde lui rendait.</p><p>Il était fort capable de préventions ; il en eut à certains jours contre quelques-uns            de ses amis même.</p><p>Ce n’était pas précisément un homme d’État que M. Royer-Collard ; un homme d’État ne            refuse jamais d’être ministre quand l’occasion convenable s’en présente : c’était un            grand critique en toute matière, et en politique également.</p><p>Il avait une manière de dire les moindres choses qui n’était pas sans prétention, mais            qui les gravait. Il ne disait rien comme tout le monde, et ce qu’il avait dit une fois,            tout le monde ensuite le répétait. C’est, lui qui, la veille du discours de réception de            Victor Hugo à l’Académie, disait à quelqu’un qui ne paraissait pas sûr de pouvoir y            assister : « Il faut y aller, on s’attend a de l’imprévu. » Et après la séance, il dit            au glorieux récipiendaire, en manière de compliment : <quote>« Monsieur, vous avez fait              un bien grand discours pour une bien petite assemblée. »</quote> C’est lui qui, à un            célèbre candidat pour l’Académié<note place="bottom" resp="author">Le comte Alfred de Vigny.</note>,            qui s’étonnait d’apprendre de sa bouche qu’il n’eût pas lu ses ouvrages, fit cette            réponse qui a couru et qui court encore : <quote>« Je ne lis pas, Monsieur, je              relis. »</quote></p><p>On aurait pu trouver quelquefois qu’il usait et abusait du poids de sa parole pour            écraser les gens. Il avait de ces insolences superbes. En cela, il obéissait surtout à            sa tournure d’esprit et à sa verve irrésistible très-épigrammatique et sarcastique sous            forme hautaine.</p><p>Un jour à la Chambre, dans un groupe où il était, il avait dit un mot contre la            popularité. M. Mauguin, qui était présent, lui dit de cet air riant : <quote>« Mais              vous-même, monsieur Royer-Collard, vous avez eu votre moment de popularité. »</quote>            — <quote>« De la popularité, répliqua le terrible rabroueur, j’espère que non,              Monsieur ; mais peut-être un peu de <hi rend="i">considération</hi>. »</quote> Et            chaque syllabe du mot était accentuée avec lenteur.</p><p>On ferait un recueil de ces sortes de répliques où il excellait ; ce serait le plus            majestueux et non pas le moins amusant des Ana. Il n’avait pas du tout la gravité            triste. J’ai présents à la mémoire en ce moment nombre de ces mots salés et d’une belle            amertume, et qui ne demandent qu’à sortir ; il n’est pas temps encore de les donner ;            presque tous ses amis politiques y passent ; il ne se gênait avec personne : d’un tour,            d’un trait, sans y viser, il emportait la pièce.</p><p>Voyons, essayons-en cependant un ou deux encore, rien que pour en noter la forme. Si on            parlait devant lui (je suppose) de quelqu’un qui avait de l’esprit sans doute, mais            encore plus de prétention et d’affiche, beaucoup de faste et d’ébouriffure, si on            risquait à son sujet le mot de sot, de sottise : <quote>« Ce n’est pas un sot,              répliquait M. Royer-Collard, c’est <hi rend="i">le sol</hi> ! »</quote> Et voilà mon            homme coiffé<note place="bottom" resp="author">Le mot en question a été dit. par M. Royer-Collard à              propos de M. de Salvandy ; et j’ajouterai que le mot est injuste.</note>. — Sur            M. Berryer, après son premier discours à la Chambre, si quelqu’un tout bonnement            disait ; <quote>« C’est un grand talent. »</quote> — <quote>« Ce n’est pas un talent,              répliquait M. Royer-Collard, c’est une puissance ! »</quote> Il avait ainsi une            manière de piquer et de renchérir sur ce que vous aviez dit, et d’une de vos paroles            ordinaires, en la reprenant et en la refrappant, il en faisait une toute neuve et            saillante. Que vous dirai-je ? il était plus grand, il plantait le clou plus haut.</p><p>Mais c’est par d’autres côtés plus considérables qu’il apparut dans cette Chambre de            1815 ; il avait tous les titres pour se faire écouter d’elle, son passé, sa fidélité            éprouvée et constante pour la cause royale, la gravité de ses mœurs et l’autorité de son            accent. Cependant, dès les premières discussions, la majorité comprit qu’elle avait            trouvé en lui un puissant et redoutable adversaire, et que dorénavant M. de Bonald ne            serait plus seul à trôner du haut de son Sinaï. Sur la question de l’amovibilité            temporaire des juges, mise en avant par M. Hyde de Neuville ; sur cette autre question            des catégories de personnes à excepter de l’amnistie que proposait M. de La Bourdonnaie,            M. Royer-Collard eut de hautes et belles paroles, et surtout appropriées aux temps :            elles tombaient de tout leur poids dans cette Chambre royaliste qu’il adjurait de ne pas            vouloir être plus sage que le roi, ou moins clémente que lui ; de ne point rentrer et se            traîner dans les voies révolutionnaires, en voulant combattre l’esprit de la            Révolution ; de ne pas infirmer la justice, en mettant à une trop rude épreuve la            conscience du juge ; de ne pas intercepter le pardon et de ne pas lui faire rebrousser            chemin, après qu’il était descendu du trône ; de ne pas ériger après coup contre des            condamnés un surcroît de peines rétroactives ; de ne pas introduire sous le titre            d’indemnités, et dans une loi d’amnistie, l’odieuse mesure des confiscations            expressément abolies par la Charte :</p><quote><p>« Les confiscations, nous ne l’avons pas oublié, disait-il avec l’autorité d’un              témoin aussi pur que les plus purs, sont l’âme et le nerf des révolutions ; après              avoir confisqué parce qu’on avait condamné, on condamne pour confisquer ; la férocité              se rassasie ; la cupidité, jamais. Les confiscations sont si odieuses, Messieurs, que              notre Révolution en a rougi, elle qui n’a rougi de rien ; elle a lâché sa proie ; elle              a rendu les biens des condamnés. »</p> </quote><p>Mais que dire quand cette confiscation qu’on propose doit s’appliquer, non à l’avenir,            mais au passé, et tomber sur des condamnés, et des condamnés de quelle sorte ? de grands            coupables assurément, mais qui ont déjà subi la peine capitale ! Et pressant le dilemme            à leur sujet, le poussant à la dernière rigueur :</p><quote><p>« Sont-ils à l’abri de la confiscation, s’écriait-il ; la justice ne permet pas que              d’autres en soient frappés. La confiscation doit-elle les atteindre ; qu’on les fasse              donc sortir du tombeau, et qu’on les ramène devant leurs juges, afin qu’ils entendent              de leur bouche cette condamnation qui ne leur a pas été prononcée. »</p> </quote><p>Mais on ne cite pas M. Royer-Collard par fragments ; on ne coupe pas à volonté cette            chaîne logique étroite, serrée, tenue si ferme et de si haut, remontant par son principe            et allant s’attacher par un premier anneau au trône des lois éternelles, et d’où            l’éloquence jaillissait par la force même de la déduction et comme par une pression            invincible.</p><p>On a fort remarqué les discours qu’il prononça dans la discussion sur la loi            d’élection, pour combattre la majorité qui s’obstinait à repousser la loi même proposée            par le Gouvernement, et à en substituer une autre, toute dans son intérêt et à sa guise.            C’est là, on le sait, par où elle périt. Elle n’avait fait jusqu’alors, par ses motions            trop zélées et intempestives, qu’impatienter Louis XVIII : mais quand elle voulut lui            forcer la main, non-seulement une première, mais une seconde fois, sur cet article            capital, et empiéter trop à découvert, par voie d’amendement, sur l’initiative et la            prérogative royale, elle le blessa : une légère rougeur lui monta à la joue en apprenant            un dernier rejet opiniâtre et la substitution d’un nouveau projet à celui qu’on avait            présenté derechef en son nom : <quote>« Eh bien ! je les dissoudrai »</quote>, dit-il à            M. Decazes ; et ce premier mouvement, entretenu, cultivé par l’habile ministre, amena,            quelques mois après, l’Ordonnance de dissolution du 5 septembre 1816, qui sauva la            situation et qui fit rentrer pour quelques années la politique dans les voies modérées,            d’où la rejetèrent trop tôt, comme on le sait, des récidives malheureuses.</p><p>M. Royer-Collard, dans deux mémorables discours contre le droit que voulait s’arroger            la Chambre, professa une théorie qu’il modifia et parut contredire plus tard dans le            cours de sa carrière publique : il refusait alors, en effet, à la Chambre élective un            droit inhérent à elle et lui appartenant, qui est dans l’essence du régime parlementaire            et qu’il semble, quelques années plus tard, lui avoir expressément accordé. Il faut            reconnaître ici non l’inconséquence, mais la variation, plus sensible chez un esprit            altier et dogmatique qui avait l’habitude dans chaque cas de généraliser et de              <quote>« proposer son opinion sous forme de théorie. »</quote> Oui, M. Royer-Collard a            varié : il était plus royaliste en 1815 ; il était, je l’ai dit, plus rapproché de ses            origines, de sa première religion politique, de laquelle l’expérience le détacha et le            désintéressa depuis : il n’avait pas dépouillé tout son royalisme sentimental. Et puis,            circonstance principale qui explique tout ! quelle que fût, au point de vue de la            théorie parlementaire, la valeur spécieuse des arguments développés par M. de Villèle,            devenu vers la fin de la session le meneur et le tacticien habile du parti, la sincérité            et la raison n’étaient pas de son côté et ne résultaient pas de tous ses beaux            raisonnements : que me fait la rectitude des formes, si elle ne sert qu’à couvrir et à            protéger la tortuosité des intentions ! La bonne foi, le bon sens, le désir sincère de            marcher selon la Charte et dans la voie de conciliation du passé avec les intérêts            modernes étaient alors chez Louis XVIII et dans la partie éclairée du ministère            Richelieu, de même que, douze et quinze ans plus tard, les rôles étant changés et            intervertis, ce bon sens et ce désir étaient dans la Chambre, et la déraison sur le            trône et alentour. M. Royer-Collard n’eut donc, en variant, aucun tort ; sa conduite,            dans les deux cas, fut sage ; sa parole seulement reste debout et se dresse à nos veux            un peu excessive et absolue dans l’expression, comme c’était la condition et la forme de            son talent : nous ne sommes pas assez casuiste pour le lui reprocher.</p><label rend="center">II. M. de Serre.</label><p>On voudrait pouvoir étudier et dépeindre avec un détail aussi vivant son ami            M. de Serre, celui qui alors professa aussi résolument cette même doctrine de la            prédominance royale, et qui s’y ancra bientôt et s’y enchaîna avec les années : par            malheur, il ne reste de cette puissante et large éloquence, dont M. Royer-Collard            parlait magnifiquement et avec admiration comme de la plus haute à laquelle il eût            assiste, que des débris et des lambeaux épais, incomplètement recueillis ; ils suffisent            à donner une idée et surtout un regret de ce noble orateur qui s’égara vers la fin et se            dévora. Il avait en effet ce qui anime et ce qui dévore, le <hi rend="i">pectus</hi>.            Doué d’une conception supérieure et lumineuse, fait pour embrasser et parcourir tout un            ordre d’idées avec ampleur et véhémence, il y joignait, des mouvements imprévus, de ces            élans spontanés que peut seul suggérer le génie de l’éloquence. Ce génie débordait en            lui. Un jour, non pas en 1815, mais depuis, sur une question assez peu importante, il            monta à la tribune, et débuta ainsi tout à coup : <quote>« Que ne suis-je né dans un              pays où il suffit de dire :</quote> La loi le défend !… » Quel plus saisissant            exorde ! Il avait aussi, à travers le cours de ses développements, des répliques            admirables, instantanées, dans lesquelles il s’appuyait et s’inspirait des            contradictions, des interruptions mêmes. — M. Royer-Collard, de qui il s’était séparé en            un jour de conviction contraire et de déchirement, disait de lui dans un sens favorable            et malgré l’entière rupture : <quote>« Entre lui et moi, que vous dirai-je ? il y avait              de l’ineffaçable. »</quote> Cet ineffaçable dont il parlait se rapportait surtout à            cette première et ancienne époque parlementaire, à cette première et glorieuse campagne            où ils avaient combattu côte à côte comme deux frères d’armes.</p><p>La lutte la plus mémorable qu’engagea M. de Serre au sein de cette Chambre de 1815, où            il eut à en soutenir de si vives, une lutte pour laquelle, à l’avance, il s’était            concerté de près avec M. Royer-Collard, plus expert que lui en telle matière, lut dans            la discussion finale qui précéda de quelques jours à peine le terme de la session, et à            l’occasion de la loi sur la dotation du Clergé. La Chambre, selon son habitude, s’était            emparée d’une simple loi de finances qui lui était proposée à l’effet d’améliorer le            traitement des ecclésiastiques, et elle en avait tiré tout un projet complet de            Constitution rétrograde qui aurait rendu à ce grand corps du Clergé catholique une            richesse propre et un pouvoir sans contre-poids. M. de Serre, dès le début de son            discours, attaquant de front cette singulière théorie des amendements qui allait à            transformer tous les projets présentés et à transporter dans la Chambre l’initiative du            pouvoir législatif souverain, força la majorité à entendre malgré elle la longue série            de ses méfaits en pareil genre, et de ses continuelles tentatives d’usurpation sur la            prérogative royale depuis le premier jour jusqu’au dernier. Interrompu presque à chaque            phrase par cette majorité, ainsi atteinte à son endroit sensible, et qu’il dénonçait,            elle royaliste par excellence, pour son manque réitéré de respect envers la royauté,            rappelé même à l’ordre, il s’arrêtait imperturbable et reprenait derechef, résolu à ne            pas laisser briser le fil de sa déduction rigoureuse et de son énumération vengeresse.            Prenant la Chambre à partie pour chaque projet de loi qu’elle avait ainsi transformé et            dénaturé, il aboutit a résumer ses griefs et son acte d’accusation sous cette forme            saisissante : « Proposer la loi, c’est régner. » Il alla même d’audace en audace, à            mesure que croissait l’irritation autour de lui, et puisqu’il était en veine de la            braver, jusqu’à ne pas craindre de réveiller le plus terrible souvenir et à montrer au            bout de cette voie fatale, et comme conséquence extrême de ces empiétements illégitimes,            la liberté d’action du souverain et la sanction royale enchaînée au point de n’être plus            que le Veto de l’infortuné Louis XVI ! Qu’on imagine ce que dut produire d’explosion et            de colère une telle évocation, une telle menace de reproche jetée à la face de cette            Chambre plus que royaliste, accusée à bout portant de désemparer, de découronner, de            décapiter la royauté ! M. de Serre, ce jour-là, semblait se jouer dans les tempêtes ;            son argumentation n’en était pas un seul instant ébranlée et déconcertée ; et quand il            arriva au fond même, au corps de la loi qu’il attaquait, il redoubla de vigueur et de            puissance. Mais le début de cette harangue est ce qui en est resté de plus beau et de            dominant. Certes, la pensée de dissolution alors n’était pas décidée ni formulée, comme            on dit, et le germe seul en était déposé dans l’esprit de Louis XVIII ; mais l’orateur            semblait la présager, la prédire, la promener à l’avance sur toutes les têtes, et il            faisait entendre à cette Chambre, au moment de se séparer, les considérants, pour ainsi            dire, de son Arrêt de condamnation ; il en faisait planer la menace et briller l’éclair            avant-coureur pour qui l’aurait su comprendre. Bien aveuglés et infatués étaient les            adversaires ; car, dans leur confiance en eux-mêmes, ils s’estimaient si nécessaires à            la royauté qu’à cette seule pensée que le roi pût les dissoudre, il n’en était pas un            seul qui n’eût dit : Il n’oserait !</p><p>Ce noble cœur, ce grand talent, un peu dévoyé vers la fin et rejeté hors de l’arène,            alla mourir, comme on sait, à Naples, en 1824, d’une maladie au foie, dans l’ennui de            l’ambassade inactive où on l’avait confiné. Un jour, le grand capitaine Spinola            demandait à lord Herbert qui dînait à sa table, de quoi était mort sir Francis Vere (un            officier anglais de distinction). — <quote>« De ce qu’il n’avait plus rien à              faire »</quote>, répondit lord Herbert. — <quote>« Cela suffit pour tuer un              général »</quote>, ajouta Spinola. Cette inaction et ce pied de paix forcée auquel il            était réduit, avait suffi de même pour tuer cet autre combattant et cet athlète des            luttes oratoires brûlantes, M. de Serre.</p><label rend="center">III. M. Pasquier.</label><p>Il y a longtemps que je nourrissais le désir de rendre, à mon tour, un témoignage            public de souvenir et de respect à un homme que le dernier tiers de sa vie a produit aux            jeux de tous si à son avantage, et dont le temps <quote>« ce grand révélateur »</quote>            a mis dans tout leur jour les mérites essentiels et éminents. M. Pasquier, lorsqu’il            commença sa carrière de député dans la Chambre de 1815, n’était connu encore que par son            habileté administrative et par ses qualités d’homme du monde et de société ; il sortait            tout récemment du ministère où la confiance du roi l’avait appelé dès la seconde            rentrée, et il tint même, pendant toute la durée, fort courte d’ailleurs, de ce premier            Cabinet présidé par M. de Talleyrand, le double portefeuille de la justice et de            l’intérieur, ce dernier à titre provisoire seulement. Il avait fait preuve dans cette            double administration si pesante, où tout était à refaire ou à remanier, d’une grande            activité et facilité laborieuse ; et M. de Barante, l’un de ses collaborateurs d’alors,            comme secrétaire général à l’intérieur, lui a rendu cette justice qu’il avait été, de            fait, <quote>« le ministre dirigeant »</quote> pendant les deux mois qu’avait subsisté            ce ministère. Mais les qualités qui le distinguaient allaient se déployer bientôt avec            plus d’éclat dans son rôle de député. Il marqua, dès les premières discussions, par un            genre de talent alors fort rare, celui d’une improvisation réelle, d’une faculté de            réplique immédiate, abondante et juste. Quoiqu’ayant été préfet de police sous l’Empire,            il avait, par ses tout premiers antécédents de conseiller dans l’ancien Parlement de            Paris sous Louis XVI, par la mort de son père immolé sur l’échafaud et par tous ses            liens de famille ou de jeunesse, une teinte royaliste très-suffisante pour figurer sur            un très-bon pied dans la Chambre nouvelle. Louis XVIII l’avait goûté et avait même voulu            expressément le conserver à son poste de garde des sceaux dans le nouveau Cabinet            présidé par M. de Richelieu. M. Pasquier s’y était refusé par des raisons de convenance            politique, et où il s’autorisait même de son avenir d’homme public pouvant être utile au            roi ; ce refus avait un peu étonné et piqué Louis XVIII, qui avait dit :              <quote>« Concevez-vous M. Pasquier qui me préfère M. de Talleyrand ? »</quote>            M. Pasquier, loin de préférer M. de Talleyrand qu’il venait de voir de trop près à            l’œuvre en tant que ministre, avait pour M. de Richelieu un tout autre goût et une tout            autre estime ; mais il avait cru devoir aux bienséances du nouveau régime            constitutionnel qui s’inaugurait, de ne point passer sans intervalle ni transition d’un            Cabinet dans l’autre.</p><p>Il fut d’une utilité inappréciable dans cette Chambre où il siégeait comme l’un des            députés de Paris. Sans parler de son rôle important d’orateur, il rendait service à la            bonne cause, à celle de la modération et du vrai libéralisme, par le rapprochement et le            concert qu’il s’empressa d’établir entre des hommes qui méritaient de s’entendre et qui,            sans lui, se seraient tenus plus longtemps à distance les uns des autres. C’est ainsi            qu’il rapprocha un peu plus tôt M. Royer-Collard de quelques amis politiques contre            lesquels celui-ci n’était peut-être pas sans prévention. M. Pasquier se montrait là ce            qu’on l’a vu plus tard soit au Luxembourg, soit dans sa vie dernière de retraite et de            société, un lien entre les hommes ; mais c’était un lien actif, pénétrant, et il avait            déjà doucement préparé les esprits quand il les mettait en présence. Sans jalousie            aucune et sans un germe d’envie, sans personnalité offensante et dominante, préoccupé            avant tout du but et de faire réussir les combinaisons qu’il estimait les plus sages et            les seules possibles, il n’apportait dans les groupes où il figura aucune susceptibilité            d’amour-propre, ni aucune de ces délicatesses nerveuses excessives que nous avons vues à            d’autres politiques également habiles<note place="bottom" resp="author">M. Molé, par exemple, de fibre              plus fine, mais aussi plus susceptible.</note>, dont elles altéraient parfois            l’excellent jugement. Le sien était pur, franc, net, purgé de tout système,            admirablement tempéré et équilibré. Plus sensé que savant, il avait bien vu tout ce            qu’il avait vu. Esprit de lignée purement française, s’il se trouvait ainsi privé            parfois de quelques rapprochements curieux et utiles, il se préserva mieux encore des            fausses ressemblances et des confusions dangereuses. Séparé, dès ce temps, des            royalistes purs, en ce qu’il ne partageait pas cette sorte de culte mystique ou de            passion exaltée dont n’étaient pas encore tout à fait revenus, à cette date, plusieurs            de ceux même qu’on appela ensuite doctrinaires, il était et resta toujours séparé et            très-distinct de ces derniers en ce qu’il n’eut jamais l’esprit de système, ni non plus            l’esprit d’opposition surexcitée et de faction dont quelques-uns ne furent pas exempts à            de certains jours. Aussi, malgré les politesses de la fin, les doctrinaires ne l’ont-ils            jamais apprécié pleinement à sa valeur. Ceux-ci, même les meilleurs et les plus            hautement vénérés (et ce n’est plus de M. Royer-Collard que j’entends parler en ce            moment) ne sont pas les meilleurs conseillers, tant s’en faut, dans les situations            critiques, et ils l’ont bien prouvé à des reprises différentes. M. Pasquier, de tout            temps et en sachant très-bien se passer de théorie absolue, vit toujours plus clair, et            nul régime, de tous ceux qu’il a servis, n’eût péri si vite, si on l’avait écouté. Il            eut plus qu’eux aussi, plus que tous ces hommes distingués et raisonneurs du premier et            du second groupe doctrinaire, le sentiment patriotique proprement dit, celui même qui            animait le noble duc de Richelieu, et qui fait qu’on souffre tout naturellement et qu’on            a le cœur qui saigne à voir l’étranger fouler le sol de la patrie. Une dépêche de lui,            alors qu’il était ministre des affaires étrangères en 1821, tout récemment rappelée et            citée devant le Sénat dans une circonstance fort particulière, est venue témoigner de            cette sincérité et de cette vivacité de sentiments plus pratiquée par lui qu’affichée.            Sa souplesse, dont on a trop parlé, avait ses limites, et il savait très-bien retirer sa            main à M. de Villèle pour lui avoir manqué de foi, dans le même temps que le duc de            Richelieu refusait la sienne au comte d’Artois pour la même cause.</p><p>Sa longue et belle existence permit à toutes ses qualités, je l’ai dit, de se            développer à leur avantage et à leur honneur ; il usa, à force de durer et de vivre,            toutes les critiques dont il avait été l’objet, et celles qui étaient injustes, et            celles qui n’étaient que transitoires. Dans sa haute et suprême situation publique de            président de la Chambre des pairs, il retrouva toute sa valeur un peu dispersée            jusqu’alors, il la rassembla pour ainsi parler, et l’accrut encore au su et vu de tous.            Son jugement excellent, que plus rien n’influençait, s’appliqua aux choses avec calme,            avec étendue et lucidité ; son caractère obligeant faisait merveille, retranché dans sa            dignité inamovible : les côtés moins vigoureux de ce caractère, désormais encadrés ainsi            et appuyés, ne paraissaient plus que des mérites. Il était le médiateur entre les            partis, avec physionomie ministérielle, mais bienveillant pour tous. Juge, il était            l’âme des procès, des commissions ; ses talents d’éminent magistrat se déclarèrent ;            dans les difficultés, il prenait sur lui la responsabilité du premier avis, qu’il            donnait toujours excellent. Enfin, si l’on avait demandé vers 1846, et sur des points            très-différents de la sphère politique, quel était l’homme de France qui jouissait de            plus de considération, on aurait de toutes parts répondu : <quote>« C’est le              Chancelier. »</quote></p><p>Un doctrinaire éminent, et des plus réconciliés avec lui<note resp="author">M. de Broglie.</note>, disait alors en très-bonne part : <quote>« Le Chancelier,              c’est l’homme aux expédients, — non pas celui qui en cherche, mais celui qui en              trouve. »</quote> Je n’aime pourtant pas ce mot d’expédients qui n’en dit pas assez            pour caractériser cette capacité diverse et fertile, et l’ensemble d’une faculté            judicieuse si remarquable et si rare à ce degré.</p><p>Dans la Chambre de 1815, un tel homme, l’homme du bon conseil, ne put manquer            d’exercer, au sein de la minorité dont il faisait le lien, une influence des plus            actives et des plus heureuses, et celle qui parut publiquement n’est que la moindre ;            mais dans ces conférences de chaque jour où les chefs de la minorité discutaient les            plans de défense, se distribuaient entre eux les rôles et se concertaient sous main avec            quelques membres du Cabinet, que de bons et prudents avis, que de moyens ingénieux de            tourner les difficultés, que de biais adroitement ménagés, il dut trouver et faire            prévaloir ! A la tribune, s’il eut le mérite d’apporter de prime-abord un talent            d’improvisation véritable, chose alors très-neuve, maître d’ailleurs de sa parole, il la            gouverna toujours et sut la tenir également éloignée de la passion on du système. Il se            garda bien de donner dans aucune de ces théories absolues, de ces professions de foi            excessives, qui ne servent qu’un jour et qu’une heure, et qui embarrassent dans toute la            suite de la vie publique. Il savait, en chaque discussion, les raisons appropriées qui            pouvaient agir le plus sur les adversaires, et il les employait au bon moment. Il eut, à            son début, sa journée d’éclat (28 octobre 1815), lorsque répondant à M. de Kergorlay qui            s’attaquait à l’inviolabilité des biens nationaux et qui prétendait l’infirmer au nom de            mille exemples historiques, anciens et modernes, allégués en preuve de l’éternelle            vicissitude des choses et de l’instabilité des institutions humaines, il éleva et            opposa, en face de ce spectacle philosophique trop décourageant, le point de vue du vrai            politique et de l’homme d’État, qui doit se placer, au contraire, et raisonner            constamment dans la supposition de la stabilité et, s’il se pouvait, de l’éternité des            lois sur lesquelles la société repose, et qui doit d’autant plus paraître s’y fier et            les proclamer durables, que l’on vient d’échapper à de plus grands orages :</p><quote><p>« Voilà, s’écriait-il, voilà ce qu’il faut espérer, ce qu’il faut vouloir, voilà ce              qu’il faut, s’efforcer de voir et de démontrer comme le résultat possible et même              assuré d’une conduite où la sagesse se trouvera heureusement combinée avec la fermeté.              Cette Rome dont la puissance a traversé tant de siècles. qui a tenu si longtemps le              sceptre du monde, à quelle cause faut-il attribuer sa prodigieuse durée, si ce n’est              peut-être à l’audacieuse, mais admirable confiance qui lui inspira de se saluer              elle-même du nom de Ville éternelle<hi rend="i"> ?…</hi> »</p> </quote><p>Ce mouvement, vu en situation et avec tout son développement que j’abrége, était certes            des mieux inspirés et des plus heureux au début d’une telle discussion, à laquelle il            ôtait de l’irritation et qu’il replaçait à toute sa hauteur. M. Pasquier, en un mot,            entre les deux grandes voix, les deux gloires de tribune dont j’ai parlé précédemment,            et dans l’intervalle, était lui-même un orateur. — Mais j’ai déjà outrepassé toutes mes            limites, et il est plus que temps de clore.</p><postscript><p>J’avais supprime d’abord comme faisant longueur, mais j’ajoute ici en manière de              post-scriptum mon jugement sur l’historien et sur son livre :</p><quote><p>« Ces volumes de M. de Viel-Castel, on le voit, m’ont fourni une matière qui n’est                pas près de s’épuiser, et sur laquelle j’aurai assez l’occasion de revenir à propos                des volumes suivants. En ce qui est de l’historien même, M. de Viel-Castel, pour le                compte rendu des faits, est un bon guide : on lui voudrait, quand on le lit, plus de                parti pris et plus de décision d’écrivain. Ainsi, quand il a donné en conscience et                très au long toutes les preuves qu’il y a eu Terreur blanche dans le Midi, il se                dédit et ne veut pas qu’on dise la Terreur de 1815 ; il appelle cela de l’emphase.                C’est ainsi encore qu’il déduit toutes les raisons qu’on a de marquer historiquement                d’une note funeste cette première Chambre élective, et il hésite, dans sa                conclusion, à la qualifier de Chambre de malheur, pour avoir si mal inauguré un                régime qu’il aime et qui méritait de recommencer sous de meilleurs auspices. Son                Histoire a un peu l’inconvénient, presque inévitable, de toutes ces histoires                contemporaines où l’on retrouve également, et à bien peu de différence près,                l’analyse des mêmes débats parlementaires ; ce qui faisait dire à une femme d’esprit                (la comtesse de Boigne) en fermant l’un de ces livres : « C’est bien, mais il me                semble que je relis toujours mon Moniteur. » M. de Viel-Castel ne s’élève pas assez                au-dessus de ses analyses pour envisager d’ensemble les situations et pour fixer les                points de vue. A chaque instant, quand il juge, sa probité scrupuleuse à l’excès                hésite à demander à l’expression toute sa vigueur. Mais ces défauts mêmes sont des                garanties, et, quand on a un peu de patience et du temps, on peut se confier aux                impressions qui résulteront à la longue de la lecture d’un livre où l’estimable                auteur a su apporter bien des qualités de fond, et les plus essentielles, les plus                indispensables à ce témoin et rapporteur véridique qui s’appelle un historien. »</p> </quote></postscript></div></body>
</text>
</TEI>

