<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Louise Labé, la Belle Cordière.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-02-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-02-23"><head>Œuvres de Louise Labé, la Belle Cordière.<note place="bottom" resp="author">Un vol., Lyon, 1802,            imprimerie de Louis Perrin, chez Scheuring libraire-éditeur ; — et à Paris, Chez Aubry,            rue Dauphine, 16.</note></head><dateline><docDate when="1863-02-23">Lundi 23 février 1863</docDate>.</dateline><label rend="center">I.</label><p>Il serait bon de revenir de temps en temps sur les diverses époques littéraires, même            celles qui ont été déjà très explorées et qui sont censées les mieux connues, pour y            constater les changements introduits par le cours des études, pour enregistrer les            acquisitions réelles, et faire justice des prétentions peu fondées. La poésie française            au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est un des champs qui ont été le plus            fouillés et retournés en tous sens depuis trente-cinq ans, et il s’y produit chaque jour            de petites découvertes nouvelles. Toutes ne sont pas d’égal prix, et quelques-unes même            ne résisteraient pas à une discussion précise, à un examen critique rigoureux. Quoi            qu’il en soit, et en ne portant en ces agréables matières que le degré de sévérité qui            est de mise, je vais noter quantité de noms de poètes qui, sans l’enrichir toujours,            sont venus augmenter et grossir le catalogue des étoiles déjà en vue.</p><p>On peut, dans le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, distinguer quatre périodes            ou moments poétiques : 1° l’entrée ou le commencement qui n’est que la fin et la queue            du xv<hi rend="sup">c</hi> siècle, sous Louis Xll, avant Marot ; 2° le règne et la            floraison de Marot et de son école ; 3° le mouvement et le règne de Ronsard ; 4<hi rend="i">°</hi> la dernière période antérieure à Malherbe, celle où florissaient            Desportes et Bertaut. On a semé et fait poindre, par-ci par-là, dans ces différents            cadres, des noms inconnus ou peu remarqués jusque-là. Citons-en quelques-uns.</p><p>Dans la première époque, on a introduit un poète resté jusqu’alors des plus obscurs,            Roger de Collerye, qui vécut à Auxerre, et dont on a prétendu faire un type de poète            provincial. Dans tout ce qu’on a dit sur lui, on n’a pas seulement exagéré, comme cela            est arrivé pour le poète Coquillart de Reims, lequel, du moins, était célèbre en son            temps ; mais on a procédé par voie d’invention, ce que je distingue fort du procédé de            réhabilitation. Il m’est arrivé quelquefois de réhabiliter d’anciens auteurs, et l’on            m’a même reproché d’en avoir l’habitude et le goût ; mais, si j’en ai réhabilité            quelques-uns, je me flatte du moins de n’en avoir pas inventé. J’appelle <hi rend="i">inventer</hi> en pareil cas, venir supposer, après coup, à un vieil auteur de qui            l’on n’avait jamais entendu parler, un talent dont les preuves, tardivement produites,            sont plus que douteuses, et une signification, une importance qu’il n’a jamais eue à            aucun moment parmi ses contemporains. C’a été le cas pour Roger de Collerye qui a            profité plus qu’aucun autre de cette espèce d’ardeur systématique rétrospective dont            quelques estimables érudits à imagination vive sont possédés. Comme il a fait une pièce            de vers intitulée <title>Bon Temps</title>, que ces mots reviennent assez souvent sous            sa plume et qu’il avait pour prénom <hi rend="i">Roger</hi>, on a conjecturé que c’est            de lui que vient le nom et le masque populaire de <title>Roger Bon-Temps</title>, ce qui            reste très douteux ; car, dans le cas contraire, et en supposant que <title>Roger              Bon-Temps</title> ait eu cours avait lui pour signifier un personnage de nul souci et            de joyeuse humeur, il serait tout naturel que, s’appelant <title>Roger</title>, il eût            fait des pièces de poésie sur le <title>Bon Temps</title> pour faire honneur à son            prénom et pour le faire cadrer avec le terme courant que consacrait la locution            vulgaire. On ne voit d’ailleurs dans ces pièces où il parle de <title>Bon Temps</title>            rien de cet esprit ou de cet à-propos de circonstance qui popularise un nom. il y a            quelque gaieté et de la facilité, c’est tout. Nous laisserons donc à la charge de ceux            qui l’ont inventé et qui, de leur autorité privée, l’ont promu le <hi rend="i">Roi des              bohèmes</hi> de son temps, ce poète qui fut ignoré aux <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, excepté à Auxerre, et            qui aurait pu sans inconvénient continuer de l’être. Cependant le voilà créé à tout            hasard et introduit, bon gré mal gré, dans l’histoire littéraire. Qu’il soit donc !            qu’il y végète et y donne à sa date ! ce n’est pas la peine de l’en chasser.</p><p>Jacques Peletier, du Mans, mathématicien, physicien, médecin, grammairien, et avec tout            cela versificateur habile, a eu un honneur plus mérité. Il s’est vu, dans ces dernières            années, revendiqué à la fois par le Mans, sa patrie, et par la Savoie ou il avait voyagé            et qu’il a décrite. M. Hauréau, après M. de Clinchamp, l’a loué, lui a consacré un bon            article, dans son <title>Histoire littéraire du Maine</title> ; et un érudit savoisien,            M. Dessaix, a, depuis, remis en lumière un poème de lui intitulé <title>la              Savoie</title>, qui avait paru en 1572 à Annecy, dédié à Marguerite de France, sœur de            Henri II et duchesse de Savoie, la charmante et spirituelle protectrice des gens            d’esprit de son temps. M. Francis Wey,, dans un spirituel Rapport adressé au Comité des            travaux historiques<note place="bottom" resp="author">Voir le numéro du mois d’août 1839 de la                <title>Revue des Sociétés savantes</title>, publiée sous les auspices du ministre de              l’Instruction publique.</note>, a cité de ce poème des vers descriptifs fort exacts            sur l’<hi rend="i">avalanche</hi>, sur sa formation et sa marche ; mais là encore ce qui            domine chez Peletier, dans cet ouvrage qu’on a bien fait de réimprimer et qui est, en            effet, une curiosité locale, je le demande, est-ce bien le poète, celui qui mérite qu’on            l’appelle et qu’on le salue de ce nom, et n’est-ce pas plutôt le savant encore,            l’observateur, le physicien et le curieux de la nature ?</p><p>Je ne fais qu’enregistrer l’étude de M. Abel Jeandet sur le savant et trop savant            Pontus de Tyard<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Pontus de Tyard, seigneur de Bissy,                depuis évêque de Chalon</hi>, par M. J.-P.-Abel Jeandet, un vol., 1860, chez Aubry,              roc Dauphine, 16.</note>, poète, philosophe, mathématicien, astronome, qui savait            tout, de qui l’on avait pu dire, en parodiant le mot d’Ovide : <hi rend="i">Omnia Pontus              erat</hi>, et qui, devenu dans sa vieillesse évêque de Châlon, s’honora par son            courage en face de la Ligue. Sans doute le biographe tire un peu à lui et pousse le plus            haut qu’il peut dans l’ordre des poètes son cher Pontus ; mais il n’y a pas à cela grand            mal ; si le goût d’abord s’étonne et souffre d’un peu d’excès dans la louange, les            choses ensuite se rétablissent aisément, et l’on y a gagné, au total, de mieux connaître            son vieil auteur. — L’étude de M. J. Boulmier sur Etienne Dolet<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Étienne Dolet, sa vie, ses œuvres, son martyre</hi>, par M. Joseph              Boulmier, un vol. 1857, chez Aubry.</note>, le docte et infortuné imprimeur qui fut            brûlé en place Maubert, comme un martyr de la libre pensée, est également fort            estimable. M. Boulmier, qui est solide et même ferré sur ces matières du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avait annoncé, de plus, le dessein de réhabiliter            Salmon Macrin, un poète latin dans le genre lyrique, contemporain et ami de Du Bellay,            de Ronsard et autres novateurs, et il semblait se réserver de lui découvrir une certaine            influence occulte, et non encore reconnue, sur le développement de la poésie française ;            je ne vois pas qu’il ait mis jusqu’ici à exécution ce projet et cette promesse qu’il            avait jetée d’un air de défi ou de paradoxe.</p><p>Je ne ferai que citer à la file nombre de ces tentatives moins ambitieuses de            réhabilitation, ou plutôt de ces exhumations toutes provinciales de poètes du                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :</p><p>Alexandre, surnommé le Sylvain de Flandre, et dont le vrai nom était <hi rend="i">Van              den Bussche</hi>, qui vint en France à la Cour des Valois, se polir, se galantiser,            rimer dans le goût, du temps et mériter ce nouveau nom travesti de              <title>Sylvain</title> ; qui fut mis en prison pourtant l’année même de la            Saint-Barthélemy, et peut-être pour n’en avoir pas approuvé les horreurs<note resp="author"><title>Œuvres choisies d’Alexandre Sylvain de Flandre</title>, poète à              la Cour de Charles IX et de Henri III, précédées d’une Etude sur l’auteur et ses              oeuvres, par M. Henri Helbig, un curieux et un bibliophile, homme de goût (un              vol. Liège, 1801, Renard, éditeur).</note> ; — et Blaise Hory, un poète Suisse de            Neufchâtel, pasteur d’un petit village bernois<note place="bottom" resp="author"><title>Poésies                Neuchâteloises</title> de Blaise Hory, pasteur de Gleresse au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, publiées par AI. Frédéric de Rougemont. (Neufchâtel, 184-1,              chez Michaud).</note>, — et Loys Papon, chanoine de Mont-brison, cher aux Forésiens et            aux bibliophiles plus à bon droit qu’aux poètes<note place="bottom" resp="author"><title>Œuvres du                chanoine Loys Papon, seigneur de Marcilly, poète forésien du</title><num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num><hi rend="i">siècle</hi>, imprimées pour la première fois              sur les manuscrits originaux par les soins et aux frais de M. N. Yemeniz, ce riche et              libéral amateur qui, dans sa cité de Lyon, a gardé une étincelle de la Grèce, sa              première patrie : le volume imprimé par Perrin (1857), orné d’images et d’emblèmes,              distribué petit, nombre et non mis en vente, consacre désormais le nom du trop heureux              Papon, au rang de ces curiosités de bibliothèque qu’on enchâsse et qu’on ne lit pas.              (Ne pas oublier le <hi rend="i">Supplément</hi> donné en 1860.)</note> ; — et Julien            Riqueur de Séez, l’ami de Bertaut<note place="bottom" resp="author">Ce Riqueur a été tiré de l’oubli,              mais avec mesure et discrétion, dans une Revue de Normandie, par M. Léon de La              Sicotière.</note> <hi rend="i">;</hi> — et Guy de Tours<note place="bottom" resp="author">Guy de              Tours a obtenu également, un article de Revue, de M. Valery Vernier.</note> ; — et            André de Rivaudeau, le poitevin<note place="bottom" resp="author">De même, André de Rivaudeau a été              l’objet d’un article de M. Alfred Giraud, dans <hi rend="i">le Bulletin du                Bibliophile</hi>, lequel Bulletin n’a cessé de donner, depuis des années, bien des              articles intéressants, notamment ceux de M. Édouard Turquety, sur les poètes du                  <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note>, etc., etc. : — et Nicolas            Ellain, poète parisien, aussi enterré qu’un poète de province<note resp="author">Celui-ci a été publié par M. Achille Genty, l’un des hommes qui connaissent le mieux              cette poésie de l’époque de Ronsard, et qui même en a fait des pastiches fort              agréables. M. Genty a fait réimprimer aussi l’<title>Art Poétique</title> de Vauquelin              de La Fresnaye. Toutes ces jolies plaquettes faisaient partie de la librairie              regrettable de Poulet-Malassis.</note>. — Enfin, nous attendons de jour en jour Pierre            de Brach, le poète bordelais, l’ami de Montaigne, que le jeune érudit, M. Reinhold            Dezeimeris, nous promet depuis longtemps et qu’il a entouré de tous ses soins de            commentateur. Je compte bien que ç’aura été pour lui une occasion et un prétexte à toute            une Anthologie agréable du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note resp="author">Le livre a paru depuis, et mon vœu, mon pronostic ont été entièrement vérifiés et              réalisés.</note>.</p><p>Au sortir de cette énumération que j’aurais pu allonger encore, arrêtons-nous pour            respirer. Et une première réflexion, avant tout, se présente. Pour un petit nombre            d’arbres qui s’élèvent de quelques pieds au-dessus de terre et qui s’aperçoivent de            loin, il y a partout, en littérature, de cet humus et de ce détritus végétal, de ces            feuilles accumulées et entassées qu’on ne distingue pas, si l’on ne se baisse.</p><p>Et de plus, en ce qui est de la poésie du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en            particulier, on voit assez par tout cela qu’on est sorti des lignes de l’histoire            littéraire proprement dite, qui, à moins d’être une nécropole, doit se borner à donner            la succession et le jeu des écoles et des groupes, les noms et la-physionomie des vrais            chefs, à marquer les caractères et les degrés des principaux talents, le mérite des            œuvres vraiment saillantes et dignes de mémoire : on est tombé dans le menu, dans la            recherche à l’infini, dans la curiosité locale et arbitraire.</p><p>L’historien littéraire qui n’a point de parti pris et qui tient sa fenêtre ouverte, est            toujours prêt à jouir de ce qui s’offre de bien et à profiter du bénéfice des            investigations nouvelles. Mais, jusqu’ici, je dois dire qu’elles n’ont dérangé en rien,            en ce qui est de ce siècle-là, les lignes principales et les cadres de classifications            naturelles premièrement indiquées. Aussi, je ne saurais être de l’avis que j’ai vu            quelque part exprimé par un savant, homme de grand détail (M. Egger) : c’est que l’un            des estimables travailleurs qui ont passé et repassé sur cette époque, M. Léon Feugère,            aurait fait une découverte de quelque valeur et comblé une lacune, en signalant un poète            inconnu de la fin du siècle, Pierre Poupo, dont les vers furent imprimés à peu près <hi rend="i">incognito</hi> en 1590<note place="bottom" resp="author">Voir au tome II de l’ouvrage, fort              instructif d’ailleurs, de M. Léon Fougère, qui a pour titre : <title>Caractères et                Portraits du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title> ; ces volumes,              joints à relui des <title>Femmes poètes</title> du même siècle (Didier, quai des              Augustins), offrent, défaut d’originalité, de bons résultats d’étude, assez complets              sur chaque point, et en général fort, judicieusement exposés.</note>. Ce n’est là            qu’une trouvaille comme on est sûr d’en faire toutes les fois qu’on se baissera pour            chercher. Je mets ce Pierre Poupo de la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle à côté du Roger de Collerye du commencement, et je suis tenté de les renvoyer dos            à dos. Il y a une loi, je le répète, pour ces sortes de réhabilitations ; les multiplier            à tout propos et hors de mesure, ce n’est pas enrichir l’histoire littéraire, c’est            l’encombrer. Que diriez-vous si, voulant écrire l’histoire de la poésie au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on allait mettre en ligne un à un, à côté des cinq            ou six noms de maîtres qui ont donné le coup d’archet et mené la marche, les auteurs des            innombrables recueils de vers, publiés depuis trente ou quarante ans, sous prétexte que            dans presque chacun de ces volumes il y a quelque chose ? Ce n’est pas faire l’histoire            d’une guerre que de donner les états de service de chaque soldat ou caporal.</p><p>Vite, hâtons-nous et revenons à l’un de ces poètes qui n’ont pas besoin d’être            réhabilités ni reconstruits à grand effort de système, et qui ont su traverser les âges            par un hasard de destinée, heureux sans doute, mais aussi très justifié, et tout            simplement parce qu’ils avaient en eux et qu’ils ont mis dans leurs œuvres une étincelle            de cette flamme qui fait vivre : <hi rend="i">Vivunt commissi calores…</hi></p><label rend="center">II.</label><p>Louise Labé est dans ce cas privilégié. Elle est restée une des gloires et l’un des            orgueils de Lyon : on l’y réimprime de temps en temps avec luxe, en ajoutant ou            rajustant chaque fois quelque feuille verte à sa couronne. Quant aux anciennes éditions            du temps, par Jean de Tournes, il n’y a plus à y penser : il faut être un Yemeniz ou un            d’Aumale pour les disputer et les acquérir à la folle enchère : elles se vendent au            poids de l’or. Sa vie, comme il arrive aisément pour ces gloires populaires, s’est mêlée            de quelque légende. Ce qui est positif, c’est, que <hi rend="i">Loyse</hi> Charlin, dite              <hi rend="i">Labé</hi>, née en 1525, était fille de Pierre Charlin, dit <hi rend="i">Labé</hi>, marchand cordier. Elle reçut une éducation soignée et au-dessus de son            sexe. Le souffle de la Renaissance avait passé les monts, et Lyon était la première            étape où l’on s’arrêtait en venant d’Italie : Louise se ressentit du voisinage. Elle            apprit le latin dès l’enfance ; elle savait l’italien et l’espagnol aussi bien que le            français, et jouait du luth. A seize ans, elle fit des siennes et prit son essor :            « elle quitta la maison paternelle et suivit une compagnie de soldats qui passait par            Lyon, allant rejoindre l’armée française que François 1<hi rend="sup">er</hi> envoyait            en Roussillon, sous le commandement du Dauphin, pour mettre le siège devant Perpignan.            Elle s’y fit remarquer par sa vaillance, son adresse à gouverner un destrier et à faire            le coup de lance ou d’épée. — <quote>« Qui m’eût vue lors, nous dit-elle, m’eût prise              pour Bradamante ou pour la haute Marphise, la sœur de Roger. »</quote> On l’appelait            dans l’armée <hi rend="i">le Capitaine Loys.</hi> C’est durant cette expédition qu’elle            devint éprise d’un beau gendarme, celui même dont elle a fait l’objet de ses poésies            amoureuses. Elle ne se maria que plus tard, et elle épousa un honnête homme du même            métier que son père, maître Aymon ou Ennemond Perrin. Il paraît que ce bon mari ne            s’inquiéta pas trop du passé avec elle, et qu’il lui laissait même dans le présent et            pour l’avenir une honnête liberté. De méchantes langues se sont raillées de lui, et un            aimable poète du temps, ami de Joachim du Bellay, Olivier de Magny, qui vit beaucoup la            belle Louise à son passage à Lyon, à son aller en Italie ou à son retour, a fait ces            vers à <hi rend="i">Sire Aymon</hi> :</p><quote><l>Si je voulais par quelque effort</l><l>Pourchasser la perte ou la mort</l><l>Du Sire Aymon, et j’eusse envie</l><l>Que sa femme lui fût ravie.</l><l>Ou qu’il entrât en quelque ennui,</l><l>Je serais ingrat envers lui ;</l><l/><l>Car alors que je m’en vais voir</l><l>La beauté qui d’un doux pouvoir</l><l>Le cœur si doucement me brûle.</l><l>Le bon Sire Aymon se recule,</l><l>Trop plus ententif au long tour</l><l>De ses cordes qu’à mon amour.</l> </quote><p>On voit d’ici le bon cordier à l’ouvrage, et qui se recule, en effet, tout en tressant            sa corde. La pièce se prolonge, et de plus en plus désagréablement pour lui. Olivier de            Magny, qui a je ne sais quel motif qu’on ne s’explique pas de le narguer, et qui y est            peut-être tout simplement poussé par une fatuité ou un libertinage de poète, signifie            très nettement au bonhomme qu’il connaît mieux sa femme que lui, et qu’il n’est pas le            seul ainsi favorisé :</p><quote><l>Et toujours, en toute saison,</l><l>Puisses-tu voir en ta maison</l><l>Maint et maint brave capitaine,</l><l>Que sa beauté chez toi amène,</l><l>Et toujours, Sire Aymon, y voir</l><l>Maint et maint homme de savoir !</l><l/><l>Et lorsqu’avec ton tablier<note place="bottom" resp="author">On faisait alors <hi rend="i">tablier</hi> de deux syllabes.</note> gras</l><l>Et ta quenouille entre les bras,</l><l>Au bruit de ton tour tu t’égaies,</l><l>Puisse-elle toujours de mes plaies</l><l>Que j’ai pour elle dans le cœur,</l><l>Apaiser la douce langueur !</l> </quote><p>On fit encore d’autres couplets satiriques, et plus compromettants, s’il est possible.            Il n’y a donc aucun moyen de se le dissimuler, Louise Labé fit beaucoup parler d’elle ;            mais, comme la renommée a deux voix, on reste dans un certain embarras pour accorder des            médisances si explicites et si formelles avec les éloges de chasteté et de vertu que            d’autres lui ont décernés.</p><p>On ne s’en tire qu’à demi en disant qu’il y eut dans sa vie deux époques distinctes. Il            est certain qu’elle eut une jeunesse fort émancipée et à demi virile, et qu’elle trancha            de l’amazone ; mais ensuite, et quelles que fussent les chansonnettes et les propos            légers, tels que ceux que nous venons de lire, il paraît bien qu’elle vécut à Lyon fort            considérée, fort entourée de tout ce qu’il y avait de mieux dans la ville, et de tout ce            qui y passait de voyageurs savants et distingués qui se faisaient présenter chez elle :            car elle avait une maison, un <hi rend="i">salon</hi> ; on y faisait de la musique, on y            lisait des vers, on y causait de sciences et de belles-lettres. Le Recueil qu’on a des            diverses pièces à sa louange forme toute une guirlande qui est comme la célèbre            guirlande de Julie. N’était le témoignage si particulier d’Olivier de Magny, on pourrait            mépriser les propos du dehors et les bruits de la rue sur son compte, et dire qu’elle            réservait désormais ses ardeurs pour ses seules poésies. C’est une thèse qui a été fort            débattue, et dans laquelle des biographes, tantôt malins, tantôt galants et courtois,            ont pris parti pour ou contre. Aujourd’hui la question a fait un pas ; on en sait trop            long sur elle ; sa réputation reste quelque peu endommagée, difficilement réparable, et            ce qu’on peut en dire de mieux, c’est qu’elle continue de flotter un peu indécise entre            les noms d’Héloïse et de Ninon. Ce n’est pas une trop mauvaise place, littérairement            parlant.</p><p>Après tout, le poète chez elle n’y perd pas. Ce n’est pas une Maintenon, grâce à Dieu !            que Louise Labé ; il nous suffit de son talent, sa gloire est dans sa flamme ; et il n’y            a pas lieu ici, comme avec d’autres beautés de nuance pudibonde, de venir briser            chevaleresquement ou pédantesquement des lances pour une vertu qu’elle ne mettait pas si            haut.</p><p>J’ai dit qu’elle savait l’italien ; elle faisait même des sonnets italiens, elle            possédait cette belle littérature ; et je ne serais pas étonné que ce fut de là qu’elle            eût tiré le fond et peut-être le développement de ce docte et ingénieux dialogue,              <title>le Débat de Folie et Amour</title>. Ce n’est toutefois qu’une conjecture que je            soumets à tous ceux qui savent ou qui cherchent, et qui pourront découvrir un jour la            source de l’imitation. En attendant, et jusqu’à nouvel ordre, l’honneur tout entier de            cet ingénieux écrit lui demeure. On n’en peut lire quelques pages sans être vivement            frappé, ce me semble, de la fermeté, de la netteté, de la maturité précoce et continue            de cette jeune langue du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans la prose, et de            l’antériorité de formation de celle-ci sur les vers. Rabelais est déjà venu.</p><p>On connaît le sujet par la fable de La Fontaine, l’<title>Amour et la Folie</title>,            qui en est comme un simple et agréable sommaire, La Fontaine s’étant évidemment refusé à            lutter avec un ouvrage presque accompli ; mais même quand il ne fait que passer,            l’immortel bonhomme met à tout sa marque, et l’on sait le début ravissant :</p><quote><l>Tout est mystère dans l’Amour.</l><l>Ses flèches, son carquois, son flambeau, son enfance !</l> </quote><p>Amour a eu maille à partir avec Folie. Il en a reçu une sanglante injure, elle lui a            arraché les yeux, et pour tout remède, elle lui a appliqué dessus un bandeau donné par            une des Parques et scellé à jamais par le Destin, un bandeau immuable, indissoluble. En            même temps elle lui a prêté des ailes qu’il n’avait pas encore. Amour exhale ses            plaintes ; il est rencontré par Vénus qui le cherchait partout. Vénus essaye vainement            d’arracher le bandeau ; elle est hors d’elle ; elle maudit son malheur et celui de son            fils. Dans sa colère, elle souhaite quelque pareil méchef à tous ceux qui aimeront. La            plainte est portée par-devant Jupiter. Vénus, pour le toucher et l’apitoyer, énumère et            rappelle tous les grands moments où elle a dû déjà recourir à son père et où il s’est            montré bon pour elle : — quand elle fut blessée par Diomède ; — quand elle voulut sauver            Énée ; — quand elle perdit Adonis, etc. Elle demande justice et vengeance de l’attentat            de Folie. Jupiter ne veut cependant point condamner sans avoir ouï la partie adverse :            c’est une bonne habitude dont il ne veut pas se départir. Folie, citée à comparaître,            demande qu’un dieu plaide pour elle : elle craindrait, si elle plaidait en personne, les            murmures de la cabale des jeunes dieux, toujours portés <quote>« du côté              d’Amour. »</quote> La Folie n’est pas si folle. Elle désigne Mercure pour avocat            d’office. Il en coûte à Mercure de faire déplaisir à Vénus ; mais le devoir l’emporte,            il obéira. — <quote>« Et toi, Vénus, dit Jupiter, lequel des dieux choisiras-tu ? tu es              trop mère pour parler convenablement dans ta propre cause. »</quote> — Vénus choisit            Apollon, <quote>« encore que l’on ait semé par le monde, dit-elle, que la maison              d’Apollon et la mienne ne s’accordaient guère bien. »</quote> Diane, en effet, et les            Muses sont les vierges par excellence. Tout cela est ingénieux et délicat. Apollon            répond galamment et accepte : la cause est ajournée au lendemain.</p><p>Dans un quatrième discours (car le <hi rend="i">Débat</hi> est divisé en <hi rend="i">discours</hi> ou dialogues), Cupidon vient donner le bonjour à Jupiter avant l’heure            de l’audience ; il se dit dans ce préambule de fort jolies choses. <quote>« Mais il est              temps d’aller au consistoire, dit Jupiter ; nous deviserons une autre fois plus à              loisir. »</quote></p><p>On est au tribunal, l’audience solennelle est ouverte ; Apollon commence sa plaidoirie            en faveur d’Amour. Son discours est un discours d’avocat, un peu long, éloquent            toutefois ; je n’en veux citer que deux passages comme exemples d’excellente prose.            Apollon, pour faire valoir Amour, s’attache à dépeindre sous les plus laides couleurs            celui qui y reste étranger et insensible. Voici ce portrait, cette sortie contre les            gens non initiés au bel art d’aimer, misanthropes ou loups-garous, d’une vie sordide,            égoïste et farouche ; cela sent son Rabelais, et, à l’avance, son Regnier :</p><quote><p>« Et qui est celui des hommes, s’écrie-t-il, qui ne prenne plaisir ou d’aimer ou              d’être aimé ? Je laisse ces misanthropes et taupes cachées sous terre, et ensevelis de              leurs bizarries, lesquels auront de par moi tout loisir de n’être point aimés,              puisqu’il ne leur chaut d’aimer. S’il m’était licite, je les vous dépeindrais, comme              je les vois décrire aux hommes de bon esprit. Et néanmoins il vaut mieux en dire un              mot afin de connaître combien est mal plaisante et misérable la vie de ceux qui se              sont exemptés d’Amour. Ils dient que ce sont gens mornes, sans esprit, qui n’ont grâce              aucune à parler, une voix rude, un aller pensif, un visage de mauvaise rencontre, un              œil baissé ; craintifs, avares, impitoyables, ignorants et n’estimant personne :              loups-garous. Quand ils entrent en leur maison, ils craignent que quelqu’un les              regarde. Incontinent qu’ils sont entrés, barrent leur porte, serrent les fenêtres,              mangent salement sans compagnie, la maison mal en ordre ; se couchent en chapon, le              morceau au bec. Et lors, à beaux gros bonnets gras de deux doigts d’épais, la camisole              attachée avec épingle enrouillées jusques au-dessous du nombril, grandes chausses de              laine venant à mi-cuisses, un oreiller bien chauffé et sentant sa graisse fondue ; le              dormir accompagné de toux… Un lever pesant, s’il n’y a quelque argent à recevoir ;              vieilles chausses repetassées ; souliers de paysan ; pourpoint de drap fourré ; long              saye mal attaché devant ; la robe qui pend par derrière jusques aux épaules ; plus de              fourrures et pelisses ; calottes et larges bonnets couvrant les cheveux mal pignés ;              gens plus fades à voir qu’un potage sans sel à humer. Que vous en semble-t-il ? Si              tous les hommes étaient de cette sorte, y aurait-il pas peu de plaisir de vivre avec              eux ? »</p> </quote><p>C’est à croire, en vérité, à la verve et à l’acharnement qu’Apollon y met, que Louise            Labé l’a soufflé, pensant à ce triste mari, Sire Aymon, que nous avons vu si peu            ragoûtant avec son tablier gras. — Et tout en regard aussitôt, Apollon nous dépeint, au            contraire, l’homme aimable et qui veut plaire, — qui sait ? quelqu’un de ses favoris à            lui-même et des courtisans de Louise, quelque Olivier de Magny peut-être :</p><quote><p>« Celui qui ne tâche à complaire à personne, quelque perfection qu’il ait, n’en a non              plus de plaisir que celui qui porte une fleur dedans sa manche ; mais celui qui désire              plaire, incessamment pense à son fait, mire et remire la chose aimée, suit les vertus              qu’il voit lui être agréables, et s’adonne aux complexions contraires à soi-même,              comme celui qui porte le bouquet en main, donne certain jugement de quelle fleur vient              l’odeur et senteur qui plus lui est agréable. »</p> </quote><p>En un mot, qui aime, s’applique et s’évertue. Amour est le précepteur de la grâce et du            savoir-vivre dans la société. Il fait inventer les modes, la nouveauté et l’élégance            dans les costumes ; il apprend aux femmes l’art de se bien mettre :</p><quote><p>« Et que dirons-nous des femmes, l’habit desquelles et l’ornement de corps dont elles              usent est fait pour plaire, si jamais rien fut fait ? Est-il possible de mieux parer              une tête que les dames font et feront à jamais ? avoir cheveux mieux dorés, crêpés,              frisés ? accoutrement de tête mieux séant, quand elles s’accoutreront à l’espagnole, à              la française, à l’allemande, à l’italienne, à la grecque ? Quelle diligence              mettent-elles au demeurant de la face ? Laquelle si elle est belle, elle contregardent              tant bien contre les pluies, vents, chaleurs, temps et vieillesse, qu’elles demeurent              presque toujours jeunes. Et si elle ne leur est du tout telle qu’elles la pourraient              désirer, par honnête soin la se procurent ; et l’ayant moyennement agréable, sans plus              grande curiosité, seulement avec vertueuse industrie la continuent, selon la mode de              chacune nation, contrée et coutume. Et avec tout cela, l’habit propre comme la feuille              autour du fruit. »</p> </quote><p>Est-elle assez galante et poétique, cette manière de dire ? — Je ne voulais arriver, en            parcourant l’élégant et ingénieux dialogue, qu’à la citation de ces charmants passages            qui prouvent, une fois de plus, l’avance marquée qu’eut presque de tout temps la prose            française sur la poésie.</p><p>En effet, si l’on passe immédiatement à la lecture des poésies de Louise Labé, on est            frappé de la distance : pour quelques vers agréables dans le genre de l’épître, et un            petit nombre de sonnets passionnés, que de duretés, que de rudesses, comme la contrainte            du rhythme se fait sentir ! Il est vrai que quelques beaux vers, même peu nombreux,            vivent plus longtemps et volent plus loin que des pages continues de bonne prose.</p><p>Voici l’un de ces sonnets brûlants et qui ont fait comparer Louise à Sapho, exprimant            les sensations errantes et variables de la passion :</p><quote><l>Je vis, je meurs : je me brûle et me noie :</l><l>J’ai chaud extrême en endurant froidure :</l><l>La vie m’est et trop molle et trop dure :</l><l>J’ai grands ennuis entremêlés de joie.</l><l/><l>Tout à un coup je ris et je larmoie,</l><l>Et en plaisir maint grief tourment j’endure :</l><l>Mon bien s’en va et à jamais il dure :</l><l>Tout en un coup je sèche et je verdoie.</l><l/><l>Ainsi Amour inconstamment me mène,</l><l>Et quand je pense avoir plus de douleur,</l><l>Sans y penser je me trouve hors de peine :</l><l/><l>Puis quand je crois ma joie être certaine,</l><l>Et être au haut de mon désiré heur,</l><l>Il me remet en mon premier malheur.</l> </quote><p>Ceci rappelle et l’Ode de Sapho assez bien rendue, quoi qu’on en ait dit, par Boileau,            et ces vers de Catulle que Fénelon donnait comme un modèle de simplicité passionnée :                <quote>« <hi rend="i">Odi et amo…</hi> J’aime et je hais à la fois, etc… »</quote>            Mais ce que ce vigoureux sonnet rappelle plus nécessairement encore, c’est le tableau            que Louise a tracé ailleurs des mêmes symptômes amoureux, et qui avait sa place tout            indiquée dans le plaidoyer de Mercure, quand celui-ci réplique à Apollon en faveur de la            Folie et de sa liaison si naturelle avec Amour.</p><p>Veut-on cette prose en regard et en pendant de cette poésie ? Elle soutient très bien            la comparaison :</p><quote><p>« Et en tous ces actes, disait l’éloquent Mercure, quels traits trouvez-vous que de              Folie ? Avoir le cœur séparé de soi-même, être maintenant en paix, ores en guerre,              ores en trêves ; couvrir et cacher sa douleur ; changer visage mille fois le jour ;              sentir le sang qui lui rougit la face, y montant, puis soudain s’enfuit, la laissant              pâle, ainsi que honte, espérance ou peur nous gouvernent ; chercher ce qui nous              tourmente, feignant de le fuir, et néanmoins avoir crainte de le trouver ; n’avoir              qu’un petit ris entre mille soupirs ; se tromper soi-même ; brûler de loin, geler de              près ; un parler interrompu ; un silence venant tout à coup : ne sont-ce tous signes              d’un homme aliéné de son bon entendement ? »</p> </quote><p>C’est charmant, et c’est plus coulant que les vers ; car on ne peut disconvenir que,            dans ce sonnet si beau, <hi rend="i">mon désiré heur</hi> pour <hi rend="i">bonheur</hi>            ne soit bien dur et heurté. Louise poète a beau faire, elle se ressent un peu de son            maître lyonnais, Maurice Scève, le plus obscur et le plus âpre des doctes rimeurs du            temps.</p><p>Il en était ainsi d’Étienne de La Boétie, à sa manière, et les sonnets de Louise me            remettent directement en mémoire le meilleur de ceux que Montaigne nous a transmis et            conservés de son ami, au nombre de vingt-neuf. La Boétie, dans sa première et sa plus            verte jeunesse, tout échauffé d’une belle et noble ardeur, et voulant avertir celui qui            le lira qu’il n’emprunte à personne, ni à Pétrarque, ni à Properce ni à d’autres,            l’expression de ses soupirs, s’écriait de la sorte, avec plus de vigueur et d’âme que            d’harmonie :</p><quote><l>Toi qui oys mes soupirs, ne me sois rigoureux</l><l>Si mes larmes à part toutes miennes je verse,</l><l>Si mon amour ne suit en sa douleur diverse</l><l>Du Florentin transi les regrets langoureux,</l><l/><l>Ni de Catulle aussi, le folâtre amoureux,</l><l>Qui le cœur de sa dame en chatouillant lui perce,</l><l>Ni le savant amour du migrégeois<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mi-grégois</hi>,                c’est-à-dire à demi grec.</note> Properce :</l><l rend="i">Ils n’aiment pas pour moi, je n’aime pas pour eux.</l><l/><l>Qui pourra sur autrui ses douleurs limiter,</l><l>Celui pourra d’autrui les plaintes imiter :</l><l>Chacun sent son tourment et sait ce qu’il endure,</l><l/><l>Chacun parla d’amour ainsi qu’il l’entendit.</l><l rend="i">Je dis ce que mon cœur, ce que mon mal me dit.</l><l>Que celui aime peu, qui aime à la mesure !</l> </quote><p>J’ai souligné exprès trois vers très beaux. Ce sonnet de La Boétie est digne d’être mis            à côté des deux ou trois sonnets de Louise Labé, pour la dureté des sons et aussi pour            la flamme. Mais, bon Dieu ? que la prose de La Boétie est elle-même plus coulante que            ses meilleurs vers !</p><p>Un autre sonnet de Louise Labé, et celui-là vraiment immortel par l’expression comme            par le sentiment, est celui qui débute ainsi :</p><quote><l>Oh ! si j’étais en ce beau sein ravie, etc.</l> </quote><p>On le lira mieux dans le volume ; c’est comme un groupe de marbre à ne pas détacher et            à ne contempler que dans le secret du sanctuaire.</p><p/><p>Enfin, il y a ce dernier sonnet d’elle, qui est également un vœu de mort, non plus de            mort au sein du bonheur, mais de mort plus triste et plus terne, quand il n’y a plus            pour le cœur de bonheur possible, plus un seul reste de jeunesse et de flamme :</p><quote><l>Tant que mes yeux pourront larmes épandre,</l><l>A l’heur<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Heur</hi>, c’est-à-dire bonheur.</note> ;              passé avec toi regretter,</l><l>Et qu’aux sanglots et soupirs résister</l><l>Pourra ma voix, et un peu faire entendre ;</l><l/><l>Tant que ma main pourra les cordes tendre</l><l>Du mignard luth pour tes grâces chanter ;</l><l>Tant que l’esprit se voudra contenter</l><l>De ne vouloir rien fors que toi comprendre ;</l><l/><l>Je ne souhaite encore point mourir :</l><l>Mais quand mes yeux je sentirai tarir,</l><l>Ma voix cassée et ma main impuissante,</l><l/><l>Et mon esprit en ce mortel séjour</l><l>Ne pouvant plus montrer signe d’amante,</l><l>Prierai la mort noircir mon plus clair jour.</l> </quote><p>Et voilà de ces cris qui font vivre un nom de poète et qui ont leur écho, sans faillir,            de génération en génération, tant qu’il y aura recommencement de printemps et de            jeunesse !</p><p>Une femme devant qui l’on parlait d’âge lit cette remarque : <quote>« Il n’y a qu’un              âge pour les femmes, c’est quand elles ne sont plus aimées. »</quote> Louise Labé,            elle, aurait dit : <quote>« Il n’y a qu’un âge fatal pour les femmes, c’est quand elles              n’aiment plus. »</quote> Elle était de cette famille de poètes dont l’un, et qui était            hier encore un d’entre nous, l’Enfant du siècle, s’écriait : <quote>« Le bonheur ! le              bonheur ! et la mort après, et la mort avec ! »</quote> Elle, au lieu du <hi rend="i">bonheur</hi>, elle disait : <quote>« La <hi rend="i">passion</hi> ! la <hi rend="i">passion</hi>/ »</quote> Mais elle avait de ces mêmes cris, de ces mêmes sanglots.            Le même démon familier lui soufflait dans ses nuits d’insomnie : <quote>« Tout se              flétrit, tout passe, ayons eu, au moins, dans cette fuite rapide, un moment de pleine              vie. »</quote> Et ce moment, plus heureuse que d’autres, elle l’a consacré dans des            vers qui nous sont arrivés tout brûlants après trois siècles, et que répétera            l’avenir.</p><p>Honneur donc et place à part entre les poètes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle à <hi rend="i">la belle Cordière</hi>, à cette <quote>« Nymphe ardente du              Rhône »</quote>, comme on l’a appelée, dont les vers, paraissant dans le temps du            premier lever de la Pléiade, n’en dépendent pas, n’en relèvent pas, et ne connaissent            d’autre astre que l’Étoile de Vénus ! Elle ne se range dans aucun compartiment d’école,            dans aucune classification. Le foyer était au cœur du poète.</p><label rend="center">III.</label><p>Louise Labé ne passa guère quarante ans ; on ne sait pas exactement la date de sa mort,            on n’a que celle de son testament (28 avril 1565). Tant qu’elle vécut de sa vraie vie et            qu’elle fut elle-même, c’était une aimable païenne de la Renaissance : aux approches de            la mort, si l’on en juge par les formes et la teneur dudit testament, elle fut reprise            et ressaisie par tous les liens et toutes les nécessités de la coutume. On ne la voit            plus qu’entre le prêtre et le notaire. Seulement on distingue encore, à la nature de ses            legs et donations, bien de la bonté ; mais plus rien de l’ancien poète ne transpire : le            voile funèbre s’abaisse et nous le dérobe.</p><p>Si elle avait vécu plus longtemps, comment aurait-elle pris cet âge, l’âge <hi rend="i">argenté</hi>, qui est déjà celui du déclin ? qu’aurait-elle senti ? aurait-elle            continué de gémir et de crier tous ses sanglots comme une Valmore ? Y aurait-il eu un            jour, une heure où, regardant au fond de ce cœur trop confiant en sa flamme, elle l’eut            trouvé changé, refroidi, presque méconnaissable, et aurait-elle jamais consenti,            condescendu par degrés au sentiment doucement attristé qui inspira à de plus humbles et            à de plus résignées des vers comme ceux-ci :</p><quote><l>Serait-ce un autre cœur que la Nature donne</l><l>A ceux qu’elle préfère et destine à vieillir ?</l><l>Un cœur calme et glacé que toute ivresse étonne,</l><l>Qui ne saurait aimer et ne veut pas souffrir ?</l><l/><l>Ah ! qu’il ressemble peu dans son repos tranquille,</l><l>A ce cœur d’autrefois qui s’agitait si fort !</l><l>Cœur enivré d’amour, impatient, mobile,</l><l>Au-devant des douleurs courant avec transport !</l><l/><l>Il ne reste plus rien de cet ancien nous-mêmes ;</l><l>Sans pitié ni remords le Temps nous l’a soustrait.</l><l>L’astre des jours éteints, cachant ses rayons blêmes,</l><l>Dans l’ombre qui l’attend se plonge et disparaît.</l><l/><l>A l’horizon changeant montent d’autres étoiles.</l><l>Cependant, cher Passé, quelquefois un instant</l><l>La main du Souvenir écarte tes longs voiles,</l><l>Et nous pleurons encore en te reconnaissant.</l> </quote><p>Qui donc a fait ces doux vers ? une femme poète de nos jours, et je les trouve dans un            tout petit volume de <title>Contes et Poésies</title> imprimés à Nice (1862) et signés            du nom d’Ackermann. J’y lis tout à côté de belles et dignes Stances <hi rend="i">à              Alfred de Musset</hi>, ce frère puîné de Louise Labé ; écrites au lendemain même de sa            mort, elles sont toutes pénétrées de son immortel sanglot ; en voici quelques notes            vibrantes :</p><quote><l>Parmi nous maint poëte à la bouche inspirée</l><l>Avait déjà rouvert une source sacrée ;</l><l>Oui, d’autres nous avaient de leurs chants abreuvés ;</l><l>Mais le cri qui saisit le cœur et le remue,</l><l>Mais ces accens profonds qui d’une lèvre émue</l><l>Vont à l’âme de tous, toi seul les as trouvés.</l><l>…………………………..</l><l>Lorsque le rossignol, dans la saison brûlante</l><l>De l’amour et des fleurs, sur la branche tremblante</l><l>Se pose pour chanter son mal cher et secret,</l><l>Rien n’arrête l’essor de sa plainte infinie,</l><l>Et de son gosier frêle un long jet d’harmonie</l><l>S’élance et se répand au sein de sa forêt.</l><l/><l>La voix mélodieuse enchante au loin l’espace.</l><l>Mais soudain tout se tait ; le voyageur qui passe</l><l>Sous la feuille des bois sent un frisson courir :</l><l>De l’oiseau qu’entraînait une ivresse imprudente</l><l>L’âme s’est envolée avec la note ardente.</l><l rend="i">Hélas ! chanter ainsi, c’était vouloir mourir.</l> </quote><p>Ce dernier vers, à lui seul, est toute une vie et toute une âme ; il mériterait d’être            inscrit sur la tombe du poète.</p><p>Enfin, je signale dans ce même petit volume une pièce déjà citée par M. Émile            Deschanel, dans un article du <title>Journal des Débats</title>, et qui me semble en            effet d’une grande signification morale et d’un sentiment bien profond. Mais cela            demande à être expliqué.</p><p>Il y a, si je puis dire, deux sortes d’âmes et qui se reconnaîtraient à un caractère            distinct, infaillible. Je ne sais s’il y en a qui n’auraient jamais voulu arriver à            l’existence et vivre, je ne le crois pas ; mais ce que je sais bien, c’est qu’il y en a            qui ne voudraient, à aucun prix, recommencer et revivre ; c’est assez pour elles d’une            fois. Oui, s’il est des âmes comme j’en connais aussi, avides et sans cesse affamées de            vivre et de renaître, il en est d’autres qui, en avançant dans la route, se sentent si            lasses qu’elles aimeraient à dormir longtemps et toujours de l’inéveillable sommeil. Non            seulement les malheureux et les accablés qui ont rejeté d’eux-mêmes le fardeau de la            vie, mais tant d’autres qui l’ont subi et porté jusqu’à la fin, les poètes délicats et            tendres, les esprits souffrants et douloureux, les timides et les effarouchés qui ont            traversé le chemin en tremblant, qui s’y sont blessés, ou ceux même qui, sans trop s’y            blesser, sont trop heureux d’avoir effleuré et rasé rochers et précipices, d’avoir éludé            le plus fort de l’épreuve, tous ceux-là ne voudraient plus jamais rentrer dans le            circuit des chances inconnues et dans le tourbillonnement des êtres. Ils sont comme            l’aimable et trop sensitif Charles Lamb, qui le matin, au lieu de s’éveiller et de se            lever avec l’alouette, aimait mieux prolonger entre ses rideaux le songe ou le            demi-sommeil, et <hi rend="i">faire</hi> dès à présent, comme il disait, <hi rend="i">alliance avec les Ombres.</hi> Ils sont comme le sensible Virgile qui, dans son            Élysée, nous montrant les essaims innombrables des âmes bourdonnantes, avides de se            replonger dans le fleuve où l’on puise avec l’oubli du passé le désir et le principe            d’une existence nouvelle, s’écriait par la bouche de son héros étonné et compatissant :                <quote>« <hi rend="i">Quæ miseris lucis tam dira cupido !…</hi> Est-il donc              possible, ô misérables, que cette cruelle envie vous prenne de revoir la                lumière !<note place="bottom" resp="author"><p>Charles Nodier était aussi de ceux qui ont hâte de                  dormir et frayeur de se réveiller. On peut voir de lui une jolie pièce de vers à                  ce sujet dans <hi rend="i">le Bulletin du Bibliophile</hi> d’avril 1863. J’en ai                  retenu ce joli vers digne de La Fontaine :</p><quote><l rend="center">A quoi sert                    de mourir, si l’on ne se repose ?</l></quote></note> »</quote> C’est à toutes            ces âmes-là que M<hi rend="sup">me</hi> Ackermann a pensé ; elle a eu le mérite de les            comprendre sans en être sans doute elle-même, et elle leur a prêté une voix suppliante            dans la pièce intitulée <title>les Malheureux</title>.</p><p>Le cadre qu’elle a choisi prête à l’effet ; nous l’eussions aimé peut-être moins            emprunté et plus naturel. Quoi qu’il en soit, il est poétique. La trompette finale a            sonné : tous les morts se réveillent, mais il y en a parmi eux (et ce ne sont pas les            coupables) qui s’obstinent à rester sourds au clairon de l’Ange et à ne pas vouloir se            lever ; on entend seulement leur voix et leur refus monter en paroles déchirantes            jusqu’au trône de Dieu :</p><quote><l>Quoi ! renaître, revoir le ciel et la lumière.</l><l>Ces témoins d’un malheur qui n’est point oublié,</l><l>Eux qui sur nos douleurs et sur notre misère</l><l>    Ont souri sans pitié !</l><l/><l>Non, non, plutôt la Nuit, la Nuit sombre, éternelle !</l><l>Fille du vieux Chaos, garde-nous sous ton aile ;</l><l>Et toi, sœur du Sommeil, toi qui nous as bercés,</l><l>Mort, ne nous livre pas ; contre ton sein fidèle</l><l>    Tiens-nous bien embrassés.</l><l/><l>Ah ! l’heure où tu parus est à jamais bénie ;</l><l>Sur notre front meurtri que ton baiser fut doux !</l><l>Quand tout nous rejetait, le néant et la vie,</l><l>Tes bras compatissans, ô notre unique amie !</l><l>    Se sont ouverts pour nous.</l><l/><l>Nous arrivions à toi, venant d’un long voyage,</l><l>Battus par tous les vents, haletants, harassés ;</l><l>L’Espérance elle-même, au plus fort de l’orage,</l><l>    Nous avait délaissés.</l><l>…………………………..</l><l>Près de nous la Jeunesse a passé les mains vides,</l><l>Sans nous avoir fêtés, sans nous avoir souri.</l><l>Les sources de l’amour, sous nos lèvres avides,</l><l>Comme une eau fugitive au printemps ont tari.</l><l>…………………………..</l><l>Nous le savons, tu peux donner encor des ailes</l><l>Aux âmes qui ployaient sous un fardeau trop lourd :</l><l>Tu peux, lorsqu’il le plaît,, loin des sphères mortelles</l><l>Les élever à toi dans la Grâce et l’Amour ;</l><l/><l>Tu peux parmi les chœurs qui chantent tes louanges</l><l>A tes pieds, sous tes yeux nous mettre au premier rang,</l><l>Nous faire couronner par la main de tes Anges,</l><l>Nous revêtir de gloire en nous transfigurant ;</l><l/><l>Tu peux nous pénétrer d’une vigueur nouvelle,</l><l>Nous rendre le désir que nous avions perdu ;</l><l>Oui, mais le Souvenir, cette ronce immortelle</l><l>Attachée à nos cœurs, l’en arracheras-tu ?</l><l/><l>Quand de tes Chérubins la phalange sacrée</l><l>Nous saluerait élus en ouvrant les saints lieux,</l><l>Nous leur crierions bientôt d’une voix éplorée :</l><l>Nous élus ? nous heureux ? mais regardez nos yeux,</l><l>Les pleurs y sont encor, pleurs amers, pleurs sans nombre.</l><l>Ah ! quoi que vous fassiez, ce voile épais et sombre</l><l>    Nous obscurcit vos cieux.</l><l/><l>Contre leur gré pourquoi ranimer nos poussières ?</l><l>Que t’en reviendra-t-il ? et que t’ont-elles fait ?</l><l>Tes dons mêmes, après tant d’horribles misères,</l><l>    Ne sont plus un bienfait.</l><l/><l>Ah ! tu frappas trop fort en ta fureur cruelle,</l><l>Tu l’entends, tu le vois, la Souffrance a vaincu.</l><l>Dans un sommeil sans fin, ô Puissance éternelle !</l><l>Laisse-nous oublier que nous avons vécu.</l> </quote><p>Nous avons cru pouvoir, à la suite d’un article sur Louise Labé, ajouter ces vers émus            d’une femme poète qui lit dans leur texte les Fragments d’Alcée et les vers de            Sapho.</p></div></body>
</text>
</TEI>

