<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Études de politique et de philosophie religieuse – par M. Adolphe Guéroult.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1863-01-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1863-01-12"><head>Études de politique et de philosophie religieuse <lb/>par M. Adolphe Guéroult<note resp="author">Michel Lévy frères, rue Vivienne, 2 bis, et boulevard des Italiens,            15.</note>.</head><dateline><docDate when="1863-01-12">Lundi 12 janvier 1863</docDate>.</dateline><p/><p>On aura beau dire, on ne me fera pas croire que la presse ne remue pas en ce moment. Je          ne sais si elle tourne autour d’un soleil, ou si seulement elle roule sur elle-même, mais          assurément elle tourne ; les vingt ou trente tourbillons, grands ou petits, qui la          composent, n’ont jamais été plus actifs et plus agités. Sérieusement, il me semble que les          différentes positions qui sont à prendre dans la presse périodique et qui peuvent tenter          des publicistes dignes de ce nom, commencent à être toutes occupées, et à l’être comme il          convient, par des écrivains de réputation et de talent, lesquels, s’ils ne disent pas tout          ce qu’ils voudraient, le font du moins très-bien entendre ; et il s’en faut d’assez peu          que ce qui est réclamé par la plupart comme un droit ne devienne insensiblement et par          usage un fait. Ce n’est pas à nous, — ce n’est pas à moi du moins qui ne fais point et qui          n’ai jamais fait (ou qu’à peine) de politique proprement dite, — d’insister sur ce peu de          chose qui est la grosse question ; je ne voulais que remarquer qu’il y a, à l’heure qu’il          est, bien des rôles remplis dans ce mouvement croissant de la presse actuelle ; et que,          parmi ces rôles, M. Guéroult en tient un des plus essentiels et qui ferait faute s’il          n’existait pas.</p><p>Amis de l’ancien régime et partisans du droit divin, qui en étiez venus, en désespoir de          cause, à préconiser le suffrage universel ; à qui (j’aime à le croire) la conviction était          née à la longue, à force de vous répéter, et qui vous montrez encore tout prêts,          dites-vous, mais moyennant, j’imagine, certaine condition secrète, à embrasser presque          toutes les modernes libertés ; — partisans fermes et convaincus de la démocratie et des          principes républicains, polémistes serrés et ardents, logiciens retors et inflexibles,          qui, à l’extrémité de votre aile droite, trouvez moyen cependant de donner la main parfois          à quelques-uns des champions les plus aigris de la légitimité ; — amis du régime          parlementaire pur, et qui le tenez fort sincèrement, nonobstant tous encombres, pour          l’instrument le plus sûr, le plus propre à garantir la stabilité et à procurer          l’avancement graduel de la société ; — partisans de la liberté franche et entière, qui ne          vous dissimulez aucun des périls, aucune des chances auxquelles elle peut conduire, mais          qui virilement préférez l’orage même à la stagnation, la lutte à la possession, et qui, en          vertu d’une philosophie méditée de longue main dans sa hardiesse, croyez en tout au          triomphe du mieux dans l’humanité ; — amis ordinaires et moins élevés du bon sens et des          opinions régnantes dans les classes laborieuses et industrielles du jour, et qui continuez          avec vivacité, clarté, souvent avec esprit, les traditions d’un libéralisme, « nullement          méprisable, quoique en apparence un peu vulgaire ; — beaux messieurs, écrivains de tour          élégant, de parole harmonieuse et un peu vague, dont la prétention est d’embrasser de haut          et d’unir dans un souple nœud bien des choses qui, pour être saisies, demanderaient          pourtant à être serrées d’un peu plus près ; qui représentez bien plus un ton et une          couleur de société, des influences et des opinions <title>comme il faut</title>, qu’un          principe ; — vous tous, et j’en omets encore, et nous-mêmes, défenseurs dévoués d’un          gouvernement que nous aimons et qui, déjà bon en soi et assez glorieux dans ses résultats,          nous paraît compatible avec les perfectionnements désirables ; — nous tous donc, tous tant          que nous sommes, il y a, nous pouvons le reconnaître, une place qui resterait encore vide          entre nous et qui appellerait, un occupant, si M. Guéroult ne l’avait prise<note resp="author">On aura aisément, deviné, dans cette énumération que je viens de faire à            l’occasion du rédacteur en chef de <title>l’Opinion nationale, la couleur et la nuance              distincte des principaux journaux politiques passés en revue : — la Gazette de              France ; — le Progrès de Lyon, et le Courrier du Dimanche ; — le Journal des Débats ;              — le Temps ; — le Siècle ; — la France ; — et enfin le Constitutionnel              lui-même</title>.</note>.</p><p/><p>Cette place, cette fonction, quelle est-elle ? et que représente-t-il dans la presse ?          Pour bien répondre à la question comme je l’entends, il est bon de se reporter un peu aux          antécédents de l’écrivain et de parcourir le volume où il vient de recueillir quelques-uns          des travaux de ces vingt ou trente dernières années.</p><label rend="center">I.</label><p>M. Guéroult, cet esprit, ce cœur si dévoué à la cause moderne, a été élevé            religieusement ; il a passé par le séminaire. Ce n’est là qu’un accident qui lui serait            commun avec plus d’un partisan des idées démocratiques, si un autre événement notable            dans son éducation intellectuelle n’avait suivi : cet événement, ç’a été son association            temporaire, mais étroite et intime, au groupe saint-simonien. On l’a remarqué avec une            grande justesse : on peut avoir plus d’une opinion, selon le point de vue où l’on se            place, sur l’utilité, sur les effets plus ou moins fructueux et louables de l’entreprise            saint-simonienne ; mais en la considérant dans sa visée et son acception la plus            étendue, en la dégageant des singularités et des ridicules qui s’y sont finalement            mêlés, on n’en saurait méconnaître la valeur et la portée.</p><p>Qu’on se représente où en était, en général, le libéralisme sur la fin de la            Restauration ; quelle doctrine peu élevée, peu intelligente du passé, et du passé même            le plus récent, méconnaissant et méprisant tout de ses adversaires, purement tournée aux            difficultés et au combat du moment, pleine d’illusions sur l’avenir, se figurant que,            l’obstacle ministériel ou dynastique renversé, on allait en toute chose obtenir            immédiatement le triomphe des idées et des talents, le règne du bien et du beau, une            richesse intellectuelle et sociale assurée, une gloire facile, une prospérité            universelle. Ce que je dis là du libéralisme de la Restauration n’est point dans ma            pensée une injure ni à l’arme utile dont on se servait, ni au libéralisme en général, et            je suis persuadé que cette doctrine, si elle devait un jour triompher au gré de ses            partisans absolus, n’aurait fait que gagner à toutes les contradictions et à toutes les            épreuves qui, en la refoulant et la retardant, l’auraient forcée, un peu malgré elle, de            s’élever au-dessus de son premier niveau.</p><p>Le Saint-Simonisme, quand il n’aurait eu que cet effet d’obliger le libéralisme à se            replier sur lui-même et à se fortifier, aurait rendu un service. Le parti catholique et            légitimiste, ennemi de la Révolution et du mouvement social, semblait avoir en ce            temps-là, aux yeux de plusieurs, le privilège des hauts esprits et des hautes doctrines.            Pour être à l’état de paradoxe et d’éclatante insulte dans les écrits de M. de Maistre,            la doctrine de l’autorité n’en était pas moins frappante et donnait à réfléchir à tous            les esprits qui ne faisaient point leur catéchisme des œuvres de Voltaire. On sentait            qu’il y avait chez l’altier théocrate bien des vues justes et perçantes, au moins en ce            qui était de l’appréciation du passé. Le Saint-Simonisme rendit à l’esprit français            d’alors cet éminent service d’implanter dans le camp de la Révolution et dû progrès            quelques-unes des pensées élevées de M. de Maistre, et de les y naturaliser en bonne            terre et d’une manière vivante. L’idée philosophique de Condorcet, le rêve ardent du            progrès, cessait d’être une aspiration vague et presque chimérique : elle prenait corps,            elle allait trouver son moyen d’exécution et son organe. Pour toute la partie            industrielle, économique, et dans cet ordre d’institutions et de projets, les faits ont            parlé. Si on relisait aujourd’hui les articles du <title>Globe</title> après sa            transformation et tel que M. Michel Chevalier le rédigea presque seul pendant plus d’un            an (1830-1832), on serait frappé de tout ce qu’il contient de vues grandioses qui se            sont réalisées depuis ces trente dernières années ; et, dans cette sorte de prédication            ou de prophétie positiviste à laquelle il vaquait chaque matin, non pas sans            inspirateur, mais sans collaborateur, et d’une verve incessante, la partie dès            aujourd’hui conquise paraîtrait plus considérable, j’en suis certain, que celle qui n’a            pas abouti.</p><p>En lisant, comme je viens de le faire, l’Introduction si remarquable que M. Michel            Chevalier a faite en sa qualité de président pour le Rapport du jury français sur            l’Exposition de Londres en 1862, je suis frappé de la ressemblance et presque de            l’identité des idées et du programme avec ces anciens articles du <title>Globe</title>            qui pouvaient sembler comme un feu d’artifice continu : c’est la même pensée, c’est la            même devise ; mais les moyens d’exécution sont autres et plus étudiés. L’auteur s’est            modifié, et le public peut-être encore plus. Ceux qu’on appelait utopistes sont devenus            pratiques, et on leur reconnaît généralement ce mérite. Depuis la signature du fameux            Traité de commerce, il faudrait être aveugle pour en douter.</p><p>En fait, aucun de ceux qui ont passé par le Saint-Simonisme, ou qui y ont touché d’un            peu près, n’y a passé impunément. En dehors de la direction économique et industrielle,            il donna à plus d’un qui en manquait l’idée d’une religion et le respect de cette forme            sociale, la plus haute de toutes. Si le Saint-Simonisme, après tout, se voyait réduit à            faire comme le physicien qui, ne pouvant pleinement reproduire ce que la nature opère en            grand dans ses météores, dans ses éclairs ou ses tonnerres, au sein des éléments, se            contente d’en faire en petit une répétition dans son laboratoire, n’était-ce donc rien ?            Vous riez de cette religion sous cloche ; mais, pour plus d’un esprit jusque-là fermé à            cet ordre de vues et de perspectives, la démonstration de l’importance de la chose            religieuse n’en était pas moins donnée.</p><p>Je ne sépare pas, au reste, de cette idée générale du Saint-Simonisme, les travaux            parallèles d’Auguste Comte et de ses disciples, notamment du plus éminent de tous,            M. Littré, et je ne serai que juste en indiquant aussi, pour une époque bien plus            récente et dans une branche prolongée de la même école, le nom d’un savant très-estimé            de tous ceux qui le connaissent, M. Pierre Laffitte, homme de bien et de dévouement.</p><p>Pourquoi, par exemple, est-il possible aujourd’hui à M. Littré dont les opinions            philosophiques sont connues, et qui est un disciple de Condorcet autant que d’Auguste            Comte, de rendre justice à son aise et en toute conscience, comme il le fait dans le              <title>Journal des Savants</title>, aux travaux historiques de MM. de Montalembert et            Albert de Broglie, traitant des vieux siècles religieux, si ce n’est en vertu de ce            notable changement intellectuel qui vint affranchir l’ancien libéralisme de ses préjugés            exclusifs, et qui éleva et étendit tous les points de vue ?</p><p>M. Guéroult, bien jeune alors, fut à sa manière et dans sa ligne l’un des adeptes de ce            mouvement ; il n’a pas à en rougir ni à en rien renier aujourd’hui. Dégagé depuis et à            temps de ces liens étroits, hiérarchiques, qui allaient à rétrécir aussitôt ce qu’on            venait d’ouvrir et de gagner, il a profité de toutes les leçons de la pratique et de            l’expérience. Il a vu bien des pays, et il est avant tout un homme de bon sens, qui a            gardé, je ne dis pas de son utopie première, mais de son ancienne religion, une faculté            qui lui permet de sortir des classifications routinières et des compartiments            convenus.</p><p>Lisez dans ce volume qu’il vient de publier le beau chapitre sur la musique religieuse,            qui remonte à 1832. Sans se donner pour un savant et pour un connaisseur de profession,            sans aller au raffinement ni se préoccuper d’archaïsme, il exprime son sentiment en            homme qui s’y entend, qui a beaucoup entendu et comparé. Il vient de parler des diverses            hymnes et proses célèbres de la liturgie, le <title>Dies iræ</title>, le              <title>Vexilla</title>, le <title>Stabal</title>, et il en a défini l’impression            profonde avec largeur et vérité :</p><quote><p>« Je sais que beaucoup, dit-il, qui n’ont peut-être jamais mis le pied dans une              église pour prier, qui n’ont jamais ressenti dans leur cœur la pieuse ferveur de la              foi, riront de mon enthousiasme et de mon admiration ; mais je dois leur dire que              depuis sept ans j’ai manqué peu de représentations au Théâtre-Italien, que j’ai suivi              assidûment les concerts du Conservatoire, que Beethoven m’a donné la fièvre de              plaisir, que Rossini m’a remué jusqu’au fond de l’âme, que M<hi rend="sup">me</hi> Malibran et M<hi rend="sup">lle</hi> Sontag ont été pour moi de bienfaisantes              divinités ; que pendant près de deux ans je n’ai eu d’autre religion, d’autre              espérance, d’autre bonheur, d’autre joie que la musique ; que, par conséquent, ils ne              peuvent me regarder comme un trappiste qui ne connaît que ténèbres et matines ; mais              il faut qu’ils sachent aussi que celui qui leur parle, et qui aujourd’hui est bien              loin de la foi chrétienne, a été pendant cinq ans catholique fervent, qu’il s’est              nourri de l’Évangile, de <title>l’Imitation</title> ; qu’élevé dans un séminaire, il y              a entendu des chœurs de deux cents jeunes gens faire résonner sous une voûte                retentissantel’<title>In exitu. Israël</title> et le <title>Magnificat</title> ; que              tout ce qu’il y a de poésie dans le culte chrétien, l’encens, les chasubles brodées              d’or, les longues processions avec des fleurs, léchant, le chant surtout aux fêtes              solennelles, grave ou lugubre, tendre ou triomphant, l’a vivement exalté ; qu’il a              respiré cet air, vécu de cette vie, et que, par conséquent, il a dû pénétrer plus              avant dans le sens et l’intelligence de la musique chrétienne que beaucoup de jeunes              gens qui, nourris des traditions de collège et ne voyant dans la messe qu’une corvée              hebdomadaire, ne se seraient jamais avisés d’aller chercher de l’art et de la poésie              dans les cris inhumains d’un chantre à la bouche de travers. »</p> </quote><p>Et plus loin, insistant, sur le caractère propre, à ces chants grandioses ou tendres,            et qu’il importe de leur conserver sans les travestir par trop de mondanité ou            d’élégance, devançant ce que MM. d’Ortigue et Félix Clément ont depuis plaidé et            victorieusement démontré, il dira (qu’on me pardonne la longueur de la citation, mais,            lorsque je parle d’un écrivain, j’aime toujours à le montrer à son heure de talent la            plus éclairée, la plus favorable, et, s’il se peut, sous le rayon) :</p><quote><p>« J’ai dit tout à l’heure, en parlant du <title>Dies iræ</title>, que je ne              connaissais rien de plus beau ; j’ai besoin d’y revenir et de m’expliquer. Certes, je              suis loin de méconnaître les progrès que l’art musical a faits depuis les couvents,              j’ai admiré plus que tout autre le <title>Requiem</title> de Mozart et les messes de              Cherubini, et, pour qui se tient au point de vue de l’art pur, nul doute que les              vastes proportions, la richesse d’harmonie, les grands effets d’instrumentation des              compositions modernes n’offusquent singulièrement la simplicité, la nudité du chant              grégorien ; sous ce rapport, il n’y a pas de comparaison à établir : mais voulez-vous              sentir où gît la supériorité réelle du simple chant d’église ? allez, quelque jour de              fête, entendre à la cathédrale une messe en musique de quelque compositeur en renom,              avec les chœurs et l’orchestre et les premiers artistes de l’Opéra ; puis ensuite              retournez dans la Semaine Sainte, écoutez le <title>Stabat</title>, le <title>Vexilla                régis</title> ou la <title>Passion</title>, ou, à quelques cérémonies funèbres, le                <title>Requiem</title>, du lutrin ou les <title>Litanies</title> chantées non par de              grands artistes, mais tout simplement par des chantres ou des enfants de chœur ; et              puis, en sortant, demandez-vous qui vous a le plus profondément ému, qui a laissé dans              votre âme une impression plus religieuse et plus mélancolique, qui vous a rappelé que              vous étiez venu pour prier, des chanteurs ou des chantres, de la musique fuguée ou du              plain-chant, de l’orchestre ou de l’orgue. Je me trompe fort, ou ici l’avantage ne              restera pas aux plus habiles. En effet, les chants grégoriens exhalent tout un parfum              de christianisme, une odeur de pénitence et de componction qui d’abord vous saisit.              Vous ne dites pas : <title>C’est admirable</title> ! mais, peu à peu, le retour de ces              mélodies monotones vous pénètre et vous imprègne en quelque sorte, et pour peu que des              souvenirs personnels un peu tristes s’y ajoutent, vous vous sentirez pleurer sans              songer seulement à juger, à apprécier ou à apprendre les airs que vous entendez. C’est              dans toute la naïveté, dans toute la sincérité de votre âme que vous vous laissez              faire et que vous cédez à l’impression du moment. Pendant la messe de Cherubini, au              contraire, vous écouterez en connaisseur, et vous songerez à tout. Après avoir entendu              le <title>Credo</title> de la messe du Sacre, vous direz : Voilà un puissant              compositeur ! comme il manie les masses vocales et instrumentales ; quel bonheur dans              le retour du mot <title>Credo</title> qui revient incessamment après chaque période              musicale, comme une énergique et solennelle affirmation 1 quelle force ! quelle              entente des effets ! Cependant vous avez eu le temps de remarquer que les chœurs              mollissent et que les voix de femmes surtout manquent de vigueur dans l’attaque, qu’un              trombone a émis un son d’une justesse douteuse ; et, la messe finie, vous sortez en              vous demandant comment il se fait que les chœurs français soient si inférieurs à ceux              de l’Allemagne et en regrettant vivement qu’une musique aussi belle ne soit pas rendue              avec toute la perfection désirable. Quant au Symbole de Nicée, au sacrifice de la              messe et au grand événement qu’il rappelle, vous n’y songez guère plus qu’après une              représentation de G<title>uillaume Tell</title> ou un concert de Paganini. Vous sortez              dilettante et non pas chrétien. »</p> </quote><p>Belle et très-belle page, qui tiendrait son rang en tout lieu et en toute compagnie !            et l’homme qui l’a écrite est le même (cela se conçoit), qui plaidera, dans une lettre à            M. Renan, pour la poésie de l’industrie à propos de l’Exposition universelle, et qui            maintiendra de ce côté tout ce que l’avenir laisse entrevoir de neuf, d’original et de            possible en effet.</p><p>Quand il discutera ensuite avec un ecclésiastique respectable et savant, tel que l’abbé            Gabriel, on n’accusera pas M. Guéroult de ne pas savoir à qui il parle ni de quoi il            parle. De même, dans sa discussion avec M. Quinet sur la philosophie de l’histoire et            sur la formation de l’unité française en particulier, il est à la hauteur de la            question ; et toutes les fois qu’il lui arrive ainsi de relever le gant, dans un sens ou            dans un autre, il se montre de force à la réplique. Il a eu affaire aux grandes idées            dès sa jeunesse.</p><label rend="center">II.</label><p>Un critique de haute valeur sur les traces duquel je marche en ce moment dans cette            appréciation des mérites de M. Guéroult, M. Scherer, autrefois théologien lui-même,            aujourd’hui le plus libre et le plus émancipé des esprits, en reconnaissant les qualités            fermes et élevées du journaliste de <title>l’Opinion</title>, a tenu cependant à marquer            profondément sa dissidence avec lui et lui a fait un reproche principal.</p><p>Selon lui, M. Guéroult croit trop à l’influence et à la vertu d’un gouvernement, pas            assez aux forces vitales, et par elles-mêmes si efficaces, de la liberté. Il est bien            vrai que le milieu qu’a traversé M. Guéroult, et la seconde éducation intellectuelle            qu’il a reçue, ont dû modifier essentiellement ses idées premières de jeune homme            confiant et libéral, comme toute sa génération l’était alors. Le Saint-Simonisme, en            tous ceux qu’il a touchés, a tué la foi au libéralisme pur, et tout en ne repoussant            rien de ce que la liberté a de bon, d’utile et de pratique, le nom de liberté désormais,            pour tous ceux qui ont compris le sens et le bienfait aussi de ce qui n’est pas elle,            qui ont conçu, ne fût-ce qu’une fois, le regret ou l’espoir d’une haute direction            sociale, a perdu de sa vertu merveilleuse et de sa magie.</p><p>Liberté ! ce seul nom cependant est si beau, et la chose en elle-même si digne            d’envie ; elle est si chère à ceux qui l’ont adoptée à l’heure où l’on croit et où l’on            aime, et qui sont restés fidèles à ce premier idéal trop souvent brisé ; elle a été            tellement notre rêve à tous, notre idole dans nos belles années ; elle répond si bien,            jusque dans son vague, aux aspirations des âmes bien nées et trouve si bien son écho            dans les nobles cœurs, qu’on hésite à venir y porter l’analyse, à la vouloir examiner et            décomposer. Il le faut pourtant, car la politique ne saurait être longtemps affaire            d’enthousiasme, et les choses de tous les jours se doivent traiter par le bon sens.            Quand on parle de liberté, au risque d’étonner et de formaliser un peu ceux qui ne            prononcent ce nom qu’avec frémissement, je demande aussitôt laquelle, — de quelle            liberté il s’agit. Nous n’en sommes plus au temps où l’on confondait sous ce nom commun            de liberté la cause de Thraséas, celle de Brutus et des Gracques, celle du Lacédémonien            Agis, celle des patriciens de Venise, celle du Grand-Pensionnaire de Hollande, de Witt,            celle de lord Chatham, tous noms des plus respectables et des moins médiocres            assurément ; mais nous est-il permis pourtant de distinguer ? avons-nous affaire ici à            un article de foi, à je ne sais quel souffle divin, un et indivisible ? sommes-nous en            présence d’un dogme religieux, et pouvons-nous porter la main au nom révéré sans            encourir le reproche de sacrilège ? La liberté moderne, ce me semble, toute en vue de            l’individu et de sa sécurité, toute favorable au plus grand développement, à l’exercice            le plus commode et le plus étendu des facultés d’un chacun, est une chose fort complexe            et qui doit s’analyser. Si, sous un mauvais gouvernement ou une mauvaise administration,            sous une faible police, fût-elle républicaine, je ne puis rentrer chez moi passé minuit            sans risque d’être assailli et dévalisé, je n’ai pas pleinement la liberté de rentrer            passé minuit, tandis que sous une administration vigilante, qui éclaire les rues, même            les plus écartées, et qui les surveille par ses gardiens, j’ai cette liberté de rentrer            à l’heure qu’il me plaît. Si je suis homme d’industrie ou de commerce, que j’habite une            rue du centre, que j’aie une famille, des enfants qui aient besoin d’air et de soleil,            je puis, sous le plus beau gouvernement de discussion et de discours pour ou contre,            n’avoir pas la liberté de leur procurer un jardin, une promenade salubre à portée de            chez moi ; j’ai au contraire cette liberté, si j’habite en 1863 près de la            Tour-Saint-Jacques où l’on a créé pour les habitants du quartier un commode et riant            jardin déjà plein d’ombrage. Un bien-être de plus, un <hi rend="i">mieux-être</hi> que            la science, la civilisation, une bonne police, un gouvernement attentif et            philanthropique, procurent au grand nombre des gens de travail et aux particuliers, est            une liberté de plus, et qui, pour ne pas être écrite sur une Charte ou sur un papier,            n’en est pas moins pratique, positive et de réelle jouissance. Ce sont là de petites            libertés, me dira-t-on. Je n’appelle pas petites des libertés à l’usage de tout le            public qui est bien aussi le peuple ; il en est une plus grosse et qui me paraît être            l’essentielle en effet : c’est celle qui appelle à discuter et à voter le budget les            représentants de la nation : et cette dernière en suppose d’autres avec elle ; elle            amène comme conséquence la publicité, elle tend à amener la liberté plus ou moins            directe de toucher aux éléments de cette même discussion par la presse. On diffère ici            sur le plus ou le moins : les uns veulent tout, les autres s’arrêtent à un degré plus ou            moins avancé.</p><p>Dans ces questions de liberté, en général, M. Guéroult n’a point de parti pris absolu,            et il est de ceux qui, tout en désirant le plus, comprennent qu’on puisse faire halte en            deçà :</p><quote><p>« Nous ne comprenons, dit-il, rien d’absolu dans une société progressive par nature              et composée d’un ensemble de rapports nécessairement variable. Tout, dans les sociétés              humaines, la liberté comme le reste, nous paraît essentiellement relatif et dépendant              d’une foule de circonstances. Un peuple sobre, rangé, laborieux, instruit, pourra              supporter une dose de liberté plus grande qu’un autre moins richement doué sous ce              rapport, de même qu’un homme peut user sans inconvénient d’une liberté qui serait              funeste à un enfant. La liberté est, Dieu merci ! une conquête progressive ; ce qui              nous en est refusé aujourd’hui, nous pouvons toujours espérer l’obtenir demain.              Développons, autant qu’il est en nous, l’intelligence, la moralité, les habitudes de              travail dans toutes les classes de la société française ; cela fait, nous pourrons              mourir tranquilles ; la France sera libre, non de cette liberté absolue qui n’est              point de ce monde, mais de cette liberté relative qui seule répond aux conditions              imparfaites, mais perfectibles, de notre nature. »</p> </quote><p>C’est fort sensé, et du moins, on l’avouera, très spécieux ; mais cela ne satisfait            point peut-être ceux qui sont restés entièrement fidèles à la notion première et            indivisible de liberté, et je ne serai que vrai en reconnaissant qu’il subsiste, toutes            concessions faites, une ligne de séparation marquée entre deux classes d’esprits et            d’intelligences :</p><p>Les uns tenant ferme pour le souffle de flamme généreux et puissant qui se comporte            différemment selon les temps et les peuples divers, mais qui émane d’un même foyer            moral ; estimant et pensant que tous ces grands hommes, même aristocrates, et durs et            hautains, que nous avons ci-devant nommés, étaient au fond d’une même religion            politique ; occupés avant tout et soigneux de la noblesse et de la dignité humaines ;            accordant beaucoup sinon à l’humanité en masse, du moins aux classes politiques avancées            et suffisamment éclairées qui représentent cette humanité à leurs yeux. Et je n’ai pas à            aller chercher bien loin des exemples de cette nature d’esprits si honorables ; je            citais tout à l’heure M. Scherer ; hier M. de Rémusat, dans une Revue, adressait aux            écrivains, pour leur réchauffer le cœur, d’éloquents conseils tous puisés dans ce même            ordre de convictions ardentes ; Tocqueville en était imbu et pénétré, toute sa parole en            vibrait. Enfin, le plus éclatant exemple à coup sûr ! un grand ministre enlevé si            prématurément, Cavour, dans sa confiance pour le sentiment commun qui animait tous les            patriotes de son pays, s’était fait un principe et un point d’honneur de ne gouverner et            ne marcher qu’en laissant autour de lui souffler et gronder toute la liberté.</p><p>On ne dira pas que je diminue ceux que je viens de définir ; j’en viens hardiment aux            autres : ces autres ne sont ni absolutistes ni serviles, je repousse ce nom à mon tour            de toute la fierté à laquelle toute sincère conviction a droit ; mais il en est qui            pensent que l’humanité de tout temps a beaucoup du à l’esprit et au caractère de            quelques-uns ; qu’il y a eu et qu’il y aura toujours ce qu’on appelait autrefois des            héros, ce que, sous un nom ou sous un autre, il faut bien reconnaître comme des            directeurs, des guides, des hommes supérieurs, lesquels, s’ils sont ou s’ils arrivent au            gouvernement, font faire à leurs compatriotes, à leurs contemporains, quelques-uns de            ces pas décisifs qui, sans eux, pouvaient tarder et s’ajourner presque indéfiniment. Je            ne sais si je fais injure à mes semblables, mais il me semble que les premiers progrès            des hommes en société se sont opérés et accomplis de la sorte : je me figure des            peuplades, des réunions d’hommes arrêtés à un degré de civilisation dont ils            s’accommodaient par paresse, par ignorance, et dont ils ne voulaient pas sortir, et il            fallait que l’esprit supérieur et clairvoyant, le civilisateur, les secouât, les tirât à            lui, les élevât d’un degré malgré eux, absolument comme dans le Déluge de Poussin, celui            qui est sur une terrasse supérieure tire à lui le submergé de la terrasse inférieure :            seulement dans le tableau de Poussin, le submergé se prête à être sauvé et tend la main,            et, souvent, au contraire, il a fallu, en ces âges d’origine et d’enfance, que le génie,            le grand homme, le héros élevât les autres d’un degré de société malgré eux et à leur            corps défendant, en les tirant presque par les cheveux : tel et non pas moindre je me            figure qu’a dû être son effort. Et plus tard, quand les siècles historiques commencent,            pour une ou deux races heureuses qui courent d’elles-mêmes dans la carrière de la            civilisation, combien d’autres en voit-on, qui ne demandent qu’à demeurer immobiles et à            croupir ! Mais l’humanité enfin est émancipée, je le sais ; elle n’a plus de déluge à            craindre, à la bonne heure ! elle a atteint l’âge de majorité et de raison ; elle trouve            désormais tous ses stimulants et ses motifs d’agir en elle-même ; les lumières            circulent, chacun a droit de parler et d’être écouté ; la somme totale de tous les avis,            la résultante de toutes les contradictions est, en fin de compte, la vérité même ! Je ne            nie pas que, sur certaines questions d’intérêt et d’utilité commune, où chacun peut être            informé et renseigné, la voix de tous, dans nos siècles instruits et adoucis, n’ait sa            part de raison et même de sagesse ; par la force même des choses et par le seul cours            des saisons, les idées mûrissent. Et pourtant la routine a-t-elle donc cessé ? le            préjugé, ce monstre aux mille formes, et dont le propre est de ne pas se voir lui-même,            est-il aussi loin de nous que nous nous en flattons ? le progrès, le vrai progrès est-il            à l’ordre du jour autant qu’on le croit ? Que de pas à faire encore et qui ne se feront,            j’en suis persuadé, que sous l’impulsion et au signal d’un chef ferme, vigoureux et qui            prenne sur lui !</p><p>Il y a quelques années, il s’agissait d’achever le Louvre : le pouvait-on, ne le            pouvait-on pas ? Une grande Assemblée consultée n’a-t-elle pas déclaré, par la bouche de            l’un de ses plus hommes de goût, que ce n’était pas possible pour le moment, et qu’il            n’y avait pas lieu ? C’était infaisable, en effet, dans les conditions, d’alors. Et            cependant, à si peu d’années de là, le Louvre est achevé. Cet exemple n’est pour moi            qu’un symbole. Que de Louvres, au moral, il reste ainsi à terminer !</p><p>Il y a les gouvernements d’objections ou de résistance, et les gouvernements            d’initiative. Les gouvernements de liberté pure ne sont pas nécessairement les plus            agissants. Les Assemblées sont faites pour mettre des bâtons dans les roues du char et            pour l’enrayer, s’il va trop vite, encore plus que pour l’accélérer. Toutes seules, et            comme la critique, qui est leur droit et leur fort, elles excellent à avertir et à            empêcher, encore plus qu’à entreprendre. Les grands souvenirs d’entreprises glorieuses            qui se rattachent aux époques libres où régnaient des Assemblées souveraines, tiennent            aux hommes supérieurs enfantés par ces époques, et en qui le plus souvent la liberté a            fini par se personnifier et quelquefois se perdre ; ceux qui l’ont concentrée et            absorbée en eux sont les mêmes qui l’ont conduite. Je n’ai pas besoin d’invoquer des            exemples historiques présents à tous. La conclusion impartiale et équitable d’une            comparaison entre les inconvénients et les avantages du trop d’autorité et du trop de            liberté, la conclusion vraiment pratique serait de combiner l’un et l’autre, de les            balancer autant que possible, d’établir un tempérament qui ne fût pas la neutralité, une            sorte d’alternative sans révolution. Cette conciliation à point est l’éternel problème.            Autorité et liberté ! unité de direction et vie publique ! en France, le grand art            consistera toujours à savoir user tantôt de l’une, tantôt de l’autre, à bien distinguer            les temps et les moments : dans ce double jeu, la théorie peut avoir tort, l’habileté            supérieure aura raison.</p><p><quote>« Quelques peuples, disait dernièrement un libéral, homme d’esprit, ont tenté de              se passer de grands hommes et y sont parvenus. »</quote> C’est là une perspective.            Tâchons pourtant, en France, de ne pas nous en passer trop souvent. Le plus profond de            nos moralistes, celui qui nous connaissait le mieux, a dit de l’homme en général ce qui            est si vrai du Français en particulier : <quote>« Nous avons plus de force que de              volonté. »</quote> Souhaitons que celle-ci ne nous fasse pas faute trop longtemps en            bien des cas ; et, pour qu’elle soit efficace, il n’est rien de tel qu’un homme, une            volonté déterminante et souveraine à la tête d’une nation.</p><p>J’apprécie autant que d’autres la dignité humaine. Malheur à qui prétendrait diminuer            ce ressort moral et rabaisser l’idée si respectable que l’homme civilisé a de lui ! il            diminuerait du coup toutes ses vertus. Mais je ne mets pourtant pas le plus noble des            sentiments sur ce trône un peu trop isolé où le placent les adorateurs exclusifs de la            liberté. <quote>« J’aime qu’on me fasse venir de haut »</quote>, disait une grande dame            (la duchesse Charles de Damas) à propos des théories spiritualistes surnaturelles de            M. de Bonald, qu’elle croyait justifier par ce seul mot. On doit être digne, mais il ne            faut pas toujours prétendre venir de trop haut. Regardons aussi en bas. A côté de la            dignité, n’oublions jamais cet autre sentiment inspirateur, au moins égal en prix,            l’humanité, c’est-à-dire le souci de la misère, de la souffrance, de la vie insuffisante            et chétive du grand nombre ; revenons en idée au point de départ et aux mille entraves            qui arrêtent si souvent à l’entrée du chemin, pour en affranchir peu à peu les autres ;            inquiétons-nous de tout ce qu’il y a de précaire dans toutes ces existences qui ne se            doutent pas qu’elles s’appellent des destinées. Un Joseph II savait et sentait tout            cela. Je ne refuse certes pas aux hommes de liberté cet humain et généreux souci ; mais            le moyen chez eux est un principe sacré autant que le but. Ils aimeraient mieux ne faire            qu’une seule étape en progrès réel que d’en faire deux d’une seule enjambée, si c’était            contre leur principe.</p><p>M. Guéroult a, selon moi, le mérite de voir surtout le but, l’objet essentiel ; et            c’est maintenant que je suis en mesure de répondre à la question que j’avais posée            d’abord : que représente-t-il dans la presse quotidienne ?</p><p>Il me représente quantité d’esprits comme il y en a dans notre pays et à notre époque,            mais comme il n’y en a peut-être pas assez, qui vont au fait, à l’utile ; qui ne sont            pas préoccupés plus qu’il ne convient de la forme ; qui acceptent ce qui est bien, avec            bon sens et sans chicane ; dont l’opposition n’a ni arrière-pensée, ni amertume ; qui            élèvent plutôt qu’ils ne rapetissent les questions, qui ne les enveniment jamais ; qui            peuvent sans doute préférer les méthodes et les solutions libérales, mais qui ne            tiennent pas pour suspect tout bienfait qu’apporte un gouvernement fort ; qui prennent            le régime sous lequel ils vivent, avec le franc et sincère désir d’en voir sortir toutes            les améliorations sociales dont il est capable. Plus d’une fois M. Guéroult n’a pas            craint d’aller de l’avant dans le sens de ses convictions, au risque de recevoir quelque            froissement d’amour-propre, et alors il ne s’irrite pas, il ne s’aliène pas. La question            sociale et l’humanitarisme ne lui font pas oublier la patrie ; il a parmi ses proches            amis et rédacteurs un reste vivant de ces patriotes de 1815, animés d’un vieux souffle            ardent, et qui, tout républicains qu’ils étaient de cœur, se sont ralliés au Napoléon            des Cent-Jours, défendant le sol français<note place="bottom" resp="author">Je veux parler du vieil et              loyal Laurent (de l’Ardèche).</note>. C’est de son journal, ne l’oublions pas, qu’est            sorti ce premier appel si prompt, si vite entendu, ce cri précurseur qui a préparé            l’opinion publique à la revendication de la Savoie<note place="bottom" resp="author">Se rappeler la              série de Lettres de M. Anselme Petetin.</note>.</p><p>Je m’arrête : j’aurais pu entamer avec M. Guéroult plus d’une discussion de détail sur            tel ou tel point de doctrine ou d’application, car il n’en est presque aucun sur lequel            il n’y eût eu moyen, en y regardant de près, d’élever quelque doute, d’établir quelque            réserve ou demi-dissidence ; mais j’ai mieux aimé présenter le côté par où se justifie            l’estime et par où l’on se concilie.</p><p/></div></body>
</text>
</TEI>

