<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Fénelon. Sa correspondance spirituelle et politique I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-03-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-03-27"><head>I.</head><dateline>Lundi 27 mars 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="19" xml:id="p19"/>Lorsque Fénelon, jeune, entendait les                        prédicateurs les plus célèbres de son temps, et Bourdaloue tout le premier,                        il n’était point entièrement satisfait ; il eût voulu en maint cas une                        manière de prêcher plus vive, plus courte, plus familière, plus nuancée ; il                        eût voulu qu’on ne pût en rien soupçonner que le discours qu’on écoutait                        était un discours écrit à l’avance, appris et retenu, mais qu’à de certaines                        inflexions, à de certaines marques involontaires et même à des négligences,                        on crût sentir que cela était dit de source et d’abondance de cœur, et que                        cette éloquence coulait de génie. En un mot, l’esprit si fin et si                        pénétrant, si athénien et si chrétien tout ensemble, de Fénelon, jugeant le                        talent des autres, même lorsque ce talent était le plus solide et le mieux                        établi, y voyait tous les défauts qu’un goût délicat peut seul ressentir, et                        il les eût voulu éviter.</p><p>Quand il parlait pour son compte dans ses missions, dans ses instructions                        pastorales, dans ses homélies de diocèse, je ne fais nul doute que Fénelon                        ne fût arrivé à une sorte de perfection, délicieuse pour les gens d’esprit                        qui l’écoutaient, en même temps que salutaire et persuasive pour tous.                        La Bruyère, dans son discours <pb n="20" xml:id="p20"/>de réception à                        l’Académie, parlant de Fénelon, qui était le dernier académicien reçu et                        qui, trois mois avant lui, avait fait un charmant discours, disait :</p><quote><p rend="indent">… Après ce que vous avez entendu, comment osé-je parler,                            comment daignez-vous m’entendre ? Avouons-le : on sent la force et                            l’ascendant de ce rare esprit, soit qu’il prêche de génie et sans                            préparation, soit qu’il prononce un discours étudié et oratoire, soit                            qu’il explique ses pensées dans la conversation. Toujours maître de                            l’oreille et du cœur de ceux qui l’écoutent, il ne leur permet pas                            d’envier ni tant d’élévation, ni tant de facilité, de délicatesse, de                            politesse ; on est assez heureux de l’entendre, de sentir ce qu’il dit,                            et comme il le dit…</p></quote><p rend="indent">C’était avec son esprit, avec son âme, avec son goût, que                        Fénelon fut orateur comme il fut tout ce qu’il voulut être, et on ne                        désirait rien déplus en l’écoutant. Toutefois, et malgré les efforts de                        l’abbé Maury pour porter au rang des chefs-d’œuvre deux des sermons de                        Fénelon, ce dernier, en raison même de la multiplicité de ses dons, n’avait                        pas reçu avant tout celui de la puissance oratoire, de cette organisation                        manifeste, naturellement montée pour être sonore et retentissante, pour être                        hautement distributive à distance, et qu’il suffit ensuite de nourrir                        au-dedans de forte doctrine, d’étude et de saines pensées, pour que tout                        cela tourne en fleuve, en pluie, en tonnerre majestueux, ou en une vaste                        canalisation fécondante. Quand il parlait comme lorsqu’il écrivait, Fénelon                        se tenait plus volontiers à mi-côte et sur les collines : <quote>« Son style                            noble et léger, a-t-il dit de Pellisson, ressemblait à la démarche des                            divinités fabuleuses qui <hi rend="i">coulaient</hi> dans les airs sans                            poser le pied sur la terre. »</quote> On peut le dire de lui-même et en                        supprimant l’image de <hi rend="i">fabuleuses</hi> ; sa parole avait quelque                        chose de noble et de léger qui rappelle ces figures angéliques, amies de                        l’homme, et se tenant toujours <pb n="21" xml:id="p21"/>à sa portée, qui                        pourraient s’enlever plus haut, qui ne le veulent pas, et qui aiment mieux,                        dès qu’il le faut, redescendre. Fénelon, dans ses effusions de parole                        publique ou particulière, a des instants d’énergie et de grande force<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Ainsi, dans le <hi rend="i">Sermon pour la fête                                    de l’Épiphanie</hi>, on trouve ce mot souvent cité :                                    <quote>« L’homme s’agite, mais Dieu le mène. »</quote> Et dans                                le second point du même sermon, dans cette seconde partie qui est                                d’une grande beauté morale, il y a sur la corruption des mœurs et                                sur la décadence de la foi, de ces traits de vigueur qui                                sembleraient appartenir à Bossuet :</p><quote><p rend="indent">Les                                    hommes gâtés jusque dans la moelle des os par les ébranlements                                    et les enchantements des plaisirs violents et raffinés ne                                    trouvent plus qu’une douceur fade dans les consolations d’une                                    vie innocente : ils tombent dans les langueurs mortelles de                                    l’ennui dès qu’ils ne sont plus animés par la fureur de quelque                                    passion. Est-ce donc là être chrétien ? etc.</p></quote></note>,                        mais ce ne sont que des instants ; la familiarité, la grâce, l’insinuation,                        sont sa plus ordinaire habitude et son allure naturelle. Il dit <hi rend="i">vite et court</hi>, il recommence plus d’une fois ; il glisse, il                        coule, on dirait qu’il va s’élever, il en donne le sentiment ; il semble                        vous épargner plutôt que lui-même en ne vous saisissant pas, en ne vous                        ravissant pas. Il touche, il accommode le détail, il y verse un esprit                        d’onction. En un mot, il a surtout les qualités qui devaient agir de près                        quand il entretenait quelque âme en peine et tourmentée de scrupules dans le                        petit entresol de la duchesse de Beauvilliers, ou, comme il le dit,                            <quote>« auprès de la petite cheminée de marbre blanc »</quote>.</p><p>Fénelon est surtout un parfait et souverain directeur. Je vais tout d’abord                        au-devant de l’objection. Comme tel, comme arbitre secret des âmes, il a eu                        ses erreurs, il a dévié, il s’est livré surabondamment à ses goûts et à sa                        prédilection. Il y a eu dans sa vie un moment critique où ce penchant et                        cette vocation particulière qu’il se sentait pour la direction intérieure et                        pour les mystères délicats de la piété l’ont abusé et légèrement <pb n="22" xml:id="p22"/>enivré. En rencontrant chez M<hi rend="sup">me</hi> Guyon                        une âme tendre et subtile, qui renouvelait en apparence ce qu’on a rapporté                        des ferveurs les plus saintes et les plus favorisées, il s’oublia trop à                        spéculer avec elle et à rivaliser de curiosité ou d’abandon. Passons                        l’éponge sur ce moment d’illusion et d’oubli dans lequel nous ne pourrions                        d’ailleurs faire un seul pas sans obscurité ou sans éblouissement. Ce n’est                        pas à nous et ce n’est pas ici qu’il convient d’entrer en éclaircissement                        sur ce qu’on a appelé <hi rend="i">les divers degrés d’oraison</hi> : nous                        ne pouvons rester qu’au seuil, et c’est beaucoup déjà de nous y tenir. Je ne                        prendrai donc Fénelon qu’en dehors de cette affaire du quiétisme, et tout                        simplement comme un guide approprié, le plus fin, le plus distingué, le plus                        à souhait, que consultaient quelques âmes inquiètes, quelques amis                        fidèles.</p><p>On a depuis longtemps recueilli sous le titre de <hi rend="i">Lettres                            spirituelles</hi> les lettres de Fénelon qui portent spécialement sur                        ces points de la vie intérieure, et dans lesquelles il enseigne à faire de                        vrais progrès <quote>« dans l’art d’aimer Dieu »</quote>. Ce recueil, si                        répandu et si estimé qu’il soit, n’est pas celui de Fénelon que je                        conseillerais aux personnes du monde ni que je préfère. On y a trop                        exclusivement rassemblé ce qui tient aux choses intérieures, en retranchant                        des lettres ce qui s’y mêlait d’accidentel, de relatif au monde, aux                        personnes, ce qui y donnait de la réalité. Je ne saurais mieux comparer                        l’effet continu de ces lettres ainsi réduites qu’à un festin dans lequel,                        sous prétexte de retrancher des aliments et des mets toute portion inutile                        ou grossière, on n’aurait servi que des gelées, des consommés, des sirops et                        des élixirs : on en est tout aussitôt rassasié. La meilleure manière, selon                        moi, de lire les <hi rend="i">Lettres spirituelles</hi> de Fénelon lorsqu’on                        veut en faire un lent et juste usage, c’est de les lire dans leur suite et                        leur diversité, <pb n="23" xml:id="p23"/>telles qu’on les a recueillies et                        disposées dans la grande édition en onze volumes de la <hi rend="i">Correspondance</hi> (1827). Là on trouve les noms, les dates, les                        événements, tout ce qui circonstancie et qui fait vivre.</p><p>Et par exemple, nous connaissons la comtesse de Grammont : elle était née                        Hamilton, et sœur du piquant et moqueur écrivain ; elle était femme du                        chevalier, depuis comte de Grammont, si connu par les <hi rend="i">Mémoires</hi> que rédigea pour lui son beau-frère. Amenée jeune en                        France par ses parents pendant les troubles civils de son pays, elle avait                        été élevée au monastère de Port-Royal et y avait toujours conservé des                        attaches. Revenue plus tard en France à titre de comtesse de Grammont, femme                        de la Cour des plus en vue, hautaine, brillante, galante même, mais                        respectée et considérée jusque dans ses dissipations, elle garda en                        vieillissant des restes de beauté, se fit agréer en tout temps de Louis XIV,                        et au point de donner par moments de l’ombrage à M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon. Saint-Simon et M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus nous                        apprennent tout cela, et ne nous laissent pas ignorer non plus les                        variations d’humeur et de caractère qui faisaient d’elle une personne encore                        plus agréable qu’aimable. Eh bien, la comtesse de Grammont est une des                        correspondantes spirituelles de Fénelon, non pas précisément une de ses                        pénitentes ; pourtant il semble être celui qui contribua le plus à la                        ramener et à la fixer aux idées de religion, et ce ne fut que lorsque                        Fénelon fut retiré à Cambrai et dans l’exil que la comtesse revint à ses                        anciens errements de Port-Royal et à se déclarer ouvertement de ce côté :                        jusque-là, et tant que Fénelon avait été à sa portée, elle se contint dans                        une voie moyenne.</p><p>C’est vers l’âge de quarante-cinq ans que la comtesse de Grammont commença                        ainsi à changer et à vouloir régler sa vie. Elle avait fort à faire :</p><quote><p rend="indent">Vous avez beaucoup à craindre et du dedans et du dehors,                            lui écrivait <pb n="24" xml:id="p24"/>Fénelon. Au-dehors, le monde vous                            rit, et la partie du monde la plus capable de nourrir l’orgueil donne au                            vôtre ce qui peut le flatter, par les marques de considération que vous                            recevez à la Cour. Au-dedans, vous avez à surmonter le goût d’une vie                            délicate, un esprit hautain et dédaigneux, avec une longue habitude de                            dissipation. Tout cela, mis ensemble, fait comme un torrent qui entraîne                            malgré les meilleures résolutions.</p></quote><p rend="indent">Et il conseillait comme vrai remède de sauver chaque jour                        quelques heures pour la prière et pour la lecture. Ne fût-ce qu’une                        demi-heure le matin, qu’un demi-quart d’heure pris sur les embarras et bien                        ménagé, tout est bon. De plus, même dans la vie la plus envahie, il y a des                        instants d’intervalle toujours : <quote>« Divers petits temps, ramassés dans                            la journée, ne laisseront pas de faire tous ensemble quelque chose de                            considérable. »</quote> C’est dans ces instants qu’on se renouvelle,                        dit-il, devant Dieu et qu’on répare à la hâte <hi rend="i">les brèches que                            le monde a faites</hi>. Le silence surtout lui paraît un grand remède,                        et le seul dans les instants même qu’on ne peut dérober au monde. Imaginez                        la sœur d’Hamilton, digne en tout de lui pour l’esprit, pour les grâces                        moqueuses, pour l’ironie fine, imperceptible, élégante, impitoyable et                        vengeresse : il faut retrancher tout cela, <hi rend="i">laisser aux autres                            les honneurs de la conversation</hi> : <quote>« Vous ne pouvez dompter                            votre esprit dédaigneux, moqueur et hautain, qu’en le tenant comme                            enchaîné par le silence… Vous ne sauriez trop rudement jeûner des                            plaisirs d’une conversation mondaine. Il faut vous rabaisser sans                            cesse : vous ne vous relèverez toujours que trop. »</quote> Il sait bien                        le point où il touche, et il y revient instamment : conserver le                        recueillement <hi rend="i">même en conversation</hi> : <quote>« Vous avez                            plus besoin qu’un autre de ce contrepoison. »</quote> Mais encore                        faut-il que ce silence qu’on observe et auquel on se condamne ne soit pas un                            <hi rend="i">silence sec et dédaigneux</hi>, <pb n="25" xml:id="p25"/>car l’amour-propre refoulé a bien des détours : <quote>« Il faut au                            contraire que ce soit un silence de déférence à autrui. »</quote> Ainsi                        Fénelon sur tous les tons et avec toutes les adresses essaie d’insinuer la                        charité pour le prochain à la sœur d’Hamilton<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                Il aurait pu également lui dire ce qu’il écrivait à la duchesse                                douairière de Mortemart (11 octobre 1710), sur cette habileté à voir                                et à reprendre les défauts de ceux qui nous entourent :</p><quote><p rend="indent">C’est par imperfection qu’on reprend les                                    imparfaits. C’est un amour-propre subtil et pénétrant qui ne                                    pardonne rien à l’amour-propre d’autrui. Plus il est                                    amour-propre, plus il est sévère censeur. Il n’y a rien de si                                    choquant que les travers d’un amour-propre, à un autre                                    amour-propre délicat et hautain. Les passions d’autrui                                    paraissent infiniment ridicules et insupportables à quiconque                                    est livré aux siennes.</p></quote><p>Délicat comme était                                Fénelon, combien il lui aurait été facile d’être malin et                                satirique ! Il sut s’en abstenir par humanité ou s’en guérir par                                charité.</p></note>. Fénelon se méfie aussi avec elle d’un autre                        écueil : <quote>« Vous avez plus de besoin d’être mortifiée, lui dit-il, que                            de recevoir des lumières. »</quote> Ces lumières de religion, il sait                        bien que la comtesse les a reçues dès l’enfance dans le monastère où elle a                        été élevée ; elle a plutôt besoin, en revenant du monde à la religion, de ne                        point passer d’un amour-propre à un autre, de ne point chercher à exceller                        ni à être merveilleuse dans un autre sens :</p><quote><p rend="indent">Ce que je vous souhaite le plus est la petitesse et la                            simplicité d’esprit. Je crains pour vous une dévotion <hi rend="i">lumineuse</hi>, haute, qui, sous prétexte d’aller au solide en                            lecture et en pratique, nourrisse en secret je ne sais quoi de grand et                            de contraire à Jésus-Christ enfant, simple et méprisé des sages du                            siècle. Il faut être enfant avec lui. Je le prie de tout mon cœur,                            madame, de vous ôter non seulement vos défauts, mais encore ce goût de                            grandeur dans les vertus, et de vous rapetisser par grâce.</p></quote><p rend="indent">Il n’y a rien dans ces lettres de Fénelon à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont qui paraisse excéder pour le fond ce que le <pb n="26" xml:id="p26"/>bon sens délicat du directeur chrétien le plus                        éclairé peut conseiller et prescrire. Dans l’expression pourtant il se                        glisse quelques termes trop enfantins comme on en passe à saint François de                        Sales, mais qui sont déplaisants ici sous une plume châtiée et dans le                        sérieux du Grand Siècle : <quote>« Il faut vous <hi rend="i">apetisser</hi>,                            vous faire enfant, vous <hi rend="i">emmaillotter</hi> et vous <hi rend="i">donner de la bouillie</hi> ; vous serez encore une <hi rend="i">méchante enfant</hi>. »</quote> Ce sont là les mièvreries                        du genre, et le mauvais goût de Fénelon. C’est par ce côté qu’il n’a point                        repoussé d’instinct et par une aversion première M<hi rend="sup">me</hi> Guyon et son jargon, comme l’eût fait Bossuet ou même Duguet.</p><p>Dans le temps que M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont se réfugiait ainsi avec                        assez de peine, mais avec sincérité, vers la pensée religieuse, il y avait                        des exemples à l’entour ou de conversions ou de rechutes, et qui faisaient                        bruit. M. de Tréville, dont il m’arrive de parler quelquefois et qui était                        un personnage considérable aux yeux de la société d’alors, venait de                        retomber dans des habitudes mondaines après quelques années de retraite et                        d’austérités. Ce pourrait bien être de lui et de son exemple que M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont était préoccupée en 1686, et Fénelon lui                        répondait :</p><quote><p rend="indent">Ce qui me fâche le plus dans ces affaires malheureuses,                            c’est que le monde, qui n’est que trop accoutumé à juger mal des gens de                            bien, conclut qu’il n’y en a point sur la terre. Les uns sont ravis de                            le croire et en triomphent malignement ; les autres en sont troublés… On                            s’étonne de voir un homme qui a fait semblant d’être bon, ou, pour mieux                            dire, qui, ayant été véritablement converti dans la solitude, est                            retombé dans ses inclinations et dans ses habitudes, dès qu’il a été                            exposé au monde. Ne savait-on pas que les hommes sont fragiles, que le                            monde est contagieux, que les gens faibles ne peuvent se conserver qu’en                            fuyant les occasions ? Qu’y a-t-il donc de nouveau ? Voilà bien du bruit                            pour la chute d’un arbre sans racines, et attaqué de tous les                            vents !</p></quote><p rend="indent">Mais une autre conversion qui occupa le monde <pb n="27" xml:id="p27"/>quelques années après et qui tint bon, fut celle de M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, cette amie désabusée de La Fare,                        cette patronne constante de La Fontaine :</p><quote><p rend="indent">Ce que vous me mandez de M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, écrivait Fénelon de Versailles (1691), me                            touche et m’édifie. Je ne l’ai vue qu’une fois, mais il m’en est resté                            une grande impression. Elle a bien raison de ne chercher plus rien dans                            les hommes, ayant trouvé Dieu, et de faire le sacrifice de ses meilleurs                            amis. Le bon ami est au-dedans du cœur.</p></quote><p rend="indent">Les mortifications de divers genres ne manquèrent point à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont en ces années. MM. Hamilton ses frères,                        qui étaient de l’expédition d’Irlande et du parti de Jacques II, échouèrent                        en quelque occasion particulière, furent blâmés et encoururent quelque                        disgrâce à Saint-Germain : elle en fut piquée et outrée dans sa tendresse et                        dans son orgueil ; elle s’y retrouva tout entière avec <quote>« son humeur                            hautaine, injuste et révoltée »</quote>. Fénelon fait tout pour la                        dompter et pour l’adoucir :</p><quote><p rend="indent">Hélas ! madame, qu’attendiez-vous des hommes ? Vous ne les                            connaissiez donc pas ? Ils sont faibles, inconstants, aveugles ; les uns                            ne veulent pas ce qu’ils peuvent, les autres ne peuvent pas ce qu’ils                            veulent. La créature est un roseau cassé : si on veut s’appuyer dessus,                            le roseau plie, ne peut vous soutenir et vous perce la main.</p></quote><p rend="indent">Ce sont les touches énergiques chez Fénelon. L’expression                        toutefois est-elle aussi ferme et aussi exacte de tout point que l’aurait                        eue en pareil cas Pascal ou Bossuet ? Ce <hi rend="i">roseau cassé</hi>, ce                        roseau résistant et sec, et qui perce la main quand on s’y appuie, est-il                        bien de la même nature que le roseau qui <hi rend="i">plie</hi> et qui, par                        conséquent, se dérobe ? Fénelon n’a-t-il pas associé dans une même image                        deux roseaux d’espèce différente ? Je rougis presque de hasarder ce doute                        littéraire à l’occasion d’une belle pensée morale.</p><p><pb n="28" xml:id="p28"/>À cette modification de famille et d’orgueil, il                        s’en joignait en ce temps-là une autre pour M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont, une mortification plus intime et plus secrète, qui                        tenait à la personne et à la beauté. Elle n’était plus jeune, elle n’était                        plus belle, elle le disait sans doute, mais elle avait de beaux restes, elle                        le savait, elle en jouissait encore tout bas comme un vaincu généreux qui                        sait se faire respecter, même en se retirant. Or voilà qu’une disgrâce                        désagréable vient la saisir au front ; son visage se couvre de rougeurs ;                        des dartres (puisqu’il faut les appeler par leur nom) viennent                        l’éprouver :</p><quote><p rend="indent">Dieu vous a donné, lui disait Fénelon, une rude croix par                            le mal que vous souffrez. Il est opiniâtre, il est douloureux ; outre                            les douleurs du mal, vous avez celles des remèdes. Mais la douleur n’est                            pas ce qui vous fait le plus de peine ; vous êtes courageuse et dure                            contre vous-même pour souffrir patiemment ; mais Dieu vous a prise par                            un autre endroit plus sensible, qui est votre faible, il attaque votre                            délicatesse et votre propreté. Vous qui êtes d’un goût si exquis et si                            dédaigneux, vous êtes réduite à être dégoûtée de vous-même…</p></quote><p rend="indent">Chaque fois qu’il revient sur ce point pénible, Fénelon a soin                        de montrer combien l’épreuve est bien choisie, combien l’espèce de mal est                        appropriée à cette fine et fière nature, la plus faite pour en ressentir                        l’affront. Il ne manque pas d’ajouter que <quote>« la lèpre de l’orgueil, de                            l’amour-propre et de toutes les autres passions de l’esprit, si nous                            n’étions point aveugles, nous paraîtrait bien plus horrible et plus                            contagieuse »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> de  Grammont le croyait                        sans doute comme lui, mais elle souffrait tout en le croyant.</p><p>Pendant qu’il lui écrivait ces lettres de demi-consolation, Fénelon était                        encore à Versailles, attaché à l’éducation du duc de Bourgogne, et il ne                        pouvait dérober que des quarts d’heure de son temps. <pb n="29" xml:id="p29"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont s’en plaignait quelquefois et                        semblait croire que de plus heureux qu’elles occupaient ses soins comme                        directeur. Il s’en défendait fort : <quote>« Ce n’est pas moi, madame, qui                            suis difficile à voir, c’est vous. Souvenez-vous-en bien, et n’allez                            plus gronder contre les gens qui me gardent comme une relique. »</quote>                        Fénelon n’entra donc jamais très avant ni d’une manière parfaitement suivie                        dans la direction de M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont ; ses conseils                        tournent dans un même cercle et ne se renouvellent que par l’agrément                        d’expression qu’il y met : <quote>« Surtout, madame, sauvez votre matin, et                            défendez-le comme on défend une place assiégée. Faites des sorties                            vigoureuses sur les importuns ; nettoyez la tranchée, et puis                            renfermez-vous dans votre donjon… »</quote></p><p>Quelques-unes de ces lettres que Fénelon adresse à la comtesse de Grammont                        vont pourtant plus avant et développent les points importants, et toujours                        intelligibles, de sa doctrine de piété. Les stoïciens, Épictète par exemple,                        posaient en principe que, pour être heureux et sage, il faut se retrancher                        en soi et dans les seules choses qui dépendent de nous, en coupant court à                        ce qui est du dehors, aux accidents, et en levant pour ainsi dire à chaque                        fois le pont-levis, de telle sorte que la communication ne se fasse que par                        manière d’acquit et sans nous affecter essentiellement. Fénelon, comme tous                        les vrais chrétiens, trouverait cette façon d’atteindre à la sagesse et au                        bonheur bien morne et bien insuffisante ; ce n’est point en se réfugiant et                        en se retranchant dans le <hi rend="i">moi</hi> qu’il croit possible de                        trouver la paix : car en nous, pense-t-il, et dans notre nature sont les                        racines de tous nos maux ; tant que nous restons renfermés dans nous-mêmes,                        nous offrons prise sous le souffle du dehors à toutes les impressions                        sensibles et douloureuses :</p><quote><p rend="indent">Notre humeur <pb n="30" xml:id="p30"/>nous expose à celle                            d’autrui ; nos passions s’entrechoquent avec celles de nos voisins ; nos                            désirs sont autant d’endroits par où nous donnons prise à tous les                            traits du reste des hommes ; <hi rend="i">notre orgueil, qui est                                incompatible avec l’orgueil du prochain, s’élève comme les flots de                                la mer irritée</hi> : tout nous combat, tout nous repousse, tout                            nous attaque ; nous sommes ouverts de toutes parts par la sensibilité de                            nos passions et par la jalousie de notre orgueil.</p></quote><p rend="indent">Le remède, à ses yeux, est donc de sortir de soi pour trouver                        la paix, et de s’élever par le cœur et par la prière, de se plonger et de se                        perdre autant qu’on le peut dans la pensée de l’Être infini, de l’Être                        paternel, aimant et bon, et toujours présent ; d’obtenir, s’il est possible,                        que sa volonté se substitue en nous à la nôtre :</p><quote><p rend="indent">Alors on goûte la vraie paix réservée aux hommes de bonne                            volonté… ; alors les hommes ne peuvent plus rien sur nous, car ils ne                            peuvent plus nous prendre par nos désirs ni par nos craintes ; alors                            nous voulons tout et nous ne voulons rien. C’est être inaccessible à                            l’ennemi ; c’est devenir invulnérable.</p></quote><p rend="indent">Qu’il y ait eu dans la doctrine des derniers stoïciens,                        d’Épictète même et de Marc-Aurèle, un commencement de cette manière de                        concevoir l’affranchissement de l’esprit, je ne le nierai pas ; mais une                        telle pensée n’a eu son éclaircissement entier et son accomplissement que                        dans le christianisme et dans l’idée de Dieu qu’il est venu révéler au                        monde. La doctrine de Fénelon, dégagée de quelques subtilités d’expression                        et de quelques renchérissements particuliers à sa manière de sentir et                        d’écrire, n’est autre que la doctrine chrétienne dans sa plus spirituelle                        vivacité.</p><p>Qu’on veuille un moment y penser ! L’idée de Dieu, c’est-à-dire d’une cause                        supérieure et première qui nous domine et nous environne, est une idée toute                        naturelle et selon la perspective humaine de tous les temps. <pb n="31" xml:id="p31"/>Il arrive seulement que cette idée varie dans son mode et                        dans ses degrés. Aux époques où l’on n’avait pas étudié la nature physique                        et où les causes secondes et les lois de l’univers étaient peu connues, la                        toute-puissance suprême semblait plus rapprochée de chacun en ce qu’on la                        voyait comme directement dans chaque événement inattendu, dans chaque                        phénomène. Le bon Joinville, en son voyage d’Égypte et de Syrie, nous est                        une image fidèle de ces époques naïves et ferventes, pour qui le miracle                        éclatait et renaissait à chaque pas. Depuis que la nature physique est plus                        connue et que la science en observe et en expose successivement les lois, il                        serait à craindre que la pensée de Dieu, même auprès de ceux qui ne cessent                        de l’admettre et de s’incliner devant elle, ne reculât en quelque sorte aux                        confins de l’univers et ne s’éloignât trop de l’homme, jusqu’à ne plus être                        à son usage et à sa portée ; il serait à craindre que ce Dieu, tel qu’on a                        reproché à Bolingbroke de le vouloir établir, Dieu plus puissant que bon,                        plus souverainement imposant que présent et que juste, Dieu qu’on admet en                        un mot, mais qu’on n’adore point et qu’on ne prie point, il serait à                        craindre que ce Dieu-là ne prît place, et seulement pour la forme, dans les                        esprits, si la pensée chrétienne ne veillait tout à côté, si le Dieu du <hi rend="i">Pater</hi> ne cessait d’être présent matin et soir à chaque                        cœur, et si la prière ne maintenait cette communication invisible et                        continuelle de notre esprit borné avec l’Esprit qui régit tout. Avant                        d’ouvrir les écrits spirituels de Fénelon ou ceux de tout autre chrétien,                        c’est là ce qu’il faut se dire pour ne pas être étonné de certaines                        expressions vives. Les écrivains dits spirituels et mystiques, à force de                        sentir cette condition de l’homme souffrant, dénué et orphelin, qui n’a pas                        cessé d’être dans un rapport intime avec un Dieu aussi tendre et aussi                        miséricordieux que puissant, ont eu des <pb n="32" xml:id="p32"/>paroles qui                        semblent annoncer une exaltation excessive et une certaine ivresse. Fénelon                        non plus que saint François de Sales n’en est pas exempt.</p><p>On est plus disposé à passer cet excès à saint François de Sales, en raison                        de son siècle, et aussi à la faveur d’une certaine poésie franche qui s’y                        mêle et qui ne se donne que comme poésie. On comprendra qu’entre ces deux                        natures si déliées, si fines, si élevées, je n’aie pas à exprimer même une                        préférence, et je ne puis que parler en général de la diversité de ton et de                        nuance qui caractérise leur manière. Saint François de Sales a plus                        d’enthousiasme, et un enthousiasme toujours renaissant ; il a la verve                        lyrique, l’hymne amoureux qui s’élance : Fénelon a plus le don de la                        causerie, de la conversation légère, le conseil gracieux, délié et rapide                            (<hi rend="i">lenes susurri</hi>). Saint François de Sales court de çà                        et de là et sort de son sujet, ou du moins voltige alentour ; il chante                        comme un oiseau en sautant de branche en branche ; il a l’ébriété de la                        vigne mystique, et il ne le cache pas. Il voit la nature toute fleurie,                        toute vivante sous ses plus riants emblèmes ; il rejoint plus directement                        les objets de sa piété aux images de la nature physique, aux vendanges, au                        printemps. S’il a l’esprit sérieux, il le dérobe souvent, il a l’enfance de                        l’imagination ; la langue de son temps y prête, et il en use comme d’un                        privilège qui lui serait singulier. Son expression prend feu et reluit à                        chaque pas :</p><quote><p rend="indent">J’ai fait un sermon ce matin tout de flammes… — Voyez-vous,                            je ris déjà dans le cœur sur l’attente de votre arrivée. — Ô Dieu ! ma                            chère fille, elles s’en vont ces années et courent à la file                            imperceptiblement les unes après les autres, et, en dévidant leur durée,                            elles dévident notre vie mortelle ; et, se finissant, elles finissent                            nos jours. Oh ! que l’éternité est incomparablement plus aimable !…</p></quote><p rend="indent">Ces chants-là, ces accents et ces essors sont perpétuels <pb n="33" xml:id="p33"/>chez lui. Quand il parle de la Fête-Dieu, du                        Saint-Sacrement ou de la Vierge, chevalier naïf de l’ordre de Dieu, il n’a                        pas seulement le saint nom gravé sur la poitrine, il porte au bras les                        rubans et les couleurs. Il est plein d’abus de goût ; il s’amuse, il                        folâtre, il se joue. On devrait inventer un mot comme <hi rend="i">marivauder</hi> pour saint François de Sales, mais un mot sans blâme et                        sans injure : je dirai de lui qu’il <hi rend="i">séraphise</hi>. On le lui                        passe comme à quelqu’un qui tient d’Amyot, qui est venu avant Bossuet et qui                        s’est formé avant Malherbe.</p><p>Fénelon est racinien de ton ; il a la distinction et le fini des sentiments,                        il a plus rarement l’image. Elle lui vient pourtant, discrète, courante,                        familière, et quelquefois trop familière : <quote>« Vous pouvez faire de                            moi, écrit-il au duc de Chaulnes, <hi rend="i">comme d’un mouchoir</hi>                            qu’on prend, qu’on laisse, <hi rend="i">qu’on chiffonne</hi> : je ne                            veux que votre cœur, et je ne veux le trouver qu’en Dieu. »</quote>                        J’aime mieux qu’il dise à M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont :                            <quote>« Vous êtes une bonne montre, mais dont la corde est courte et                            qu’il faut remonter souvent. Reprenez les lectures qui vous ont touchée,                            elles vous toucheront encore, et vous en profiterez mieux que la                            première fois. »</quote> Dans sa correspondance spirituelle avec M<hi rend="sup">me</hi> de Montberon, il se croit ou il se dit quelquefois                            <hi rend="i">sec, irrégulier</hi> ; il entre, au contraire, d’une                        manière fine et rapide dans les délicatesses de l’amour divin ; il en donne                        en termes prompts et menus la théorie, comme nous dirions, les préceptes ;                        il le veut simple, mais d’une simplicité à laquelle on n’arrive pas du                        premier coup. Comme il a affaire ici à une âme plus scrupuleuse, plus                        raffinée, il pénètre plus avant qu’avec M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont.                        Il insiste sur ce point un peu subtil, que, dans la prière, il faut tâcher                        de se taire soi-même pour ne laisser parler que l’esprit de Dieu en                            nous <quote>: « Il n’y a plus de vrai <pb n="34" xml:id="p34"/>silence,                            dit-il, dès qu’on s’écoute. Après s’être écouté, on se répond, et, dans                            ce dialogue d’un subtil amour-propre, on fait taire Dieu. La paix est                            pour vous dans une simplicité très délicate<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et                                encore dans une lettre que je recommande aux curieux, adressée à la                                duchesse douairière de Mortemart (11 octobre 1710) : <quote>« Quand                                    nous n’entendons pas cette voix intime et délicate de l’Esprit                                    qui est l’âme de notre âme, c’est une marque que nous ne nous                                    taisons point pour l’écouter. Sa voix n’est point quelque chose                                    d’étrange : Dieu est dans notre âme, comme notre âme dans notre                                    corps. »</quote> Et ce qui suit.</note>. »</quote> C’est dans                        cette doctrine de silence et de quiétude en priant qu’est le germe de ce                        qu’on a appelé <hi rend="i">quiétisme</hi> et qui peut devenir une illusion.                        Je n’en dis pas plus, et je passe vite. En général, on le voit, la <hi rend="i">simplicité délicate</hi> de Fénelon n’est pas cette simplicité                        d’où l’on part, c’est celle à laquelle on revient à force d’esprit, à force                        d’art et de goût. Je ne veux pas trop le presser dès à présent et le                        définir, ayant à le montrer encore par de plus sérieux côtés. J’ai parlé                        d’images : en voici une qui me paraît du plus vif et du plus joli Fénelon.                            M<hi rend="sup">me</hi> de Grammont était allée à des eaux avec le comte                        de Grammont qui s’y trouvait bien et qui, dit-on, y rajeunissait :</p><quote><p rend="indent">Versailles, écrit à ce propos Fénelon, ne rajeunit pas de                            même ; il y faut un visage riant, mais le cœur ne rit guère. Si peu                            qu’il reste de désirs et de sensibilité d’amour-propre, on a toujours                            ici de quoi vieillir : on n’a pas ce qu’on veut, on a ce qu’on ne                            voudrait pas ; on est peiné de ses malheurs, et quelquefois du bonheur                            d’autrui ; on méprise les gens avec lesquels on passe sa vie, et on                            court après leur estime. On est importuné, et on serait bien fâché de ne                            l’être pas et de demeurer en solitude. <hi rend="i">Il y a une foule de                                petits soucis voltigeants qui viennent chaque matin à votre réveil,                                et qui ne vous quittent plus jusqu’au soir</hi> ; ils se relayent                            pour vous <pb n="35" xml:id="p35"/>agiter. Plus on est à la mode, plus                            on est à la merci de ces lutins. Voilà ce qu’on appelle la vie du                            monde…</p></quote><p rend="indent">On a toute la grâce. Les <hi rend="i">petits soucis                            voltigeants</hi> sont de ces images insensibles comme il en naît sous la                        plume de Fénelon ; mais ce qui suit, ces <hi rend="i">relais</hi>, ces <hi rend="i">lutins</hi>, me semblent de trop et sentent la gentillesse.                        Toute part faite à la familiarité de la correspondance, la large manière                        n’est pas celle-là.</p><p>Aujourd’hui, je n’ai pu qu’effleurer le sujet ; ces choses de spiritualité ne                        sauraient se donner en grande quantité à la fois. Il me reste à montrer                        Fénelon par ses parties plus fermes et plus fortes, dans sa correspondance à                        demi spirituelle, à demi politique, avec le duc de Bourgogne, avec le duc de                        Chevreuse : c’est la fin du règne de Louis XIV vue de Cambrai.</p></div></body>
</text>
</TEI>

