<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le président Jeannin III (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-05-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-05-22"><head>III. (Fin.)</head><dateline>Lundi 22 mai 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="162" xml:id="p162"/>Après quarante ans d’une lutte                        glorieuse, durant laquelle fortes de leur droit, de leur patriotisme et de                        leur conscience, elles avaient tenu en échec la toute-puissante monarchie                        espagnole et prouvé leur souveraineté à la face du soleil, les                        Provinces-Unies de Hollande, lasses enfin, aspiraient à la paix. L’Espagne,                        sous Philippe III et sous son ministre le duc de Lerme, était redevenue                        volontiers pacifique ; les Pays-Bas de Flandre étaient alors gouvernés par                        les archiducs Albert et Isabelle, et ce couple humain, modéré, souhaitait                        rendre le repos et les bienfaits d’une bonne administration aux peuples                        depuis si longtemps épuisés, remis en leur tutelle. C’est de leur côté que                        vinrent les premières démarches et les premières ouvertures. Un religieux                        cordelier, Jean Ney, fut le messager actif et secret de qui les archiducs se                        servirent pour insinuer aux Hollandais qu’un accord était possible, et pour                        convenir d’une première suspension d’armes d’où le reste dépendît. La                        crainte de Henri IV, en apprenant ces ouvertures faites sans lui et sans son                        conseil, c’était que les Hollandais ne se laissassent leurrer par l’Espagne,                        qu’une fois <pb n="163" xml:id="p163"/>amorcés à cette idée de paix, ils ne                        la voulussent à tout prix et ne s’y précipitassent sans conditions                        suffisantes ; il y aurait perdu un allié utile qui occupait puissamment les                        forces de l’Espagne, en même temps que sa réputation politique en Europe eût                        grandement souffert d’un traité d’où il aurait été exclu. Le président                        Jeannin, et ses collègues Buzenval et Bussy, mais lui plus qu’aucun, avaient                        charge d’avoir l’œil à cette grave affaire, de s’entendre avec l’ambassadeur                        du roi d’Angleterre Jacques I<hi rend="sup">er</hi>, et de ressaisir autant                        qu’il se pourrait l’arbitrage et la conduite d’une négociation si                        obliquement entamée.</p><p>Le grand point en question était celui-ci : L’Espagne consentirait-elle                        jamais à traiter avec les Provinces-Unies comme avec une puissance libre et                        souveraine ? ou bien s’arrangerait-elle pour ne faire que des concessions                        avec réserve et sous-entendu comme à d’anciens sujets révoltés ? Les                        archiducs, sincèrement désireux de la paix, promettaient, s’engageaient,                        mais les ratifications qu’on faisait signer à Madrid en revenaient toujours                        autres qu’on ne l’avait attendu, et dans des formes suspectes qui                        mécontentaient des républicains à bon droit ombrageux. Pendant deux ans, la                        négociation passa par toutes les phases qu’on peut imaginer, parfois                        semblant toucher au terme, le plus souvent pénible et laborieuse, et à                        certains moments désespérée. Une première ratification venue de l’Espagne                        avait paru trop défectueuse pour être admise par les États-Généraux ; une                        seconde, bien qu’incomplète encore, parut suffisante pour que les                        conférences s’engageassent sur la question de la paix<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] sur la question de paix.</note>. Il y                        avait en Hollande deux partis principaux, l’un représenté par Barneveld, et                        l’autre par le prince Maurice d’Orange. Ce dernier était pour la                        continuation de la guerre dans laquelle il voyait le point d’appui de sa                        puissance militaire et de son autorité : Barneveld était <pb n="164" xml:id="p164"/>pour la paix, mais pour une paix digne. En France et                        autour de Henri IV, on se méfiait assez d’abord de Barneveld, et le prince                        Maurice était écouté. Le président Jeannin, dès son arrivée à La Haye, vit                        juste et exerça une action, qui est très sensible quand on lit la suite des                        dépêches, sur les principaux personnages de qui la solution dépendait, sur                        Henri IV tout le premier, sur Barneveld, sur le prince Maurice lui-même.                        Henri IV, si l’on excepte quelques velléités qu’il en eut dès le                        commencement, ne demandait pas la continuation de la guerre ; mais, en                        montrant qu’il n’en était pourtant pas ennemi, il prétendait obtenir pour                        les Hollandais une paix plus forte, plus solide, et contracter                        renouvellement d’alliance avec eux. Le président Jeannin, amateur de la paix                        et sachant qu’au fond c’était aussi la politique de Henri IV, sut dissimuler                        dans l’origine et ne pas donner son dernier mot :</p><quote><p rend="indent">Il était, a dit Grotius, si puissant en paroles et                            tellement maître des mouvements de son visage, que, quand il cachait le                            plus ses sentiments, il semblait toujours qu’il parlât à cœur ouvert                                (<hi rend="i">Vultus autem sermonisque adeo potens, ut cum maxime                                abderet sensus apertissimus videretur</hi>).</p></quote><p rend="indent">S’interposant entre le prince Maurice et Barneveld, il les                        rapprocha autant qu’il le put, ce qui était difficile : <quote>« car le                            premier, disait-il, montre de fuir et avoir en horreur tout ce qui plaît                            à l’autre »</quote>. Il empêcha du moins entre eux un éclat qui n’eut                        lieu que plusieurs années après. Il tâcha de faire que l’un ne parût pas                        trop ouvertement enclin à la paix, ni l’autre à la guerre. Le prince Maurice                        était le plus difficile à manier : <quote>« Il est si retenu avec nous qu’on                            ne le peut apprivoiser »</quote>, écrivait le président Jeannin. Et il                        le comparait encore dans son ambition couverte aux <hi rend="i">rameurs                            qui</hi>, en se dirigeant à un but, <hi rend="i">ne regardent jamais le                            lieu où ils veulent aller</hi>. Quant à Barneveld, il le goûte et                        l’estime bien davantage comme un <pb n="165" xml:id="p165"/>homme dont les                        qualités patriotiques et civiles concordaient mieux avec les siennes ; il le                        justifie auprès de Henri IV qui le soupçonnait d’être plus Anglais que                        Français ; car le ministre de Jacques I<hi rend="sup">er</hi>, ainsi que son                        maître, bien qu’uni en apparence et allant de concert avec Henri IV, ne                        jouait pas un jeu très net et très franc. En se rapprochant donc tant qu’il                        le peut de Barneveld, qui est au fond l’oracle des Pays-Bas et                            <quote>« celui qui conduit la barque comme il lui plaît »</quote>,                        Jeannin ne se livre pas à lui : mais il a soin <quote>« de s’avancer plus ou                            moins du côté de la paix ou de la guerre suivant les                            occurrences »</quote>. En un mot, et pour marquer son effort aussi                        brièvement que possible, je dirai qu’il travaillait à la fois sur Henri IV                        pour le disposer d’avance à consentir à une longue trêve dont ce monarque                        rejetait l’idée, et sur les Hollandais pour les contenir à n’accepter une                        paix que moyennant les conditions essentielles et sans y courir <hi rend="i">à bride abattue</hi>.</p><p>J’ai parlé de <hi rend="i">longue trêve</hi> : ce fut, en effet, dès                        l’origine la visée du président Jeannin et la solution qu’il entrevit ; il                        eut, dès son arrivée et dans son premier examen des choses et des esprits,                        le coup d’œil du seul biais par où on arriverait à mener l’affaire à bien.                        En attendant, et pendant qu’on se préparait à avoir de longues conférences                        infructueuses sur la paix, le président pourvut à l’essentiel, qui était de                        ressaisir pour son maître l’influence principale et le véritable arbitrage                        de la situation. Lui et ses collègues, au nom de la France, conclurent en                        janvier 1608 un traité de ligue et d’alliance défensive avec les                        États-Généraux des Provinces-Unies, traité qui avait cet avantage de ne pas                        faire dépendre la fortune de la république de la paix dont on allait                        discuter les conditions, de la mettre à même de s’en passer ou de n’y                        adhérer qu’à bon escient. La paix se faisant d’ailleurs, le traité n’en                        subsistait pas moins ; l’influence <pb n="166" xml:id="p166"/>de la France                        était désormais assurée, et Henri IV, par les mains du président Jeannin,                        tenait la balance.</p><p>La joie des Hollandais fut grande en apprenant la conclusion de cette ligue                        et alliance. Le parti de Barneveld y avait le plus aidé et en triompha. La                        popularité du président Jeannin s’étendit dans les Provinces-Unies, et                        durant tout son séjour elle ne fera que s’accroître. Le président avait                        raison d’écrire en cette occasion au secrétaire d’État M. de Villeroi :                            <quote>« Monsieur, les affaires ont des saisons, et sont quelquefois                            pleines de difficultés, puis tout à coup deviennent                        faciles. »</quote></p><p>Cependant l’affaire générale de la paix n’avançait pas et la saison                        évidemment n’en était pas venue. Des mois entiers s’usaient à des                        discussions sans résultat entre les députés des archiducs, le marquis de                        Spinola, le président Richardot et les autres négociateurs. Chaque                        difficulté était reportée aux États-Généraux ou au jugement particulier des                        provinces, et devenait matière à discussion publique. Les <hi rend="i">livrets</hi>, pamphlets et brochures, comme nous dirions, s’y                        joignaient, en ce pays de liberté de presse, pour animer en sens divers les                        esprits. C’était un congrès diplomatique qui se tenait en pleine république,                        chez les intéressés, et au foyer le plus ardent des passions et des discours                        populaires : ce qui ne rendait pas la négociation plus aisée. Les archiducs                        étaient sincères ; leurs habiles députés désiraient véritablement une                        conclusion : mais on était loin de Madrid, qui ne disait pas son dernier                        mot, et qui le retenait jusqu’au dernier instant. Le père Ney, toujours                        infatigable et pour le bon motif, courait en Espagne pour en rapporter des                        réponses définitives sur les points épineux. Le président Jeannin, qui                        prévoyait qu’on n’aboutirait point par cette voie, fit en juin un voyage en                        France, dans lequel il se fixa avec Henri IV sur la conduite à tenir ; il                        avait amené le roi à son idée de conclure une longue trêve au lieu <pb n="167" xml:id="p167"/>d’une paix, et de retour en Hollande, trouvant le                        projet de paix rompu, il y substitua heureusement et à temps sa proposition                        moyenne pour laquelle, avec un peu d’effort de son côté, tout le monde                        bientôt s’accorda. Le président avait quitté Paris le 31 juillet :                            <quote>« Plusieurs jeunes gentilshommes français, dit L’Estoile, l’ont                            accompagné par curiosité dans ce voyage. »</quote></p><p>La négociation de la paix rompit sur la prétention finale que démasqua le roi                        d’Espagne d’obliger par traité les Provinces-Unies à rétablir chez elles                        l’exercice public et libre de la religion catholique. Le point était                        habilement choisi par l’Espagne, si elle avait voulu rompre décidément en                        rendant odieux le roi de France allié des Hollandais, et en le présentant                        comme opposé aux intérêts et aux droits de sa propre religion : mais il                        n’entrait point en cela une si profonde politique, et bientôt, lorsque le                        président Jeannin eut introduit dans l’assemblée des États-Généraux (27 août                        1608) sa proposition d’une trêve à longues années au lieu d’une paix, on vit                        (tant les mots sont puissants sur les hommes !) les difficultés contre                        lesquelles était venu se briser le premier projet, se tourner ou se                        dissimuler moyennant quelque adresse dans le second. Une de ces difficultés                        principales était la libre navigation et le commerce des Indes dont le roi                        d’Espagne aurait voulu exclure les Hollandais, et que ceux-ci prétendaient                        bien conserver. On pourvut à cet article délicat dans le traité de <hi rend="i">longue trêve</hi>, moyennant une circonlocution obscure, par                        laquelle on semblait à la fois retirer et accorder ce droit de trafic et de                        navigation, et sans surtout prononcer le nom des <hi rend="i">Indes</hi> qui                        était comme sacramentel en Espagne. On assure que le président Jeannin                        lui-même, parlant de cette rédaction ambiguë, se flattait de ne pas bien la                        comprendre.</p><p>Le président Jeannin, en cette occasion du projet de <pb n="168" xml:id="p168"/>longue trêve comme en plusieurs autres, eut à parler dans                        l’assemblée des États-Généraux. On a ses discours conservés au milieu de ses                        dépêches : ils ne ressemblent pas tout à fait aux harangues à la Tite-Live                        que lui prête le cardinal Bentivoglio en son <hi rend="i">Histoire</hi>.                        Grotius, dans la sienne, en analysant les discours du président, est plus                        exact et plus conforme au détail des affaires. Tous deux s’accordent à                        reconnaître l’éloquence, l’impression produite. Après une de ces                        exhortations de l’ambassadeur en faveur de la paix, Bentivoglio ajoute :                            <quote>« Sur le visage et dans les paroles du président Jeannin, on                            croyait voir respirer la majesté et la présence du roi de France                            lui-même. »</quote> Le président Jeannin s’attache à montrer aux                        États-Généraux qu’une longue trêve équivaut à la paix et vaut même mieux à                        certains égards, en ce qu’elle ne permet point de s’endormir ; qu’il suffit                        que cette trêve soit conclue envers eux à d’honorables conditions,                        c’est-à-dire comme avec des <hi rend="i">États libres</hi> sur lesquels le                        roi d’Espagne et les archiducs ne prétendent rien ; que si l’on sait bien                        profiter de cette trêve en restant unis, en payant ses dettes et en                        réformant le gouvernement, elle pourra se continuer en paix absolue. Comme                        la province de Zélande, sous l’influence du prince Maurice, s’opiniâtrait à                        agir en contradiction des autres provinces et à rejeter la trêve, il                        l’exhorte à se ranger à l’avis commun (18 novembre 1608 ; il établit que                        l’honneur est sauf, que la liberté des Provinces-Unies est suffisamment                        reconnue et proclamée, et dès à présent, et pour toujours ; il conjure                        messieurs de Zélande de se laisser vaincre dans leur opinion pour le salut                        de tous. S’adressant au prince Maurice, au comte Guillaume son cousin et aux                        divers membres de cette maison, qui sont tout-puissants en Zélande, il les                        adjure de ne pas s’opposer, mais d’aider à la réunion de tous, et il                        rappelle au prince Maurice en particulier <pb n="169" xml:id="p169"/>le                        noble exemple de Phocion, grand et sage capitaine, lequel, à l’occasion d’un                        conseil qu’il avait dissuadé et qui réussit pourtant à l’exécution, disait                            <quote>« qu’il ne se repentait pas d’avoir rejeté un conseil qu’il avait                            jugé en sa conscience devoir être dommageable, mais qu’il était très                            aise que le succès en eût été meilleur et plus heureux qu’il n’avait                            pensé »</quote>. Cet exemple de Phocion, si bien choisi, revient plus                        d’une fois dans la bouche du président Jeannin en face du prince Maurice,                        grand capitaine aussi et patriote, mais moins pur et moins désintéressé que                        l’Athénien.</p><p>Voltaire a fait cette remarque à l’honneur du prince Maurice : <quote>« C’est                            d’ordinaire le parti le plus faible qui désire une trêve, et cependant                            le prince Maurice ne la voulait pas. Il fut plus difficile de l’y faire                            consentir que d’y résoudre le roi d’Espagne. »</quote> À lire les                        dépêches du président Jeannin, on admire beaucoup moins une résistance dont                        les motifs personnels sont évidents.</p><p>Dans le dernier discours qu’il tint devant l’assemblée des États-Généraux, à                        la veille de la conclusion (18 mars 1609), le président Jeannin les convie à                        ne plus différer, et en des termes remarquables :</p><quote><p rend="indent">Vous ne rencontrerez jamais, leur dit-il, tant de choses                            conjointes ensemble pour vous aider à entretenir un traité avantageux                            comme à présent. Les archiducs sont amateurs de la paix. Ce roi                            d’Espagne se soumet à des conditions qu’il rejetterait sans doute<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Le roi d’Espagne se                                soumet à des conditions qu’il rejetterait sans doute</note>, n’était                            leur considération. Deux grands rois qu’on a essayé de séparer de votre                            amitié sont demeurés fermes et constants en leur première affection, et                            n’ont eu ensemble qu’un même avis en la conduite de cette affaire… La                            plus grande prudence aux affaires d’importance est de se servir de                            l’opportunité, et de considérer qu’en peu de temps les changements                            arrivent en l’instabilité des choses humaines et des volontés des                            hommes, qui rendent impossible ce qui était auparavant aisé.</p></quote><p rend="indent">Grâce au président Jeannin et à son ménagement habile, à ses                        expédients ou, pour mieux dire, aux ressources <pb n="170" xml:id="p170"/>de                        ce bon sens continu, entremêlé et aidé d’éloquence, le projet d’une trêve de                        douze ans alla à bon port : le traité entre les députés des archiducs et                        ceux des États-Généraux de Hollande fut conclu en avril 1609, par                        l’entremise des ambassadeurs de France et d’Angleterre, et garanti par ces                        deux dernières puissances. La popularité du président Jeannin dans les                        Provinces-Unies était à son comble ; tous les ordres de l’État l’aimaient et                        le considéraient comme l’auteur de leur bien ; le peuple même le suivait                        avidement quand il sortait. Il était le Franklin du moment<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Il fut l’introducteur des Provinces-Unies                                dans la société politique du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. »</quote> C’est ainsi que le caractérise                            M. Henri Ouvré dans son intéressant ouvrage intitulé <hi rend="i">Aubéry                                du Maurier, ministre de France à La Haye</hi> (1853). La négociation                            de Jeannin y est très bien exposée.</note>. Barneveld disait de lui, au                        sortir d’une conférence : <quote>« Je m’en vais toujours meilleur de quelque                            chose quand je parle à cet ambassadeur, et je ne sais ce que nous                            ferions sans lui. »</quote></p><quote><p rend="indent">— Et pour une marque certaine de l’estime auquel il était,                            nous dit Saumaise, témoin oculaire, c’est qu’il n’y a point de familles                            honnêtes ni de bonnes maisons en toutes ces provinces, où son portrait                            en leurs plus belles chambres ne servît d’ornement ; et, pour dire la                            vérité, cette figure est agréable à voir, car ce front élevé et cette                            grosse tête a je ne sais quoi de romain qui respire la liberté.</p></quote><p rend="indent">Et ce même panégyriste ajoute avec assez de délicatesse que le                        sage vieillard, en recevant modestement ces marques publiques d’affection,                        ne laissait pas de témoigner par quelques signes de joie <quote>« <hi rend="i">qu’il était devenu sensible à cette seule vanité, de se                                voir aimé des hommes</hi> »</quote>.</p><p>Le dernier acte de Jeannin comme négociateur en Hollande est mémorable, bien                        qu’il soit resté sans fruit. On a vu le roi d’Espagne s’inquiéter de la                        situation des <pb n="171" xml:id="p171"/>catholiques dans les                        Provinces-Unies, et la vouloir remettre sur le pied où elle était                        primitivement ; mais il le faisait d’un ton d’ancien maître, et sa parole                        n’était capable que d’aigrir et d’ulcérer les dissentiments religieux. Il en                        était résulté seulement plus de sévérité contre les catholiques, des visites                        et recherches à domicile et autres vexations. Lorsque Henri IV eut rendu aux                        Provinces-Unies tous les services qu’on pouvait attendre du meilleur et du                        plus sûr allié et ami, il jugea à propos que le président Jeannin fît, avant                        son départ, une recommandation de charité et de justice en faveur des                        catholiques du pays, ainsi molestés et opprimés :</p><quote><p rend="indent">Je dois cela, disait notablement Henri IV, à la religion de                            laquelle je fais profession, et à la charité qui doit accompagner un roi                            très-chrétien, tel que Dieu m’a constitué. Davantage, je crois fermement                            que lesdits États feront bien pour eux et pour leur république de                            n’affliger et désespérer lesdits catholiques ; car nous avons éprouvé en                            nos jours quel pouvoir a dedans les âmes et courages des hommes la                            liberté de conscience et le soin de la religion : tant s’en faut que la                            vexation et affliction les en rende plus nonchalants et abattus, qu’elle                            fait des effets tout contraires.</p></quote><p rend="indent">C’était tout à fait aussi le sentiment du président Jeannin,                        qui avait pour principe <quote>« que la force et violence n’enseigne jamais                            le chemin de la piété et du vrai culte et adoration de Dieu »</quote>,                        et qui avait vu de près l’écueil où si souvent ses contemporains avaient                        fait naufrage. On a sa belle et pathétique remontrance faite en l’assemblée                        des États-Généraux. Il y rappelle le temps de la première prise d’armes, et                        les circonstances déjà trop oubliées des victorieux :</p><quote><p rend="indent">Vous ne demandiez lors sinon l’exercice de votre religion,                            demeurant toujours celle des catholiques reçue et autorisée par traités,                            édits, comme elle était avant l’introduction de la vôtre : et ceux qui                            pouvaient grandement affaiblir votre cause <pb n="172" xml:id="p172"/>s’ils s’en fussent séparés, s’y joignirent volontiers et firent la                            guerre avec vous, non seulement parce que les privilèges communs avaient                            été violés par un gouvernement trop rude, que vous nommiez tous                            tyrannique, mais parce qu’ils n’estimaient pas raisonnable de vous                            priver de la liberté de prier Dieu selon la créance en laquelle vous                            aviez été instruits.</p></quote><p rend="indent">Ce rappel à l’équité, ce vœu honorable et stérile, ou qui n’eut                        qu’un effet très passager, fut le dernier acte du président Jeannin comme                        négociateur en Hollande.</p><p>Il revint à Paris en août 1609, comblé d’honneurs et de louanges. Sully, lui                        écrivant dans les derniers mois, n’avait pu s’empêcher de le louer :</p><quote><p rend="indent">J’ai toujours fort estimé la vivacité de votre esprit et la                            solidité de votre jugement, lui disait ce témoin difficile, mais ces                            dernières actions m’en donnent meilleure opinion que jamais, ayant su                            vous débarrasser de tant de diversités et opinions différentes qui                            tombent d’heure à autre dans l’esprit de toutes les parties avec                            lesquelles vous avez à traiter ; car non seulement il faut concilier                            deux ou trois partis fort éloignés de désirs et intentions les uns des                            autres, mais <hi rend="i">il semble que vous ayez à faire autant de                                traités qu’il y a de personnes d’autorité</hi> de tous bords, y                            ayant autant d’opinions que de têtes.</p></quote><p rend="indent">C’était, en effet, le dédale, en apparence inextricable, d’où                        le président avait su tirer un résultat politique et juste<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Et puisqu’il est question de ces relations à                                demi amicales de Jeannin et de Sully, je citerai encore ce passage                                d’une lettre du président au cardinal Du Perron, écrite avant le                                voyage de Hollande :</p><quote><p rend="indent">Notre Cour est ce                                    qu’elle était à votre départ ; votre ami (Sully) y tient le haut                                    bout, et surmonte tout le reste en autorité et crédit. Le maître                                    lui fie tout, et cette grande faveur le rend moins sociable avec                                    ceux qu’il regarde au-dessous de lui, quoiqu’ils soient                                    affectionnés à lui rendre service. Pour moi, comme je suis sans                                    ambition et ose dire qui la méprise, je compte les jours et                                    philosophe au milieu du bruit, plus désireux de la retraite que                                    d’aucun accroissement de charges et d’honneurs,                                etc.</p></quote><p rend="indent">Tel était Jeannin avant son grand                                succès diplomatique et vers 1605, — un conseiller d’État ayant en                                lui du philosophe selon Charron.</p></note>. La bourgeoisie <pb n="173" xml:id="p173"/>de Paris ne fut pas insensible à son retour, et                        L’Estoile, qui en est l’écho dans son <hi rend="i">Journal</hi>, ne tarit                        pas en éloges du président :</p><quote><p rend="indent">Nul, dit Salluste, ne saurait jamais se faire grand, et,                            mortel, atteindre aux choses immortelles, s’il ne méprise les richesses                            et les plaisirs du corps. L’un et l’autre se retrouve en ce personnage,                            auquel le roi devrait désirer avoir beaucoup qui lui ressemblassent en                            son Conseil d’État.</p></quote><p rend="indent">Et L’Estoile se plaît à citer les libéralités du président                        envers les illustres savants de Hollande.</p><p>Le président Jeannin (c’est en effet un des traits de son caractère, et qui                        le distingue encore de Villeroi) aimait les lettres et les savants. On sait                        que ce fut d’après son examen et son rapport au Conseil privé que la seconde                        édition du livre <hi rend="i">De la sagesse</hi> de Charron, l’édition de                        Paris (1604), pût être mise en vente, moyennant quelques corrections qu’il y                        fit, et se débiter librement : <quote>« Ce ne sont des livres pour le commun                            du monde, disait-il à l’adresse de ceux qui en parlaient en critiques,                            mais il n’appartient qu’aux plus forts et relevés esprits d’en faire                            jugement ; ce sont vraiment livres d’État. »</quote> Pendant son séjour                        en Hollande, il avait tout fait pour se rendre utile à notre compatriote le                        célèbre et docte Scaliger (<hi rend="i">M. de L’Escalle</hi>, comme il                        l’appelait), qui vivait à Leyde et touchait à la fin de sa carrière. Il                        avait tâché de lui faire rétablir et payer une pension de France qui lui                        avait été autrefois accordée par Henri III, et de le ramener, s’il se                        pouvait, dans sa patrie ; il en écrivit à Villeroi qui promit de s’y                        employer : <quote>« J’ai trouvé aussi, écrivait-il à Scaliger, M. de Sully                            plus doux et courtois que je ne pensais. »</quote> Mais on différa <pb n="174" xml:id="p174"/>trop, et Scaliger eût le temps de mourir avant le                        bienfait :</p><quote><p rend="indent">Il est fort regretté ici, où sa vertu et grande suffisance                            aux lettres ont été mieux reconnues qu’en France, écrivait le président                            Jeannin à de Thou, et à la vérité c’est honte à nous de n’en avoir eu                            plus de soin pendant qu’il a vécu. Mais ceux qui ont pu mettre cette                            affection en l’esprit du roi de le rappeler et honorer… ont négligé de                            s’y employer, et moi qui l’ai voulu essayer, n’ai été assez puissant                            pour lui procurer ce bien dont il n’a plus besoin. J’eusse volontiers                            assisté à ses funérailles, mais nous étant ici sur la résolution des                            affaires pour lesquelles il a plu au roi de m’y envoyer, je ne lui ai pu                            rendre ce dernier devoir, à mon grand regret.</p></quote><p rend="indent">À défaut de la pension royale, le président avait un jour voulu                        faire présent à Scaliger d’une bourse où il y avait mille écus en espèces,                        mais le savant par délicatesse les avait refusés.</p><p>Parmi les autres savants que le président avait connus en Hollande, il ne                        faut pas oublier, pour la angularité, un <quote>« grand géographe et bon                            mathématicien »</quote>, Plancius, qui fut fort consulté par lui sur la                        question, encore pendante aujourd’hui, du passage du Pôle-Nord. Plancius                        soutenait que le passage devait exister ; mais il prétendait aussi                        qu’au-delà d’un certain degré plus on approcherait du pôle, plus on                        retrouverait une température douce et tiède, en raison des six mois de                        soleil continu. Le grand cosmographe raisonnait par théorie. Quoi qu’il en                        soit, Henri IV espérait faire découvrir le passage et avoir l’honneur de                        donner son nom à cet autre détroit qui serait le pendant de celui de                        Magellan. Un navire fut en conséquence équipé à ses frais, et Jeannin chargé                        de donner en secret toutes les instructions au capitaine. C’est là un                        épisode assez curieux et peu connu de son séjour en Hollande.</p><p>La faveur du président auprès de Henri IV dans les <pb n="175" xml:id="p175"/>dernières années était grande. Le roi lui demanda à titre de service de se                        charger d’écrire l’histoire de son règne, l’assurant <quote>« qu’il                            entendait laisser la vérité en sa franchise, et à l’auteur la liberté                            entière de l’écrire sans fard ni artifice, et sans lui attribuer, à lui,                            ce qui était dû à la seule providence de Dieu ou à la vertu                            d’autrui »</quote>. Dans ses derniers projets d’expédition et de guerre                        à l’étranger, il l’invitait en riant à se pourvoir d’une bonne haquenée pour                        l’accompagner et le suivre en toute entreprise. — Un jour qu’il y avait eu                        une indiscrétion commise sur quelque matière d’État, il prenait Jeannin par                        la main, en disant aux autres membres du Conseil : <quote>« Messieurs, c’est                            à vous de vous examiner ; pour moi, je réponds du                        bonhomme. »</quote></p><p>La carrière du président Jeannin semble remplie et comblée dans sa mesure, et                        pourtant il resterait encore tout un chapitre à y ajouter. Henri IV mort, le                        président continua d’être un des principaux conseillers de l’État, et                        pendant près de douze années encore (1610-1622) il ne cessa, sauf un court                        intervalle marqué par le premier ministère de Richelieu, de servir chaque                        jour soit dans les finances, dont il eût le maniement en chef, soit dans                        toutes les affaires si compliquées de la régence et des premières années de                        la majorité. Ce bonhomme et ce prud’homme, comme on l’appelait, était mis à                        tout, était consulté sur tout ; il figure au premier rang par ses discours                        et ses travaux ou exposés dans la tenue des États généraux de 1614. On voit                        par une réponse énergique de lui au maréchal de Bouillon (juin 1615) que,                        malgré son âge, il ne faiblissait pas devant les grands redevenus factieux,                        et qu’il leur disait assez haut leurs vérités : <quote>« La médisance contre                            ceux qui sont employés au maniement des affaires publiques, écrivait-il                            à M. de Bouillon, est un <pb n="176" xml:id="p176"/>doux et agréable                            poison qui se coule aisément en nos esprits, et, quand ils en sont une                            fois infectés, il est malaisé que la vérité pour les défendre y soit                            reçue. »</quote> Il y donne la clef de sa conduite, qui dut consister                        souvent, en ces temps de trouble et de faiblesse, à tolérer, à souffrir un                        moindre mal pour en empêcher un pire :</p><quote><p rend="indent">Le commandement n’est pas toujours absolu pendant les                            minorités. Le soin principal doit être lors de conserver le royaume, la                            paix et l’autorité royale plutôt avec prudence, en dissimulant, en                            achetant quelquefois l’obéissance, qu’on acquiert par ce moyen à                            meilleur prix que s’il y fallait employer la force et les armes, qui                            mettent tout en confusion…</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que d’après son conseil, au commencement de la                        régence, la reine avait fait aux grands des cadeaux et présents <quote>« qui                            étourdirent la grosse faim de leur avarice et de leur ambition ; mais                            elle ne fut pas pour cela éteinte »</quote>, a remarqué Richelieu ; il                        aurait fallu recommencer toujours. Le président Jeannin, à la tête des                        finances, était peut-être moins à sa place que dans une négociation ;                        quelques-uns ont paru en juger ainsi. Supérieur à Sully comme négociateur,                        il semble qu’il ait été moins bon ministre des finances. Ce serait une                        question à examiner de près, en tenant compte des circonstances bien                        différentes où il l’a été. Une lettre de lui en réponse à la reine mère                        (mars 1619) le montre toutefois énergique quand il le faut, sévère même                        envers les personnes qu’il respecte le plus, et ferme sur les principes de                        loyale et intègre fidélité monarchique. Au reste, pour apprécier l’ensemble                        de la conduite et du caractère du président Jeannin en ces années, on n’a                        rien de mieux à faire que de s’en rapporter au témoignage décisif du                        cardinal de Richelieu, un moment son adversaire, qui le vit de près à                        l’œuvre, qui lisait et relisait ses <hi rend="i">Négociations</hi>                        manuscrites durant son exil d’Avignon, et à qui il <pb n="177" xml:id="p177"/>échappe à son sujet des paroles d’une admiration généreuse :</p><quote><p rend="indent">On ne saurait assez dire de ses louanges, écrit-il à                            l’occasion de sa mort ; mais il faut faire comme les cosmographes qui                            dépeignent dans leurs cartes les régions tout entières par un seul trait                            de plume.</p><p>Jamais il n’embrassa plus d’affaires qu’il n’en pouvait expédier… Jamais                            il ne flatta son maître ; s’est toujours plus étudié à servir qu’à                            plaire ; ne mêla jamais ses intérêts parmi les affaires publiques.</p><p>Ce prud’homme était digne d’un siècle moins corrompu que le nôtre, où sa                            vertu n’a pas été estimée selon son prix. Il fut le premier de sa                            maison, laquelle, s’il eût eu des enfants semblables à lui, il eût été                            glorieux à la France qu’elle n’eût jamais fini.</p></quote><p rend="indent">Le président, en effet, n’avait qu’un fils, le baron de                        Montjeu, qui, selon les uns, était un des cavaliers les plus braves et les                        plus accomplis de la Cour, mais qui n’était guère digne de son père, selon                        les autres. Ce fils fut tué dans un duel ou combat de nuit pour une                        maîtresse. Nervèze, une des belles plumes du temps, en fit le sujet d’une                        épître consolatoire adressée au père (1612). On dit que celui-ci, malgré sa                        douleur, prit sur lui de présider le Conseil le jour même de cette mort,                        comme à l’ordinaire. La fille unique du président, sur laquelle il reporta                        toutes ses tendresses, avait épousé M. de Castille, qui avait commencé par                        le commerce, et qui devint un personnage, ambassadeur, intendant des                        finances, homme de faste et de grand luxe. Le président, lui, n’avait qu’un                        luxe : il aimait trop à bâtir, et il s’en est accusé comme d’un faible. Une                        injustice qu’on fit à son gendre détermina le vieillard à sa retraite de la                        Cour et des affaires ; il avait plus de quatre-vingts ans. Il se préparait à                        aller jouir du repos en sa maison de Montjeu près d’Autun, et d’où l’on a                        une des plus belles vues sur la ville et le pays, lorsqu’il mourut à Paris,                        le 31 octobre 1622. disent toutes les biographies ; <pb n="178" xml:id="p178"/>cependant, comme il y a des lettres de lui qu’on présente                        comme datées des deux premiers mois de 1623, j’incline à croire que la vraie                        date de sa mort est des derniers jours de février ou peut-être de mars de                        cette même année. Je laisse ce point, ainsi que beaucoup d’autres, à fixer                        aux futurs biographes du président, car il mérite d’en avoir, et les                        nombreux documents qu’on possède sur son compte ne sont pas tous publiés et                            recueillis<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il existe des lettres manuscrites                            du président Jeannin dans le fonds Godefroy, à la bibliothèque de                            l’Institut ; j’en dois l’indication à M. Ludovic Lalanne. M. Claude, de                            la Bibliothèque impériale, m’a bien voulu donner copie, entre autres                            pièces, d’une lettre de Jeannin au président de Thou, dont j’ai cité un                            passage sur la mort de Scaliger. Je dois aussi à M. Rathery la                            connaissance d’une lettre de Jeannin à Villeroi, écrite vers le temps de                            la régence. L’ensemble de ces pièces inédites qui ne sont pas toutes                            d’un égal intérêt, servirait du moins à compléter sur bien des points et                            à établir la biographie du président. Ce sujet devrait tenter quelque                            Bourguignon érudit.</note>.</p><p>Pour moi, je n’ai voulu, selon mon habitude, que payer ma dette envers une                        mémoire à la fois considérable et non toutefois populaire et vulgaire. Il se                        peut qu’il y ait en France des gens très bons Français, et même instruits,                        et qui n’aient jamais eu une idée nette du président Jeannin. Nous aimons                        trop chez nous les gloires simples, commodes, et qui se résument en un petit                        nombre de noms consacrés que nous faisons revenir sans cesse et dont nous                        abusons. Notre passé est riche pourtant, plus riche encore que nous ne le                        croyons ; il suffit d’y pénétrer par une étude un peu courageuse pour en                        dégager maint personnage antique et d’autant plus frappant de nouveauté. Il                        me semble que <hi rend="i">Le Moniteur</hi>, à leur égard, pourrait être                        comme un Plutarque français continuel : tous les grands serviteurs publics y                        trouveraient tôt ou tard leur biographie ou <pb n="179" xml:id="p179"/>leur                        portrait. Et quelle plus belle image que celle du président Jeannin, de ce                        vieillard, comme on l’a dit, <quote>« si nécessaire au public, exercé par                            tant de rois, blanchi sous Henri le Grand, usé sous Louis le                            Juste »</quote>, et qui nous apparaît jusqu’à la fin courbé, mais ferme,                        sous le fardeau des choses de l’État ! Je ne fais que lui appliquer ici                        l’éloge et les expressions mêmes de ses contemporains.</p></div></body>
</text>
</TEI>

