<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ramond, le peintre des Pyrénées I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-09-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-09-04"><head>I.</head><dateline>Lundi 4 septembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="446" xml:id="p446"/>Pourquoi sommes-nous ainsi faits en                        France, que lorsqu’un homme distingué et de talent n’est pas entré à un                        certain jour dans le courant de la vogue et dans le train habituel de                        l’admiration publique, nous devenions si sujets à le négliger et à le perdre                        totalement de vue ? et au contraire, ceux qui sont une fois connus, adoptés                        par l’opinion et par la renommée, nous les avons sans cesse à la bouche et                        nous les accablons de couronnes. Cette réflexion est la première qui s’offre                        quand il s’agit de l’écrivain dont je voudrais aujourd’hui donner une juste                        idée ; Ramond, mort le 14 mai 1827, membre de l’Académie des sciences, objet                        d’un éloge historique de Cuvier, apprécié de tous les savants comme                        historien et géographe des montagnes, mais non assez estimé et prisé des                        littérateurs comme peintre et comme ayant heureusement marié les couleurs de                        Buffon et de Rousseau aux descriptions précises des De Luc et des Saussure.                        Ramond, c’est le Saussure des Pyrénées, aussi fidèle observateur, aussi                        rigoureux que l’illustre Genevois, moins simple dans l’exposé des grands                        spectacles, mais plus ému, plus <pb n="447" xml:id="p447"/>coloré, animé                        d’une sensibilité plus poétique et doué d’une imagination qui, loin de                        l’égarer comme tant d’autres, ne fait que rendre le vrai avec plus de vie.                        C’est l’éloge que lui accorde Cuvier juge peu suspect en matière                        d’imagination.</p><p>Ramond, connu dans sa jeunesse sous le nom de Ramond de Carbonnières, naquit                        à Strasbourg le 4 janvier 1755. Son père, trésorier de l’extraordinaire des                        guerres, était natif de Montpellier, et sa famille paternelle était toute du                        Midi, de Montpellier, de Castres ou d’Albi, assez ancienne et tenant à la                        noblesse. M<hi rend="sup">me</hi> Ramond, mère de celui qui nous occupe,                        était Allemande, d’une famille originaire du Palatinat. Le jeune Ramond                        participa intellectuellement de cette double origine ; il montra de bonne                        heure la vivacité, la promptitude brillante d’impressions qui caractérise                        les races du Midi, et il y mêla de la sensibilité et quelque chose de                        l’enthousiasme du Nord. Son père l’éleva sous ses yeux et lui fit donner par                        des maîtres habiles une instruction forte. Les langues, les sciences, le                        droit public, la médecine, entrèrent pour beaucoup et presque à la fois dans                        cette éducation que favorisait la plus heureuse intelligence. L’université                        de Strasbourg était alors très fréquentée par des jeunes gens de famille                        venus de l’Allemagne et du Nord. On peut lire dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Goethe le récit du séjour qu’il fit dans cette ville                        savante, et assister au mouvement littéraire tout germanique qui s’y agitait                        dans un cercle choisi d’étudiants. Ramond, qui avait quinze ans lorsque                        Goethe, de six ans plus âgé que lui, étudiait à Strasbourg et y rencontrait                        Herder, côtoya ce groupe inspiré et en eut le vent. Il sera le premier qui                        tentera d’importer la littérature werthérienne en France, et ses premiers                        essais seront presque d’un disciple direct de Goethe. Cependant, poussé                        avant tout par l’instinct de voyageur, et <pb n="448" xml:id="p448"/>de                        voyageur de montagnes, il commença de bonne heure à parcourir l’Alsace et                        les Vosges, associant partout les souvenirs de l’histoire aux impressions de                        la nature. Le célèbre professeur Schoepflin, par son ouvrage sur l’Alsace                            (<hi rend="i">Alsatia illustrata</hi>), avait remis en honneur les                        monuments de cette féodale contrée. Ramond y fit son apprentissage                        d’explorateur hardi et léger ; dans ses promenades et ses excursions                        d’alentour, il exhalait ses rêves de première jeunesse, revoyait en idée les                        vieux temps évanouis, les comtes et les prélats guerroyants, les beautés                        recluses et plaintives, et il repeuplait à son gré de scènes touchantes ou                        terribles les ruines gothiques, les torrents et les rochers.</p><p>Des sentiments personnels se joignaient à ce qui n’était qu’imagination et                        rêve : il aimait. Les exaltations de cette première flamme, que des                        obstacles vinrent traverser, respirent dans ses premiers ouvrages, dans <hi rend="i">Les Dernières Aventures du jeune d’Olban, fragments des amours                            alsaciennes</hi> (Yverdon, 1777), et dans un volume d’<hi rend="i">Élégies</hi> en deux parties, également imprimées à Yverdon en 1778.                        Lorsque Ramond fit imprimer ces petits volumes à l’étranger, il avait déjà                        commencé son tour de Suisse ; mais la plupart des <hi rend="i">Élégies</hi>                        étaient composées bien auparavant, de 1773 à 1775, et quand il n’avait que                        dix-huit à vingt ans.</p><p><hi rend="i">Les Dernières Aventures du jeune d’Olban</hi> sont une imitation                        et une sorte de contre-épreuve de <hi rend="i">Werther</hi> qui venait de                        paraître. Charles Nodier, qui fut en son temps un des enthousiastes et des                        adeptes du genre, a cru pouvoir donner de <hi rend="i">d’Olban</hi> une                        nouvelle édition, chez Techener, en 1829. C’est un drame en trois journées                        et en prose. Après chaque journée, il y a une pièce de vers plus ou moins                        ossianesque, en guise d’intermède lyrique. L’ouvrage, dans la première                        édition, <pb n="449" xml:id="p449"/>était dédié simplement <quote>« À                            Monsieur Lenz »</quote>. Ce Lenz, dont il est question dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Goethe, était un Livonien de cette génération                        bizarre et vaguement passionnée, contemporaine de <hi rend="i">Werther</hi>,                        et qui en mit trop bien en pratique l’esprit et l’exaltation, jusqu’à                        vouloir finir par la démence et le suicide. Goethe a très bien raconté                        comment, ayant écrit <hi rend="i">Werther</hi>, il se trouva tout d’un coup                        soulagé et guéri ; mais, en s’en débarrassant, il avait inoculé son mal aux                        autres ; ce fut le tour de bien des lecteurs, par le monde, d’être atteints                        de la même fièvre. Lenz, qui avait vécu à Strasbourg et qui retourna mourir                        dans le Nord, avait été fort connu de Ramond, qui lui destinait une plus                        longue dédicace. Nodier en a eu connaissance d’après l’exemplaire autographe                        et l’a donnée au long : elle a tout à fait le cachet du genre :</p><quote><p rend="indent">Malheureux Lenz ! toi que ta famille et ta patrie ont                            rejetée, parce que ton âme valait mieux que les âmes qui                            t’environnaient ; toi qui ne reçut de la gloire que le sceau d’infortune                            qu’elle imprime à ses favoris ; toi que n’ont pu consoler ni                            l’admiration stérile de ta nation, ni l’impuissante amitié de ceux qui                            connaissent ton cœur ; innocente victime ! etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Pour préface, on lit simplement dans l’édition première :                            <quote>« Voici les erreurs, les infortunes des cœurs sensibles ; lis,                            Âme froide, et condamne. »</quote> Mais, dans un exemplaire augmenté des                        notes de l’auteur, je trouve cet autre projet de préface ou                        d’avertissement :</p><quote><p rend="indent">En composant cet ouvrage, j’ai connu ou je n’ai pas connu                            les <hi rend="i">unités</hi>. Si je ne les ai pas connues, il y a                            apparence qu’elles ne sont pas dans la nature ; et, si je les ai                            connues, cela ne démontre pas qu’elles y sont : mais on en doit conclure                            que j’ai travaillé pour exciter de l’intérêt, et non pour observer des                            unités. La raison de cela est que l’on pardonne tout à l’intérêt, et                            rien aux règles. Les Anglais et les Allemands sont de mon sentiment, et                            cela ne prouve pas qu’il <pb n="450" xml:id="p450"/>est mauvais : les                            Français sont d’un autre avis, et cela ne prouve point que le leur soit                            bon.</p><p>Quoi qu’il en soit, je n’attente sur les droits d’aucun genre ni sur                            l’opinion de personne, puisque je ne classe pas mon ouvrage et que je                            déclare que je trouverai fort bon que ceux qui ont refusé aux pièces de                            Shakespeare le nom de <hi rend="i">tragédies</hi>, quoiqu’elles                            inspirent la <hi rend="i">terreur</hi> et la <hi rend="i">pitié</hi>,                            donnent à mon drame le nom de <hi rend="i">farce</hi>, quoiqu’il                            n’inspire pas le dégoût.</p></quote><p rend="indent">Par malheur, l’intérêt dans <hi rend="i">Le Jeune d’Olban</hi>                        ne répond pas à la théorie. Ce d’Olban, qui erre déguisé sous le nom de                        Sinval, coupable d’un meurtre dans un duel, amoureux d’une jeune fille et,                        sans le vouloir, aimé d’une autre, quand il voit qu’il a perdu à jamais                        celle qu’il aime et qu’il porte partout avec lui le trouble et le désespoir,                        recourt très vite à ses pistolets et se tue sur les ruines d’un vieux                        château, à la pointe d’un rocher. Un rôle de vieux marin pourtant, le                        capitaine Birk, oncle d’une des jeunes filles, père adoptif de l’autre, et                        ami de Sinval, est très bien tracé et fait un contraste qui a du naturel.                        C’était l’opinion de Dorat, car Dorat connut le drame de Ramond, et, qui                        plus est, il l’inséra tout entier dans son <hi rend="i">Journal des                            dames</hi> (octobre 1777). Il l’accompagnait, en le publiant, d’une                        lettre explicative qui peut faire juger des hardiesses et des espiègleries                        littéraires du temps :</p><quote><p rend="indent">Je vous envoie, madame, disait Dorat, l’extrait (il aurait                            pu dire la presque totalité) de cette singulière brochure, que le hasard                            a fait tomber entre mes mains, et qui, malgré la confusion des idées,                            l’oubli de tous les principes et de toutes les règles du théâtre, m’a                            paru mériter votre attention. C’est le chaos des pièces anglaises, mais                            il en part quelquefois les mêmes éclairs, les mêmes mouvements de                            sensibilité, qui valent bien l’alignement méthodique de toutes les                            périodes du jour. Que nous devenons froids, petits et raisonneurs… ! De                            jour en jour, sans acquérir plus de nerf, nous perdons quelque chose de                            notre agrément. Il s’est introduit je ne sais quel purisme pédantesque,                            je ne sais quel esprit grammatical qui rétrécit l’âme, refroidit                            l’imagination, éteint les hardiesses, s’oppose à tout élan passionné,                            anéantit la poésie et défigure entièrement l’éloquence. Cette dernière                                <pb n="451" xml:id="p451"/>surtout ressemble assez aux momies que                            l’on charge de clinquant : ôtez les bandelettes brillantes qui les                            entourent, il ne reste plus que le squelette. Si je le voulais, des                            exemples très récents justifieraient ma comparaison ; mais je fâcherais                            les <hi rend="i">momies</hi>, et Dieu sait ce qui m’en arriverait !</p></quote><p rend="indent">Dorat, en convenant qu’il avait dû corriger beaucoup dans le                        drame nouveau, qu’il avait <hi rend="i">francisé</hi> autant qu’il l’avait                        pu l’expression parfois extraordinaire, soutenait pourtant que, dans ce                        siècle <hi rend="i">où il n’y avait plus de genres</hi>, la pièce accommodée                        à la scène pourrait plaire et faire tourner les têtes :</p><quote><p rend="indent">On les a vues tourner pour beaucoup moins, ajoutait-il. Les                            développements en seraient du plus vif intérêt ; le rôle du capitaine                            Birk, animé du jeu original de Préville, captiverait, échaufferait ; et                            je garantirais presque la réussite d’une pareille entreprise. Il                            faudrait seulement conserver les <hi rend="i">unités</hi>, pour ces gens                            difficiles et amoureux de la vieille poétique, qui, sans les <hi rend="i">unités</hi>, seraient au désespoir de se laisser attendrir                            ou amuser.</p></quote><p rend="indent">Dorat badinait sur tout cela et faisait sa petite guerre à                        La Harpe. Ramond était plus sérieux. Flatté de l’attention du célèbre                        petit-maître en poésie, que de loin on se figurait moins frivole qu’il ne                        l’était, il lui adressait de Paris où il était venu, à la date du                        4 février 1778, la lettre suivante, qui accompagnait l’envoi de ses <hi rend="i">Élégies</hi> :</p><quote><p rend="indent">Le jeune auteur d’un drame auquel M. Dorat a accordé une                            place honorable dans son journal du mois d’octobre dernier, également                            reconnaissant de ses éloges et de ses critiques, <hi rend="i">s’empresse                                à</hi> lui adresser quelques pièces fugitives qu’il soumet à sa                            censure. C’est une légère marque des sentiments d’estime dont il est                            pénétré.</p><p>Ces élégies portent quelquefois le caractère du pays où elles ont été                            composées. Dans quelques-unes, on doit reconnaître le ton sauvage                            qu’inspire la vue des Alpes et de l’Apennin ; longtemps réfugié au sein                            de leurs glaces éternelles, je ne sais si je suis de mise au milieu <pb n="452" xml:id="p452"/>d’une grande ville, et c’est avec quelque                            méfiance que je viens y porter un ton et des mœurs étrangères.</p></quote><p rend="indent">Un bon nombre des élégies de Ramond parurent, en effet, dans ce                        même <hi rend="i">Journal des dames</hi> (avril 1778), sous ce titre : <hi rend="i">Les Amours d’un jeune Alsacien.</hi> Dorat leur avait rendu le                        même service qu’au drame et avait pris avec elles les mêmes libertés ; il                        avait corrigé, arrangé le tout au goût de Paris et du beau sexe ; et dès la                        première pièce ou dédicace en prose, là où on lisait dans l’original :                            <quote>« Sophie, c’est loin de vous, c’est dans un autre climat que                            tristement assis à l’ombre des mélèzes, je me rappelle tant de vœux                            rejetés, tant d’espérances déçues »</quote> ; Dorât avait substitué les                            <hi rend="i">platanes</hi> aux <hi rend="i">mélèzes</hi>. <quote>« J’en                            suis fâché, observait Ramond ; il a changé le paysage : il n’y a point                            de platanes dans ces glaces de l’Apennin. »</quote></p><p>On aurait peu à dire de ces élégies de Ramond, sinon que ce n’est pas                        vulgaire ni commun ; mais il y a du vague, des intentions cherchées plutôt                        que trouvées, de grandes inexpériences de style et d’harmonie. Ici, pas plus                        que pour <hi rend="i">Le Jeune d’Olban</hi>, l’heure de la transplantation                        n’était venue. Il faudra plus de vingt ans encore pour que le <hi rend="i">Werther</hi> de la France, celui qui s’approprie si bien à elle par sa                        beauté mélancolique, sa sobriété, même en rêvant, et son noble éclair au                        front, pour que <hi rend="i">René</hi> en un mot puisse naître ; il faudra                        plus de temps encore pour que l’élégie vraiment moderne, inaugurée par                        Lamartine, puisse fleurir et se propager. On est en 1777, un an avant les                            <hi rend="i">Poésies érotiques</hi> de Parny, dont c’est le moment et                        qui vont avoir leur vogue élégante et sensuelle. Il est piquant de lire, à                        la fin du volume d’<hi rend="i">Élégies</hi> de Ramond, l’approbation                        délivrée par le magistrat suisse d’Yverdon, et qui est dans ces termes                        laconiques, à demi tudesques : <quote>« Permis <pb n="453" xml:id="p453"/>d’imprimer les <hi rend="i">Élégies ci-devant</hi>. »</quote>                        Singulier passeport pour Paris ! Les élégies de Ramond à leur date étaient                        une plante exotique née sur la frontière, et en portant la marque un peu                        sauvage. On y découvrirait pourtant quelques notes avant-courrières d’un                        lointain printemps, par exemple :</p><quote><l>Je suis seul, mécontent, au sein de la nature ;</l><l>Quand tout chante l’amour, à mes sens moins émus</l><l>Tout est muet, et l’onde, et l’ombre, et la verdure ;</l><l>Avec le monde, hélas ! mon cœur ne s’entend plus.</l></quote><p rend="indent">C’est le thème de Lamartine dans <hi rend="i">L’Isolement</hi> : <quote><hi rend="i">Que me font ces vallons, ces palais,                                ces chaumières</hi></quote>, etc. Et encore, lorsque le jeune                        Alsacien s’écrie dans une pièce intitulée <hi rend="i">Le Soir</hi> :</p><quote><l>    Élève-toi, mon âme, à la voûte azurée ;</l><l>        Prends des deux la route ignorée.</l><l>    Suis dans les airs la vapeur colorée</l><l>        Par les derniers rayons du jour !</l><l>        Dégage-toi d’un sein rebelle,</l><l>        Franchis ta barrière mortelle ;</l><l>    Vole, ô mon âme, à la voûte éternelle,</l><l>Holocauste échappé des flammes de l’amour !</l></quote><p rend="noindent">quand le jeune Ramond chante ainsi, il semble préluder,                        quarante ans auparavant, à ces beaux vers qui ouvrent les <hi rend="i">Méditations</hi> : <quote><hi rend="i">Que ne puis-je porté sur le char                                de l’Aurore</hi></quote>, etc. Seulement ce n’étaient là que des                        aspirations d’une âme ardente et, par ce côté, plus germanique que                        française ; il manquait à cette muse novice et trop contrainte la première                        condition d’une poésie faite pour charmer, la grâce de ces heureux mortels                        qui sont nés avec un talisman dans leur berceau et avec la flûte d’ivoire                        sur les lèvres.</p><p>Ramond devait être avant tout un prosateur : il le devint dès les années                        suivantes dans son voyage de Suisse, en se souvenant de Rousseau et de                        Buffon, et <pb n="454" xml:id="p454"/>en présence des grands spectacles                        naturels. Ce voyage est de 1777. Il le fit à pied avec un ami né dans le                        pays, et, aussi bien que son compagnon, il entendait l’allemand dans tous                        ses dialectes. Il vécut donc avec les bergers, avec les paysans ; et lorsque                        les <hi rend="i">Esquisses de l’état naturel, civil et politique de la                            Suisse, présentées dans une suite de lettres</hi>, par William Coxe,                        parurent en anglais et obtinrent du succès, Ramond se trouva en mesure à                        l’instant de les traduire en les perfectionnant, en y ajoutant nombre de                        chapitres originaux qui les complétaient et en faisaient un ouvrage tout                        nouveau. Ce sont ces <hi rend="i">Lettres de William Coxe</hi>, traduites de                        l’anglais et augmentées par le traducteur (1781), qui attirèrent vivement                        l’attention des curieux et qui commencèrent la réputation du jeune Ramond.                            <quote>« Ce traducteur, disait La Harpe, est un homme qui paraît versé                            dans l’étude de l’histoire de l’antiquité. »</quote> — <quote>« Nous ne                            craignons point d’assurer, disait Grimm, que la traduction est fort                            supérieure à l’original ; ce que M. Ramond s’est permis d’ajouter aux                            descriptions du voyageur anglais forme plus d’un tiers de l’ouvrage, et                            n’en est sûrement pas la partie la moins intéressante. »</quote> Coxe                        avait voyagé en homme riche et qui s’arrête a mi-côte ; Ramond, svelte,                        allègre et dispos, en piéton et en homme dont ces sortes de fatigues font le                        bonheur. C’était le moment où de toutes parts on découvrait la Suisse                        intérieure et pittoresque. Jean-Jacques Rousseau n’avait fait, dans <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>, que dessiner le Pays de Vaud et le                        Valais sans dépasser guère les collines ; maintenant on en était à décrire                        les hautes vallées, les glaciers, à gravir les pics les plus inaccessibles.                        Dix années pourtant devaient s’écouler encore avant que Saussure, après                        Balmat et Paccard, parvînt à atteindre la cime du Mont-Blanc (3 août 1787) ;                        mais de tous côtés le signal était donné, et il n’y avait plus de trêve dans                        cette conquête <pb n="455" xml:id="p455"/>entreprise sur tous les points et                        ouverte désormais à la science comme aux pinceaux.</p><p>Ramond, âgé de vingt-deux ans, fut un des pionniers qui ont laissé trace<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Coxe et lui furent les premiers guides des                                voyageurs en Suisse en ces années :</p><quote><p rend="indent">Ceux-ci parcouraient à l’envi, nous dit Ramond, les routes que                                    nous avions frayées, mais n’en frayaient guère d’autres ; et les                                    lieux ignorés dont j’avais révélé le secret devenaient peu à peu                                    une promenade publique où les Anglais rencontraient des Anglais,                                    les Français des Français, et personne les                            Suisses.</p></quote></note>. Il décrit dans un curieux détail les mœurs                        et le gouvernement des petits cantons ; il n’a rien gardé du vague et de la                        fougue qui dominaient dans ses précédents ouvrages ; la partie positive et                        commerciale l’occupe ; il ne néglige aucune des circonstances physiques des                        lieux qu’il parcourt ; il y mêle des considérations morales qui le montrent                        affranchi des lieux communs de son siècle, ou plutôt devançant l’esprit du                        siècle prochain. En parlant de la célèbre abbaye de <hi rend="i">Notre-Dame-des-Ermites</hi> ou d’Einsielden, dans le canton de Schwitz,                        William Coxe, ministre et chapelain anglican, s’était permis bien des                        ironies sur les pèlerins et leur dévotion qu’il appelait superstitieuse :                        ici Ramond prend à son tour la liberté d’abréger, dans sa traduction, ces                        sarcasmes trop faciles, et il exprime pour son compte un tout autre                        sentiment :</p><quote><p rend="indent">Je l’avoue, dit-il, l’aspect de ce monastère m’a ému ; sa                            situation au milieu d’une vallée sauvage a quelque chose de frappant ;                            son architecture est belle, et son plan est exécuté sur de grandes                            proportions ; rien de plus majestueux que les degrés qui s’élèvent à la                            plate-forme de l’édifice et qui la préparent de loin par une montée                            insensible… Il est impossible d’entrer dans cette chapelle dont le pavé                            est jonché de pécheurs prosternés, méditant dans un respectueux silence                            et pénétrés du bonheur d’être enfin parvenus à ce terme de leurs désirs,                            à ce but de leur voyage, sans éprouver un sentiment de respect et de                            terreur. En ne considérant même ce pèlerinage que dans le sens                            philosophique, n’a-t-on pas quelques <pb n="456" xml:id="p456"/>réflexions satisfaisantes à faire dans un lieu où la faible et                            souffrante humanité vient chercher des secours contre les maux de l’âme,                            un lieu que les consciences effrayées regardent comme un port assuré                            contre les orages qui les tourmentent, où l’infortuné dévoré de                            scrupules trouve contre des remords, peut-être imaginaires et factices,                            des remèdes sûrs, et par cela même précieux ?… Plaignons les faiblesses                            de l’humanité, et <hi rend="i">respectons les moindres de ses                                espérances</hi> ; n’en arrachons aucune à l’âme crédule et timide :                            elle mérite plus que toute autre l’indulgence du philosophe et les                            tendres soins des âmes fortes.</p></quote><p rend="indent">Certes, ce sentiment exprimé par un jeune homme de vingt-deux                        ans, cette leçon donnée aux esprits forts (appelés ici par politesse des                        âmes fortes), en présence de la philosophie du siècle, à deux pas de                        Voltaire et pendant la vogue de l’abbé Raynal, annonce, encore mieux que <hi rend="i">Le Jeune d’Olban</hi> et que les <hi rend="i">Élégies</hi>,                        combien Ramond appartient d’avance à un mouvement réparateur et à une                        inspiration digne des régions sereines où se passeront les plus belles                        heures de sa vie<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je retrouve dans ses <hi rend="i">Voyages au Mont-Perdu</hi>, publiés en 1801, un                                sentiment tout pareil, à l’occasion d’une chapelle de la Vierge qui                                se rencontre dans la partie la plus désolée de la vallée de Héas et                                qui y a créé un peu de civilisation et de vie. La tradition veut que                                la Vierge Marie ait autrefois apparu dans ce lieu où on lui a dédié                                un oratoire :</p><quote><p rend="indent">Quelques chaumières, dit                                    Ramond, et quelques cultures pressées autour du saint édifice,                                    loin de peupler ce désert, n’en font que mieux ressortir la                                    solitude et la nudité. À la vue des imposantes barrières qui le                                    séparent du reste du monde, l’âme la plus froide éprouve un                                    frémissement secret. Quoi ! c’est là, c’est au pied de ces                                    rochers formidables, que la piété a ménagé des consolations à la                                    misère et des encouragements au travail ! Ce sol ingrat, c’est                                    elle qui le féconde, en aidant de l’obole du pauvre de plus                                    pauvres qui le cultivent ! Lieux désolés et sublimes ! sans                                    votre chapelle, vous seriez peut-être sans habitants et sans                                    spectateurs. Ces cabanes, ces moissons, ces prés sont un miracle                                    au-dessus des forces d’une grossière industrie : chez un peuple                                    simple et crédule, il fallait chercher ailleurs les puissances                                    capables de le produire. Que l’humanité soit conduite à la                                    conquête de la terre par la colonne de nuages ou par la colonne                                    de feu, elle marche : bénissons la Cause directrice qui assortit                                    les moyens à l’état de nos sociétés, et que notre courte sagesse                                    s’incline devant la Sagesse profonde qui dirige au même but ce                                    que nous appelons l’erreur et ce que nous appelons la                                    vérité !</p></quote><p>Ainsi, parlait le naturaliste philosophe                                un an avant que parût le <hi rend="i">Génie du                                christianisme</hi>.</p></note>. C’est <pb n="457" xml:id="p457"/>ainsi encore qu’à l’occasion des Crétins du Valais dont les hommes                        notables du pays semblent rougir, les regardant comme une tache pour leur                        nation, et dont ils n’aiment guère à parler avec les étrangers, mais que le                        peuple et les enfants même respectent et considèrent au contraire comme une                        bénédiction, <quote>« comme des innocents marqués par le ciel pour n’avoir                            nulle part aux crimes de la terre et pour arriver sans obstacle au                            séjour des récompenses »</quote>, il dira sans hésiter :                            <quote>« Laquelle de ces deux opinions est la plus respectable ?                            N’est-ce pas celle qui garantit à une portion malheureuse de l’humanité                            les soins les plus prévenants, la condescendance la plus attentive, en                            un mot, ce tendre intérêt si supérieur à la simple                            compassion ? »</quote> Ces pensées nous ouvrent un jour sur ce qu’il                        est, en général, si important de connaître lorsqu’on veut juger d’un                        écrivain, sur la religion philosophique et morale de Ramond.</p><p>Son récit de voyage dans les parties supérieures du Hasly offre des passages                        admirables, et plus simples peut-être d’expression qu’il n’en trouvera plus                        tard lorsque son talent, d’ailleurs, aura acquis sa plus entière                        originalité. À Lucerne, le général de Pfyffer, à qui l’on doit un magnifique                            <hi rend="i">Relief</hi> de la Suisse, l’avait honoré de ses conseils,                        et, connaissant sa manière de voyager, ne l’avait pas jugé indigne                        d’affronter les hautes Alpes : il lui traça un itinéraire que le jeune homme                        prit plaisir à suivre et dont le pays de Hasly était la première station.                        Dans son trajet de l’abbaye d’Engelberg au Dittlisberg, Ramond rencontre                        bien <pb n="458" xml:id="p458"/>des difficultés, des dangers, mais aussi de                        ces jouissances sans nom qu’il décrit de la sorte :</p><quote><p rend="indent">Du haut de notre rocher, nous avions une de ces vues dont                            on ne jouit que dans les Alpes les plus élevées : devant nous fuyait une                            longue et profonde vallée, couverte dans toutes ses parties d’une neige                            dont la blancheur était sans tache ; çà et là perçaient quelques roches                            de granit, qui semblaient autant d’îles jetées sur la face d’un océan ;                            les sommets épouvantables qui bordaient cette vallée, couverts comme                            elle de neiges et de glaciers, réfléchissaient les rayons du soleil sous                            toutes les nuances qui sont entre le blanc et l’azur ; ces sommets                            descendaient par degrés en s’éloignant de nous, et formaient un longue                            suite d’échelons dont les derniers étaient de la couleur du ciel, dans                            lequel ils se perdaient. Rien de plus majestueux que le ciel vu de ces                            hauteurs : pendant la nuit, les étoiles sont des étincelles brillantes                            dont la lumière plus pure n’éprouve pas ce tremblement qui les distingue                            ordinairement des planètes ; la lune, notre sœur et notre compagne dans                            les tourbillons célestes, paraît plus près de nous, quoique son diamètre                            soit extrêmement diminué ; elle repose les yeux qui s’égarent dans                            l’immensité : on voit que c’est un globe qui voyage dans le voisinage de                            notre planète. Le soleil aussi offre un spectacle nouveau : petit et                            presque dépourvu de rayons, il brille cependant d’un éclat incroyable,                            et sa lumière est d’une blancheur éblouissante ; on est étonné de voir                            son disque nettement tranché, et contrastant avec l’obscurité profonde                            d’un ciel dont le bleu foncé semble fuir loin derrière cet astre et                            donne une idée imposante de l’immensité dans laquelle nous errons. On                            peut dire que pendant l’été il n’y a point de nuit pour ces sommets ; du                            fond de la plaine, on les voit teints de pourpre longtemps après le                            coucher du soleil, quand les vallées sont déjà ensevelies dans les                            ténèbres ; et longtemps avant l’aurore, ils en annoncent le retour, par                            une belle couleur rose admirablement nuancée sur les glaces d’argent et                            d’azur qui couronnent leurs cimes.</p></quote><p rend="indent">Par un de ces accidents de chaleur qui ont lieu quelquefois                        jusqu’au milieu des glaces et des neiges les plus élevées, tout d’un coup                        les voyageurs sont surpris d’arriver à un endroit entièrement découvert de                        neiges :</p><quote><p rend="indent">Rien de plus délicieux dans la nature que le gazon que nous                            foulions ; à peine abandonné par les neiges, il était déjà émaillé d’une                            innombrable quantité de fleurs dont les couleurs étaient d’une vivacité                            que les fleurs de la plaine n’atteignent jamais, et qui répandaient                            l’odeur la plus suave. Tout, jusqu’à l’<hi rend="i">oreille d’ours</hi>,                            qui est ici <pb n="459" xml:id="p459"/>indigène, en est imprégné, et les                            aromates, tels que le serpolet et le thym, sont si riches en essence,                            qu’à chaque pas nous faisions jaillir dans l’atmosphère des parfums                            délicieux.</p></quote><p rend="indent">C’est ce sentiment, si souvent exprimé depuis, des hautes cimes                        et de l’allégresse intime, de la sérénité de pensée qu’on y rencontre, c’est                        cette sublimité naturelle et éthérée que Ramond excelle à rendre dans ces                        pages comme il y en avait si peu à cette date dans notre langue. Elles sont                        si peu connues aujourd’hui du grand nombre des lecteurs et elles sont                        tellement dignes de l’être, elles sont si belles de vérité et si                        irréprochables de forme, que j’éprouve un extrême embarras de choix dans le                        désir que j’aurais de les faire lire par amples extraits et de les faire                        goûter de tous :</p><quote><p rend="indent">Arrivé dans cette forêt, dit-il quelque part, et prêt à                            descendre, j’éprouvais une sorte de tristesse que, depuis ce temps-là,                            j’ai toujours retrouvée, quand du haut des Alpes je suis descendu dans                            les plaines. À leur sommet on respire si librement, la circulation est                            si facile, tous les organes transmettent si vivement à l’âme les                            impressions des sens, que tout est plaisir, que le travail le plus                            opiniâtre devient facile, et qu’on supporte les incommodités du corps                            avec courage et même avec gaieté. J’ai souvent éprouvé que sur les                            montagnes on est plus entreprenant, plus fort, moins timide et que l’âme                            se met à l’unisson des grands objets qui l’entourent. Je me rappelle que                            j’avais sur ces hauteurs des idées et des sentiments que j’aurais peut                            être exprimés alors, mais que maintenant je serais non seulement dans                            l’impossibilité d’exprimer, mais incapable de me retracer avec quelque                            force. Jamais je ne suis descendu de ces sommets sans éprouver qu’un                            poids retombait sur moi, que mes organes s’obstruaient, que mes forces                            diminuaient et que mes idées s’obscurcissaient ; j’étais dans la                            situation où se trouverait un homme qui serait rendu à la faiblesse de                            ses sens inhumains après l’instant où ses yeux, dessillés par un Être                            supérieur, auraient joui du spectacle des merveilles cachées qui nous                            environnent.</p></quote><p rend="indent">Revenant ailleurs sur cette idée d’une transformation                        qu’éprouvent à de certaines hauteurs les organes du corps et les facultés de                        l’esprit, il fait appel à tous ceux qui en ont, un jour ou l’autre, ressenti                        les effets dans <pb n="460" xml:id="p460"/>l’ascension vers les hauts                        lieux :</p><quote><p rend="indent">Quelque merveilleux que soit ce que j’avance, je ne                            manquerai point de garants, et je ne trouverai d’incrédules que dans le                            nombre de ceux qui ne se sont jamais élevés au-dessus de la plaine.                            Quant à ceux qui ont atteint quelques-unes des hauteurs du globe, je les                            appelle en témoignage : en est-il un seul qui, à leurs sommets, ne se                            soit trouvé régénéré et n’ait senti avec surprise qu’il avait laissé au                            pied des monts sa faiblesse, ses infirmités, ses soins, ses                            inquiétudes ; en un mot, la partie débile de son être et la portion                            ulcérée de son cœur ?</p></quote><p rend="indent">C’est après avoir lu ces belles pages des <hi rend="i">Notes                            sur la Suisse</hi> que Buffon, accueillant l’auteur, lui disait                        magnifiquement : <quote>« Monsieur, vous écrivez comme Rousseau. »</quote>                        Et en effet, ces parties du premier <hi rend="i">Voyage</hi> de Ramond                        rappellent notablement les formes et le ton du maître ; et, parmi les                        écrivains célèbres que nous avons vus depuis, Lamennais, George Sand, ces                        grands élèves de Rousseau, n’ont rien écrit de mieux, de plus plein, de plus                        nombreux et de plus correct dans leurs descriptions de nature.</p><p>Il ne faudrait pas croire cependant que toutes les notes du voyage de Ramond                        soient de ce ton, qui deviendrait fatigant à force de sublimité ; il                        proportionne son langage à ses sujets ; il a ses anecdotes piquantes ; et,                        quand il traite une question historique ou physique, il y est tout entier.                        Il voulut aussi connaître les hommes distingués ou illustres que possédait                        la Suisse à ce moment. À Berne, il s’entretint des montagnes avec le grand                        Haller, « le Pline de la Suisse », alors tout près de sa fin. À Zürich, il                        vit Gessner, et il l’eût volontiers opposé en exemple, dit-il, aux <hi rend="i">petits Pindares</hi> de toutes les nations en le leur montrant                        dans sa simplicité, sa candeur, et avec ces vertus douces qui accompagnent                        si bien un aimable génie. De tous les hommes qu’il <pb n="461" xml:id="p461"/>souhaitait de connaître, ce fut pourtant Lavater seul qui surpassa son                        attente :</p><quote><p rend="indent">Il n’existe point d’homme peut-être, dit-il, dont                            l’imagination soit aussi brûlante, et la sensibilité aussi profonde ; il                            entraîne, il subjugue ; son langage est d’une naïveté populaire, et                            cependant d’une éloquence à laquelle il est impossible de résister. Ses                            manières sont négligées, mais une sorte de grâce, qui réside moins dans                            l’arrangement des formes que dans leur simplicité et dans l’<hi rend="i">à-propos</hi> du geste, les rend tout à fait séduisantes. Sa figure                            n’est pas régulière, mais elle semble cacher quelque chose de plus grand                            et de plus beau ; on voit son âme à travers le voile. Son regard est                            d’une vivacité et d’une franchise qui inspirent à la fois la crainte et                            la confiance… On a beau critiquer son système et son ouvrage, les doutes                            cessent quand on l’entend, et l’on ne peut être son ami sans devenir son                            disciple.</p></quote><p rend="indent">On sent à cette vive peinture que Ramond, malgré sa précoce                        expérience, n’a pas épuisé encore cette puissance d’enthousiasme, cette                        ardeur de confiance et d’initiation qui peut entraîner même les plus                        éclairées des jeunes âmes : ici, il est presque fasciné par Lavater, il le                        sera tout à l’heure et pour quelque temps par un moins digne, par                        Cagliostro, un Lavater bien moins innocent.</p><p>Ramond, à Ferney, rendit visite à Voltaire, qui, dès qu’il entra, lui cria de                        son fauteuil : <quote>« Vous voyez, monsieur, un vieillard qui a                            quatre-vingt-trois ans et quatre-vingt-trois maladies. »</quote> Ramond                        ayant remarqué sur les rayons de la bibliothèque les in-folio des Pères,                        avec de petits papiers qui en notaient les passages<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui en notaient des passages</note> :                            <quote>« Ah ! voici les Pères de l’Église, dit-il, et je vois que vous                            les avez lus ? — « Oui, monsieur, répondit Voltaire, oui, je les ai lus                            et ils me le payeront ! »</quote></p><p>Il eut presque autant de plaisir à voir à Zurich le vieux Bodmer, <quote>« le                            Nestor de la Suisse et le patriarche <pb n="462" xml:id="p462"/>de la                            littérature allemande, qui avait conservé le feu, la gaieté de la                            jeunesse, et qui jouissait à la fois de sa gloire et de ses                            vertus »</quote>. Bodmer ressemblait physiquement à Voltaire :</p><quote><p rend="indent">Cette ressemblance, dit Ramond, me parut frappante, et                            j’appris qu’elle semblait telle à tous ceux qui avaient vu l’un et                            l’autre. Il a les mêmes traits, la même physionomie, les mêmes gestes ;                            seulement, la couleur de ses yeux est différente, et l’ensemble de ses                            traits est un peu plus délicat. Je lui parlai de cette étonnante                            conformité, il me fit cette modeste et remarquable réponse : « Il ne                            manquerait rien à ma gloire si je ressemblais en tout à M. de Voltaire ;                            mais peut-être serait-il plus heureux s’il me ressemblait                            davantage. »</p></quote><p rend="indent">— Bodmer fit présent à Ramond du recueil de ses <hi rend="i">Tragédies historiques et politiques</hi>, dont la lecture lui prouva                        que le genre dans lequel le président Hénault avait échoué n’en était pas                        moins, dit-il, un genre excellent. Aussi le vit-on bientôt s’y exercer                        lui-même par un drame intitulé <hi rend="i">La Guerre d’Alsace</hi> (1780),                        et en tête duquel il invoquait comme autorités et comme <hi rend="i">précédents</hi> les tragédies historiques de Shakespeare, les tragédies                        politiques de Bodmer, et surtout le <hi rend="i">Goetz de Berlichingen</hi>                        de Goethe. Ramond, à cet âge, portait son activité, son besoin de nouveauté                        et de découverte dans tous les sens. Il aurait voulu, cette fois encore,                        concilier dans une œuvre littéraire le génie de ses deux patries,                        l’Allemagne et la France. Il ne sera tout à fait lui-même et complètement                        original que lorsqu’il se sera voué sans réserve à celle-ci, et qu’il                        deviendra le paysagiste en même temps que le physicien des Pyrénées.</p></div></body>
</text>
</TEI>

