<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ramond, le peintre des Pyrénées III (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-09-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-09-18"><head>III. (Fin.)</head><dateline>Lundi 18 septembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="479" xml:id="p479"/>J’emploie souvent ici le mot de <hi rend="i">paysage</hi> ; ce n’est point par manière de dire ni par                        extension. Ramond, en même temps qu’il observait la nature en géologue, en                        physicien et en botaniste, s’appliquait expressément à rendre l’aspect et la                        physionomie des lieux, la teinte diverse des rochers, la couleur des eaux et                        jusqu’à l’individualité des monts. Il eût désiré que la peinture proprement                        dite s’emparât de ces nouveaux domaines pour s’y rajeunir et s’y renouveler.                        Vers 1800, un peintre appelé Duperreux fit un tableau de la grotte de Gèdre,                        et ce paysage, que je ne connais pas, excita alors une assez vive opposition                        chez les juges de profession et les critiques, Ramond, dans ses <hi rend="i">Voyages au Mont-Perdu</hi>, publiés en 1801, prenait hautement parti                        pour Duperreux. Après avoir parlé lui-même de la grotte qu’on rencontre sur                        le cours du gave de Héas, et qui faisait le sujet du récent tableau :</p><quote><p rend="indent">Voilà, disait-il, cette grotte célèbre que les voyageurs                            ont décrite, que les poètes ont chantée, qui appartenait surtout aux <pb n="480" xml:id="p480"/>peintres, et qu’eux seuls avaient dédaignée.                            Honneur aux pinceaux qui ont enfin entrepris de la venger ! Duperreux,                            le premier, n’a pas désespéré des Pyrénées ; le premier, il a osé croire                            que, pour n’être pas dans l’Apennin, ces belles formes n’en étaient pas                            moins dans la belle nature ; il n’a pas craint de nous retracer tels                            qu’ils sont des objets qui perdraient peut-être une partie de leur                            charme en perdant leur singularité ; et, renonçant à la vaine prétention                            de corriger le beau et d’embellir le vrai, il a laissé au modèle le soin                            de défendre le portrait. On l’a critiqué : malheur à qui ne verrait la                            nature que de l’œil de ses critiques ! Que celui qui abordera la grotte                            de Gèdre y dépose sans scrupule le joug de leur autorité classique !                            qu’il permette à ces rochers d’être de granit, à ces eaux d’être du                            saphir liquide ! qu’il s’assoie au bord de ce bassin qu’on prendrait                            pour le bain de Diane ! qu’il rêve, au murmure de celle élégante cascade                            qu’une naïade semble verser de son urne, qu’il y respire le frais à                            midi, quand les rayons du soleil filtrés par le feuillage, etc.</p></quote><p rend="indent">Diane et la naïade seront peut-être jugées de trop, et Ramond,                        en les faisant intervenir, mêlait, à son tour, de ses réminiscences                        classiques à une nature toute vierge et qui ne rappelle qu’elle-même : ou                        peut-être voulait-il parler aux critiques du temps leur propre langage pour                        les mieux réfuter. On voit que là encore, et en art comme en littérature, il                        pratiquait sa doctrine. Il a prétendu l’un des premiers parmi nous, et il                        prétendit jusqu’à la fin, que les hommes de génie dans les divers genres ne                        sauraient avoir pour mission de tarir ou d’immobiliser les sources où                        l’esprit humain doit puiser après eux, et qu’on est plus près de les imiter                        dignement en s’adressant comme eux à la grande source directe et inépuisable                        de la nature et de la vie, qu’en se modelant froidement sur les formes où                        ils ont coulé une fois leurs chefs-d’œuvre. Il voulait qu’on osât voir et                        sentir, qu’on se permît toutes les grandes et naturelles impressions, et                        qu’on ne résistât point à les exprimer. Voyageant en Suisse dans le canton                        de Zurich, il avait remarqué que, dans la plupart des maisons, une piété                        domestique patriarcale tenait à conserver les images des pères, les                        portraits de ceux que la famille avait <pb n="481" xml:id="p481"/>perdus et                        qui étaient représentés sur leur lit de mort, les yeux fermés, tels qu’ils                        étaient lorsqu’on les avait vus pour la dernière fois après le dernier                        soupir :</p><quote><p rend="indent">Ces tristes images, ajoutait-il, qui paraîtraient si                            hideuses à un Français qui ménage son cœur <hi rend="i">comme un enfant                                gâté</hi>, et qui fuit avec soin tout ce qui pourrait l’émouvoir                            fortement, sont ici un objet consolant pour des hommes qui savent aimer                            et ne craignent rien de l’amour, pas même ses peines.</p></quote><p rend="indent">De même dans l’ordre purement physique et en présence de la                        nature des montagnes, il va jusqu’au bout, il ne recule pas devant les sites                        bouleversés et désolés : mais il est surtout heureux si là où l’on s’y                        attendrait le moins, et en sortant des horreurs convulsives qui marquent les                        déchirements du globe, il retrouve tout d’un coup dans le spectacle de                        l’ensemble, et sous l’effet du soleil, de l’ombre et de la lumière, cette                        harmonie suprême qui fait le beau grandiose et le sublime.</p><p>C’est ainsi qu’en se dirigeant vers le Marboré, après avoir traversé                        d’affreuses solitudes, et en arrivant à Gavarnie, d’où se découvre presque                        en entier le grand cirque du fond, au mur demi-circulaire, avec ses rochers                        à figure de tours, avec ses neiges aux flancs et ses cascades, il dira de                        cette belle masse, qui est la partie la plus connue du Marboré :</p><quote><p rend="indent">Son volume et sa hauteur la feraient croire très voisine de                            Gavarnie ; mais sa couleur, qui tient de l’azur des hautes régions de                            l’atmosphère et de l’or de la lumière répandue sur les objets distants,                            avertit qu’on aura plus d’un vallon à parcourir avant de l’atteindre.                            Tableau magnifique encadré par les montagnes plus voisines, il contraste                            avec elles autant pour la teinte que pour la forme, et semble être un                            fond de décoration, coloré par un pinceau plus brillant, plus léger,                            plus magique. Quiconque ne connaît point les monts du premier ordre, ne                            saurait se former une idée de cette couleur dorée et transparente, qui                            teint les plus hautes sommités de la terre. Souvent c’est par elle seule                            que l’œil est averti de leur hauteur respectable ; car, trompé dans                            l’estimation des élévations et des distances, il <pb n="482" xml:id="p482"/>confondrait ces monts avec tout ce qui, par sa forme                            et sa situation, copie la grandeur, si cette espèce de lueur céleste                            n’annonçait que leur cime habite la région de la sérénité.</p></quote><p rend="indent">Dix ans plus tard, dans un autre voyage entrepris au                        Mont-Perdu, voisin du Marboré, abordant par une autre vallée ces hautes                        enceintes, il en admirera la forme, qui, jointe à la lumière, se traduira                        sous sa plume comme sous un pinceau :</p><quote><p rend="indent">Cependant nous entrions dans la vallée d’Estaubé, et nous                            contemplions en silence ses tranquilles solitudes. C’est à la fois le                            calme des hautes régions et des terrains secondaires. Des montagnes qui                            paraîtraient déjà considérables, quand même on n’aurait pas d’égard à                            l’élévation de leur base, étonnent encore par une simplicité de formes                            qu’elles n’affectent communément que sur la lisière des grandes chaînes,                            et au voisinage des lieux où elles dégénèrent en humbles collines. Les                            masses largement modelées offrent ces contours coulants, mais fiers,                            qu’aucun accident bizarre ne fait sortir des limites du beau. Tout                            s’élève ou s’abaisse suivant de justes proportions ; rien ne trouble                            l’harmonie d’un dessin dont la sévérité modère la hardiesse ; et une                            couleur transparente et pure, un gris clair légèrement animé de rose,                            sympathisant également avec la lumière et l’ombre dont il adoucit le                            contraste, accompagne dans l’azur du ciel des cimes qui en ont revêtu                            d’avance les teintes éthérées.</p></quote><p rend="indent">Il excelle à rendre cette couleur presque indescriptible des                        hauts lieux, ces rayons d’<hi rend="i">un soleil sans nuages, mais sans                            ardeur</hi> ; ces caractères des glaciers que l’œil exercé distingue de                        loin et que l’amant des hauteurs désire, cette <hi rend="i">teinte                            bleuâtre</hi>, cette <hi rend="i">coupure nette</hi>, ces <hi rend="i">fentes à vive arête</hi> qui le réjouissent, et de près, lorsqu’on y                        marche, lorsque le bâton et les crampons n’y mordent qu’à peine, <quote>« la                            couleur <hi rend="i">de ce bleu de ciel qui est l’ombre des                                glaciers</hi> »</quote>. Ramond n’excelle pas moins à donner                        l’impression des diverses heures du jour, celle du soir et du couchant,                        — soit qu’il en jouisse à la descente, dans une vallée déjà riante, non loin                        de Bagnères-de-Luchon, près d’une antique chapelle :</p><quote><p rend="indent">Je m’arrêtai un moment devant cette chapelle, frappé de <pb n="483" xml:id="p483"/>la magnificence du paysage qui l’entoure : le                            soleil voisin de son coucher y répandait ce charme qui naît de                            l’approche du soir. C’est alors que l’immense nature adopte cette unité                            de couleurs et cette régulière disposition d’ombres qui simplifient les                            formes, les lient en grandes masses, et leur donnent cet ensemble, cette                            harmonie, cette gravité qui reposent à la fois l’œil et l’âme…</p></quote><p rend="noindent">— soit que le crépuscule l’atteigne bien plus haut,                        redescendant à peine de sa seconde visite au Mont-Perdu, et qu’assis à                        l’extrémité d’une rampe il contemple la nuit s’élevant des profondeurs et                        montant lentement vers les sommets encore rougis des derniers rayons du                        soleil :</p><quote><p rend="indent">Partout le crépuscule, dit-il, a quelque chose de touchant                            et de grave : dans les hautes montagnes, il a quelque chose de solennel.                            Au soir d’une journée si pénible, il était doux de voir la nature                            rentrer dans l’ombre qui nous invitait au repos, et d’en jouir un moment                            sur les restes de ces structures guerrières que la paix livre à la                            destruction.</p></quote><p rend="indent">On comprend la beauté du dernier trait quand on vient                        d’assister avec lui au morne spectacle de cette enceinte altière, assez                        voisine de la brèche de Roland, et quand on sait aussi ce qu’il pense                        scientifiquement de ces hauts monts ruineux, dont il a dit : <quote>« <hi rend="i">Périr est leur unique affaire.</hi> »</quote></p><p>Mais je ne cite que des traits, car l’ensemble des tableaux dépasserait                        toutes les bornes que je me puis permettre. Dans les premières <hi rend="i">Observations</hi>, publiées en 1789, je signalerai deux grands                        endroits. Dans un de ses voyages, Ramond est monté au pic d’Espingo, au cœur                        des plus âpres Pyrénées ; menacés, poursuivis dès le matin par un ouragan,                        lui et son guide en sont assaillis à midi sur une crête élevée et ne                        trouvent à se tapir qu’à l’abri d’un gros bloc de granit suspendu sur un lac                        qui est entièrement gelé. Pendant cet orage, tout donne idée d’un hiver dans                        une contrée polaire, et <pb n="484" xml:id="p484"/>ici Ramond choisit en                        effet ce moment pour faire son rêve. Ce rêve qu’il décrit en détail et dont                        il nous donne toute la sensation et l’image, ce serait de passer tout un                        hiver seul cantonné sur ce haut mont, d’y avoir, sous un rocher capable de                        résister aux avalanches, une hutte assez solide et assez bien approvisionnée                        pour y vivre, et, là, spectateur curieux, observateur attentif, d’assister à                        des phénomènes qui n’ont jamais eu de témoin, de soumettre à des calculs,                        d’assujettir à des mesures le combat des éléments, la vitesse des vents, la                        puissance des neiges déplacées, les convulsions de l’air et de la                        terre :</p><quote><p rend="indent">Non, s’écrie-t-il en se voyant à la place de l’observateur                            favorisé, non, ses jours ne seraient point livrés à l’ennui. Que                            d’événements se succéderaient, jusqu’à présent inconnus, inobservés,                            inouïs ! Que de sensations et que d’idées nouvelles ! Quel spectacle,                            une fois que les tempêtes de l’automne se seraient emparées de ces lieux                            comme de leur domaine ; que l’izard léger et la triste corneille, seuls                            habitants de leurs déserts, en auraient fui les hauteurs ; qu’une neige                            fine et volage, entraînée de pentes en pentes, et volant de rochers en                            rochers, aurait englouti sous ses flots capricieux leur stérile                            étendue…</p></quote><p rend="indent">Et avec un enthousiasme mêlé de joie il suit le tableau dans sa                        succession, jusqu’au retour du prochain printemps et jusqu’à la fonte des                        neiges. Dans l’intervalle, entre les tourbillons de décembre et le réveil                        encore plus orageux de mai, pendant la complète victoire de l’hiver, il y                        aurait un intervalle de mort, de stagnation, de calme silencieux, de                        méditation immense. On sent tout ce qu’a d’original ce double sentiment,                        exprimé ici, du peintre et du savant, de l’observateur et de l’amant de la                        nature. L’<hi rend="i">Oberman</hi> de Senancour dans ses voyages aux Alpes                        sera capable de former un tel vœu, mais il ne le formera que comme rêveur et                        pour avoir une sensation neuve, extatique, <pb n="485" xml:id="p485"/>trop                        stérile : ici Ramond, tout en rêvant et en jouissant des âpres saveurs d’un                        tel spectacle, entend bien avoir le baromètre en main, peser, mesurer,                        calculer, faire son office enfin de disciple de Galilée et d’Empédocle, et                        c’est ce mélange, cette combinaison en lui du physicien et du savant avec le                        disciple de Jean-Jacques qui a de quoi se faire admirer, et dont le                        sentiment est si grandement rendu.</p><p>Un autre très bel endroit de ces premières <hi rend="i">Observations</hi> est                        le moment qu’il choisit pour exposer son système général des montagnes, et                        en particulier des Pyrénées. Ce moment est celui où monté seul sur la <hi rend="i">Maladetta</hi> ou Montagne maudite dans les Pyrénées                        espagnoles, et contemplant les groupes et les chaînes d’alentour, il croit                        voir tout d’un coup les contradictions disparaître, les accidents et les                        irrégularités se subordonner, les écarts même rentrer dans la loi, et tout                        un système primitif jaillir du sein d’un chaos apparent. Saussure avait eu                        une illumination de ce genre à l’un des sommets des Alpes : le savant, à ces                        heures, est comme sur le Sinaï de la science ; mais il peut avoir ses                        éblouissements. Ramond a varié plus d’une fois cette vue générale et                        supérieure à laquelle il tend par nature et élévation d’esprit ; il l’a                        renouvelée et complétée une dernière fois au sommet du Pimené, dans les <hi rend="i">Voyages</hi> imprimés en 1801. Ces sortes de tableaux                        théoriques du géologue et de l’historien praticien des montagnes sont comme                        du Buffon mis en scène et en situation : ce que l’on imaginait et concevait                        à Montbard sur les époques de la nature, les autres le vérifient ou trouvent                        à le modifier sur place. Ramond en appelait volontiers de Buffon jugeant des                        glaciers à Montbard, à Buffon s’il avait lui-même vu les montagnes ; mais là                        où il s’écartait de ses idées, il le définissait encore avec respect                            <quote>« ce grand homme par qui, tous tant que nous sommes, nous <pb n="486" xml:id="p486"/>raisonnons bien ou mal d’histoire naturelle                            et de géologie »</quote>.</p><p>Les <hi rend="i">Observations faites dans les Pyrénées</hi>, en paraissant en                        1789, portaient bien d’ailleurs l’empreinte de cette date ; c’est un livre                        jeune, en ce sens que l’auteur y déborde encore et exprime volontiers,                        chemin faisant, ses opinions sur tout sujet civil ou politique,                        philosophique ou philanthropique. Il est évident par mainte page qu’il                        croyait pleinement alors à la facilité de gouverner les hommes, ou plutôt de                        les laisser se gouverner tout seuls. Il y saluait, en terminant, une                        nouvelle aurore, celle que les États généraux allaient ouvrir pour la                        France. Ramond n’avait pas épuisé sa veine d’enthousiasme.</p><p>Je parlerai peu de sa vie politique et de sa carrière législative, bien                        qu’elle ait été honorable et même, à certaines heures, assez brillante.                        Ramond entra avec vivacité et franchise dans le mouvement de 89. Il                        appartenait au district de Saint-Philippe-du-Roule, et il y parla souvent ;                        il était membre actif de la Société de 1789 lors de sa fondation. On ne                        saisit pas bien l’instant précis où il s’arrêta dans sa confiance en la                        Révolution, car il ne faisait point partie de l’Assemblée constituante :                        lorsqu’il entra dans la seconde législature et qu’il devint membre de                        l’Assemblée législative, il était déjà dans la résistance, dans la ligne                        constitutionnelle, voulant y rester et s’y tenir. J’aime à me figurer                        l’esprit général qui dirigea sa conduite par celui qui anima également André                        Chénier. Au reste, Ramond eut un rôle essentiel et marquant dans cette                        Assemblée législative ; il fut, avec Jaucourt, Mathieu Dumas, Lebrun,                        Beugnot, Girardin, Lémontey, du nombre de ceux qui essayaient de faire durer                        la Constitution et de maintenir la monarchie qu’elle avait trop désarmée. Il                        lutta en première ligne contre les Girondins et les partis plus <pb n="487" xml:id="p487"/>avancés. Si l’Assemblée législative n’avait pas été une                        législature terne et sans caractère, dominée de toutes parts et commandée                        par les clubs, vouée d’avance à l’impuissance et à la défaite, et ne devant                        paraître de loin que comme écrasée entre la Constituante et la Convention,                        si elle avait immortalisé quelqu’un des talents qui remplirent son cadre, le                        nom de Ramond serait plus connu historiquement. Il y fut constamment sur la                        brèche et véritablement l’orateur principal de son parti, qui était celui                        des lois. Causeur excellent et plein de traits dans un salon, écrivain                        élégant et, on l’a vu, éloquent, il n’était pourtant pas essentiellement                        orateur, ni surtout improvisateur : <quote>« C’est une des nombreuses                            infirmités de ma nature, disait-il, de ne pouvoir dominer qu’à force de                            temps ces vérités que de meilleurs esprits dominent à force de                            supériorité. »</quote> Cette sorte de lenteur qui tient au besoin                        d’approfondir, jointe à de la vivacité d’humeur et d’impression, lui fit                        faire quelques fautes de tribune. On a remarqué qu’il en voulut toute sa vie                        aux Girondins qu’il avait eus pour adversaires directs ; je le crois bien :                        il leur en voulait pour leurs torts réels, pour leur esprit de sédition et                        d’anarchie, pour leurs manœuvres imprudentes et fatales, et aussi pour ses                        propres fautes dont ils avaient tiré parti et qu’ils avaient tournées plus                        d’une fois à leur avantage. Ainsi, lors du brusque renvoi de M. de Narbonne,                        ministre de la Guerre, Ramond, organe du parti constitutionnel, se chargea,                        dans la séance du 10 mars 1792, d’exprimer le mécontentement de ses amis, et                        il alla jusqu’à proposer de déclarer que le ministère, tel qu’il restait                        composé, n’avait plus <hi rend="i">la confiance de la nation</hi>. Mais une                        semblable parole ne pouvait être proférée impunément devant les Girondins et                        les partis subversifs. Ils s’en emparèrent à l’instant, ils s’en                        autorisèrent, et de ce qui n’était qu’un vœu général et une déclaration <pb n="488" xml:id="p488"/>complexe, ils en firent une arme révolutionnaire,                        une dénonciation expresse contre le ministre Delessart, utile et dévoué à                        Louis XVI. Ramond, sans le vouloir, avait prêté à la tactique de Brissot.                        Mais puisque je dis la faute, je devrais dire aussi ses services, ses                        efforts courageux et de chaque jour : Mathieu Dumas en a consigné le                        souvenir dans ses honnêtes <hi rend="i">Mémoires</hi>. Je trouve Ramond                        dénoncé dans le journal de Camille Desmoulins pour sa liaison avec                        La Fayette, qui était alors l’épée de la monarchie constitutionnelle<note place="bottom" resp="author">[NdA] Au tome VI, p. 51, des <hi rend="i">Révolutions de                                France et de Brabant</hi>, Camille Desmoulins disait, entre autres                            aménités : <quote>« Le confident de M. La Fayette, M. Ramond, dont le                                talent semble destiné à être prostitué à des charlatans, élevait le                                divin <hi rend="i">Motier</hi> encore plus haut qu’il n’avait fait                                le divin Cagliostro, dans son journal intitulé <hi rend="i">L’Ami                                    des patriotes</hi>, etc., etc. »</quote> Ramond ne passe point                            pour avoir été le rédacteur de <hi rend="i">L’Ami des patriotes</hi>,                            journal modéré d’ailleurs, rédigé alors par Regnault de                            Saint-Jean-d’Angély. Il fut même blâmé dans ce journal pour sa                            proposition inopportune lors du renvoi de M. de Narbonne. Cependant j’y                            trouve en effet, à la date du 28 avril 1792 (t. V, nº <num>xxx</num>),                            un article sur « Les calomniateurs de M. de La Fayette », signé L. R.                            (c’est-à-dire Louis Ramond), et un autre au nº <num>xxv</num>                            (25 mars 1792), signé des mêmes initiales, et où les sophismes de                            Condorcet dans sa <hi rend="i">Chronique</hi>, au sujet des crimes                            d’Avignon, sont réfutés avec force et netteté.</note>. Roederer, dans sa                            <hi rend="i">Chronique des cinquante jours</hi>, reproche à Ramond                        d’avoir été au 20 juin, et sans le vouloir assurément, d’un avis moins utile                        à la monarchie que ne l’eût été celui de Vergniaud qu’il s’attacha en tout à                        contredire. Ce sont là des questions de détail aussi insolubles pour nous                        aujourd’hui que peu importantes. Un double résultat assez évident nous                        suffit : les intentions, les talents, les lumières que Ramond et                        quelques-uns de ses amis apportaient à l’Assemblée législative ne sont pas                        moins certains que ne l’est également leur impuissance.</p><p>À la date où il entra dans le tourbillon des assemblées, il y avait longtemps                        déjà qu’il était <hi rend="i">trop tard</hi> pour <pb n="489" xml:id="p489"/>tout individu prétendant à modérer ce que les événements seuls et les                        partis en masse décidaient et précipitaient. L’opinion définitive qu’il se                        forma de la Révolution française répond bien à cet aspect sous lequel elle                        s’offrit à lui. De même que nous avons vu quelques-uns de ceux qui l’avaient                        observée avant l’explosion, et quand elle ne faisait que de naître, se                        flatter de saisir et d’assigner l’instant précis où il eût été possible de                        la régler, ou mieux de l’anticiper et de la prévenir, de même lui, qui                        l’avait connue de près en plein cours, il la considérait et la jugeait comme                        il eût fait un grand soulèvement physique et une révolution de régime dans                        les montagnes. Il n’avait que dédain pour ceux qui rapportaient l’origine                        d’une si grande secousse à tel objet particulier de leur dépit ou de leur                        aversion :</p><quote><p rend="indent">L’heure des révolutions sonne, messieurs, disait-il (et                            c’est dans un discours qu’il eut à prononcer comme préfet à l’ouverture                            du lycée de Clermont sous l’Empire), — l’heure des révolutions sonne                            quand la succession des temps a changé la valeur des forces qui                            concourent au maintien de l’ordre social, quand les modifications que                            ces forces ont subies sont de telle nature qu’elles portent atteinte à                            l’équilibre des pouvoirs ; quand les changements, imperceptiblement                            survenus dans les mœurs des peuples et la direction des esprits, sont                            arrivés à tel point qu’il y a contradiction inconciliable et manifeste                            entre le but et les moyens de la société, entre les institutions et les                            habitudes, entre la loi et l’opinion, entre les intérêts de chacun et                            les intérêts de tous ; quand enfin tous les éléments sont parvenus à un                            tel état de discorde qu’il n’y a plus qu’un conflit général qui, en les                            soumettant à une nouvelle épreuve, puisse assigner à chaque force sa                            mesure, à chaque puissance sa place, à chaque prétention ses bornes…</p></quote><p rend="indent">Cette manière élevée de considérer les choses contemporaines                        comme si elles étaient <pb n="490" xml:id="p490"/>déjà de l’histoire,                        dispense de bien des regrets dans le passé et de bien des récriminations en                        arrière.</p><quote><p rend="indent">Ainsi échouent, disait-il encore en y revenant après bien                            des années, et non toutefois sans quelque amertume, ainsi échouent les                            plus nobles entreprises, conçues par une minorité éclairée et généreuse                            qui a oublié de regarder sur ses derrières, a compté les hommes au lieu                            de les peser, et ne sait pas qu’en dernière analyse les nations ne                            seront jamais gouvernées que comme elles sont faites.</p></quote><p rend="indent">Ramond, après la chute du trône au 10 Août, retourna dans ses                        chères montagnes des Pyrénées ; il y était à la fin de 1792, et, à peine                        arrivé, il courait droit au Marboré qui avait été le grand attrait de son                        précédent voyage. La saison était trop avancée pour lui permettre de                        l’aborder de front ; il se contenta de le côtoyer et de le contempler des                        plus rudes sentiers. Et que lui importait, pourvu qu’il le vît du moins et                        qu’il en approchât ? Lui qui a si bien senti l’individualité et comme le                        génie de chaque montagne, n’a-t-il pas dit : <quote>« Une fois que le                            Marboré s’est saisi du spectateur, on n’est plus où l’on est, et il n’y                            a plus que lui dans tout ce qui mène à lui. »</quote> En 1793, arrêté                        trois fois au milieu de ses paisibles herborisations, recueilli ici, insulté                        là, il n’avait qu’un pas à faire pour franchir la frontière, il ne songea                        point à émigrer : il n’aurait voulu compromettre ni son vieux père ni aucun                        des siens ; et puis il était de ceux (selon sa belle expression) qui <hi rend="i">respectaient jusque dans son délire la mère qui les                            frappait</hi>. Arrêté et livré enfin, détenu à Tarbes durant plus d’une                        année, mais oublié heureusement des triumvirs de Paris, il fut rendu à la                        liberté en novembre 1794, et il reprit à l’instant le cours de ses travaux,                        de ses explorations à la fois positives et passionnées.</p><p>Le mouvement réparateur et scientifique de l’an III ne se fit sentir à lui                        que par des influences salutaires. <pb n="491" xml:id="p491"/>Nommé associé                        de l’Institut en 1796 et professeur d’histoire naturelle à l’école centrale                        de Tarbes, il eut quelques années favorables durant lesquelles il fut tout à                        la science et aux contrées de sa prédilection. Jeune encore, ou dans la                        force de la vie, ayant des élèves et des auxiliaires distingués, retrouvant                        partout des amis, il se livra avec enthousiasme à l’étude complète de ces                        nobles et gracieuses beautés pyrénéennes, et de tout ce qu’elles recèlent de                        trésors pour le géologue, le minéralogiste, le botaniste. Les <hi rend="i">Voyages au Mont-Perdu</hi> et dans la région adjacente, publiés en                        1801, nous rendent une partie seulement de ces résultats et de ces                        impressions : Ramond avait depuis augmenté cet ouvrage ; il avait voulu                        consigner dans un dernier récit tout ce que des lieux, tant de fois visités                        par lui, lui avaient inspiré d’intérêt et d’affection. Qu’on songe qu’il                        était monté jusqu’à trente-cinq fois en quinze ans au pic du Midi ! Ce                        manuscrit, avec beaucoup d’autres papiers, contenant le fruit de quinze                        années de travaux assidus, fut pillé et détruit en 1814 par les Cosaques :                            <quote>« C’est venir de bien loin, remarquait-il avec une douce plainte,                            pour faire du mal à un homme qui n’en veut à personne. »</quote></p><p>Les <hi rend="i">Voyages au Mont-Perdu</hi> me semblent le plus classique des                        deux ouvrages de Ramond. Après tout ce que j’ai dit comme exemple et preuve                        de sa manière, je n’indiquerai que les tableaux grandioses. Le Mont-Perdu,                        assez voisin du Marboré, participant de cette structure, et que Ramond                        estimait la montagne la plus haute des Pyrénées, est ici le but principal                        qu’il se propose. Personne n’y était monté jusqu’alors ; il en approcha deux                        fois, il y toucha, et avait toujours été arrêté à une petite distance de la                        cime. Son ascension entière sur le principal sommet n’eut lieu qu’en 1802,                        et le mémoire qu’il lut à ce sujet à l’Institut devrait être ajouté au                        volume de <hi rend="i">Voyages</hi> de 1801, si on <pb n="492" xml:id="p492"/>réimprimait ce dernier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Nous espérons bien que ce                            n’est pas ici un vœu stérile que nous exprimons. Le fils de M. Ramond a                            donné en 1849 un tome I<hi rend="sup">er</hi> des <hi rend="i">Œuvres                                complètes</hi> de son père, classées et publiées par ses soins. Ce                            premier volume, tout scientifique, contient les divers mémoires sur la                                <hi rend="i">Formule barométrique</hi> et les <hi rend="i">Nivellements</hi> : il attend et il appelle les volumes suivants,                            d’un intérêt plus général pour les divers ordres de lecteurs, et dont le                            digne fils de M. Ramond est fait pour apprécier, autant et mieux que                            personne, les mérites et les beautés.</note>. La première fois que                        Ramond tenta d’aborder ce mont renfermé et véritablement perdu derrière tant                        d’autres montagnes, en l’attaquant par une pente de neiges et déglacés dont                        l’inclinaison avait fini par être de 60 degrés, et dans laquelle on taillait                        en zigzag la place de chaque pas, cette première fois lorsqu’on déboucha au                        haut de la brèche, et qu’après un dernier effort d’une angoisse                        inexprimable, le mont tout d’un coup se révéla (<hi rend="i">Deus ! ecce                            Deus</hi> !) ce ne fut qu’une sorte d’apparition gigantesque et                        formidable : le soleil ne brillait pas, une brume dérobait le sommet                        principal, et l’autre cime moindre, qu’on nomme le <hi rend="i">Cylindre</hi>, cette figure de tour tronquée, plus sombre que le nuage,                        plus menaçante que le Mont-Perdu lui-même, en usurpait l’apparence et                        devenait l’objet le plus extraordinaire du tableau. C’était vers cet énorme                        rocher que les regards étaient sans cesse ramenés ; c’était lui que les                        guides s’obstinaient à nommer le Mont-Perdu. Les voyageurs, forcés par                        l’heure de s’éloigner, n’emportèrent de cette première vision qu’une idée                        accablante et bizarre.</p><p>Mais à un second voyage, un mois après, en septembre, tout s’éclaircit, tout                        se coordonna. Combien l’on fut amplement payé de sa fatigue et de ses                        périls ? On croyait avoir vu le Mont-Perdu, on ne le connaissait pas ; on                        n’avait nulle idée de l’éclat incomparable qu’il recevait d’un beau                        jour :</p><quote><p rend="indent"><pb n="493" xml:id="p493"/>Aujourd’hui, rien de voilé, dit                            Ramond, rien que le soleil n’éclairât de sa lumière la plus vive ; le                            lac complètement dégelé réfléchissait un ciel tout d’azur ; les glaciers                            étincelaient, et la cime du Mont-Perdu, toute resplendissante de                            célestes clartés, semblait ne plus appartenir à la terre… Tout était                            d’accord, l’air, le ciel, la terre et les eaux : tout semblait se                            recueillir en présence du soleil et recevait son regard dans un immobile                            respect.</p><p>En comparant l’imposante symétrie du cirque au désordre hideux qu’il                            offrait lorsqu’une brume épaisse se traînait autour de ses degrés, nous                            reconnaissions à peine les lieux que nous avions parcourus. Ce n’était                            plus la lourde masse du <hi rend="i">Cylindre</hi> qui fixait                            exclusivement les regards : la transparence de l’air rectifiait les                            apparences qu’avait brouillées l’interposition de la nue ; la cime                            principale était rentrée dans ses droits ; elle ramenait à l’unité                            toutes les parties de cet immense chaos. Jamais rien de pareil ne                            s’était offert à mes yeux. J’ai vu les hautes Alpes, je les ai vues dans                            ma première jeunesse, à cet âge où l’on voit tout plus beau et plus                            grand que nature ; mais ce que je n’y ai pas vu, c’est la livrée des                            sommets les plus élevés revêtue par une montagne secondaire. Ces formes                            simples et graves, ces coupes nettes et hardies, ces rochers si entiers                            et si sains dont les larges assises s’alignent en murailles, se courbent                            en amphithéâtres, se façonnent en gradins, s’élancent en tours où la                            main des Géants semble avoir appliqué l’aplomb et le cordeau : voilà ce                            que personne n’a rencontré au séjour des glaces éternelles ; voilà ce                            qu’on chercherait en vain dans les montagnes primitives, dont les flancs                            déchirés s’allongent en pointes aiguës, et dont la base se cache sous                            des monceaux de débris. Quiconque s’est rassasié de leurs horreurs,                            trouvera encore ici des aspects étranges et nouveaux. Du Mont-Blanc                            même, il faut venir au Mont-Perdu : quand on a vu la première des                            montagnes granitiques, il reste à voir la première des montagnes                            calcaires.</p></quote><p rend="indent">Et ce n’est que le centre et le pivot de la description ; il                        faut en suivre le détail et les circonstances chez l’auteur, sans oublier                        cette belle page sur l’absence totale de vie, sur la fuite ou                        l’anéantissement de tous êtres vivants dans ces mortelles solitudes dès                        cette époque de la saison : deux papillons seuls, non pas même des papillons                        de montagnes (ils sont trop avisés pour cela), mais de ceux des plaines, le                            <hi rend="i">Souci</hi> et le <hi rend="i">petit Nacré</hi>, aventuriers                        égarés on ne sait comment, avaient précédé les voyageurs jusqu’en ce vaste                        tombeau, <quote>« et l’un d’eux <pb n="494" xml:id="p494"/>voletait encore                            autour de son compagnon naufragé dans le lac »</quote>.</p><p>En 1800, Ramond rentra dans la vie politique : nommé au Corps législatif pour                        y représenter le département des Hautes-Pyrénées, il y prit la place qui                        était due à son caractère et à ses talents, et fut vice-président de cette                        assemblée. Les séances de l’Institut le partageaient également ; il les                        animait de ses vifs récits et de sa parole pittoresque ; il fut nommé membre                        résident (section d’histoire naturelle et de minéralogie) en 1802. En 1806,                        l’Empereur le fit préfet du Puy-de-Dôme, et il y avait certes une intention                        dans le choix d’un département si géologique et si conforme à la vocation                        scientifique de Ramond. Dans ce pays d’Auvergne, du pied de cette montagne                        illustrée par les expériences de Pascal, Ramond nota les variations du                        baromètre, multiplia les observations et les mesures en tous sens, et                        perfectionna cette branche de la physique avec une patience et un besoin                        d’exactitude rigoureuse qui s’alliait en lui à l’imagination la plus                        brillante. Créé baron de l’Empire en 1810, il se démit de ses fonctions de                        préfet en 1813. La perte de ses manuscrits en 1814 dut produire en lui une                        peine sensible et un secret découragement. Le département du Puy-de-Dôme le                        nomma un de ses représentants à la Chambre de 1815. La notice de Cuvier fait                        suffisamment connaître les services de Ramond au Conseil d’État dans les                        premières années de la Restauration. Elle nous le montre aussi au naturel                        dans sa conversation et dans sa personne : <quote>« On aurait dit que l’âge                            accroissait encore le feu de ses discours et de ses regards ; et jusqu’à                            ses derniers moments, ses proportions légères, son tempérament sec, la                            vivacité de ses mouvements, ont rappelé le peintre des                            montagnes. »</quote> En ce qui était des hommes, des personnages en                        scène, il les jugeait bien et les marquait en les <pb n="495" xml:id="p495"/>jugeant ; sa conversation était gaie, piquante ; il avait de ces mots qui                        restent, du caustique, le trait prompt et continuel<note place="bottom">[NdA] On assure même que ce caractère remarquable de sa conversation ne                            nuisit point à sa nomination de préfet en 1806 ; que le chef de l’État                            l’aima mieux en Auvergne bon administrateur et attaché par ses fonctions                            que témoin plus proche et libre causeur à Paris. Faisant allusion à                            certains termes assez impératifs de la lettre de nomination et qui                            laissaient peu la liberté du refus, Ramond aurait dit en riant :                                <quote>« Je suis préfet par lettre de cachet. »</quote> Cuvier n’a                            pas dédaigné d’égayer sa <hi rend="i">Notice</hi> de ces traits malins                            et de quelques autres qu’il faudrait avoir été contemporain pour                            accueillir et présenter dans leur juste mesure, sans rien exagérer ni                            forcer en les rapportant. — Cuvier et Ramond n’étaient pas au mieux                            ensemble ; ils avaient été en compétition pour la place de secrétaire                            perpétuel de l’Académie des sciences. La <hi rend="i">Notice</hi> de                            Cuvier, dans le temps où elle fut prononcée, mécontenta la famille, et                            M. Dacier, beau-père de Ramond et secrétaire perpétuel de l’Académie des                            inscriptions et belles-lettres, ayant à prononcer, cinq semaines après,                            l’éloge historique de Lanjuinais (25 juillet 1828), en prit occasion de                            faire au début quelques réflexions générales à l’adresse de Cuvier ; il                            trouvait qu’il y avait de l’inconvénient, et même de l’inconvenance, à                            entremêler dans une notice académique ce qui appartenait à l’homme                            politique et ce qui se rapportait au savant. Nous sommes moins                            susceptibles aujourd’hui, et Cuvier, dans le portrait assez complet                            qu’il a donné de l’homme, ne nous paraît avoir excédé en rien les                            limites permises. Ramond, ce qui est certain, n’y perd pas.</note>.</p><p>Ramond mourut le 14 mai 1827, à l’âge de soixante-douze ans. Pour nous qui ne                        l’avons pas connu, quelques lettres de lui publiées depuis sa mort et                        adressées à un Languedocien de ses admirateurs, M. Roger-Lacassagne, nous le                        montrent surtout avec grâce et douceur dans la familiarité. Aux questions                        que lui adressait son correspondant sur l’objet commun de leurs études, sur                        ses chères Pyrénées, il répond modestement et avec bonhomie (octobre 1823) :                            <quote>« Pardonnez, de grâce, à la paresse d’un homme qui se repose de                            plus d’un demi-siècle de fatigue, lit encore, mais n’écrit guère, rêve                            souvent et ne pense plus. »</quote> Il revient plus d’une fois <pb n="496" xml:id="p496"/>sur la perte cruelle de ses manuscrits et sur le                        regret de n’avoir pu compléter tous ses tableaux. Son amour pour les                        Pyrénées ne le rend pourtant pas injuste ni ingrat envers les Alpes qu’il                        avait visitées d’abord, et il maintient à bien des égards la supériorité de                        celles-ci : il ne veut surtout point que, dans un enthousiasme que lui-même                        partage, on sacrifie les unes aux autres. Nous donnant le dernier mot de sa                        fatigue et de sa sensibilité lassée, il dit dans une de ses lettres, du                        28 décembre 1826, c’est-à-dire moins de cinq mois avant sa mort :</p><quote><p rend="indent">Maintenant je suis vieux ; je me repose, élève mon fils, et                            cultive mon jardin au fond de ma petite campagne, où je vis très retiré                            depuis que je suis délivré des affaires, qui pendant seize ans m’ont                            détourné, malgré moi, de mes études chéries, et que me voilà rendu au                            repos dont ma vieillesse a besoin. Je ne suis occupé qu’à me défaire de                            ce que j’ai de trop ; je diminue ma bibliothèque et mes petites                            collections, ne garde que le nécessaire pour moi et mon fils, et lui                            garde surtout mon herbier, parce qu’il est l’histoire d’un demi-siècle                            de ma vie. Je vis maintenant avec mon herbier et les souvenirs qui                            l’accompagnent : hors de là, tout m’est devenu superflu.</p></quote><p rend="indent">Son herbier, c’était bien, en effet, les mémoires les plus vifs                        et les plus parlants au cœur pour celui qui avait dit aux belles heures de                        sa jeunesse : <quote>« l’odeur d’une violette rend à l’âme les jouissances                            de plusieurs printemps »</quote>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

