<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vicq d’Azyr II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-07-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-07-10"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 10 juillet 1854.</dateline><quote><p rend="indent"><pb n="296" xml:id="p296"/>Elle était étonnante l’influence                            que les principaux médecins exerçaient dans ce temps-là en France sur                            leurs malades de la haute société, et surtout sur les personnes du                            sexe ; elles avaient pour eux une confiance tendre et soumise, et leur                            admiration sans bornes était accompagnée des attentions les plus                            recherchées. Je ne saurais comparer les sentiments de ces dames pour                            leurs médecins qu’à ceux que leurs grand-mères avaient, à la fin du                            siècle de Louis XIV, pour leurs directeurs ; et, dans le fait, la                            préférence que de nos jours le corps avait obtenu sur l’âme explique                            assez ce déplacement d’affections.</p></quote><p rend="indent">C’est en ces termes qu’un moraliste de société, le duc de                        Lévis, commence un chapitre assez piquant sur les médecins qui étaient en                        vogue vers 1774 ; et au nombre des conditions requises alors pour réussir,                        indépendamment des talents propres à la profession, il met un esprit délié,                        la connaissance et l’usage du monde, des manières agréables : <quote>« Mais,                            avant tout, il fallait qu’ils eussent ou qu’ils feignissent un <hi rend="i">cœur sensible</hi>. »</quote> On retrouve quelque chose de                        ce soin et de cette prétention dans les <pb n="297" xml:id="p297"/>éloges de                        Vicq d’Azyr. A-t-il à parler (13 août 1779) d’un médecin et chirurgien                        irlandais, David Macbride, il insistera particulièrement sur les qualités                        que doit réunir un médecin des femmes et particulièrement un                        accoucheur :</p><quote><p rend="indent">Nées, dit-il, pour la peine autant que pour le plaisir,                            dévouées en quelque sorte à l’éducation et au bonheur des hommes,                            destinées à leur fournir le premier aliment et à leur prodiguer les                            premiers soins, exposées à un grand nombre d’infirmités et de maladies                            dont cette noble fonction est la source, les femmes ont toujours eu                            l’intérêt le plus vif à s’occuper de leur santé et à choisir un médecin                            habile. Celui dont elles ont jugé la <hi rend="i">sensibilité</hi> et                            les connaissances proportionnées à leur tempérament et à leur                            caractère ; celui auquel elles ont révélé les secrets d’une constitution                            faible et délicate ; celui qu’elles ont en même temps chargé de la                            conservation de leurs enfants, et des mains duquel elles les ont reçus,                            est devenu pour ainsi dire nécessaire à leur existence ; le perdre est                            un malheur qu’elles ressentent vivement : que l’on juge d’après cette                            réflexion des regrets que la mort de M. Macbride excita parmi les dames                            les plus respectables de Dublin…</p></quote><p rend="indent">Dans ce petit couplet en l’honneur des femmes et dont le                        docteur de Dublin n’était que le prétexte, Vicq d’Azyr songeait aux médecins                        en vogue à Paris et dont le nom circulait dans l’auditoire ; il songeait                        certainement à Lorry, l’un des plus savants et des plus gracieux docteurs                        d’alors, l’un des principaux appuis de la Société royale naissante, et                        duquel, ayant à prononcer l’éloge quelques années après (31 août 1784), il                        dira :</p><quote><p rend="indent">… Il plaisait sans efforts. Il n’avait pas besoin, pour                            paraître affable, d’étudier ses gestes, de donner à un corps robuste des                            attitudes contraintes, d’adoucir l’éclat de sa voix, de réprimer la                            fougue de sa pensée, de cacher les impulsions d’une volonté absolue                            (c’était une allusion sans doute à quelque confrère moins favorisé) : la                            nature l’avait fait aimable ; c’est-à-dire qu’en lui donnant de la                            saillie, de la finesse et de la gaieté, elle y avait joint cette <hi rend="i">sensibilité</hi>, cette douceur, sans lesquelles l’esprit                            est presque toujours incommode pour celui qui s’en sert, et dangereux                            pour ceux contre lesquels il est dirigé. Son aménité se peignait dans                            ses manières, dans ses discours, <pb n="298" xml:id="p298"/>dans ses                            conseils… Ce caractère devait surtout plaire aux femmes. Douées d’une                            sensibilité exquise et exposées à un grand nombre de souffrances, elles                            sont surtout intéressées à chercher un consolateur dans leur médecin.                            M. Lorry eut la plus grande part à leur confiance…</p></quote><p rend="indent">C’était de ce même M. Lorry qu’une femme de qualité disait, en                        le recommandant à une de ses amies : <quote>« Ce pauvre M. Lorry, il est si                            au fait de tous nos maux, que l’on dirait qu’il a lui-même                            accouché. »</quote> Ce mot familièrement spirituel n’est pas, comme bien                        l’on pense, dans le discours de Vicq d’Azyr : celui-ci, en effet, observe                        les tons, respecte les nuances, fait entendre ce qu’il ne dit pas, et,                        répondant aux détracteurs de M. Lorry qui l’accusaient de trop efféminer la                        science et d’amollir le caractère de la profession en vue du succès :</p><quote><p rend="indent">Mais s’il ne devait cet accueil, remarquait-il, qu’aux                            impressions d’une âme douce et compatissante, à cette pénétration, à                            cette sagacité particulières qui font deviner aux uns ce que les autres                            n’apprennent que par de longs discours, à cet art d’interroger la nature                            sans soulever le voile de la décence et sans alarmer la pudeur, combien                            ces considérations ajouteraient à notre estime pour M. Lorry !</p></quote><p rend="indent">On dit volontiers du mal de la rhétorique, et à moi-même cela a                        pu m’arriver quelquefois : pourtant dans ces genres officiels et où la                        cérémonie entre pour quelque chose, dans ces sujets que l’on ne choisit pas                        et que l’on ne va point chercher par goût, mais qui sont échus par le sort                        et imposés avec les devoirs d’une charge, il y a un art, une méthode et des                        procédés de composition qui soutiennent et qui ne sont nullement à                        dédaigner ; si on peut les dénoncer et les blâmer par instants en les voyant                        trop paraître, on souffre encore plus lorsqu’ils sont absents et qu’au lieu                        d’un orateur on n’a plus devant soi qu’un narrateur inégal, à la <pb n="299" xml:id="p299"/>merci de son sujet, avec tous les hasards de la                        superfluité ou de la sécheresse. Vicq d’Azyr laisse trop voir sans doute ses                        intentions et ses moyens ; son art n’est pas de ceux qui se dérobent : chez                        lui pourtant ce qu’on est en droit d’appeler la rhétorique ne se sépare                        jamais de l’idée et de l’emploi même du talent.</p><p>Il a dans son talent une qualité dont rien ne dispense et ne tient lieu, je                        veux dire la fertilité. Il ne se refuse en chemin aucun des développements                        qui se présentent, et on pourrait croire qu’il les recherche ; mais il les                        fournit toujours avec aisance, et il les remplit sans s’épuiser. Quand ces                        développements concernent l’art même dont il traite et les sciences dont il                        est l’organe, ce ne sont point à proprement parler des lieux communs, ce                        sont des parties intégrantes et naturelles de son sujet. Ainsi, dans l’<hi rend="i">Éloge de M. Navier</hi>, je distingue un passage sur les                        épidémies dans les campagnes, un autre sur les caractères odieux du crime                        d’empoisonnement : ainsi dans l’<hi rend="i">Éloge de M. de Lassone</hi>, un                        passage sur les maladies des vieilles filles ; dans l’<hi rend="i">Éloge de                            M. Lorry</hi>, une description des maux de nerfs et vapeurs : ce sont là                        des ressources et des secours qui naissent du fonds, et qu’il appartient                        ensuite au narrateur habile de bien disposer et de mettre en valeur. Mais ce                        qui semble moins nécessaire et ce qui est une richesse tout à fait heureuse                        chez Vicq d’Azyr, ce sont les vues morales qu’il mêle continuellement à ses                        récits. Nous l’avons vu parler de la jeunesse avec feu et sympathie, en                        s’identifiant avec elle ; il ne parle pas moins bien de l’âge mûr et de la                        vieillesse. Dans son <hi rend="i">Éloge de Gaubius</hi>, médecin et                        professeur de Leyde, il nous le montre survivant à ses autres collègues                        contemporains, et, jusque dans les chaires voisines de la sienne, n’étant                        plus entouré que de disciples, réunissant enfin toutes les jouissances d’une                        vieillesse robuste, <pb n="300" xml:id="p300"/>savante et respectée ; et il                        continue par cette réflexion pleine de charme :</p><quote><p rend="indent">Il est donc dans les différents âges de la vie des                            consolations et des récompenses pour ces hommes courageux qui se                            dévouent tout entiers au travail et à l’étude. L’ardente jeunesse se                            presse de vivre ; elle prodigue des années pour quelques moments de                            gloire, et jamais elle ne se plaint lorsqu’elle a frappé ce but. Dans                            l’âge mûr on commence à jouir du passé, on connaît mieux la valeur du                            présent et l’on espère encore de l’avenir. Dans la vieillesse, à mesure                            que l’existence physique s’éteint, l’homme illustré par ses talents voit                            s’accroître la vaste carrière de la célébrité ; le court avenir qui lui                            reste se confond aisément avec celui que la postérité lui prépare, et                            s’agrandit par cette compensation heureuse ; tout l’invite à se rappeler                            avec délices les époques les plus brillantes de son histoire, et                            peut-être l’habitude que l’on a de vivre, jointe à cette douce illusion,                            est-elle plus que suffisante dans ces derniers moments pour détourner                            l’idée importune et fatigante d’une mort prochaine.</p></quote><p rend="indent">On peut se demander (et il le faut même pour avoir une idée                        précise de l’homme) quels étaient les sentiments philosophiques de Vicq                        d’Azyr sur la mort, sur la vie, sur Dieu, sur la Providence, toutes                        questions que les hommes de son temps étaient si prompts et si décisifs à                        trancher. Rien n’autorise à penser qu’à cet égard il se séparât bien                        nettement de la plupart des médecins et des savants du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; mais ce qui ressort de plusieurs de                        ses discours, c’est que du moins il ne prenait aucune part au fanatisme                        négatif dont plus d’un était atteint, et que Condorcet, par exemple,                        professait. Il est tel passage singulier et significatif où Vicq d’Azyr                        semble même demander grâce autour de lui pour l’idée de Providence, et où il                        essaie de l’introduire. Ainsi, dans ce même <hi rend="i">Éloge de                            Gaubius</hi>, montrant ce médecin qui se prodigue avec dévouement dans                        une épidémie à Amsterdam et qui échappe cependant au danger, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">C’est une sorte de miracle que de voir les médecins placés                            dans le foyer de la contagion, tout couverts, pénétrés même de ses <pb n="301" xml:id="p301"/>miasmes, échapper souvent à ses coups. Ces                            différents virus étant du nombre de ceux qui agissent sur les nerfs,                            n’est-il pas vraisemblable que ces organes raffermis par le courage et                            fortifiés par un bon régime s’accoutument peu à peu à leurs impressions,                            de manière à pouvoir enfin les braver ? Ou, si cette raison ne paraît                            pas suffisante, <hi rend="i">pourquoi se refuserait-on à croire que la                                Providence couvre de son égide</hi> une classe d’hommes qui sont les                            instruments de sa bienfaisance au milieu des fléaux de l’humanité ?</p></quote><p rend="indent">Il est évident qu’il y a ici un faux respect humain qui tient                        en échec et qui arrête l’instinct naturel de Vicq d’Azyr. Dans un temps où                        le souffle général et le cri d’alentour eussent été pour la Providence, il                        n’eût pas pris tant de précautions, et il n’eût pas hésité. De même pour                        l’immortalité et pour l’avenir des destinées humaines : rendant compte, dans                        son <hi rend="i">Éloge de Buffon</hi>, des <hi rend="i">Époques de la                            nature</hi> et rappelant l’hypothèse finale du grand naturaliste                        lorsqu’il peint la lune déjà refroidie et lorsqu’il menace la terre de la                        perte de sa chaleur et de la destruction de ses habitants :</p><quote><p rend="indent">Je demande, s’écrie-t-il, si cette image lugubre et sombre,                            si cette fin de tout souvenir, de toute pensée, si cet éternel silence                            n’offrent pas quelque chose d’effrayant à l’esprit ; je demande si le                            désir des succès et des triomphes, si le dévouement à l’étude, si le                            zèle du patriotisme, si la vertu même, qui s’appuie si souvent sur                            l’amour de la gloire, si toutes ces passions, dont les vœux sont sans                            limites, n’ont pas besoin d’un avenir sans bornes ? Croyons plutôt que                            les grands noms ne périront jamais ; et, quels que soient nos plans, ne                            touchons point aux illusions de l’espérance ; sans elles, que                            resterait-il, hélas ! à la triste humanité ?</p></quote><p rend="indent">Immortalité purement nominale et bien vaine ! Voyons-y du moins                        un symptôme. Vicq d’Azyr aurait aimé à croire à l’immortalité de l’être, de                        même qu’il aurait incliné à <pb n="302" xml:id="p302"/>se confier en la                        Providence : c’était une velléité de son cœur et de son talent ; il                        chérissait l’espérance. C’est tout ce qu’on peut dire de lui au milieu des                        doctrines positives et naturalistes qu’il tempérait et variait dans                        l’expression, sans les presser d’ailleurs autrement et sans les modifier au                        fond.</p><p>Pour en revenir aux qualités littéraires de ses éloges, il n’est pas                        seulement touchant et affectueux, il est souvent spirituel et fin. Dans                            l’<hi rend="i">Éloge de Lieutaud</hi>, de ce docteur peu avenant qui                        fait contraste aux grâces de Lorry, et qui avait gardé même à la Cour un <hi rend="i">reste d’esprit professorial</hi>, il le montre néanmoins                        habile. Avant d’être à Versailles et pendant qu’il pratiquait la médecine à                        Aix, Lieutaud avait lu avec des yeux sévères un traité de Sénac, premier                        médecin du roi ; il envoya ses réflexions critiques à un libraire de Paris                        pour les publier, mais avec permission de les communiquer auparavant à                        l’auteur qu’elles intéressaient. Sénac, averti, profita des remarques, et en                        même temps il s’empressa d’informer Lieutaud qu’il avait obtenu pour lui la                        place de médecin à l’infirmerie royale à Versailles. Lieutaud, cela est tout                        simple, ne publia point sa réfutation : <quote>« Tous les deux firent alors                            ce qu’ils se devaient, nous dit Vicq d’Azyr, et ils en retirèrent les                            avantages qui sont l’effet nécessaire d’une justice réciproque. Il n’est                            pas permis de soupçonner les intentions des hommes qui se font                            mutuellement du bien. »</quote></p><p>Il y a aussi dans sa manière quelques traits de force et d’énergie. Par                        exemple, dans l’<hi rend="i">Éloge de M. de Montigny</hi>, amateur des                        sciences et des arts et administrateur éclairé, il nous le fait voir dans sa                        jeunesse tout près d’entrer dans une compagnie célèbre<note place="bottom">[NdA] Celle des Jésuites.</note> qui façonnait tous ses membres à son                        usage, mais contrarié heureusement <pb n="303" xml:id="p303"/>dans son désir                        et se félicitant plus tard d’avoir échappé au danger des sectes, dont le                        grand inconvénient, dit Vicq d’Azyr, est <quote>« de ne voir dans le monde                            entier que deux partis, l’un pour lequel on ose tout, et le parti opposé                            contre lequel on se permet tout »</quote>. Lémontey admirait fort ces                        traits et plusieurs autres qui prouvent également l’écrivain aguerri.</p><p>Je sais des juges plus sévères et qui, sans avoir étudié de bien près Vicq                        d’Azyr, le rejettent à première vue et le rabaissent beaucoup trop                        dédaigneusement en ne le prenant que par ses défauts fleuris. À ces juges                        impétueux et qui sont sujets à secouer du geste la balance, il y aurait,                        s’ils daignaient écouter, à opposer maint passage excellent de ton,                        irréprochable de pensée et de goût : tel est, dans l’<hi rend="i">Éloge de                            M. de Lassone</hi>, ce morceau exquis sur Fontenelle et que peu de                        personnes ont lu, car l’<hi rend="i">Éloge de Lassone</hi> n’a pas même été                        recueilli dans les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Vicq d’Azyr :</p><quote><p rend="indent">Plusieurs médecins, dit-il, se sont vantés d’avoir compté                            Fontenelle parmi leurs malades, quoique ce philosophe si paisible et qui                            a vécu si longtemps n’ait dû que rarement avoir besoin des secours de                            notre art : M. de Lassone se félicitait seulement de l’avoir eu pour                            protecteur dans sa jeunesse, et pour ami dans un âge plus avancé. Il                            n’oublia jamais les avis que ce respectable vieillard lui avait donnés                            et qu’on ne saurait répéter trop souvent : « Empêchez, s’il se peut, lui                            disait Fontenelle, que vos amis ne vous louent à l’excès ; car le public                            traite à toute rigueur ceux que leurs partisans servent trop bien.                            Profitez, s’il y a lieu, de la critique sans y répondre, et sans vous en                            offenser ; car sa blessure en elle-même est légère, elle ne s’aigrit que                            par le mouvement. Surtout ne soyez d’aucune secte, et n’affaiblissez pas                            la cause de la vérité par la colère. Souvenez-vous que la sagesse                            consiste plus souvent à se taire qu’à parler ; car il est toujours temps                            de penser, mais il ne l’est pas toujours de dire ce qu’on pense. Fidèle                            à ces principes, suivez votre goût pour les lettres, et vous obtiendrez                            des gens de bien une sanction sans laquelle les plus grands talents                            n’ont rien qui soit digne d’être envié. »</p></quote><p rend="indent">Certes, celui qui fait ainsi parler les grands esprits, et <pb n="304" xml:id="p304"/>qui met dans leur bouche un sens si juste avec                        des paroles si complètes, est lui-même de leur postérité à bien des égards,                        et, si on ne le cite qu’au second rang, il ne fait pas d’injure au                        premier.</p><p>Faut-il maintenant s’étonner qu’à la mort de Buffon, l’Académie française, ou                        plutôt la société parisienne tout entière qui allait entendre les éloges de                        Vieq d’Azyr comme elle allait applaudir au Lycée les leçons de La Harpe,                        aient désigné d’une commune voix l’éloquent médecin pour succéder au roi des                        naturalistes et pour le célébrer ? Ce jour, pour Vicq d’Azyr, fut peut-être                        le plus beau de sa vie, et ce fut une des dernières fêtes brillantes de                        l’ancienne société française. Le jeudi 11 décembre 1788, malgré la rigueur                        de l’hiver, l’affluence était considérable au Louvre ; le prince Henri de                        Prusse faisait partie de l’assemblée. Saint-Lambert, directeur de                        l’Académie, recevait Vicq d’Azyr et lui répondait ; l’abbé Delille                        couronnait la séance par la lecture de deux morceaux de son poème de <hi rend="i">L’Imagination</hi>.</p><p>Vicq d’Azyr, selon la remarque de Grimm, prit, en louant Buffon, le parti le                        plus sûr et le plus fait pour être approuvé généralement ; ce fut de                        l’analyser avec suite, avec étendue ; il y mêla de l’éclat, et en quelques                        endroits il sut s’élever sur les pas de son modèle. Ce qui manque pourtant à                        ce discours, c’est l’originalité ; Vicq d’Azyr s’y montre ouvert à tous les                        courants d’opinions et de jugements de son siècle. Mais le sujet principal                        est bien embrassé et développé ; Buffon y est caractérisé par <hi rend="i">cet amour du grand</hi> qui le distingue en toutes choses. Il y est                        apprécié à sa hauteur comme savant : <quote>« Pour savoir tout ce que vaut                            M. de Buffon, il faut, messieurs, l’avoir lu tout entier. »</quote> On a                        dit de nos jours que Buffon n’avait été apprécié à ce titre de savant et non                        plus seulement d’écrivain que depuis une quinzaine d’années. Ceux qui                        parlent ainsi n’avaient <pb n="305" xml:id="p305"/>pas présent au souvenir                        le remarquable passage où Vicq d’Azyr commente ce mot de Buffon :                            <quote>« Voilà ce que j’aperçois par la vue de l’esprit »</quote>, et où                        il le montre dans ses diverses théories faisant en effet tout ce qu’on peut                        attendre de l’esprit, devançant l’observation, et arrivant au but sans avoir                        passé par les sentiers pénibles de l’expérience. M. de Humboldt lui-même,                        qui a dit en son <hi rend="i">Cosmos</hi> : <quote>« Buffon, écrivain grave                            et élevé, embrassant à la fois le monde planétaire et l’organisme                            animal, les phénomènes de la lumière et ceux du magnétisme, a été dans                            ses expériences physiques plus au fond des choses que ne le                            soupçonnaient ses contemporains »</quote> ; M. de Humboldt, en parlant                        ainsi, avait oublié l’hommage éclairé rendu à Buffon par Vicq d’Azyr, et que                        le sien propre ne fait que confirmer par des raisons scientifiques                            nouvelles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir aussi sur Buffon supérieur                            comme physicien et homme de science, la dixième des <hi rend="i">Lettres                                sur l’origine des sciences</hi>, par Bailly (1777), et les <hi rend="i">Observations faites dans les Pyrénées</hi>, par Ramond                            (1789), p. 312.</note>.</p><p>Toute la fin de ce discours sur Buffon était consacrée à la louange des amis                        dont le grand naturaliste s’était entouré dans la dernière année de sa vie,                        c’est-à-dire de M<hi rend="sup">me</hi> Necker, de M. Necker redevenu                        ministre, et en qui reposaient en ce moment les destinées de la France. Vicq                        d’Azyr entre à pleines voiles dans ces espérances et ces illusions que                        presque tous partageaient alors, et, y joignant le tribut d’une imagination                        naturellement bienveillante, il ne voit devant lui que des pronostics de                        bonheur. Il célébrait avec effusion en Louis XVI <quote>« le chef d’une                            nation éclairée, régnant sur un peuple de citoyens ; roi par la                            naissance, mais de plus, par la bonté de son cœur et par sa sagesse, le                            bienfaiteur de ses peuples et le restaurateur de ses                        États »</quote>.</p><p>La reine elle-même venait, à la mort de Lassone, de <pb n="306" xml:id="p306"/>choisir Vicq d’Azyr pour son médecin ; tout le favorisait, et, à peine                        arrivé à l’âge de quarante ans, il se voyait, dans toutes les directions, au                        sommet de la plus belle et de la plus enviable carrière. Je n’ai point parlé                        de lui comme savant, comme anatomiste ; ceux qui sont compétents en ces                        matières lui accordent de l’étendue, des vues comparatives, et une faculté                        de généralisation qui ne nuisait nullement chez lui à l’examen du détail et                        à ses travaux particuliers comme observateur. Déjà il avait indirectement                        répondu (dans son <hi rend="i">Éloge de M. de Lamure</hi>) à ceux qui lui                        reprochaient de se trop répandre :</p><quote><p rend="indent">Pourquoi, dit froidement la critique, faire tant de choses                            à la fois ? Mais est-on le maître de fixer sur un seul point l’activité                            d’un esprit qui s’applique à tout ? qui sait s’il ne faut pas que                            plusieurs efforts concourent en même temps à l’agrandir ; si cet état                            violent n’est pas indispensable pour que les grandes combinaisons                            s’opèrent ? et pourquoi voudrait-on que la jeunesse et la vigueur de                            l’âme obéissent à des lois que nul n’a droit de leur dicter ?</p></quote><p rend="indent">Vicq d’Azyr avait à un haut degré le sentiment de la connexion                        et de la solidarité des sciences : en ce sens il avait l’esprit éminemment                        académique et encyclopédique, et, s’il nous paraît de loin aujourd’hui avoir                        été avant tout de la famille de ceux qui sont des messagers publics et des                        organes applaudis, nul ne peut dire de cet homme de talent sitôt moissonné,                        qu’il n’eût pas été aussi, à d’autres moments, un investigateur heureux et                        un inventeur.</p><p>Cependant la scène change ; dans cette existence d’un éclat croissant et                        d’une gloire jusque-là facile, les ombres vont s’introduire et se mêler par                        degrés et de plus en plus au tableau. En devenant médecin de la reine en                        1789, Vicq d’Azyr va entrer dans tout un ordre de troubles, d’inquiétudes et                        de confidences pour lesquels <pb n="307" xml:id="p307"/>il n’était pas assez                        fortement trempé. Nous ne pouvons que deviner le rôle qu’il tint en ces                        trois années agitées et périlleuses, depuis le 5 octobre jusqu’au 10 août.                        On ne se défie pas d’un médecin, il a ses entrées à toute heure ; les notes,                        les avis passaient sans cesse par le canal de Vicq d’Azyr et allaient de la                        reine à ses amis ou de ceux-ci à la reine. On en a la preuve dans les                        mémoires du ministre américain en France, Gouverneur Morris. En                        janvier 1790, Morris a-t-il à faire parvenir au roi un avis sur la marche à                        suivre, en désapprouvant son idée de se rendre à l’Assemblée pour y déclarer                        qu’il se met lui-même à la tête de la Révolution, ce qui paraît à Morris                        d’une faible et dangereuse politique : <quote>« Cette note, dit-il dans son                                <hi rend="i">Journal</hi>, fut remise à la reine par son médecin                            Vicq d’Azyr. »</quote> Deux ans après, en janvier 1792, Morris est-il                        sur le point de partir pour Londres : <quote>« Vicq d’Azyr, le médecin de la                            reine, est venu ce matin, dit-il encore, pour me demander de la part de                            Leurs Majestés de communiquer au roi et à la reine tout ce que je                            pourrai apprendre en Angleterre de nature à les intéresser. »</quote> Ce                        ne sont que des indications, mais qui donnent le sens de tout un rôle suivi                        que l’on peut assez conjecturer.</p><p>Vicq d’Azyr sentait bien, dans ces diverses démarches, qu’il pouvait                        quelquefois se compromettre : il tâchait de concilier le zèle et la                        prudence. En servant la reine il obéissait à l’affection, au respect. Il                        était libéral à la Cour, on peut le penser, et plus optimiste qu’il n’était                        permis de l’être alors ; la reine l’appelait d’un ton de reproche aimable :                            <hi rend="i">Mon philosophe</hi>. Vicq d’Azyr, lié avec un grand nombre                        des promoteurs et des meneurs de la Révolution, ne se rendait à l’évidence                        qu’à l’extrémité ; il persistait à ne pas voir les choses aussi en noir                        qu’elles se prononçaient et éclataient <pb n="308" xml:id="p308"/>de toutes                        parts à bien des yeux, et il ne désespérait qu’à son corps défendant pour                        ainsi dire. Tel du moins je me le figure.</p><p>Il poursuivait en apparence et avec le même zèle ses travaux de savant, et                        continuait de remplir ses fonctions de secrétaire de la Société royale.                            L’<hi rend="i">Éloge de Franklin</hi> qu’il prononça en ces années                        (14 mars 1791) eut de la célébrité ; on en a retenu le début : <quote>« Un                            homme est mort, et deux mondes sont en deuil… »</quote> Cet éloge, qui                        n’a jamais été imprimé, fut le <hi rend="i">chant du cygne</hi> de                        l’orateur. Les dangers croissants de la famille royale, ces douleurs de                        chaque jour dont il était témoin et dépositaire, laissaient des empreintes                        profondes dans l’âme de Vicq d’Azyr et ébranlaient sa sensibilité ; il s’y                        voyait à son tour immiscé et compromis. Après le 10 Août, ses craintes                        s’accrurent et l’envahirent. Il semblait avoir à l’avance décrit et prédit                        son état moral, lorsqu’en mars 1784, dans l’<hi rend="i">Éloge de                            Sanchez</hi>, médecin de la cour en Russie sous Ivan et devenu victime                        des révolutions de palais, il avait dit :</p><quote><p rend="indent">M. Sanchez, honoré de la confiance intime de la régente,                            ami du maréchal Münnich, accusé de liaisons avec M<hi rend="sup">me</hi> Gloxin…, M. Sanchez avait plusieurs raisons pour se croire au                            nombre des proscrits. Depuis ce moment, point de repos, point de                            sommeil ; il croyait toujours voir un glaive arrêté sur sa tête.                            M. Sanchez était naturellement faible, non de cette faiblesse qui se                            prête aux impressions du vice et qui fait oublier la vertu, mais de                            celle qui se laisse accabler par le malheur et qui reste sans force au                            milieu de l’infortune.</p></quote><p rend="indent">En d’autres temps Vicq d’Azyr avait montré plus d’un genre de                        courage : il avait fait preuve du courage du médecin en combattant hardiment                        l’épizootie de 1774 et en se plongeant, pour les purger, dans les foyers                        d’infection ; il avait fait preuve de courage civil lors de la fondation <pb n="309" xml:id="p309"/>de la Société royale, en tenant tête de si bonne                        grâce aux attaques et aux assauts de la Faculté irritée : mais ici, dans un                        état social sans garanties et où toutes les passions sauvages étaient                        déchaînées, il se trouva faible et sans défense devant un nouveau genre de                        périls. Son imagination tendre, aux prises avec des tableaux constamment                        funestes, s’en imbut et se terrifia. C’est le témoignage qu’ont rendu de lui                        tous les contemporains. L’Académie française, comme toutes les sociétés                        savantes, était menacée d’une prochaine suppression. À la fin de juin 1793,                        l’abbé Morellet avait été fait directeur, et Vicq d’Azyr chancelier ; ils                        furent les derniers officiers de l’ancienne Académie, qui se vit bientôt                        après supprimée, par décret du 8 août. Il fallut pourvoir à l’inventaire et                        à la remise des registres et papiers :</p><quote><p rend="indent">Marmontel (secrétaire perpétuel) était absent, nous dit                            Morellet ; le chancelier Vicq d’Azyr, frappé d’une terreur extrême,                            assez bien fondée sur l’aversion des patriotes pour la reine dont il                            était le médecin, ne se serait montré pour rien au monde. La corvée                            retombait donc sur moi, et je me rendis au Louvre…</p></quote><p rend="indent">La terreur de Vicq d’Azyr nous est encore mieux attestée par                        une pièce authentique qui est de sa main et dont je dois communication à                        M. Dubois (d’Amiens), secrétaire perpétuel de l’Académie de médecine, l’un                        des successeurs de Vicq d’Azyr et conservateur actuel de ses papiers. La                        Convention nationale avait invité tous les citoyens à recueillir eux-mêmes                        dans leurs caves le nitre ou salpêtre nécessaire pour la fabrication de la                        poudre de guerre. Le Comité de salut public avait publié une instruction à                        ce sujet. Vicq d’Azyr, membre et, je crois, président de la commission                        chargée de surveiller la préparation du salpêtre dans la section du Muséum,                        aspirait à se signaler par son zèle dans cette fonction patriotique, et                        désirait racheter par là ce <pb n="310" xml:id="p310"/>qu’on pouvait lui                        reprocher pour ses antécédents royalistes. Il adressa donc, soit à la                        Convention, soit aux membres du Comité de salut public, une lettre dont il                        existe quantité de brouillons de sa main ; aucune rédaction ne lui                        paraissait assez républicaine, assez emphatique, et à <hi rend="i">la                            hauteur</hi>, comme on disait, des circonstances. Je donnerai ici l’une                        de ces versions, qui montre à quel point ces grands mots tout chargés de                        foudre cachent souvent de timides pensées ; plus l’auteur tremble, et plus                        il grossit sa voix :</p><quote><p rend="indent">Citoyens représentants, écrivait Vicq d’Azyr, vous avez dit                            un mot, et le sol de la liberté, labouré d’une manière nouvelle, produit                            une abondante moisson de salpêtre. Ce sol s’est soulevé tout entier                            contre les tyrans. Dans chacun de ses points reposait une portion du feu                            vengeur qui doit les frapper, et de chacun de ses points aussi s’élève                            le tribut redoutable dont la foudre républicaine va se grossir.                            Semblable à ce météore terrible qui, formé de mille courants divers,                            menace du haut de la nue les sommets escarpés et semble être destiné par                            la nature à maintenir l’égalité physique sur le globe, la foudre                            révolutionnaire qui est en vos mains, et que dirige habilement votre                            génie, continuera de renverser les trônes, fera tomber les têtes                            superbes qui voudraient s’élever au-dessus du niveau que vous avez                            tracé ; elle établira l’égalité politique et (l’égalité) morale, qui                            sont les bases de notre liberté sainte…</p></quote><p rend="indent">Voilà jusqu’où l’exaltation de la peur et l’espoir de se faire                        pardonner de Couthon, Saint-Just et consorts, pouvaient conduire le                        ci-devant médecin de la reine, un écrivain académique élégant.</p><p>Une leçon littéraire à tirer de ceci, c’est que bien des gens, tribuns ou                        poètes, veulent se donner des airs féroces en temps de révolution, ils ne                        sont qu’ampoulés.</p><p>Pardonnons ici à la faiblesse humaine et passons. Vicq d’Azyr ne vit pas la                        chute de Robespierre. Obligé d’assister à la fête de l’Être Suprême et                        d’accompagner le bataillon de sa section, il y reçut sa dernière atteinte                        morale et y contracta, sous un soleil ardent, la maladie <pb n="311" xml:id="p311"/>dont il mourut, le 20 juin 1794, à l’âge de quarante-six                        ans. Dans le transport de la fièvre, il ne cessait de parler du Tribunal                        révolutionnaire ; il croyait voir Bailly, Lavoisier, tous ses amis immolés                        l’appeler sur l’échafaud : <quote>« Ce délire d’un mourant, a dit                            éloquemment Lémontey, montra au jour ce qu’était alors en France le                            sommeil des gens de bien. »</quote></p><p>Vicq d’Azyr est trop oublié, ou du moins, si son nom reste connu, ses                        ouvrages le sont trop peu. Ses éloges, en y comprenant quelques-uns de ceux                        qui n’ont pas été recueillis, pourraient donner lieu à une réimpression qui                        ferait honneur, ce me semble, à la littérature médicale. J’ose recommander                        cette idée au secrétaire perpétuel de l’Académie de médecine, qui a déjà                        rendu un semblable hommage à Pariset. En résumé, il y a de l’intérêt dans                        les éloges de Vicq d’Azyr, un peu trop de fleurs, et pourtant de la                        ressemblance et de la vérité. C’est fertile, ce n’est jamais sec. Il se                        distingue avec avantage du style épigrammatique de d’Alembert et du style                        opaque de Condorcet. Il a la physionomie et le sourire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

