<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le président Jeannin II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-05-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-05-15"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 15 mai 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="147" xml:id="p147"/>Et pourtant, malgré mon désir de                        sortir le plus tôt possible de ces temps de trouble et de révolution                            <quote>« où, comme l’a dit M. de Bonald, il est plus difficile de                                connaître son devoir que de le suivre<note place="bottom" resp="author"><quote><l>[NdA] Quippe ubi fas versum atque                                    nefas……</l></quote><bibl>(<hi rend="sc">Virgile</hi>,                                        <title>Géorg.</title>, I, 505.)</bibl></note> »</quote>,                        j’ai encore à exposer mieux que je ne l’ai fait jusqu’ici la conduite et le                        caractère du président Jeannin dans cette période orageuse, en le comparant                        surtout avec le personnage de Villeroi, auquel on l’associe volontiers, mais                        avec qui il ne doit point se confondre.</p><p>Parlant des honnêtes gens, des gens bien intentionnés et sincères qui se                        trouvèrent d’abord jetés de part et d’autre dans les deux camps :</p><quote><p rend="indent">Et c’est ainsi que Dieu travaille, a dit lui-même le                            président Jeannin, quand il veut nous châtier sans nous perdre, quand il                            ne veut pas que la guerre finisse par le feu, le sang, la désolation                            générale, la ruine entière et le changement d’un État. <hi rend="i">Il                                sépare les gens de bien</hi> ; il fait que les uns se mettent <pb n="148" xml:id="p148"/>avec choix au parti qu’ils estiment le plus                            juste, et que les autres se trouvent comme ravis et emportés par                            certains respects et mouvements secrets, qui sont au-dessus d’eux, dans                            le parti qu’ils approuvent quelquefois le moins.</p></quote><p rend="indent">Et le rôle de ces derniers est alors de tempérer autant qu’ils                        peuvent, de détourner et de rompre les mauvais desseins de ceux qui <hi rend="i">attisent toujours le feu avec l’épée</hi> et qui jettent le                        vinaigre sur les plaies. Ce rôle de modérateur et de médiateur à côté des                        violents fut le sien.</p><p>Bien que le détail de cette action, qui de sa nature est secrète, échappe                        nécessairement, il est possible encore aujourd’hui de suivre dans la                        conduite du président une certaine ligne générale, et d’expliquer les                        circonstances même où il sembla s’en écarter. J’ai dit qu’envoyé en Espagne                        par le duc de Mayenne pour sonder les véritables intentions de Philippe II                        et faisant ce voyage dans une médiocre espérance, il arriva à reconnaître                        dès les premières audiences que Philippe II, en s’intéressant aux affaires                        de la Ligue, ne voulait autre chose que la part du lion, la couronne de                        France pour l’infante sa fille. Mais l’art d’un négociateur est de ne pas                        rompre, même quand il échoue dans son but principal : il dissimule son échec                        et fait retraite en bon ordre. Tandis que le propre de l’homme poétique et                        du poursuivant de l’idéal est à tout moment de mettre le marché à la main                        aux choses, et de dire : <hi rend="i">Tout ou rien</hi> ! le propre de                        l’homme politique est de ne point casser même aux plus rudes rencontres, de                        ne jamais jeter, comme on dit, le manche après la cognée. Le président                        Jeannin, repoussé sur le point essentiel de la négociation, qui était                        d’assurer la couronne à un prince français, ne se refusa point à entrer dans                        ce qui lui fut proposé au nom du roi d’Espagne ; il y opposa seulement les                        difficultés puisées dans la loi salique, les peines qu’on aurait à en                        triompher, <pb n="149" xml:id="p149"/>sembla promettre qu’on s’y                        emploierait, et, sans trop presser l’avenir en cet endroit, il s’attacha en                        attendant à obtenir les secours d’argent et de troupes, indispensables à                        l’entretien de la Ligue et de son chef. On voit dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully comment ce traité de la Ligue avec l’Espagne,                        écrit de la main du président et contenant les conditions arrêtées, fut un                        jour pris sur des coureurs du côté du village de Marolles et tomba aux mains                        de Sully, qui en fit fête à Henri IV.</p><p>Mais quelques mois après le retour d’Espagne, aux conférences qui se tinrent                        à La Fère entre le duc de Mayenne et le duc de Parme venant au secours de                        Rouen (janvier 1592), le président Jeannin, représentant M. de Mayenne, eut                        à traiter avec le président Richardot et don Diego d’Ibarra, qui                        représentaient le capitaine de Philippe II. La déclaration de l’infante                        comme reine propriétaire du royaume de France fut encore mise en avant par                        ces derniers, et le président Jeannin, sans refus formel, sans élever                        d’objections sur le fond, y opposa le même genre de difficultés et de                        délais, insistant toujours sur le subside avant tout, et s’en remettant pour                        la suite à la future assemblée des États, qui voteraient ce qu’on aurait                        résolu. Les ministres d’Espagne ne s’y trompèrent point, et ils écrivirent à                        leur cour des lettres où ils taxaient de <hi rend="i">tiédeur</hi> manifeste                        le duc de Mayenne et le président. Le duc de Parme, dans une lettre qui fut                        interceptée comme les précédentes, rend à Mayenne et à son conseiller ce                        témoignage involontaire, qu’ils veulent avant tout conserver l’intégrité de                        l’État. Ces pièces des étrangers, surprises et lues, donnèrent dès lors à                        Henri IV une idée juste de la conduite du président Jeannin, et il le lui                        dira plus tard.</p><p>Dans l’intervalle du retour d’Espagne et des conférences de La Fère, il                        s’était passé de graves événements à Paris. Les Seize et la faction des                        zélés, déjoués d’abord <pb n="150" xml:id="p150"/>et matés par le duc de                        Mayenne, avaient repris pendant ses absences et ses campagnes toute leur                        audace et beaucoup de leur influence ; depuis surtout que le jeune duc de                        Guise, neveu de Mayenne, s’était échappé de prison et qu’ils croyaient avoir                        un autre chef lorrain à lui opposer, ils redoublaient d’insolence et                        affectaient, comme auparavant, la tyrannie dans la cité. Le docteur Boucher,                        curé de Saint-Benoît, et deux autres députés de sa couleur arrivèrent auprès                        du duc de Mayenne à Rethel, porteurs de cahiers et de demandes au nom de la                        faction ; ils accusaient sous main le duc de Mayenne de leur avoir retiré                        leurs moyens d’action et de pouvoir, <quote>« et publiquement ils blâmaient                            ceux qui l’assistaient, au nombre desquels je n’étais épargné, dit                            Villeroi, ni ledit sieur président Jeannin, <hi rend="i">qui eut de                                grandes paroles avec eux</hi> »</quote> En s’en prenant à Villeroi                        et à Jeannin, ils s’attaquaient, en effet, aux deux meilleures têtes du                        conseil de Mayenne, et, dans la personne de Jeannin, à la plus brave et à la                        plus courageuse. M. de Mayenne, piqué de ces insolences, et bientôt après                        indigné des crimes dont elles avaient été le prélude, de l’assassinat du                        président Brisson et des conseillers Larcher et Tardif, courut à Paris, se                        saisit des coupables, en fit pendre quatre des plus scélérats dans une salle                        basse du Louvre. Le président Jeannin dut être pour beaucoup dans cette                        détermination énergique et prompte. Cette exécution du 4 décembre 1591 eut                        un plein effet : les Seize y perdirent désormais leur autorité et leur                        force, le parti des honnêtes gens reprit décidément courage ; les colonels                        de la garde bourgeoise de Paris, dont la grande majorité était modérée,                        s’entendirent pour désarmer la portion de population qui était au service                        des Seize. On vit là ce qu’on a revu eu d’autres temps, un peu de sagesse                        sortir de la confusion, et une société en détresse se réorganiser petit à                        petit au sein du désordre. Le point de départ <pb n="151" xml:id="p151"/>et                        d’appui fut ce grand exemple du 4 décembre 1591. On peut sans témérité en                        faire remonter l’honneur jusqu’au président Jeannin, qui était près de                        Mayenne le génie du bon conseil.</p><p>Un autre moment décisif, une détermination dans laquelle le président eut                        positivement la plus directe influence, ce fut le choix qu’on fit de Paris                        plutôt que de toute autre ville, pour la tenue des États généraux de 1593.                        L’esprit de Paris, et les variations qu’il subit durant les quatre ou cinq                        années de la Ligue, offriraient matière à bien des réflexions et des                        rapprochements. Il est certain que cette grande ville soutint le siège de                        1590 contre Henri IV, et l’extrême famine à laquelle elle fut réduite, avec                        une constance qu’on n’aurait jamais pu attendre d’une population qui faisait                        une émeute du temps des rois <quote>« quand seulement les marchés se                            trouvaient deux fois sans blé »</quote>. Était-ce héroïsme, dévouement                        religieux, fanatisme exalté chez la plupart ? Villeroi, en ses sages <hi rend="i">Mémoires</hi>, paraît en douter ; il n’attribue ce sentiment                        qu’à un petit nombre, et se montre disposé à croire que Paris, en cette                        circonstance, soutint et supporta ce siège désespéré comme on l’a vu depuis                        supporter bien des choses extrêmes, par timidité, sous l’influence et la                        domination d’un petit nombre, comme on l’a vu, par exemple, en 1793,                        supporter la Terreur. Quoi qu’il en soit de cette explication, l’esprit de                        Paris s’était fort modifié depuis lors ; les Seize et les zélés purent                        jusqu’à la fin y faire leurs jeux, parades et démonstrations publiques, sous                        la protection des étrangers, <quote>« le reste de la ville était las d’eux                            et de la guerre »</quote>. Choisir Paris pour le lieu de la tenue des                        États était donc un coup de maître ; c’était choisir un milieu relativement                        modéré, empêcher l’assemblée de se trop émanciper si elle en avait envie, et                        si elle était tentée de faire une royauté irréconciliable et non nationale ;                        c’était <pb n="152" xml:id="p152"/>empêcher une armée étrangère de s’emparer                        du lieu où les États siégeaient et de les tenir en sujétion ; c’était à la                        fois brider Paris, en y étant présent, et pouvoir aviser à tout. L’auteur                        reconnu de ce conseil, qui causa grand déplaisir à la faction espagnole, fut                        le président Jeannin : <quote>« Et vous assure, nous dit Villeroi, que ce                            coup fut donné très à propos pour le salut du royaume. »</quote>                        Villeroi, qui était sobre de paroles, même au Conseil et autour d’un tapis                        vert, dédaigna de parler et d’assister à ces États généraux. Dès les                        premières séances, il fut dégoûté des brigues et des partialités dont                        l’assemblée, dit-il, était déjà remplie, <quote>« lesquelles étaient                            ordinairement accompagnées de reproches, aigreurs et violences                            insupportables à un esprit nourri au Conseil de nos rois, comme j’ai eu                            l’honneur d’être »</quote>. Le président Jeannin était moins dégoûté et                        se mettait plus en avant dans la mêlée pour le bien général ; il écrivit et                        parla beaucoup dans cette assemblée. Mais l’important était plutôt dans ce                        qui se faisait au-dehors, dans ce qu’on appelait la conférence de Suresnes,                        où des envoyés des deux partis se réunissaient pour convenir d’une trêve et                        des préliminaires de la paix. L’intention de Mayenne n’était pas très                        nette ; il ne savait pas poursuivre une solution ; il voulait seulement <hi rend="i">avoir plusieurs cordes à son arc</hi>, balancer l’assemblée des                        États généraux et la conférence de Suresnes l’une par l’autre, de manière à                        n’être dépendant d’aucune : faux calcul qu’il prolongea trop et qui le                        trompa ! Henri IV, au contraire, en accordant franchement et trêve et                        prolongation de trêve, tandis que Mayenne refusait d’en profiter pour                        traiter de la paix, se gagna les cœurs et les villes de son royaume ; il y                        eut en trois mois plus de conversions à sa cause qu’on n’en eût pu espérer                        autrement en des années. La France était lasse décidément et voulait en                        finir ; on s’aperçut comme soudainement alors que la <pb n="153" xml:id="p153"/>raison était de son côté, <quote>« tant la justice et le                            droit ont de puissance sur les hommes, selon la remarque judicieuse de                            Villeroi, <hi rend="i">spécialement après que les maux les ont faits                                sages</hi> »</quote>.</p><p>Villeroi et Jeannin traitaient avec franchise, et dans les portraits qu’on a                        tracés du caractère de ce dernier, au milieu des éloges dus à son habileté,                        on n’a pas oublié de parler de sa candeur, une candeur compatible avec la                        tactique des négociations. Sully, qui aime assez peu ces deux personnages                        (car il aime peu de gens), et qui leur garde un fonds de rancune de                        royaliste contre ligueur, les soupçonne à tort et injustement en une                        circonstance particulière. Tandis que Villeroi agissait avec le plus de zèle                        et allait de Mayenne à Henri IV pour la prolongation de la trêve en vue de                        la paix, un jour, à Fontainebleau, Henri IV le surprit fort en lui donnant à                        lire la formule d’un serment que le duc de Mayenne et ses adhérents venaient                        de prêter derechef à Paris sur les saints Évangiles, le 23 juillet 1593,                        devant le légat, l’ambassadeur et les ministres d’Espagne, et par lequel on                        renouvelait toutes les promesses de Ligue inviolable et de guerre à mort au                        roi de Navarre. On venait d’en avoir copie dans une dépêche interceptée du                        légat. Villeroi ni Jeannin (est-il besoin de le dire ?) n’avaient assisté ni                        pris part à cette secrète prestation de serment : <quote>« Mais il était                            bien difficile, prétend Sully, qu’ils en fussent entièrement ignorants                            comme ils le voulurent feindre. »</quote> Malgré ce soupçon de Sully, il                        paraît bien que la surprise de Villeroi à Fontainebleau ne fut pas jouée. Le                        duc de Mayenne, lorsque Villeroi lui en parla bientôt dans un sentiment de                        reproche, répondit par toutes sortes d’excuses, et conclut en ces termes qui                        peignent au vrai sa situation comme chef de parti, <quote>« qu’il priait ses                            amis de plaindre plutôt sa condition et lui aider à conduire ses                            affaires à bon port, <pb n="154" xml:id="p154"/>que de s’offenser de ses                            actions, étant toutes forcées comme elles étaient »</quote>. S’il                        n’avait rien communiqué du serment ni à lui ni au président Jeannin, c’est                        qu’il savait bien, confessa-l-il, que ni l’un ni l’autre ne l’eussent                        approuvé, même à titre de remède dilatoire et de palliatif contre le zèle                        des Espagnols qui avaient hâte de faire un roi.</p><p>Sully toujours, qui juge sévèrement et en serviteur de la veille les hommes                        ralliés du lendemain, affecte de présenter Villeroi comme le type de ceux                        qui, en des temps de révolution et de discorde civile, s’efforcent de <hi rend="i">nager</hi> tant qu’ils peuvent <hi rend="i">entre deux                            eaux</hi> (ce que les Anglais appellent un <hi rend="i">trimmer</hi>),                        qui se ménagent comme neutres entre les deux partis, temporisent, négocient,                        se rendent utiles des deux côtés, le tout afin de <hi rend="i">se                        faire</hi>, en fin de compte, <hi rend="i">acheter plus chèrement</hi>. Ce                        jugement sur Villeroi est injuste et, je dirai, vulgaire : Richelieu, en ses                            <hi rend="i">Mémoires</hi>, a porté sur Villeroi un jugement tout                        autrement équitable, et qui, sans grandir le personnage, sans lui rien                        accorder de ce qu’il n’a pas, et en reconnaissant qu’il manquait d’une                        certaine générosité dans les conseils, le classe à son rang comme homme                        habile et des plus entendus aux choses de gouvernement. Villeroi comme les                        Brienne, les Pontchartrain, les Le Tellier, est d’une de ces races ou l’on                        était secrétaire d’État de père en fils ; il fut ministre, en vérité, près                        de cinquante ans durant : ministre dès l’âge de vingt-cinq ans sous                        Charles IX, ministre sous Henri III, ministre ou l’équivalent sous Mayenne,                        ministre dès la première année de restauration monarchique sous Henri IV,                        ministre sous la régence et sous Louis XIII. Les Anglais ont le duc de                        Newcastle qui eut aussi sa longévité ministérielle mémorable. Mais Villeroi                        eut à traverser des époques périlleuses, où il lui fallut faire preuve de                        bien autre chose que de tactique parlementaire <pb n="155" xml:id="p155"/>et                        d’une grande exactitude et régularité administrative ; il lui fallut la                        connaissance directe des partis révolutionnaires et des hommes. Éclairés                        comme nous le sommes aujourd’hui par les divers accidents et régimes que                        nous avons traversés, j’avoue que je goûte ses <hi rend="i">Mémoires                            d’État</hi>, si peu agréables qu’ils soient au point de vue littéraire ;                        je me contente d’y trouver des maximes de grand sens. Villeroi, comme                        médecin social, a le sentiment juste des crises, des situations et des bons                        instants qu’il importe de saisir :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, dit-il en s’adressant à M. de Bellièvre dans son                                <hi rend="i">Apologie</hi>, c’est grande imprudence de perdre                            l’occasion de servir et secourir le public, principalement quand elle                            dépend de plusieurs ; car il advient rarement qu’elle se recouvre, parce                            qu’il faut peu de chose à faire changer d’avis à une multitude.</p></quote><p rend="indent">Et il distingue à merveille les moments principaux, que le duc                        de Mayenne a manqués et perdus, de faire avantageusement sa paix avec                        Henri IV. La méthode de Villeroi, d’ailleurs, est plutôt expectante.                        Henri IV remarquait de lui que ses raisons et moyens se réduisaient                        d’ordinaire <quote>« aux temporisements, à la patience et à l’attente des                            erreurs d’autrui »</quote>. Il y avait d’autres circonstances (on vient                        de le voir) où Villeroi, en temporisant, attendait de la part d’autrui des                        retours de raison et de sagesse. Ses maximes habituelles sont, en effet, que                            <quote>« c’est grande prudence aussi de céder quelquefois au temps et                            aux occasions qui se présentent, car par ce moyen l’on évite souvent de                            grands périls, lesquels passés, l’on recouvre après facilement, voire au                            double, ce que l’on y a mis »</quote>. Il a remarqué, dit-il, toute sa                        vie, <quote>« que ceux qui ont voulu précipiter leur fortune l’ont plutôt                            reculée qu’avancée, chaque fruit voulant être cueilli en sa saison pour                            être de bonne garde »</quote>. Dans les négociations qu’il entreprenait,                        et qui souvent eussent semblé inutiles à <pb n="156" xml:id="p156"/>d’autres                        et désespérées dès le début, il ne craignait pas de se mettre en campagne et                        d’essayer d’attacher sa trame, malgré la distance et les inégalités des                        prétentions, <quote>« considérant qu’un bon marché ne se conclut du premier                            coup ; que les hommes ne demeurent ordinairement à un mot ; que, pour en                            achever un, il le faut commencer… »</quote>. Je recommanderai aux amis                        d’une certaine beauté judicieuse et politique une page entre autres de son                            <hi rend="i">Apologie</hi>, dont voici les premiers mots :                            <quote>« Monsieur, jamais négociation ne fut plus difficile à enfoncer                            que celle-ci (de la paix) ; car chacun disait la vouloir, mais personne                            ne voulait faire ce qui était nécessaire pour y parvenir… »</quote>                        Nulle part le complexe d’une situation n’a été mieux analysé que dans cette                        page ; on n’a jamais mieux résumé les difficultés, les fautes et les                        faux-fuyants des divers partis en présence.</p><p>C’en est assez sur le mérite de Villeroi, mais il était peut-être nécessaire                        de l’approfondir ainsi pour mieux faire ressortir celui du président                        Jeannin. Tous deux ont été les hommes d’État de la Ligue, bonnes têtes avec                        des caractères tout différents. Je reprends le président par ce qui le                        distingue : ce n’est pas lui qu’on pourrait accuser de louvoyer et de nager                        entre deux eaux. Il y a dans le président pendant la Ligue deux hommes en                        quelque sorte : d’une part, le conseiller politique, l’homme sage et                        patriote qui cherche le salut général et la pacification de l’État ; et de                        l’autre il y a l’ami, l’intime du duc de Mayenne, <quote>« celui qui connaît                            le mieux l’intérieur de son cœur »</quote>. Il faut faire cette double                        part dans ce qu’on sait et ce qu’on devine de la conduite du président                        Jeannin durant la Ligue, et par exemple quand on lit ses lettres à Villeroi                        du 14 et du 22 avril 1592, et celle du 8 mai suivant, où il semble faire la                        paix plus difficile et la mettre à de plus chères <pb n="157" xml:id="p157"/>conditions qu’on ne voudrait. Chez le président Jeannin, quand le                        conseiller politique avait épuisé ses raisons auprès du duc, l’ami intime,                        le serviteur fidèle conservait la place et continuait de le servir <hi rend="i">quand même</hi>. L’ambassadeur d’Espagne (le duc de Feria),                        dans une dépêche à Philippe II qui fut interceptée, donnant la liste des                        députés qui assistaient à la conférence de Suresnes, et ajoutant au nom de                        chacun une note et un signalement distinct, disait de tel et tel :<quote>                            « Celui-ci est <hi rend="i">neutre</hi>. — Celui-là agira <hi rend="i">dans son intérêt</hi>. »</quote> Et du président Jeannin il                        disait : <quote>« Il fera tout ce qui lui paraîtra avantageux au duc de                            Mayenne. »</quote></p><p>Les auteurs d’éloges et de discours académiques, Saumaise, plus tard Guyton                        de Morveau, ont couru un peu rapidement sur ce point, et se sont trop                        attachés à montrer dans le président Jeannin un ligueur qui avait hâte de                        sortir de la faction où il avait été jeté, et qui, <quote>« sans trahir son                            parti, en défaisait la cause »</quote>. Le président était sincèrement                        affectionné au duc de Mayenne, à qui cette amitié fait honneur, et il fut du                        petit nombre de ceux qui lui dirent : « Vous avez tort, mais je vous suivrai                        jusqu’au bout. » Jeannin servit donc Mayenne jusqu’à la dernière extrémité                        et osa être un vaincu. Chacun faisait sa paix ; le roi était converti ;                        Paris était rendu.</p><p>Villeroi était à la veille de redevenir ministre : Jeannin ne songeait pas à                        sa soumission, et il rendait à son duc, qui guerroyait encore et qui n’avait                        pas su faire sa paix à temps, tous les bons offices d’un serviteur loyal et                        d’un ami. Mayenne, voyant que la ville de Laon allait être investie, se hâta                        d’en sortir et y laissa son second fils, M. de Sommarive, avec Jeannin pour                        conseiller et Du Bourg pour gouverneur militaire. Mansfeld, en force,                        s’avança au secours de la place ; il pouvait en faire lever le siège, pour                        peu qu’il reçût des Pays-Bas de nouveaux renforts. Henri IV dans cette <pb n="158" xml:id="p158"/>crainte était disposé à négocier, mais ce n’était                        plus le moment pour Mayenne, qui était tout à la merci des Espagnols et qui                        dépendait uniquement des secours qu’il en attendait ; un soupçon qu’ils                        eussent pris de lui l’eût perdu :</p><quote><p rend="indent">Voilà pourquoi, dit Mézeray, le président Jeannin, sachant                            les intentions du duc, ne put être ébranlé par les persuasions du roi en                            personne ; lequel le menaçant <hi rend="i">que son opiniâtreté lui                                pourrait bien causer du repentir</hi>, il lui repartit hardiment <hi rend="i">qu’il entendait bien ce que Sa Majesté voulait dire, mais                                qu’il ne lui donnerait pas le moyen d’en venir là, car il mourrait                                sur la brèche en homme de bien</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cependant les secours manquant et Mansfeld ayant été obligé à                        la retraite, force fut à la ville, après trois assauts, de capituler. Cette                        capitulation, signée le 22 juillet 1594, reçut son exécution le 2 août                        suivant. Biron conduisit à Soissons les capitulés. C’est de là que le                        président Jeannin faisait parvenir au duc de Mayenne, à Bruxelles, un                        dernier avis utile, qui était de se rendre au plus tôt en Bourgogne,                            <quote>« autrement qu’il était en danger d’y perdre tout ce qui tenait                            encore pour lui »</quote>. Sully, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                        ou plutôt ses secrétaires ont travesti ce conseil sensé du président, et ils                        ont supposé de sa part je ne sais quel plan exagéré proposé à M. de Mayenne                        de faire ériger la Bourgogne en royaume, par l’aide du pape et de                        l’empereur, et autres chimères. Une pareille supposition calomnie le                        président, attaché de tout temps à l’intégrité de la France.</p><p>Cependant sa fidélité envers Mayenne, si honorable et si prolongée, dont les                        motifs désintéressés n’étaient pas suspects, et qui s’ajoutait à des                        antécédents si connus de modération et de clairvoyance, ne put que                        recommander le président Jeannin auprès de Henri IV, bon juge des hommes.                        Aussi, lorsqu’après la victoire de Fontaine-Française (juin 1595), passant                        en Bourgogne, <pb n="159" xml:id="p159"/>il vit le président et que celui-ci                        parut s’étonner de l’accueil qu’un vieux ligueur comme lui recevait du roi :                            <quote>« Monsieur le président, lui dit Henri IV, j’ai toujours couru                            après les honnêtes gens, et je m’en suis bien trouvé. »</quote> C’est                        ainsi que ce noble roi entendait et appliquait l’espèce de menace qu’il                        avait faite au siège de Laon.</p><p>Ici une nouvelle carrière commence pour le président Jeannin, carrière                        ouverte et toute royale, où il trouvera son illustration définitive.                        Henri IV, dès l’abord, déclara à Villeroi qu’il voulait se servir du                        président et lui faire du bien, et il le lui témoigna par des preuves                        effectives. Comme la capacité principale et la qualité maîtresse du                        président était pour les négociations, on le voit employé en 1600-1601 dans                        les conférences diplomatiques pour traiter avec le duc de Savoie, dans les                        démarches qui furent faites pour amener à résipiscence le maréchal de Biron.                        Dans une lettre de Henri IV à Sully, datée de Calais, 2 septembre 1602, on                        lit : <quote>« J’écris au président Jeannin qu’il vienne avec vous, car je                            suis de votre avis qu’il pourra se présenter occasion de                            l’employer. »</quote> Il était conseiller au Conseil d’État ; intendant                        des finances ; employé et consulté dans toutes les affaires importantes et                        secrètes. Sully lui attribue ainsi qu’à Villeroi une part directe dans le                        rétablissement des Jésuites en France (1604) ; il suppose que ces deux                        conseillers, Jeannin et Villeroi, malgré leur entière conversion                        monarchique, avaient encore dans l’esprit quelque reste du vieux levain,                                <quote>« <hi rend="i">quelque diminutif de semence espagnolique et                                ligueuse</hi> dans la fantaisie »,</quote> et qu’ils étaient portés                        à favoriser ce qui tenait à leur ancien parti. Pourquoi ne pas supposer que                        ces hommes sages et, ce me semble<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ce semble</note>, exempts de passion, avaient à cœur                        en effet de maintenir en France la religion de nos pères, et qu’ils                        estimaient le rétablissement en question un contrepoids <pb n="160" xml:id="p160"/>utile à cette confédération formée et à cette petite                        république protestante qui subsistait au sein de l’État ? Nous verrons le                        président dans son ambassade de Hollande se prononcer bien noblement au nom                        de son maître pour la cause de la tolérance et d’une juste liberté                        religieuse, et le continuateur de De Thou l’a grandement loué à ce sujet,                        comme l’eût fait de Thou lui-même s’il eût poussé jusque-là son <hi rend="i">Histoire</hi>.</p><p>C’est à cette ambassade qu’il nous faut venir pour apprécier au complet le                        président Jeannin, dont elle est demeurée le principal titre de gloire. En                        avril 1607, Henri IV apprit que les Provinces-Unies de Hollande, qu’il                        soutenait depuis longtemps de ses subsides, étaient près de souscrire à une                        paix ou trêve avec l’Espagne, et cela directement et sans son conseil. Il                        importait que Jeannin et l’ancien ambassadeur Buzenval, qui y retournait                        avec lui, arrivassent à La Haye avant un certain jour où une détermination                        pouvait être prise. Embarqués à Calais le 17 mai, le président et son                        collègue débarquèrent le 22 à Flessingue ; puis, ayant repris la mer, ils                        atteignirent Rotterdam et furent à La Haye le 24. Les vents n’avaient cessé                        d’être contraires. Les détails de cette traversée nous ont été transmis avec                        beaucoup de vivacité par Saumaise, qui, jeune alors, accompagnait le                        président dans ce voyage. D’après son curieux récit, il paraîtrait que le                        président, en sachant gré au roi de la marque de confiance dont il était                        l’objet, imputait à la jalousie de Sully, et au désir que celui-ci avait de                        l’éloigner, le choix qu’on faisait de lui dans des circonstances aussi                        difficiles. Jeannin avait alors soixante-sept ans au moins<note place="bottom" resp="author">[NdA] Saumaise dit qu’il avait <hi rend="i">soixante-douze ans</hi>, mais ce doit être une erreur. Toutefois,                            comme on s’est généralement trompé sur la date de la mort du président,                            il se pourrait qu’on se fût trompé aussi sur la date de sa                            naissance.</note> ; il était malade de la pierre. Il <pb n="161" xml:id="p161"/>fallait partir au plus tôt ; et le moindre retard pouvait                        mécontenter le roi et préjudicier aux affaires. Le président se jeta                        résolument au fort de ces difficultés, qui n’eurent d’autre effet sur lui                        que de le rendre <quote>« plus attentif à sa fortune et plus vigoureux au                            travail</quote> :</p><quote><p rend="indent">Ce qu’il montra bien au voyage, nous dit Saumaise, et me                            souviens que séjournant à Calais pour attendre le vent, et craignant que                            cette longueur ne lui fît préjudice, il se fut embarqué contre vent et                            marée, si le pilote craintif l’eût osé hasarder.</p><p>Cependant il fut averti que ses ennemis avaient fait quelque profit de                            son séjour, et qu’ils avaient excité l’impatience du roi qui le désirait                            à La Haye et l’avait toujours fort pressé. Sur cet avis, à quelque prix                            que ce fût, il voulut faire voile, et s’en alla sur le port, où la bonne                            fortune lui présenta le vice-amiral de Zélande, qui avait ordre de le                            passer avec trois vaisseaux de guerre qu’il avait laissés à la rade…</p><p>Il partit, continue Saumaise, quelque résistance que lui fît l’amiral, et                            fûmes trois jours entiers les voiles abattues et pliées, à n’aller que                            par marée, quelquefois à la bouline et toujours avec travail ; cependant                            notre bon vieillard, quelque malade qu’il fût, ne se voulut coucher et                            dit qu’un homme de bien ne passait point la mer dans un lit.</p><p>À la fin nous vîmes Flessingue, première ville de Zélande ; et quelque                            devoir que fissent les matelots, il était sept heures de nuit que nous                            étions encore à trois milles du port, où les vaisseaux ne pouvaient                            entrer qu’au lendemain et au retour de la marée qui nous venait de                            faillir ; cela n’empêcha point que cet homme sans peur, contre le                            conseil du pilote, ne se mît à la nuit et par un mauvais temps dans la                            chaloupe du vaisseau, duquel on tira quelques coups de pièces pour                            avertir que l’ambassadeur arrivait.</p></quote><p rend="indent">J’ai laissé ce récit dans son admiration un peu naïve, comme                        étant celui d’un témoin qui s’est peut-être exagéré le péril, mais qui rend                        du moins une vive impression personnelle. Le président Jeannin, vieux et                        malade, toujours généreux et plein de cœur, courait aux négociations, à ce                        champ de bataille pacifique qui était le sien, comme le guerrier va au feu,                        comme César courait à ses légions, malgré les vents et les flots et en                        méprisant les tempêtes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

