<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le président Jeannin I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-05-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-05-08"><head>I.</head><dateline>Lundi 8 mai 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="131" xml:id="p131"/>Il y a des hommes à qui la sagesse                        du conseil a été donnée : ils sont rares, et pourtant il y en a eu dans tous                        les temps. C’est surtout pendant les époques de révolution qu’ils sont mis à                        l’épreuve et que les occasions les déclarent aux autres et à eux-mêmes. Aux                        époques régulières, une certaine sagesse élevée peut consister à suivre et à                        maintenir le train des choses établies, à embrasser tout un ordre prévu et à                        n’en point sortir : droiture, prudence et modération y suffisent. Mais quand                        tout s’écroule et se renouvelle, quand les institutions antiques tombent en                        ruines et que l’état futur n’est pas né, que toutes les règles de conduite                        et d’obéissance sont confondues, que la justice et le droit hésitent entre                        les cupidités, les intérêts révoltés qui courent aux armes, c’est alors que                        le don de sagesse est bien précieux en quelques-uns, et que les hommes qui                        le possèdent sont bientôt appréciés des chefs dignes de ce nom, qu’ils sont                        appelés, écoutés longtemps en vain et en secret, qu’ils ne se lassent jamais                        (ce trait est constant dans leur caractère), qu’ils attendent que l’heure du                        torrent et de la colère soit passée pour les événements et pour les hommes,                        et qu’habiles à saisir les instants, à profiter du moindre retour, ils                        tendent sans cesse à réparer le vaisseau de l’État, à le remettre à flot <pb n="132" xml:id="p132"/>avec honneur, à le ramener au port, non sans en                        faire eux-mêmes une notable partie et sans y tenir une place méritée.</p><p>Dans les temps qui ont précédé et suivi la Terreur, sous la Constituante,                        sous le Directoire, sous le Consulat, il y a eu de tels hommes ; il serait                        curieux d’en pouvoir étudier de près quelques-uns, et dans leurs mémoires,                        dans leur correspondance, de pouvoir montrer ces preuves de bon conseil et                        de rare jugement qui les recommandaient de près, même aux adversaires, et                        qui les ont ensuite naturellement portés aux premiers rangs civils dans la                        société rétablie. Du temps des troubles de la Ligue et dans les premières                        années de Henri IV, il en fut de même : on comptait de ces hommes de sagesse                        et de conseil, et auprès de Henri IV et dans les rangs opposés, car, en                        temps de révolution, les hommes ne choisissent guère les partis où ils                        entrent, ils y sont jetés. Mais dans tous les partis, il y a place à la                        longue pour les bons avis, pour les folies moindres, pour les solutions qui                        réconcilient et qui guérissent. Villeroi et le président Jeannin, engagés                        dans la Ligue, s’y distinguèrent par ce caractère de grand jugement et de                        droiture d’esprit : le président Jeannin particulièrement, figure antique,                        qui l’emporte sur le sage et prudent Villeroi par plus d’élévation,                        d’originalité, de vigueur, de doctrine, et par une véritable prud’homie.                        C’est un grand personnage, et de ceux qu’il y a le plus de profit à                        connaître et à approfondir dans le passé.</p><p>Pierre Jeannin, l’une des gloires de la Bourgogne, né à Autun, en 1540, d’un                        père tanneur qualifié citoyen et échevin de la ville, et qui, bien que sans                        lettres, était réputé homme <hi rend="i">de très grande vertu et de très                            grand sens</hi>, offre par son exemple une preuve de plus qu’avec du                        mérite, et tout en étant du tiers état, on s’élevait et on <pb n="133" xml:id="p133"/>parvenait très haut dans l’ancienne monarchie ; même                        avant la Ligue, il était dans une belle voie d’honneur et de considération                        dans sa province. Sa mère, dit-on, avait souvent rêvé pendant sa grossesse                        qu’elle mettait au monde un enfant revêtu d’une robe rouge et entouré d’une                        foule de gens qui le lui enlevaient. Ce conte ou cette légende transmise par                        les matrones du temps a paru depuis aux panégyristes du président un présage                        de sa grandeur. Il existe un éloge de lui par Pierre Saumaise, conseiller au                        parlement de Bourgogne et cousin de l’érudit : cet éloge, où il y a bien du                        mauvais goût, offre aussi des parties de talent et des traits d’éclat qui                        méritent d’en être détachés. Saumaise avait accompagné le président déjà                        vieux dans son ambassade de Hollande ; il en parle en homme qui l’a connu,                        admiré de près, et avec un vif sentiment de sa personne. Avant de nous                        peindre, de nous raconter le jeune homme, il nous exprime le vieillard tel                        qu’il se montre encore aujourd’hui à la postérité dans les austères et                        magnifiques portraits qui le font reconnaissable entre tous :</p><quote><p rend="indent">Qui que tu sois qui regardes l’image de ce grand homme,                            s’écrie Saumaise, ne te semble-t-il pas, à la voir seulement, que la                            vertu vient au-devant de toi, et qu’elle descend des rides de ce front                            comme des degrés d’un théâtre ou d’un magnifique palais ?</p><p>Considère donc attentivement cet antique et sévère maintien, et confesse                            que cette figure seule t’oblige encore à demeurer en respect, tant elle                            semble toujours impatiente de quelque mauvaise action. Aussi n’est-ce                            point une vaine pensée de croire que les corps des hommes illustres ne                            sont pas tout à fait mortels, et qu’il y a quelque esprit au-dehors qui                            ne se détache jamais des linéaments admirables dont la nature marque les                            gens de cette condition, en sorte que dans leurs portraits on connaît                            leurs génies, et qu’on y voit toujours je ne sais quoi de vif : ainsi                            qu’aux médailles antiques on dirait que ces têtes romaines respirent                            encore dans le métal quelque chose de leur vieille vertu.</p><p>Donc, il est aisé de juger quel était ce seigneur à voir seulement cet                            héroïque front, cet air libre, <hi rend="i">ce rencontre hardi</hi> et                            ce visage <pb n="134" xml:id="p134"/>dans lequel on ne voit que lignes                            d’honneur et signes de bonne fortune.</p></quote><p rend="indent">Faisons chez le panégyriste la part des ressouvenirs de Tacite                        et de Cicéron : on ne saurait rendre plus dignement toutefois l’impression                        que produit encore sur nous le portrait du président Jeannin, recueilli                        parmi ceux des grands hommes de Perrault.</p><p>Jeannin, dès sa jeunesse, s’annonça par ses talents et par son mérite ; il                        alla étudier aux universités, notamment à Bourges sous Cujas. Il ne faudrait                        pourtant point se le figurer à cet âge un sujet trop régulier, toujours                        esclave de son travail et le front courbé sur le Digeste : tel n’était point                        le président Jeannin en sa jeunesse :</p><quote><p rend="indent">Car nous avons appris de tous ceux de son temps, dit                            Saumaise, qu’il avait exercé toutes les libertés que la chaleur du sang                            et celle de l’âge peuvent imaginer en cette heureuse saison. Au                            demeurant, il était ami des exercices, adroit aux armes, savant aux                            jeux, accort aux assemblées, et partout ingénieux, admiré pour son                            esprit, et redouté pour son courage.</p></quote><p rend="indent">On lit même dans l’historien littéraire de la Bourgogne,                        Papillon, une anecdote presque gaillarde que je donne pour ce qu’elle vaut,                        mais qui concorde pour le fond avec le témoignage de Saumaise :</p><quote><p rend="indent">Jeannin (selon un recueil manuscrit cité par Papillon)                            étant revenu à Bourges pour la seconde fois et étant allé avec ses                            anciens camarades voir le sieur Cujas incognito, Cujas ne laissa pas de                            le reconnaître, quelque soin qu’il prît de se déguiser, et, s’étant jeté                            à son cou, il commença à lui dire : « Est-ce toi, <hi rend="i">Romorantin</hi> ? » (C’était un sobriquet qu’on avait donné à                            Jeannin pour quelque jeunesse qu’il avait faite à Romorantin.) À quoi                            Jeannin répondit en riant : « Oui, mon père, c’est moi, et j’en ai bien                            fait d’autres depuis que je ne vous ai vu : mais il faut commencer à                            devenir sage et à étudier. »</p></quote><p rend="indent">Ce qui paraît certain, <pb n="135" xml:id="p135"/>c’est que de                        bonne heure, et dès ses premiers exercices aux écoles publiques, il se fit                        remarquer, au milieu de ses vivacités, pour être d’un parfait et merveilleux                        jugement, <quote>« et capable de terminer un jour les différends des                            hommes »</quote>.</p><p>Et à cette rectitude d’esprit et de raison il joignait ce que les judicieux                        n’ont pas toujours (car trop souvent ils sont timorés), un courage, une                        décision, une hardiesse d’initiative qui en fit plus tard un véritable homme                        d’État, un conseiller dans la tempête.</p><p>Reçu avocat en 1569, il s’établit à Dijon où il eut des débuts brillants. Il                        plaida sa première cause le 30 janvier 1570 ; cette cause est restée fameuse                        dans les fastes de la province. Il y soutenait les droits et privilèges de                        la ville d’Autun, à laquelle les habitants de Beaune (d’autres disent de                        Châlons) disputaient la préséance qu’elle prétendait sur toutes les autres                        villes lorsque les états étaient assemblés. Autun, par un arrêt solennel,                        fut maintenu dans ses droits. Jeannin n’exerça la profession d’avocat que                        deux ans, et il laissa de vifs souvenirs. Févret, dans son dialogue latin                        sur les orateurs illustres du barreau bourguignon, en regrettant que Jeannin                        en eût été sitôt enlevé, a caractérisé son genre d’éloquence en des termes                        magnifiques, trop magnifiques sans doute dans leur ampleur cicéronienne,                        mais où il n’est pas impossible de noter quelques-uns des mérites                        particuliers à l’homme : il le loue de son abondance, de sa gravité, de sa                        véhémence, de son tour pénétrant, mais aussi de sa <hi rend="i">douceur</hi> ; il insiste sur ce dernier trait :</p><quote><p rend="indent">Ce qui plaisait dans cet homme d’un souffle élevé, dit-il,                            c’était une majesté <hi rend="i">tempérée</hi> de physionomie et de                            visage. Sa doctrine, sa science, n’était pas des plus approfondies, des                            plus creusées, mais suffisante et <hi rend="i">agréable</hi> (<hi rend="i">Doctrina ei non recondita, sed sufficiens et amœna                                fuit</hi>).</p></quote><p rend="indent">On devine en un mot <pb n="136" xml:id="p136"/>dans ce portrait                        du jeune avocat un homme qui est né pour persuader par la parole, pour                        insinuer les raisons, les déduire, les étendre, les faire prévaloir avec un                        mélange de force, d’adresse et de politesse, encore plus que pour pérorer et                        plaider. Dès son entrée au barreau, il fut reconnu de tous, dit Saumaise,                            <quote>« facile aux affaires, subtil aux conseils, fertile aux raisons,                            haut à parler et profond à écrire »</quote>.</p><p>On raconte qu’après avoir entendu son premier plaidoyer, un riche bourgeois                        vint lui offrir sa fille en mariage. On raconte encore que, sans fortune                        comme il était d’abord, il avait demandé vingt femmes en mariage,                            <quote>« dont dix-neuf se sont repenties de l’avoir refusé »</quote>.                        C’est toujours la légende locale qui se forme à plaisir et s’arrange autour                        d’un nom. Le fait est que, six semaines après sa première et célèbre                        plaidoirie. Jeannin épousa Anne Gueniot, fille d’un médecin de                        Semur-en-Auxois, qui lui survécut et de laquelle il eut du bien. Leur                        mariage est du 18 mars 1570. La statue du président Jeannin et celle de sa                        femme subsistent sur leur tombeau dans la cathédrale d’Aulun ; l’épitaphe                        d’Anne Gueniot la loue, en des termes expressifs et qui doivent être vrais,                        des vertus domestiques, simples et fortes, par lesquelles elle fut une digne                        compagne de son époux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans ce travail sur le                            président Jeannin, je suis guidé, indépendamment des secours que je dois                            aux auteurs anciens, par deux modernes de la même province,                            M. Louis-Séverin Foisset, mort en 1822, auteur d’une très bonne notice                            sur son illustre compatriote, et M. Théophile Foisset, son frère, dont                            l’amitié a bien voulu ajouter à ce que j’ai puisé ailleurs, et me munir                            de notes nombreuses et précises sur un sujet qui lui est                            familier.</note>.</p><p>Il faut certes que dans ses débuts de palais la supériorité de Jeannin, la                        sûreté de son jugement surtout, aient éclaté d’une façon bien notable, pour                        qu’après <pb n="137" xml:id="p137"/>deux ans à peine il ait été choisi par                        les élus des états de Bourgogne pour être le conseil de la province. Les                        élus étaient une commission de cinq membres, qui représentaient les états                        dans l’intervalle des sessions, et qui dirigeaient l’assiette des impôts,                        les travaux publics, et presque toute l’administration du pays. Jeannin se                        trouvait donc, à trente et un ans, le jurisconsulte officiel de la                        Bourgogne.</p><p>C’est à ce titre qu’il fut appelé par le comte de Charny, grand écuyer de                        France et lieutenant général pour le roi au pays de Bourgogne, à un conseil                        secret tenu par ce seigneur, le surlendemain de la Saint-Barthélemy                        (26 août 1572). Deux gentilshommes les plus qualifiés de la province, le                        sieur de Comarin et le sieur de Saint-Riran, étaient arrivés de Paris coup                        sur coup, à quatre ou cinq heures de distance l’un de l’autre, porteurs de                        deux lettres autographes de Charles IX, qui ordonnait au gouverneur d’avoir                        créance à ce qu’ils diraient de sa part. Tous deux affirmaient qu’ils                        avaient charge de faire faire à Dijon, et dans toute la Bourgogne, ce qui                        venait d’être fait à Paris :</p><quote><p rend="indent">Je fus appelé, dit le président Jeannin, à la délibération                            du conseil qui fut pris là-dessus, avec le sieur de Ruffé, frère dudit                            sieur de Comarin, les sieurs de Vintimille et deux autres, entre                            lesquels opinant le premier comme le plus jeune et le moins qualifié                            (car je n’étais lors qu’avocat au Parlement), mon avis fut qu’il fallait                            mander ces deux seigneurs qui avaient apporté cette créance, et savoir                            d’eux séparément, et l’un après l’autre, s’ils la voudraient donner par                            écrit et signer. À quoi ils firent réponse que le roi ne leur ayant rien                            donné par écrit, ils ne le pouvaient faire ; aussi qu’on se devait                            contenter qu’étant connus pour gentilshommes de qualité du pays, ils ne                            voudraient en chose de telle importance avancer un mensonge, dont le                            blâme et le péril tomberaient sur eux-mêmes. Sur ce refus, j’alléguai la                            loi de l’empereur Théodose, qui, après avoir commandé par colère et trop                            précipitamment la mort d’un grand nombre de chrétiens, fut rejeté de la                            communion par saint Ambroise, qui le contraignit de venir à pénitence,                            et, pour une entière satisfaction, faire une loi par laquelle défense                            était faite aux gouverneurs en l’administration de la <pb n="138" xml:id="p138"/>justice qui présidaient dans les provinces, de ne                            faire à l’avenir exécuter tels mandements extraordinaires qui étaient                            contre l’ordre et la forme de la justice, sans attendre <hi rend="i">trente jours</hi>, pendant lesquels ils enverraient à l’empereur                            pour avoir nouveau commandement en bonne et due forme ; ainsi qu’il                            fallait envoyer promptement au roi…</p></quote><p rend="indent">Grâce à cet avis d’une ferme et respectueuse résistance qui                        prévalut et fut adopté, avant même qu’on eût envoyé vers le roi, le                        contrordre eut le temps d’arriver de Paris : la Bourgogne fut garantie du                        crime et du malheur commun, et le nom du comte de Charny est inscrit dans                        l’histoire à côté de ceux du comte de Tendes, de MM. de Saint-Hérem,                        d’Orthez et d’un petit nombre d’autres, comme étant resté pur de sang dans                        l’immense massacre.</p><p>Toute cette première partie de la carrière parlementaire et politique de                        Jeannin est pour nous d’un intérêt secondaire, et a été éclipsée par la                        seconde moitié, dans laquelle il appartient non plus à sa province, mais aux                        affaires de la France et de l’Europe : il n’y arriva cependant que formé par                        ce long apprentissage. Il fut pourvu le 19 juillet 1575 de la charge de                        gouverneur de la chancellerie de Bourgogne, nom plus pompeux et plus grand                        que n’était la chose. Député du Tiers aux États de Blois de 1576, il a                        raconté comment MM. de Guise essayaient dès lors, par toutes sortes de                        brigues et de pratiques, d’obtenir des membres de l’assemblée une demande de                        guerre et d’emploi de force ouverte contre les huguenots : le roi n’était                        pas de cet avis, ni la majorité des provinces dans le tiers état. Jeannin,                        comme député de la Bourgogne qui avait titre de premier duché-pairie de                        France, dut opiner le premier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je vois pourtant                            dans l’<hi rend="i">Histoire universelle</hi> de d’Aubigné qu’au début                            de ces États de Blois, dans la dispute de préséance entre les provinces,                            l’Île-de-France l’emporta sur la Bourgogne, au mécontentement de                            celle-ci. Jeannin, en ce cas, n’a opiné qu’en second.</note> ; il appuya                            <pb n="139" xml:id="p139"/>le parti de la modération et de la paix, de                        toutes les raisons qui lui semblaient considérables, et il décida la                        pluralité des voix (sept contre cinq) dans le même sens. Mais le collègue en                        députation de Jeannin, chargé de porter la parole au nom de tout le tiers                        état du royaume, faussa le vœu de la majorité et parla traîtreusement en                        sens contraire :</p><quote><p rend="indent">Prévarication infâme et indigne d’un homme de sa qualité !                            s’écrie Jeannin. Lui et moi avions été nommés pour porter cette parole ;                            mais il me surmonta en voix, en ayant obtenu sept, et moi cinq                            seulement : si le sort fût tombé sur moi, je me fusse bien gardé d’user                            de cette perfidie, et je m’en fusse acquitté en homme de bien<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’orateur qui parla pour le tiers état et qui                                trompa ainsi son vœu, était Versoris, avocat fameux de                            Paris.</note>.</p></quote><p rend="indent">À la requête des états de Bourgogne, Jeannin fut pourvu d’un                        office de conseiller au parlement de Dijon, office créé tout exprès en juin                        1579, <quote>« et il y fut reçu à condition de ne pouvoir résigner son                            office qu’après cinq aimées d’exercice, tant la Cour de parlement                            appréhendait de perdre un si rare esprit »</quote>. Henri III, qui avait                        appris à l’estimer, créa bientôt pour Jeannin une charge de président au                        même parlement, et il y fut reçu <hi rend="i">sans aucune finance</hi> le                            14 mars 1581<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ces dates sont celles que donne                            Palliot dans son livre du <hi rend="i">Parlement de Bourgogne</hi> ;                            elles doivent être plus exactes que celles que Jeannin à écrites dans sa                            vieillesse et de souvenir.</note>. Jeannin fut longtemps le second                        président du Parlement, et il ne résigna cette charge qu’en 1602, époque à                        laquelle Henri IV le fit intendant des finances ; il n’a jamais été premier                        président.</p><p>Le duc de Mayenne, devenu gouverneur de la province de Bourgogne au nom du                        roi, distingua de jour en jour davantage le conseiller, puis président                        Jeannin ; il se l’attacha comme conseil intime et lui accorda <pb n="140" xml:id="p140"/>toute sa confiance. Jeannin, dès l’origine de                        l’entreprise factieuse et de la prise d’armes des Guises contre le roi,                        voyant que le duc de Mayenne s’y engageait plutôt sous l’impulsion de son                        frère que par lui-même, lui fit toutes les objections contre une telle                        guerre, aussi fatale, selon lui, à la religion qu’à l’État, et devant être                        funeste à la maison de Lorraine. Il commençait ce rôle de conseiller écouté,                        et non suivi, qu’il tiendra durant bien des années auprès de ce prince. Il                        raconte qu’un jour où le duc de Mayenne lui prêta l’oreille, il lui déduisit                        durant quatre heures entières ses raisons, lui répondant sur tous les points                        et multipliant les considérations de tout genre, si bien qu’il le fit                        changer d’avis. Le duc l’engagea à coucher le tout par écrit et envoya le                        mémoire à son frère M. de Guise, qui le reçut ayant le pied déjà à l’étrier,                        et qui n’eut que le temps d’écrire au bas, après l’avoir lu : <quote>« Ces                            raisons sont bonnes, mais elles sont venues <hi rend="i">à tard</hi> ;                            il est plus périlleux de se retirer qu’il n’est de passer                            outre. »</quote></p><p>Le président Jeannin sent toutefois à un certain moment qu’il s’engage, lui                        aussi, dans une voie périlleuse ; obligé par devoir et par reconnaissance                        envers Henri III, il est amené par les circonstances à demeurer auprès du                        duc de Mayenne, même quand celui-ci est devenu le chef de la Ligue et le                        maître de Paris, sous le titre ambitieux et ambigu de <hi rend="i">lieutenant général de l’État royal et Couronne de France</hi>. Voici                        comment il explique ce premier pas et toute cette démarche.</p><p>Aussitôt après le massacre des deux frères, le duc et le cardinal de Guise, à                        Blois, Henri III expédia au duc de Mayenne, à Lyon où il était encore, un                        gentilhomme avec une lettre d’excuses par laquelle il disait avoir été                        contraint à l’acte auquel il s’était porté, ajoutant qu’il savait bien son                        innocence, à lui Mayenne, qu’il désirait sa conservation et lui donner des                        marques particulières <pb n="141" xml:id="p141"/>et publiques de sa                        bienveillance. En même temps Henri III écrivait de sa main une lettre au                        président Jeannin à Dijon, par laquelle il lui faisait la même déclaration à                        l’endroit du duc de Mayenne, et lui recommandait de ne point l’abandonner en                        cette crise, mais de lui donner le conseil de se contenir dans le devoir et                        d’agréer la satisfaction offerte. Dans le premier moment de douleur et de                        surprise, Mayenne en effet, se croyant sans ressources, fut près d’en passer                        par cette offre accablante et de se soumettre à la nécessité. Il pria le                        président Jeannin, comme sien ami et comme agréé de plus par le roi, de                        l’accompagner dans le voyage qu’il avait à faire à Paris où l’appelaient                        tous les siens : <quote>« Il s’y achemina dès lors, raconte le président,                            avec environ deux cents chevaux et mille ou douze cents hommes de pied,                            toujours en intention de se mettre en sûreté et à couvert par un                            traité ; mais ses troupes, qui étaient petites <hi rend="i">d’entrée</hi>, grossirent par les chemins. »</quote> Il apprenait                        en même temps que de tous côtés dans le royaume, au bruit de l’attentat de                        Blois, des levées et des mouvements se faisaient en sa faveur ; la pensée de                        soumission s’affaiblit alors et fit place, dès qu’il y eut jour, au désir                        naturel de la vengeance. Tous les conseils qui lui arrivaient étaient dans                        ce sens de représailles qui pouvaient sembler légitimes ; le torrent                        s’enflait à chaque pas, et, au moment où le prince entra dans Paris salué                        des acclamations d’une multitude ivre de joie et fanatique de colère, il n’y                        avait plus à songer à le ramener et à le modérer. C’est ainsi que, parti de                        Dijon en conseiller royaliste d’un vaincu en voie de soumission, Jeannin se                        trouva dans la capitale le conseiller d’un chef de parti en révolte contre                        son roi.</p><p>Henri III ne laissa pas cependant de continuer sous main les mêmes offres à                        Mayenne.</p><quote><p rend="indent"><pb n="142" xml:id="p142"/>Je le pressais aussi au même                            temps avec les plus fortes raisons que je pouvais pour le disposer à                            cette réconciliation, nous dit le président Jeannin, mais tout en vain                            pour lors, me restant toutefois quelque espérance de gagner avec le                            temps sur lui ce que je n’avais pu emporter tout d’un coup. Cela fut                            cause que je demeurai, à sa très instante prière, près de lui ; car,                            encore qu’il sût bien mon inclination à la paix et que j’étais obligé à                            servir le roi, il ne laissa pourtant de prendre cette assurance de ma                            franchise que je ne servirais pas d’un espion près de lui pour le                            tromper.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, à cette date des premiers jours de 1589, on a la                        situation vraie du président Jeannin. Du reste, il ne croit avoir à se                        justifier qu’en ce qui touche à Henri III, car envers le roi de Navarre il                        n’avait aucun engagement particulier ; Henri III assassiné (août 1589), il                        se pouvait considérer comme libre jusqu’à un certain point de suivre le                        parti de Mayenne, tant que Henri IV ne se faisait point catholique, et                        moyennant que lui-même il avait conscience de ne donner que les meilleurs                        avis possibles, les plus favorables à l’État, et de rester un bon conseiller                        jusque dans un méchant parti.</p><p>Dans tous les actes de modération ou de sage vigueur du duc de Mayenne aux                        instants critiques de la Ligue, il est facile de sentir l’influence du                        président. Ainsi, dès le début (février 1589), quand le duc fait échec dans                        Paris à l’influence des Seize et institue le Conseil général de l’Union qui                        remet un peu d’ordre et de décence dans l’administration de cette grande                        cité, on sent que le président Jeannin doit être là derrière. Ainsi, peu                        avant la bataille d’Ivry (mars 1590), le président, qui est à l’affût d’un                        changement dans les dispositions du duc, s’empresse d’écrire à Villeroi,                        également jaloux d’<hi rend="i">attacher</hi> une négociation pour la paix                        publique, qu’il croit le moment propice, et le duc plus enclin à y prêter                        l’oreille que jamais : <quote>« Cette lettre me réjouit, dit Villeroi, étant                            dudit président qui était à la suite dudit duc, auquel il se confiait                            grandement, et qui était homme <pb n="143" xml:id="p143"/>de bien et                            clairvoyant. »</quote> Mais la défaite d’Ivry, survenue dans                        l’intervalle, produit sur Mayenne un effet tout opposé à celui qu’on aurait                        pu croire : elle fait évanouir ses dispositions pacifiques ; il n’est plus                        question que de prendre une revanche. Jeannin se hâte d’en informer                        Villeroi ; et les voilà encore à attendre une heure plus favorable,                            <quote>« se disant, selon l’expression de l’un d’eux, qu’il y avait                            plusieurs heures au jour, et que les cœurs et les volontés des princes                            étaient aussi sujets au changement comme les occasions s’en                            présentaient »</quote>.</p><p>Mayenne n’est pas un homme commode à gouverner, bien qu’il écoute volontiers                        les conseils ; mais il les suit très peu. C’est un chef de parti qui n’était                        pas né pour l’être : il en avait les velléités sans en avoir toute l’étoffe,                        vices ou vertus, il se croyait tenu de venger ses frères, et poursuivait                        leur œuvre un peu par devoir, par ambition, par situation, quelquefois                        malgré lui, le plus souvent en se laissant volontiers aller aux                        circonstances qui le flattaient et l’entraînaient. Il était assez faible                        pour que le moindre succès l’enflât, pour qu’un secours promis par l’Espagne                        le rendît moins traitable ; il avait assez d’honneur pour qu’une défaite                        éprouvée le piquât au jeu et lui parut un motif de plus de persévérer : il                        avait assez de bon sens d’ailleurs et d’honnêteté pour sentir les misères et                        les assujettissements de sa position, et peut-être aussi les misères des                        peuples et de l’État. C’est sur un esprit d’une trempe si inégale que le                        président Jeannin avait à agir, à opérer avec lenteur, à revenir vingt fois                        à la charge pour saisir les bons instants.</p><p>Il faut tout dire : le président Jeannin n’est pas pendant la Ligue le                        serviteur sous main et l’homme de Henri IV, il est l’homme du duc de                        Mayenne. Villeroi, ligueur malgré lui comme Jeannin, est de cœur ou du <pb n="144" xml:id="p144"/>moins d’esprit avec Henri IV ; il ne se considère                        engagé avec le mauvais parti qu’à bonne fin et en vue de ménager une                        négociation entre le roi et le duc. Le président Jeannin désire cette                        négociation, mais il est loin d’y voir et d’y mettre autant de facilité que                        Villeroi. Il a souci que le duc de Mayenne et le parti catholique y trouvent                        nettement leurs avantages. Il y a des moments où, en transmettant à Villeroi                        les intentions du duc de Mayenne, il a l’air de résister aussi pour sa part                        à une transaction trop prompte et sans garantie : car cette conversion de                        Henri IV, qui est nécessaire avant toute chose, il ne la croit pas aussi                        prochaine ni aussi aisée que Villeroi la lui présente. Le grand service que                        le président rendit à Mayenne, et dont celui-ci aurait dû mieux profiter, ce                        fut de l’éclairer au juste sur les intentions de l’Espagne et de                        Philippe II : les ministres et agents espagnols en France en avaient                        toujours fait mystère au duc, afin de se mieux servir de lui et de l’abuser.                        Philippe II, en envoyant des secours et en intervenant dans la Ligue par son                        or et par ses capitaines, le faisait-il pour la cause commune ou pour son                        profit direct, et pour prendre le trône de France soit en son propre nom,                        soit en celui de l’infante ? Le président Jeannin, envoyé à Madrid sur la                        fin de l’année 1590, revint en août 1591 avec une réponse précise à cette                        question jusque-là douteuse. En faisant ce voyage, le président avait                        quelque espoir d’éclairer le roi d’Espagne sur la disposition des esprits en                        France, de le dissuader peut-être d’un dessein impraticable, et, s’il n’y                        pouvait réussir, il avait du moins de quoi fixer avec certitude le duc de                        Mayenne sur le danger de se livrer à un tel allié et sur la nécessité de se                        pourvoir ailleurs. Le président revint sans avoir rien gagné, comme on peut                        croire, sur l’esprit du roi d’Espagne ni de ses conseillers, et il ne                        réussit pas davantage à convaincre le duc <pb n="145" xml:id="p145"/>de                        Mayenne qu’il n’y avait de salut et d’issue désormais qu’en s’entendant tôt                        ou tard avec Henri IV. Le duc s’obstina à conserver encore des illusions du                        côté des Pyrénées. Mais, à travers ces peines stériles et ces paroles                        perdues en tous sens, le président se donna la satisfaction de faire un acte                        patriotique en passant à Marseille, au moment de s’embarquer pour l’Espagne                        (mars 1591). Le duc de Savoie y était, qui dans cette anarchie du royaume                        avait espéré de s’emparer, pour son compte, de cette importante cité. Le                        président déjoua ses menées, rendit cœur aux notables habitants, leur                        expliqua nettement l’intention du duc de Mayenne, qui était que le pays                        s’aidât du duc de Savoie contre les ennemis communs, et non qu’on se donnât                        à lui. Puis, ayant fait cet acte de bon citoyen, il s’embarqua avec le duc                        de Savoie lui-même pour le voyage d’Espagne. Le président Jeannin fut du                        parti de Henri IV ce jour-là ; il s’opposa à ce que l’héritage national                        dépérît entre les mains qui l’avaient en tutelle : de même qu’il s’était mis                        autrefois en travers de la Saint-Barthélemy, il fit obstacle cette fois au                        démembrement de la France.</p><p>Mais que j’ai hâte, malgré les preuves d’énergie et d’habileté qu’il y donne,                        d’être sorti bientôt avec lui de ces époques pénibles de désordre et de                        confusion, où le patriotisme ne sait le plus souvent à quoi se prendre, où                        les routes du devoir sont douteuses et obscures, où il faut se cacher et                        user de ruse pour faire le moindre mal dans l’impuissance du bien, où les                        forces de l’État se consument dans des luttes intestines, et où les âmes                        généreuses seraient capables, à la longue, de s’aigrir et de s’altérer !                        J’appelle le moment où, sous un roi magnanime et brave qui sait distinguer                        les hommes, la carrière se rouvrira pour le président Jeannin, carrière                        d’honneur, d’utilité manifeste, de services publics non équivoques, <pb n="146" xml:id="p146"/>et qui parleront d’eux-mêmes : on y verra enfin                        se dessiner tout entier le vieillard illustre et consommé, qui a en lui les                        talents d’un Forbin-Janson, et qui tient aussi des vertus de L’Hôpital.</p></div></body>
</text>
</TEI>

