<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sénac de Meilhan II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-05-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-05-01"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="109" xml:id="p109"/>Tout en décrivant mieux que personne                        la Cour et la partie du monde qui s’en rapprochait alors, et en y prenant                        presque exclusivement ses sujets d’observation, M. de Meilhan n’était pas                        homme à s’y renfermer : il avait lu et comparé, il sentait les anciens. Il a                        écrit sur cette question tant agitée des anciens et des modernes quelques                        pages qui sont des meilleures et qui terminent noblement son livre des <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi>. L’amour de la                        gloire et la vertu, qu’il trouvait si absents dans le train de vie moderne,                        lui paraissaient avec raison l’âme du monde antique en ses beaux temps.                        M. de Meilhan était un grand ambitieux, un ambitieux incomplet, puisqu’il                        était paresseux et sans esprit de suite ; mais, comme les gens de beaucoup                        d’esprit que l’ambition soulève, il voyait bien de loin, et sa pensée                        s’offre souvent avec des sillons rapides et dans un jour lumineux. Par                        dédain pour les qualités tempérées qui suffisent aux conditions d’une                        société vieillie, il disait : <quote>« Mêlez un peu d’orgueil qui empêche                            d’oublier ce qu’on se doit, de sensibilité qui empêche d’oublier ce                            qu’on doit aux autres, et vous <pb n="110" xml:id="p110"/>ferez de la                            vertu dans les temps modernes. »</quote> Mais pour les anciens, tout en                        sachant en quoi nous les surpassons, il les montre bien supérieurs en                        énergie, en déploiement de facultés de tout genre : forcés par la forme de                        leur gouvernement de s’occuper de la chose publique d’en remplir presque                        indifféremment tous les emplois de paix et de guerre, de s’y rendre propres                        et de s’y tenir prêts à tout instant, de parler devant des multitudes vives,                        spirituelles, mobiles et passionnées :</p><quote><p rend="indent">Quelle devait être, dit-il, l’explosion des talents animés,                            stimulés par d’aussi puissants motifs ! L’espérance ou la crainte,                            excitées par les gestes et les mouvements d’une multitude agitée,                            pressaient de tous côtés l’âme et l’esprit, les élevaient au dernier                            degré de puissance et d’expression.</p></quote><p rend="indent">S’il a, comme je l’ai dit, le sentiment de la fatigue et de                        l’épuisement des sociétés, de ce caractère <hi rend="i">blasé</hi> qui est                        le produit de l’extrême civilisation, il retrouve aussi en idée, et par                        saillies, cet autre sentiment de la jeunesse et de la vigueur première du                        monde, et il le reconnaît aux anciens dans tous les ordres de travaux et de                        découvertes : il sait que pour tout ce qui est de l’observation et de                        l’expérience, et dans les sciences qui en dépendent, les modernes                        l’emportent de beaucoup :</p><quote><p rend="indent">Il me suffit, ajoute-t-il, d’avoir remarqué que les anciens                            ont été plus promptement éclairés que les modernes, qu’ils ont volé dans                            la carrière où les autres se sont traînés. Ils ont été fort loin en                            morale et en politique. Nous avons pu à cet égard les surpasser ; mais                            notre supériorité ne peut être attribuée qu’au laps des temps, à la                            progression des lumières accumulées. L’Antiquité est un génie précoce et                            sublime éteint au milieu de sa carrière.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais trop si M. de Meilhan est exact en ce point et si                        l’on peut dire que l’Antiquité grecque et romaine ressemble à un génie mort                        jeune et intercepté avant le temps : il me <pb n="111" xml:id="p111"/>semble                        au contraire que les Grecs, et les Romains qu’en ont hérité, ont eu leur                        cours naturel d’existence et leur âge tout rempli ; qu’ils ont eu, eux                        aussi, leur épuisement et leur décadence sous des formes monstrueuses ou                        subtiles, et que, si la civilisation avait à être utilement continuée et                        renouvelée, ce ne pouvait plus être à la fin par eux. Les Meilhan de Rome ou                        de Byzance auraient pu nous dire quelque chose de ce caractère <hi rend="i">sexagénaire</hi> du monde grec ou romain, de l’ennui, <quote>« ce cruel                            ennemi de l’homme policé »</quote>, et de tous les raffinements de vices                        et de folies qu’il entraîne.</p><p>L’ouvrage des <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi> est                        bien composé ; il l’est en apparence au hasard et comme un jardin anglais ;                        ce sont des pensées, des analyses morales, relevées de temps en temps par                        des descriptions, des portraits ; animées en deux endroits par des                        dialogues, par des fragments de lettres : l’ensemble de la lecture est d’une                        variété agréable et d’un art libre que Duclos dans son livre n’a point                        connu. Il y a deux dialogues piquants : l’un entre un médecin et un ministre                        disgracié, l’autre entre un médecin et une femme de quarante ans. La scène                        entre le médecin et le ministre, qui a été souvent répétée et que le docteur                        Koreff jouait à merveille en parlant de certains de ses malades, était                        alors : le médecin, après les symptômes entendus, déclare que la maladie                        qu’on éprouve est une <hi rend="i">ambition rentrée</hi>, et, après avoir                        proposé divers palliatifs, il arrive à un grand remède qui, selon lui,                        serait le seul efficace ; il conseille à son malade de se faire exiler par                        le roi : un exil d’éclat, un exil à la Chanteloup, cela relève la fadeur et                        le morne d’une disgrâce. Dans le dialogue avec la femme de quarante ans,                        avec cette autre puissance qui est aussi sur le retour, le docteur ne trouve                        que des remèdes un peu vagues contre ce genre de vapeurs, et qui ne                        satisfont point <pb n="112" xml:id="p112"/>la malade : la théorie de la                        femme de quarante ans n’était pas encore inventée. Parmi les morceaux les                        plus distingués du livre, je compte le <hi rend="i">Fragment de lettre</hi>                        d’une femme qui a substitué avec préméditation la vanité au sentiment, et                        qui, dans l’art de la vie, ne fait entrer comme principe dominant que                        l’amour-propre et le plaisir de briller : elle se raconte à une amie et                        expose son système complet de domination, son code de Machiavel. Que lui                        désirez-vous de mieux ? Elle fait effet, elle règne à la manière des                        puissants du siècle, et même plus qu’eux :</p><quote><p rend="indent">Ils n’agissent que sur les esprits, et j’ai le cœur et les                            sens de plus dans mon domaine… Suis-je une dupe, dites-le-moi, de jouir                            à la manière des héros et des ministres, d’avoir sans peine ce qui leur                            coûte des années de travail, ce qui leur fait passer tant de mauvaises                            nuits dans la crainte d’en être privés ? J’ai été inoculée, aucun                            événement ne peut donc me faire tomber de ma place, et j’ai douze ans                            d’empire assurés.</p></quote><p>— Parmi les portraits, il en est d’achevés, tel que celui d’Elmire ou la                        femme d’un esprit supérieur, qui n’est autre que la duchesse de Chaulnes.                        Quoique l’auteur ait dit dans une note que ce portrait est le seul qui                        s’applique réellement à une personne déterminée, je ne saurais croire que le                        portrait d’Ismène ou de la beauté sans prétention, à qui il n’a manqué pour                        être célèbre que de mettre enseigne de beauté ; que celui de Glycère, la                        femme à la mode, et qui <quote>« s’est fait jolie femme il y a vingt ans                            sans beauté, comme on se constitue homme d’esprit sans esprit, avec un                            peu d’art et beaucoup de hardiesse »</quote> ; — je ne puis croire que                        le portrait d’Herminie si entourée, si pressée d’adorateurs, si habile à les                        tenir l’un par l’autre en échec, et qui n’aime mystérieusement qu’un seul                        homme sans esprit, sans figure, qui n’est plus jeune, qui se porte très bien                        toutefois, et qui est… son mari ; — que le portrait d’Elvire, <pb n="113" xml:id="p113"/>la femme de cinquante ans, qui s’avise soudainement d’un                        moyen de se rajeunir en s’attachant à un homme de soixante-quinze ; — que                        tous ces portraits si nets et si distincts n’aient pas eu leur application                        dans le monde d’alors. Les femmes le sentirent bien et se récrièrent. Si                        M. de Meilhan avait eu chance réellement de devenir contrôleur général, cela                        eût suffi pour le perdre du coup. L’auteur se crut obligé, dans la préface                        de la seconde édition (1789), de donner quelque explication en manière                        d’apologie, une espèce de satisfaction au sexe ; mais il en sut faire une                        piqûre de plus<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il avait dit aux femmes de son                                temps bien des impertinences en effet et aussi des vérités ; il les                                avait montrées plus faciles à séduire par l’éclat et la vanité, que                                par le sentiment ou même les sens ; il avait dit par                                    exemple :</p><quote><p rend="indent">Louez, admirez, soyez                                    étonné, en extase, ne craignez pas d’outrer les flatteries,                                    l’enthousiasme auprès des femmes ; faites croire, si vous                                    pouvez, à celle que vous voulez séduire qu’elle est une                                    substance particulière plus près de l’ange que de la femme :                                    vous serez cru ; que dis-je ? vous serez au-dessous encore des                                    illusions de son amour-propre, et l’on ne refusera rien à un                                    homme doué d’un discernement aussi exquis.</p></quote><p rend="indent">Il y avait tout à côté des réparations cependant et                                des hommages : <quote>« Celui, disait-il, qui a été aimé d’une femme                                    sensible, douce, spirituelle et douée de sens actifs, a goûté ce                                    que la vie peut offrir de plus délicieux. »</quote> Il avait dit                                encore (car M. de Meilhan n’oublie jamais ce qui est des sens) :                                    <quote>« Un quart d’heure d’un commerce intime entre deux                                    personnes d’un sexe différent, et qui ont, je ne dis pas de                                    l’amour, mais du goût l’une pour l’autre, établit une confiance,                                    un abandon, un tendre intérêt que la plus vive amitié ne fait                                    pas éprouver après dix ans de durée. »</quote> Tout cela aurait                                dû lui faire trouver grâce, d’autant plus qu’il flattait les hommes                                moins encore que les femmes : <quote>« La femme, remarquait-il, est                                    bien moins personnelle que l’homme, elle parle moins d’elle que                                    de son amant : l’homme parle plus de lui que de son amour, et                                    plus de son amour que de sa maîtresse. »</quote> — (Dans                                l’édition de 1789, l’auteur, en corrigeant, a supprimé çà et là                                quelques jolis traits.)</p></note>.</p><p>M. de Meilhan excelle à décomposer un sentiment, à le montrer dans sa nudité,                        dans sa simplicité primitive, avant que le loisir, la curiosité,                        l’amour-propre, toutes <pb n="114" xml:id="p114"/>les passions nées d’une                        société avancée y aient ajouté leur charme ou leur artifice. Il montre à                        quoi se réduisent pour l’homme naturel et grossier, commandé par le besoin,                        par la faim de chaque jour, tous ces sentiments compliqués et souvent                        enchanteurs que l’homme civilisé prolonge et orne à plaisir de rêveries, de                        souvenirs ou d’espérances. Pour le sauvage, par exemple, qu’est-ce que le                        plaisir de l’amour, si on le compare à tout ce qu’y fait entrer un homme du                        monde, doué d’une âme délicate et vive, et d’une sensibilité cultivée ? Pour                        ce sauvage qui n’a pas l’idée de la beauté, qui ne compare pas, dont une                        continuelle rivalité sociale n’entretient ni n’exalte l’imagination, rien de                        pareil n’existe, et <quote>« l’instant rapide du plaisir, selon l’heureuse                            expression de M. de Meilhan, est pour lui une flèche décochée dans                            l’air, et qui ne laisse aucune trace »</quote>. Tout en disant assez de                        mal de l’extrême civilisation, M. de Meilhan, qui en demeure très atteint et                        très marqué, pense donc que la vie est une étoffe qui ne vaut pas                        grand-chose par elle-même, <quote>« et dont la broderie fait tout le                            prix »</quote>.</p><p>Je ne me charge pas de serrer de trop près les contradictions qu’on                        relèverait en lui ; il est de ceux qui eurent le moins à rétracter et à                        retirer après 89 de leurs opinions d’auparavant. Il publia en 1790 une                        brochure : <hi rend="i">Des principes et des causes de la Révolution en                            France</hi>. M. de Meilhan s’attache à distinguer dans la Révolution ce                        qui a été véritablement cause et principe actif, de ce qui n’a été                        qu’occasion favorable. Il tend à diminuer beaucoup les causes et ne croit                        nullement à ces nécessités inévitables qu’on a proclamées depuis. Parcourant                        rapidement l’histoire de la dernière moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il montre comment une révolution s’est                        préparée et est devenue possible en France ; il démêle un à un les fils du                        câble qui a fini par se rompre : il <pb n="115" xml:id="p115"/>insiste                        toutefois sur cette conviction que le câble pouvait résister à la tempête,                        pourvu qu’il y eût à bord un bon pilote. Cela le conduit à imputer au faux                        et insuffisant pilote qui s’est rencontré, à M. Necker, une part de                        responsabilité plus grande qu’il ne paraît aujourd’hui raisonnable de le                        faire. Mais M. de Meilhan, qui cherche le point précis et décisif où les                        événements ont commencé à échapper à la direction et au conseil des                        gouvernants pour se précipiter par des pentes imprévues et rapides, n’a                        peut-être pas tort dans l’indication de l’origine. Il ne se trompe                        certainement pas lorsqu’il montre les grands, les nobles, le haut clergé,                        les femmes à la mode, ceux qu’on appellera <hi rend="i">aristocrates</hi>                        quelques mois plus tard, commencer par être les vrais démocrates, désirer un                        changement dans le gouvernement, y pousser à l’aveugle pour se procurer                        chacun plus de crédit dans sa sphère, se comporter en un mot comme des                        enfants qui, en maniant des armes à feu, se blessent et blessent les                        autres : <quote>« Ces aristocrates, dit-il, sont les véritables auteurs de                            la Révolution ; ils ont enflammé les esprits dans la capitale et les                            provinces par leur exemple et leurs discours, et n’ont pu ensuite                            arrêter ou ralentir le mouvement qu’ils avaient excité. »</quote> La                        bourgeoisie française a fait depuis, et sous nos yeux, ce que l’aristocratie                        avait fait alors ; ç’a été la même répétition, et selon le même esprit, à un                        autre étage.</p><p>M. de Meilhan, qu’on a vu apprécier les anciens et regretter que la vie                        publique fût trop rétrécie et trop étouffée chez les modernes, se demande si                        la Révolution dont il est témoin va rouvrir en effet toutes les sources                        généreuses. Il reconnaît que <quote>« la Révolution de la France semble être                            celle de l’esprit humain »</quote> ; et il cherche en quoi cette                        Révolution peut consister. Estimant avec tout son siècle que le règne des                        idées religieuses est passé, il ajoute :</p><quote><p rend="indent"><pb n="116" xml:id="p116"/>Celui de la liberté paraît                            renaître : mais chez les anciens, remarque-t-il, l’amour de la liberté                            avait sa racine dans le cœur, c’était une passion ; celui qui éclate en                            ce moment a sa racine dans l’esprit, il est raisonné et                            systématique.</p><p>Les anciens peuples ont commencé par la pauvreté et l’égalité ; la gloire                            les a enivrés, menés aux richesses et au pouvoir absolu. La question qui                            se présente aujourd’hui au philosophe est de savoir si l’on peut suivre                            une marche rétrograde, passer d’un régime absolu à celui de la liberté,                            de la hiérarchie des rangs à l’égalité toujours combattue par la                            richesse, qui n’aspire pas moins aux distinctions qu’aux                            jouissances.</p></quote><p rend="indent">Il s’est donc posé le problème sans le diminuer et dans toute                        son étendue. Il n’a pas été étonné de voir les Français dès le premier jour                        aller au-delà du but et, selon l’expression anglaise, passer <hi rend="i">à                            travers</hi> la liberté. Cette brochure de M. de Meilhan est aujourd’hui                        pour nous plus intéressante à lire qu’elle ne le parut de son temps, où elle                        se perdit au milieu du bruit et de l’inflammation des passions                        publiques.</p><p>En cette même année 1790, M. de Meilhan publia un petit roman ou conte                        philosophique dans le goût de <hi rend="i">Zadig</hi>, et intitulé <hi rend="i">Les Deux Cousin</hi>s<hi rend="i">, histoire véritable</hi> ;                        il l’avait composé en quelques jours à la campagne, après une conversation.                        Ce petit écrit, que je voudrais plus court encore dans la dernière moitié,                        est très spirituel et des plus distingués par l’idée. Ce sont deux cousins                        germains qui ont été doués chacun par une fée, comme il y en a encore dans                        l’Orient ; mais, chose singulière ! la méchante fée a doué Aladin à son                        berceau d’un <hi rend="i">cœur sensible</hi>, d’un <hi rend="i">génie                            supérieur</hi> et d’une <hi rend="i">grande franchise</hi> : ce sont là                        les dons maudits dont elle a chargé l’enfant ; et Salem, au contraire, a été                        doué par la bonne fée d’un <hi rend="i">esprit médiocre et actif</hi>, d’un                            <hi rend="i">caractère patient</hi> et d’une <hi rend="i">âme                            froide</hi> ; voilà ses trésors. La bonne fée arrivée trop tard à la                        naissance d’Aladin, pour amortir du moins le fâcheux effet qu’elle prévoit                        de si grandes qualités, ne <pb n="117" xml:id="p117"/>trouve d’autre moyen                        que d’y joindre comme antidote un peu de paresse. On est tenté de croire que                        M. de Meilhan a songé à lui dans ce portrait d’Aladin qui nous représente                        assez bien son propre idéal et ce qu’il aurait voulu être dans la                        jeunesse :</p><quote><p rend="indent">Aladin était éloquent, passionné pour la liberté ; il était                            épris de la gloire et sentait qu’on ne pouvait s’élever dans une cour                            qu’en rampant, et que l’assiduité tenait lieu de mérite. Que d’obstacles                            ne devait pas trouver dans sa carrière un homme qui ne pouvait, comme                            Aladin, déguiser sa façon de penser, et qui voulait (c’est ainsi qu’il                            s’exprimait) <hi rend="i">faire fortune à découvert</hi> !</p></quote><p rend="indent">Le caractère d’Aladin et ses nobles imprudences de conduite ont                        leur contrepoids et leur correctif dans la sagesse d’un vieux moine                        philosophe, le Kalender :</p><quote><p rend="indent">Le Kalender avait beaucoup vu, beaucoup observé, méprisait                            les hommes et s’en accommodait ; il ne connaissait point de vérité                            absolue, ne trouvait rien de grand, ni de vil, ni de petit… Jamais il ne                            faisait de reproches sur ce qu’on aurait dû faire : il prenait les                            choses où elles en étaient, et les hommes comme ils étaient… Il ne                            donnait point de conseils, mais quelquefois des avis… Jamais il ne                            raisonnait contre les passions, mais il prouvait souvent qu’on n’avait                            pas de passion.</p></quote><p rend="indent">M. de Meilhan décompose, pour ainsi dire, son idéal entre ces                        deux personnages ; l’un est ce qu’il s’imagine avoir été dans sa jeunesse,                        l’autre ce qu’il se flatte d’être devenu dans son âge désabusé. Sur la                        politique, sur la métaphysique, sur tous les objets, il y a là des vues, des                        idées, de la pensée. Pendant que Salem, qui a été doué tout au rebours                        d’Aladin et qui est la perfection de l’homme actif et médiocre, fait son                        chemin méthodiquement et parvient aux plus hautes places du royaume, Aladin,                        à qui il arrive mainte mésaventure par imprudence, cède aux conseils de ses                        amis, et <pb n="118" xml:id="p118"/>se met à voyager en compagnie du                        Kalender. Chemin faisant, il recueille toutes sortes d’observations sur le                        caractère des hommes, de ceux qui gouvernent et de ceux qui sont gouvernés.                        L’aspect des monuments le porte à la réflexion, ranime ses désirs de gloire                        et réveille aussi sa sensibilité en lui rappelant la multitude des races                        disparues. Le passé, attesté par des ruines majestueuses, lui paraît plus                        grand, et préférable au temps où il vit :</p><quote><p rend="indent">« Quel bonheur, dit Aladin, j’aurais eu de vivre dans un                            siècle aussi éclairé ! Ne croyez-vous pas qu’il viendra un temps où les                            lumières seront répandues généralement, où tous les hommes seront                            instruits ? » Le Kalender secoua la tête et leva la main en signe                            d’improbation.</p><p>Aladin continua : « Quand tous les hommes essaieront les forces de leur                            esprit, le nombre des bons ouvrages sera infini. » — « C’est le nombre                            des écrits, dit le Kalender, c’est la facilité d’écrire qui empêchera                            l’essor du génie. En songeant à cette foule d’écrivains du temps dont                            vous parlez, je crois voir une troupe de nains montés sur les épaules                            les uns des autres, qui s’applaudissent d’être parvenus à une grande                            hauteur : l’homme qui aurait eu la force d’y atteindre seul et d’un même                            élan dédaignera une gloire dont chaque nain peut revendiquer une                            partie.</p></quote><p rend="indent">Ainsi sur tous les points : voilà ce que le Kalender ou l’<hi rend="i">homme blasé</hi> oppose à Aladin, l’<hi rend="i">homme                            d’espérance</hi> et <hi rend="i">de désir</hi> ; voilà comment se                        répondent l’un à l’autre les deux âges de la vie. Lequel des deux a raison ?                            <quote>« La vie humaine est partagée entre deux règnes, celui de                            l’espérance et celui de la crainte. »</quote></p><p>M. de Meilhan, disons-le à son honneur, n’a cessé d’agiter ce problème et                        d’en vouloir concilier les deux termes, en apparence contradictoires. Il                        sent tous les dangers et toutes les chimères de la prétendue                        perfectibilité ; il n’est nullement opposé d’ailleurs à ce qu’on appelle                        lumières : il voudrait les voir s’étendre là seulement où il faut ; et,                        comme il l’a dit, la question n’est pas de savoir s’il faut tromper les                        hommes, et à quel <pb n="119" xml:id="p119"/>point il faut les tromper,                            <quote>« mais seulement à quel point il faut tâcher d’arrêter la                            curiosité humaine »</quote>.</p><p>Aladin a un vif désir de savoir et de connaître ; la morale a surtout un                        grand attrait pour son esprit vif et observateur ; il en voudrait posséder                        la clef :</p><quote><p rend="indent">« Ne pourriez-vous pas, dit-il au Kalender, m’apprendre à                            connaître les hommes ? » — « C’est comme si vous me disiez :                            Apprenez-moi à voir. On ne connaît bien, Aladin, que les chemins par                            lesquels on a passé. » — « Mais n’est-il pas quelque maxime générale qui                            puisse faire éviter de tomber dans l’erreur, si elle ne suffit pas pour                            démêler la vérité ? Les hommes sont-ils bons, sont-ils méchants ? »                            — « L’un et l’autre, répondit le Kalender, et la plupart ne sont ni l’un                            ni l’autre ; une des grandes sources d’erreurs, c’est de se conduire                            avec eux comme s’ils étaient constants et conséquents… Nous sommes                            mobiles, et nous jugeons des êtres mobiles… ! »</p></quote><p rend="indent">C’en est assez pour indiquer la veine d’esprit et de                        philosophie qui circule dans ce joli conte et qui en distingue les bonnes                        parties ; je ne lui vois d’autre défaut que de se trop prolonger à travers                        les aventures de l’Orient. Pendant qu’Aladin voyage monté sur un coursier,                        et s’arrête ou se détourne toutes les fois que sa curiosité ou son humanité                        intéressée le lui suggèrent, il rencontre un autre voyageur monté sur un                        âne, qui va d’un pas égal, mais qui ne se détourne ni ne s’arrête jamais.                        Cet homme à l’âne le devance : c’est l’image de son cousin Salem qui arrive                        à tout avant lui avec ses qualités compassées et son activité incessante. Il                        vient un moment pourtant où, dans l’intérêt et pour le salut de la société,                        les ânes, même les meilleurs, ne suffisent pas, et où il faut recourir dans                        le péril au coursier généreux. L’heure d’Aladin a sonné ; il est appelé par                        le Sultan, il sauve l’État, il repousse l’ennemi par son habileté et même                        sans livrer de bataille, puis il se retire à temps loin de la ville et de la                        Cour, au sein de l’amitié et des lettres : <quote>« Les grands hommes sont                            comme les <pb n="120" xml:id="p120"/>remèdes actifs, qu’il ne faut                            employer que dans les grandes occasions. »</quote></p><p>M. de Meilhan tarda peu à émigrer. Il était à Aix-la-Chapelle en 1791, s’y                        considérant peut-être comme Aladin dans le voyage et dans l’exil, et                        comptant encore sur quelque retour imprévu. C’est du moins ce qu’on pourrait                        conjecturer en écoutant Tilly dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>. Tilly                        parle d’ailleurs de lui avec aversion, sans rendre justice à son esprit et                        en ne voyant que les ridicules. L’ouvrage que M. de Meilhan publia à                        Hambourg en 1795, intitulé <hi rend="i">Du gouvernement, des mœurs et des                            conditions en France avant la Révolution, avec le caractère des                            principaux personnages du règne de Louis XVI</hi>, est d’un homme en qui                        les ridicules cessent dès qu’il tient la plume et qui mérite toute attention                        par la modération et les lumières. Ce livre me semble un des meilleurs de                        cette littérature de l’émigration, et il est instructif encore aujourd’hui.                        Je ne le rapprocherai ni des <hi rend="i">Considérations</hi> de                        M. de Maistre, ni de l’<hi rend="i">Essai</hi> de Chateaubriand, mais je le                        mettrai à côté des écrits de Mallet du Pan à cette date. Le style en est                        simple et uni :</p><quote><p rend="indent">La simplicité du style, pense avec raison l’auteur,                            convient seule lorsque l’expression ne peut atteindre à la grandeur des                            objets. L’homme n’a qu’une mesure de sensibilité, et son langage qu’un                            degré d’énergie ; son cœur est-il oppressé par le poids accablant d’un                            sentiment profond, son imagination ravagée par des spectacles d’horreur                            multipliés, il désespère d’y proportionner son langage ; et un geste, un                            regard, un morne silence lui tiennent lieu alors de paroles et sont plus                            expressifs.</p></quote><p rend="indent">L’objet de M. de Meilhan est de présenter un tableau général                        exact du gouvernement de la France et de la société avant la Révolution, et                        de montrer qu’il n’y avait pas lieu ni motif à la révolte, qu’il y aurait eu                        moyen de la conjurer si on l’avait su <pb n="121" xml:id="p121"/>craindre,                        et que lorsque la crainte est venue après l’extrême confiance, elle a, par                        son excès même, paralysé les moyens : <quote>« La légèreté d’esprit dans les                            classes supérieures a commencé la Révolution, la faiblesse du                            gouvernement l’a laissée faire des progrès, et la terreur a consommé                            l’ouvrage. »</quote></p><p>La description que donne l’auteur de l’ancien gouvernement de la France, de                        cette Constitution non écrite, éparse et flottante, mais réelle toutefois,                        est des plus fidèles ; il fait parfaitement sentir en quoi la France d’avant                        89 ne pouvait nullement être considérée comme, un État despotique proprement                        dit ; il parle du roi et de la reine, du clergé, de la noblesse, du tiers                        état et du rapprochement des diverses conditions, des parlements, du                        mécanisme de l’administration, des lettres de cachet, de la dette, de                        l’influence des gens de lettres sous Louis XVI, avec une justesse et une                        précision qui me font considérer cet ouvrage comme la meilleure production                        de M. de Meilhan, après ses <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les                            mœurs</hi>, et comme pouvant se joindre à titre de supplément utile à                            l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi> du président Hénault. On y                        reconnaît à chaque page l’homme qui parle de ce qu’il sait et de ce qu’il a                        pratiqué ; on y lit quantité d’anecdotes qui sont de source et d’original,                        et qui méritent d’entrer dans l’histoire. Ainsi, contre les lettres de                        cachet, que n’a-t-on pas dit, et avec raison, en principe ? Au commencement                        du règne de Louis XVI, un des premiers objets qui fixèrent l’attention de ce                        roi fut la liberté du citoyen :</p><quote><p rend="indent">Il avait dans son Conseil, dit M. de Meilhan, deux                            ministres (Turgot et Malesherbes) portés par sentiment et par principes                            à seconder ses équitables dispositions. M. de Malesherbes ayant été                            nommé ministre s’empressa, selon l’usage, de faire aussitôt la visite                            des maisons qui contenaient des prisonniers d’État. La prévention                            favorable <pb n="122" xml:id="p122"/>qu’on avait pour ce vertueux                            ministre a fait répandre qu’il en avait délivré un nombre considérable :                            il m’a dit lui-même, avec la franchise qui le caractérisait et lui                            faisait repousser les éloges qui n’étaient pas mérités, qu’il n’en avait                            fait sortir que<hi rend="i"> deux</hi>. Cette circonstance prouve que                            les motifs de la détention des autres lui avaient paru fondés.</p></quote><p rend="indent">Lorsque le peuple, quinze ans après, s’empara de la Bastille,                        on n’y trouva que <hi rend="i">quatre</hi> ou <hi rend="i">cinq</hi>                        prisonniers : <quote>« L’un d’eux était fou, et les autres avaient commis                            des crimes avérés. »</quote> C’est cependant sous ce règne <quote>« à                            jamais remarquable par l’indulgence »</quote> qu’on s’est élevé contre                        l’autorité avec une violence sans bornes, qui a fini par tout niveler.                        M. de Meilhan montre très bien ce duel engagé entre un monarque armé, qui se                        tient sur la défensive, et des agresseurs à outrance, pour qui tous les                        moyens sont bons : <quote>« Dans cette lutte sanglante de la royauté et de                            la démocratie, on croit voir, dit-il ingénieusement, deux combattants,                            dont l’un, bien supérieur en force, se contente de parer, et ménageant                            sans cesse la vie de son adversaire, finit par tomber sous les coups                            qu’il aurait pu prévenir. »</quote></p><p>Revenant sur sa distinction entre ce qui a été véritablement <hi rend="i">principe, cause</hi>, ou <hi rend="i">occasion</hi>, M. de Meilhan (et                        ceci est chez lui une vue originale) insiste sur cette idée favorite, qu’on                        a exagéré l’influence directe des écrivains sur la Révolution française. Il                        veut que les causes aient été purement et simplement politiques :</p><quote><p rend="indent">On pourrait comparer, dit-il, la Constitution de la France                            à un vaste édifice dont on a laissé tous les abords ouverts : peu                            importe qu’on soit entré par une porte ou par une autre pour en dévaster                            l’intérieur ; on y aurait toujours pénétré du moment où la surveillance                            en avait été abandonnée à des gardiens négligents ou infidèles. — Un                            homme est-il assassiné chez lui par <pb n="123" xml:id="p123"/>un                            voleur, dit-il encore, le <hi rend="i">principe</hi> de ce crime est                            l’avidité des richesses ; la <hi rend="i">cause</hi> de l’événement, le                            voleur ; et si la porte de la maison se trouve ouverte, elle a été l’<hi rend="i">occasion</hi> favorable à l’assassin. Les causes véritables                            sont celles sans lesquelles l’événement n’aurait point eu lieu, quelques                            circonstances qui eussent été rassemblées.</p></quote><p rend="indent">Quant aux idées philosophiques ou politiques renfermées dans                        des écrits antérieurs, une fois la tranchée ouverte et l’ennemi introduit                        dans la place, on y recourut, mais comme on s’adresse à un avocat pour                        fournir des motifs à l’appui d’une cause, d’un acte qu’on veut colorer :</p><quote><p rend="indent">C’est quand la Révolution a été entamée, dit M. de Meilhan,                            qu’on a cherché dans Mably, dans Rousseau, des armes pour soutenir le                            système vers lequel entraînait l’effervescence de quelques esprits                            hardis. Mais ce ne sont point les auteurs que j’ai cités qui ont                            enflammé les têtes.</p></quote><p rend="indent">Et il en revient à désigner son grand coupable politique, après                        Calonne, après Brienne, et plus funeste qu’eux tous, c’est-à-dire                        M. Necker.</p><p>Dans un autre écrit, M. de Meilhan va même plus loin : il est persuadé que                        Louis XV, tout amolli et apathique qu’on le connaît, aurait eu plus que                        Louis XVI l’espèce d’énergie suffisante pour arrêter à temps cette suite                        d’entreprises et d’insubordinations qui ouvrirent la Révolution française.                        Il le montre jaloux de son autorité, sentant le danger de la laisser                        attaquer, et capable, à cette seule idée, de violents mouvements de colère                        qui avaient des suites ; il cite une lettre vigoureuse de ce roi au duc de                        Richelieu sur les envahissements de pouvoir du Parlement :</p><quote><p rend="indent">Cette lettre, dit-il, doit prouver que Louis XV aurait                            employé la force pour arrêter, dès les premiers moments, les entreprises                            des révolutionnaires. Quand on l’a connu, il est évident qu’il n’aurait                            jamais consenti à assembler les notables, et encore moins les États                            généraux ; et que, si l’on suppose <pb n="124" xml:id="p124"/>des                            circonstances critiques, il n’aurait pas balancé, pour le rétablissement                            de l’ordre, à prendre les plus violents partis et à y persévérer.</p></quote><p rend="indent">Je me suis laissé aller à développer cette idée de                        M. de Meilhan, qui n’est pas celle de tout le monde. Ce livre <hi rend="i">Du gouvernement, des mœurs et des conditions en France avant la                            Révolution</hi> est terminé par une suite de portraits historiques                        (Maurepas, Turgot, Saint-Germain, Pezay, Necker, Brienne), dans lesquels il                        y a des traits exacts et neufs, bien de l’esprit et même du talent<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Le portrait seul de M. Necker présente quelques                                couleurs odieuses, et qu’on s’étonne de trouver sous la plume de                                M. de Meilhan : mais n’est-ce pas lui qui a écrit : <quote>« On dit                                    souvent que ceux qui savent bien haïr savent bien aimer, comme                                    si ces deux sentiments avaient le même principe. L’affection                                    part du cœur, et la haine, de l’amour-propre irrité ou de                                    l’intérêt blessé. »</quote> Cette haine née d’un amour-propre                                raffiné et d’une ambition déçue s’est encore produite depuis dans un                                petit écrit, d’ailleurs spirituel, et qui a pour titre : <hi rend="i">Supplice de Necker</hi>. L’aimable prince de Ligne a                                fait honte à M. de Meilhan de cette faiblesse vindicative, dans une                                lettre où il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Vous qui n’êtes                                    point méchant, comment l’avez-vous été sur le compte d’un homme                                    qui ne l’a point été ? M. Necker n’a jamais dit de mal ; le pire                                    qu’on peut dire de lui, c’est qu’il n’a point connu les                                    souverains et les Français, et qu’il s’est et a été trompé.                                    Voyez le père, l’époux, le voisin et l’ami dans sa vie privée,                                    et repentez-vous.</p></quote></note>.</p><p>Pendant l’émigration, et dans le temps qu’il voyageait en Italie,                        M. de Meilhan fut appelé en Russie par l’impératrice Catherine qui, sur sa                        réputation et d’après la lecture de ses ouvrages, voulait faire de lui son                        historien et celui de son empire. Arrivé à sa cour, il réussit moins de près                        que de loin ; il quitta bientôt Pétersbourg, avec une pension toutefois ; la                        mort de l’impératrice la lui fit supprimer et vint détruire ses projets de                        composition historique. On a de lui des lettres où il célèbre l’âme et le                        génie de Catherine ; mais ici se trahit un grave défaut de M. de Meilhan, et                        qui était déjà sensible <pb n="125" xml:id="p125"/>dans quelques passages de                        ses <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi> ; cet homme                        d’esprit et de conception, qui n’a pas seulement de la finesse, qui y joint                        des vues et de la portée, n’a pas le goût très sûr : il le prouva bien                        lorsque étant parti de Rome pour aller en Russie, l’idée lui vint un jour de                        comparer l’église de Saint-Pierre et Catherine II. Cette comparaison entre                        l’impératrice et le chef-d’œuvre de l’architecture romaine existe,                        classiquement déduite et poussée de point en point, et sans que l’auteur ait                        eu l’idée d’en sourire.</p><p>M. de Meilhan avait encore composé dans ces années un roman en quatre volumes                        intitulé <hi rend="i">L’Émigré</hi>, et qui fut imprimé à Hambourg en 1797 ;                        je ne doute pas qu’il ne doive contenir des observations curieuses sur cette                        France d’outre-Rhin et cette société errante, mais je n’ai pu le trouver                        nulle part ni rencontrer personne qui en eût connaissance<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Si je n’ai pu retrouver le roman de <hi rend="i">L’Émigré</hi> de M. de Meilhan, j’ai à indiquer de lui un                                projet de publication dont je ne vois pas qu’il soit fait mention                                nulle part, c’est un <hi rend="i">Prospectus</hi> avec préface de                                    <hi rend="i">Mémoires sur la vie du maréchal duc de Richelieu,                                    pour servir à l’histoire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par M. Sénac, maître des requêtes                                    honoraire, intendant des provinces du Hainaut et du Cambrésis,                                    etc.</hi>, Londres, 1790. Ces <hi rend="i">Mémoires</hi> de                                Richelieu, qu’on annonçait en 9 volumes, n’auraient certes pas                                ressemblé à la publication indigeste et sans goût que Soulavie a                                donnée sous le même titre et avec la même étendue. Le duc de                                Richelieu, fils du maréchal, écrivait à Sénac de Meilhan, en                                septembre 1790, une lettre imprimée à la suite de la préface dans le                                    <hi rend="i">Prospectus</hi>, et qui avait pour objet de le                                rassurer ainsi que le public contre la ressemblance des deux                                publications. Voici cette lettre, qui est faite pour donner des                                regrets :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu, monsieur, la préface                                    des <hi rend="i">Mémoires</hi> de mon père que vous avez bien                                    voulu me communiquer, et je vous en fais mes remerciements. Vous                                    ne devez pas être inquiet de ce que quelques morceaux épars et                                    isolés, tirés de ses portefeuilles, seront peut-être imprimés :                                    ils ne pourront jamais faire un corps d’histoire, et ne                                    présenteront aucune liaison. Ces pièces sont également entre vos                                    mains, et vous avez toutes les dépêches, tous les mémoires de la                                    main de mon père et toutes les lettres originales. Enfin,                                    monsieur, on sait quelle est ma confiance en vous, et celle de                                    mon père l’avait devancée. D’ailleurs c’est le style de                                    l’écrivain, c’est l’enchaînement qu’il donnera aux choses, la                                    manière de présenter les faits, de peindre les personnages, qui                                    contribuera beaucoup au succès de l’ouvrage. Celui des <hi rend="i">Mémoires d’Anne de Gonzague</hi> est pour vous                                    comme pour moi un excellent présage. Je vous en fais mes                                    remerciements et vous prie, etc.</p></quote><p rend="indent">Les                                événements qui se précipitèrent firent évanouir ce projet comme tant                                d’autres. — J’ai lu, depuis, le roman de <hi rend="i">L’Émigré</hi>,                                et j’en ai fait usage en revenant sur Sénac de Meilhan à l’occasion                                de ses relations avec M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui (<hi rend="i">Causeries du lundi</hi>, t. XII).</p></note>.</p><p><pb n="126" xml:id="p126"/>Dans les dernières années, M. de Meilhan vivait à                        Vienne, au quatrième étage, pauvre et assez entouré. Il avait la manie de                        rester au lit des journées entières, et prétendait qu’il n’avait plus la                        force d’en sortir :</p><quote><p rend="indent">Sortez donc quelquefois, mon cher ami, lui écrivait le                            prince de Ligne : si je pouvais être tous les jours chez vous avec un                                <hi rend="i">récipient</hi> pour toutes les idées que vous jetez en                            l’air, je ne demanderais pas mieux ; mais vous jetez bien des perles aux                            pieds de ces messieurs qui vont chez vous.</p><p>Vous vous croyez trop faible pour sortir de votre lit, et vous y faites,                            si la conversation est animée, des sauts d’anguille ; on croit être à                            votre chevet, et vous retournant comme <hi rend="i">Crispin                            médecin</hi>, on se trouve à vos pieds. — Vous ne savez pas, lui                            disait-il encore, que vous m’êtes nécessaire pour me remonter : vous                            êtes de l’<hi rend="i">éther</hi> pour moi.</p></quote><p rend="indent">M. Craufurd, un Anglais ami de la France et de notre                        littérature, sur laquelle il a publié des <hi rend="i">Essais</hi>, acheta                        pour cent louis, de M. de Meilhan, je ne sais quels manuscrits : c’est sans                        doute ce qu’il a publié depuis, des anecdotes originales sur M. de Choiseul,                        sur le Dauphin, sur cette cour de Louis XV que M. de Meilhan avait connue                        près de son père et par les escaliers dérobés. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Du Hausset, femme de chambre                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, ont été conservés par                        M. de Meilhan, qui empêcha un jour M. de Marigny de les jeter au feu et qui                        les emporta ; ils passèrent de ses mains <pb n="127" xml:id="p127"/>entre                        celles de M. Craufurd, qui le premier les fit imprimer (1809).</p><p>M. de Meilhan, qui a tracé les portraits de tant de personnages, en a laissé                        un de lui. Dans ces sortes de portraits personnels on ne se donne jamais                        trop de désavantages, même lorsqu’on a l’air de se dire des vérités. Voici                        sous quel profil assez imposant il aime à s’offrir à nous, et, dans sa                        prétention soit à se montrer, soit à se dérober, on peut encore saisir les                        défauts :</p><quote><p rend="indent">Mon esprit est un terrain très inégal ; il est de plusieurs                            côtés borné à un point qu’on n’imaginerait pas ; il est dans d’autres                            parties très étendu. Je supplée, pour les objets qui m’intéressent,                            certaines incapacités par un discernement rare des diverses qualités des                            hommes, joint à la conscience bien exacte de ce qui me manque. Ce qui                            distingue mon esprit, c’est son premier élan, c’est la facilité                            d’atteindre sans effort. Je devine, ou n’entends jamais ; je compose et                            ne peux corriger. Je fais un mémoire, un calcul, une combinaison comme                            un poète fait des vers, et, comme lui, je parais inepte, si je ne suis                            pas en verve…</p><p>Ma conversation est très variée, parce que rien ne remplit en général mon                            esprit et ne me porte à m’appesantir sur les objets. Ils me sont                            indifférents, et j’ai supérieurement le don de l’intérêt du moment, sans                            fausseté et sans effort. Ce que j’écris, ce que je dis, n’est jamais                            pour moi ni une vérité intime, ni un motif d’amour-propre. Je me crois                            toujours supérieur à ce que l’on connaît de moi, et prêt à                            l’abandonner…</p></quote><p rend="indent">C’est ici que, professant cette absolue indifférence pour le                        fond de toute chose et pour la vérité en elle-même, il laisse échapper cet                        aveu que nous avons déjà recueilli et qui juge tout l’homme : <quote>« Rien                            n’a jamais fait effet sur moi comme <hi rend="i">vrai</hi>, mais comme                                <hi rend="i">bien trouvé</hi>. »</quote> Et il continue de se                        dessiner en se mirant :</p><quote><p rend="indent">Je suis vivement paresseux, ce qui me donne deux                            inconvénients, celui de la paresse et celui de l’ardeur. Je laisse                            perdre le temps, et ensuite je veux tout forcer : voilà la clef de ma                            conduite…</p><p>Mon amour-propre est extrême ; mais dans les petits objets, dans la                            société, il n’est que sur la défensive, il ne demande qu’à n’être pas                            blessé, sans désir d’être flatté ; dans les grands, il ne me porterait                                <pb n="128" xml:id="p128"/>qu’à la gloire la plus éclatante ; mais                            le dégoût suivrait de près, et le mépris de mon siècle ne me permettrait                            pas de mettre longtemps du prix à son approbation…</p><p>Mon amour-propre s’irrite quelquefois dans le tourbillon du monde : il se                            tait dans la solitude…</p><p>Je n’aime point à me montrer à mes amis sous un côté défavorable ; je                            souffre de les voir malheureux de mon malheur, et je suis convaincu que                            les sentiments diminuent par la perte des avantages… Il faut donc cacher                            ses plaies, dissimuler les grandes impuissances de la vie : la pauvreté,                            les infirmités, les malheurs, les mauvais succès… Il ne faut confier que                            les malheurs éclatants, qui flattent l’amour-propre de ceux qui les                            partagent et s’y associent.</p></quote><p rend="indent">Appliquant à l’auteur de ce portrait un mot qu’il aime et                        auquel il n’attachait aucune idée défavorable, je dirai qu’il avait                        l’amour-propre <hi rend="i">fastueux</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Comme                            pendant et contrepartie de cette idée qu’on doit faire peu de                            confidences à l’âge où l’on vieillit et où l’on perd, M. de Meilhan                            avait dit, une autre fois, avec beaucoup de justesse : <quote>« L’homme                                a besoin, quand il est jeune, de se répandre ; il se plaît à faire                                des confidences ; <hi rend="i">il ne se connaît pas et se croit un                                    être curieux et rare</hi> ; il n’a pas enfin la force de garder                                son secret, et la présomption le porte à croire qu’il inspire un                                intérêt sincère qui le fera écouter avec                        plaisir. »</quote></note>.</p><p>Le prince de Ligne, dans une lettre détaillée, achève et complète à merveille                        ce portrait de M. de Meilhan ; il le confirme ou le corrige sur les points                        essentiels :</p><quote><p rend="indent">Sans en avoir l’air, lui dit-il, vous êtes plus occupé des                            autres que de vous ; vous ne vous aimez qu’un moment ; vous êtes fou de                            ce que vous avez écrit le matin, et le soir vous n’y pensez plus. Vous                            êtes un vantard d’égoïsme et un esprit fort d’insensibilité. Je vous ai                            fait pleurer pour moi, et vu pleurer pour d’autres.</p></quote><p rend="indent">Le prince de Ligne s’arrête avec complaisance sur cette idée                        secrète et chère de M. de Meilhan, que celui-ci a manqué sa fortune et sa                        destinée et qu’il aurait dû être ministre à la place de Necker ou de                        Calonne :</p><quote><p rend="indent">Avec l’air de mépriser tous les détails, les regardant                            au-dessous de vous, il n’y en avait pas un de votre intendance de                            Valenciennes <pb n="129" xml:id="p129"/>qui vous échappât, et vous                            racontez très plaisamment ce que c’est que de travailler légèrement,                            quand M. de Calonne écrivait sur le coin de la tablette d’une cheminée                            sur ce que vous aviez été vingt-quatre heures à penser.</p><p>Connaissant mieux votre nation et la Cour que lui, vous n’auriez jamais                            assemblé les notables, qui auraient pu être une bonne chose sous un                            autre gouvernement ; et c’est vous qui aviez dit au baron de Breteuil ce                            grand mot au sujet du premier club, que <hi rend="i">ce n’était pas une                                plante monarchique.</hi></p></quote><p rend="indent">N’oublions pas que le prince de Ligne lui-même se croyait                        frustré dans ses légitimes espérances ; il aurait voulu commander un jour en                        chef, succéder aux Lacy et aux Laudon, s’illustrer dans une carrière                        sérieuse ; comme M. de Meilhan, il revenait en idée sur le passé et le                        considérait avec un sentiment caché de désappointement et d’amertume.                        C’étaient deux débris politiques qui se consolaient par l’esprit, et dont le                        moins caduc, le plus ferme et le plus élégant, encore debout, disait à                        l’autre :</p><quote><p rend="indent">Vous n’auriez convenu qu’à moi si, au lieu d’être un petit                            souverain de quatre ou cinq lieues en carré, j’en avais été un grand.                            Vous auriez été à moitié ministre <hi rend="i">penseur</hi>, comme à la                            Chine, à moitié administrateur. En mettant votre esprit <hi rend="i">juste, élevé et profond</hi> sur une plus grande échelle, il n’y a                            pas de doute de l’effet de vos prodigieuses lumières et connaissances.                            En attendant, laissons faire et dire bien des sottises autour de nous :                            ce n’en est pas une de nous être si amicalement et tendrement attachés                            l’un à l’autre pour toute notre vie.</p></quote><p rend="indent">Ils font ensemble leur dernier rêve d’imagination ; <quote>« Si                            j’étais roi, vous seriez Premier ministre ! »</quote></p><p>Pour nous, qui ne pouvons juger M. de Meilhan que par ses écrits, nous avons                        cru n’être que juste en lui accordant un souvenir, en lui assignant un rang                        élevé parmi les moralistes pour ses <hi rend="i">Considérations sur l’esprit                            et les mœurs</hi> (1787), et, parmi les politiques, pour son ouvrage <hi rend="i">Du gouvernement, des mœurs et des conditions en France avant la                            Révolution</hi> (1795). Il peut servir à <pb n="130" xml:id="p130"/>représenter à nos yeux toute une classe et une race de gens du monde, de                        gens d’esprit et d’administrateurs distingués, qui existaient tout formés à                        la fin de l’Ancien Régime, qui succombèrent avec l’ordre de choses, et qui                        ont péri dans l’intervalle, avant que la société reconstituée pût leur                        rendre une situation ou même leur donner un asile. Combien de ceux-là qui                        tenaient dans le monde et la société de leur temps une grande place n’ont                        pas même laissé un nom ! Que M. de Meilhan, naufragé comme eux, les                        personnifie du moins et les résume honorablement dans la mémoire !</p></div></body>
</text>
</TEI>

