<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de François Arago. Tome I, 1854.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-03-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-03-20"><head><hi rend="i">Œuvres de François Arago</hi>. <lb/>Tome I, 1854<note place="bottom" resp="author">[NdA] Gide et Baudry, 5, rue Bonaparte.</note>.</head><dateline>Lundi 20 mars 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="1" xml:id="p1"/>Le premier volume des <hi rend="i">Œuvres</hi> de M. Arago vient de paraître : il contient, après une                    introduction de M. de Humboldt, une centaine de pages intitulées <hi rend="i">Histoire de ma jeunesse</hi>, qui sont des mémoires assez détaillés jusqu’à                    l’âge de vingt-cinq ans, et une suite de notices biographiques que l’auteur eut                    à prononcer comme secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences : la série de                    ces notices ne remplira pas moins de trois volumes. Parler de M. Arago est une                    difficulté pour tout le monde peut-être d’ici à quelques années encore, surtout                    si l’on avait la prétention de le juger à la fois comme savant, comme professeur                    et comme homme <pb n="2" xml:id="p2"/>public, en s’attachant à démêler en lui                    avec précision les diverses capacités dont il était pourvu et les influences                    générales qu’il a exercées ou subies. Pour moi, qui n’ai pas même l’honneur de                    comprendre et de lire dans leur langue les mémoires de haute science où il s’est                    montré inventeur, ces considérations sur les profondes et fines parties de                    l’optique et du magnétisme où il a gravé son nom ; qui n’ai eu que le plaisir de                    l’entendre quelquefois, soit dans ses cours à l’usage des profanes, soit dans                    les séances publiques de l’Académie, je ne puis ici que m’approcher                    respectueusement de lui par un aspect ouvert à tous ; je ne puis que l’aborder,                    si ce n’est point abuser du mot, par son côté <hi rend="i">littéraire</hi>.</p><p>Mais, même en faisant ainsi et en usant à son égard de ce droit de libre et                    sincère examen qu’il a en tout temps si résolument pratiqué, il est un point                    dominant que je n’oublierai pas. Pascal a distingué trois ordres divers, et,                    dans chaque ordre, des princes : il y a, selon lui, l’ordre de la politique et                    des conquêtes, des grandeurs et des puissances terrestres ; il y a celui de                    l’intelligence pure et de l’esprit ; il y a enfin l’ordre de la beauté morale et                    de la charité. Or, dans l’ordre de l’esprit, il met en tête Archimède. Que                    Pascal en cela obéit à ses habitudes et à ses inclinations de génie, et qu’il se                    souvînt qu’il était lui-même géomètre, je ne le crois pas : il ne faisait                    qu’assigner les rangs selon ce qu’il estimait être la capacité la plus forte et                    la plus élevée. Sans entrer dans aucune discussion sur la prééminence des                    talents et sur la préséance des genres, il m’a toujours paru en effet que le                    premier rang dans l’ordre de l’intelligence pure était dû à ces hommes qu’on                    appelle Archimède, ou Newton, ou Lagrange. Les comprendre et les lire est déjà                    une grande et noble chose, et l’acte le plus accompli de l’entendement. Honneur                    donc et respect à ceux qui à certains jours, ont prouvé qu’à <pb n="3" xml:id="p3"/>quelques égards et à quelque degré ils étaient, eux aussi, de                    cette austère et souveraine famille d’inventeurs ! Même lorsque, venus ensuite                    dans nos régions et sur notre terrain, nous les voyons en faute et manquant à                    certaines conditions de convenance ou de forme qui sautent aux yeux, et que                    d’autres, de bien moindres, observeraient mieux qu’eux peut-être, souvenons-nous                    du sommet où ils sont précédemment montés.</p><p>J’aime ce titre donné à des fragments de mémoires : <hi rend="i">Histoire de ma                        jeunesse</hi> ; il me semble que ce n’est guère qu’ainsi et dans cette                    mesure que chacun devrait écrire les siens. Quand on vieillit, sur quel âge de                    la vie peut-on se reporter avec plaisir, sinon sur sa jeunesse ? et je dirai,                    sur quel autre âge pourrait-on revenir pour y intéresser les autres et pour les                    en entretenir avec fidélité entière et sincérité ? L’âge mûr est âpre, aride,                    occupé ; les rivalités et les ambitions, les passions sèches nous envahissent ;                    les haines nous troublent ; les injustices laissent des traces qui creusent et                    qu’on s’exagère : mais la jeunesse a échappé à tout cela ; ses douleurs même et                    ses infortunes ont revêtu je ne sais quel charme. Ici l’embellissement qu’on met                    à les raconter n’est pas un mensonge ; la couleur qu’on y voudrait ajouter après                    coup ne sera jamais qu’un pâle reflet de cette lumière heureuse et première qui                    nous éclairait.</p><p>François Arago, né le 26 février 1786 dans la commune d’Estagel en Roussillon,                    d’une famille où le type méridional est expressivement marqué, suivit dans ses                    premières années le collège de la ville de Perpignan, où son père avait la place                    de trésorier de la monnaie. Il raconte comment son attention fut de bonne heure                    détournée des études classiques, auxquelles il commençait à s’adonner, par la                    vue d’un très jeune officier sortant de l’École polytechnique et dont                    l’épaulette le frappa. <quote>« Qu’est-ce que l’École polytechnique ? »</quote>                    demanda-t-il. <pb n="4" xml:id="p4"/>— <quote>« C’est, lui répondit-on, une                        école où l’on entre par examen. »</quote> Et il se mit dès l’instant à                    vouloir se préparer à cet examen et à travailler en conséquence, s’éclairant des                    conseils d’un M. Raynal, savant modeste du pays, et se formant directement par                    la lecture des grands livres de mathématiques qu’il trouva le moyen d’acquérir.                    Il fut reçu élève à l’École polytechnique en 1803, à dix-sept ans. Arago se                    destinait alors à l’artillerie. L’organisation des services étant moins précise                    et moins rigoureuse qu’elle ne l’a été depuis, il put être considéré à un moment                    comme détaché de l’École et fut nommé secrétaire de l’Observatoire, où il se                    trouva le collaborateur de M. Biot, son aîné de douze ans. L’astronome Méchain,                    qui, après avoir observé, de concert avec Delambre, l’arc terrestre compris                    entre Dunkerque et Barcelone, s’était chargé de la prolongation de la méridienne                    en Espagne et qui voulait la pousser jusqu’aux îles Baléares, venait de mourir à                    la peine et laissait un grand travail interrompu : M. Biot et M. Arago conçurent                    l’idée de le poursuivre et de le mener à fin. Laplace appuya ce projet ; le                    Bureau des longitudes les en chargea ; l’Empereur ordonna l’expédition et                    accorda les fonds nécessaires ; le gouvernement espagnol adjoignit aux deux                    savants français deux commissaires, MM. Chaix et Rodriguez. Arago, à l’âge de                    vingt ans, eut la joie de se sentir chargé d’une de ces missions qui honorent                    toute une vie de savant.</p><p>Les difficultés d’exécution étaient grandes ; M. Biot, dans l’introduction au <hi rend="i">Recueil d’observations géodésiques, astronomiques et                    physiques</hi>, publié en 1821, en a donné quelque idée. Il s’agissait avant                    tout de lier l’île d’Ibiza à la côte d’Espagne par un triangle dont le sommet                    fût dans l’île et la base sur le continent, et, pour cela, il fallait établir à                    Ibiza des signaux qui fussent <pb n="5" xml:id="p5"/>visibles des sommets                    choisis sur la côte. Des mois se passèrent dans l’incertitude et l’anxiété.                    Arago confiné sur son plateau, le <hi rend="i">Desierto de las Palmas</hi>, se                    dévorait à attendre, à regarder chaque nuit sans rien voir. M. Biot, qui avait                    passé dans l’île d’Ibiza et y avait établi M. Rodriguez sur sa station élevée,                    dans sa cabane montée tout exprès et avec ses miroirs et réverbères, revint                    trouver son compatriote ; mais d’abord les signaux désirés ne s’apercevaient pas                    mieux qu’auparavant. Et ici la différence de nature chez les deux observateurs                    se déclare dans leur récit même. M. Biot, esprit plus fin, plus littéraire                    jusqu’au milieu de la science, raconte en ces termes les impressions qu’il                    ressentait durant ces mois de veilles, d’observation inquiète et d’attente :</p><quote><p rend="indent">Combien de fois, assis au pied de notre cabane, les yeux fixés                        sur la mer, n’avons-nous pas réfléchi sur notre situation et rassemblé les                        chances qui pouvaient nous être favorables ou contraires ! Combien de fois,                        en voyant les nuages s’élever du fond des vallées et monter en rampant sur                        le flanc des rochers jusqu’à la cime où nous étions, n’avons-nous pas                        recherché dans leurs oscillations les présages heureux ou malheureux d’un                        ciel couvert ou serein ! On a dit avec vérité que l’aspect des lieux prend                        une couleur agréable ou sombre, selon les sentiments dont l’âme est agitée :                        nous l’éprouvions bien fortement alors. De la porte de notre cabane, nous                        avions une des plus belles vues du monde : à notre gauche, mais fort                        au-dessous de nous, le cap Oropeza élevait dans les airs ses aiguilles qui                        servent de signaux aux navigateurs ; derrière nous, en se prolongeant dans                        l’ouest, s’étendaient les chaînes de montagnes noirâtres qui, comme un                        rideau, abritent le royaume de Valence du côté nord et conservent à cet                        heureux climat la douce température dont il jouit. Sur notre droite, etc.,                        etc. ; mais ces beautés, que notre imagination nous retrace aujourd’hui avec                        tant de charmes, n’avaient alors pour nous aucun attrait. Tout remplis de la                        seule idée qui nous occupait, nous ne songions, nous ne pouvions songer qu’à                        nos travaux et aux invincibles obstacles qui, nous arrêtant au commencement                        de notre entreprise, nous ôtaient les moyens et jusqu’à l’espoir de la                        terminer. Tantôt nous pensions que les miroirs avaient été mal dirigés, ou                        que quelque coup de vent avait emporté la cabane et l’avait jetée dans la                        mer ; car nous avions déjà perdu plusieurs tentes par de semblables                        accidents, et nous n’avions pu en préserver notre pauvre cabane qu’en <pb n="6" xml:id="p6"/>passant par-dessus des câbles et la liant au rocher.                        Quelquefois l’approche d’une belle nuit nous remplissait d’espoir ; mais cet                        espoir était toujours trompé.</p></quote><p rend="indent">Enfin, à force de constance et d’adresse, la lunette mieux dirigée                    un soir, et par un ciel parfaitement serein, vers le sommet au loin soupçonné,                    laissa bientôt voir de nuit le point lumineux et presque imperceptible qu’on                    avait vainement cherché jusque-là dans un champ trop indéfini. Dès lors il ne                    restait plus que de grandes fatigues à supporter, mais l’opération était sûre.                    Arago s’y livra avec tout le zèle de son âge et l’ardeur de sa constitution.                    Durant quelques jours de maladie de son collègue, il continua ses opérations                    seul et sans relâche, avec un redoublement d’exactitude et d’ardeur :</p><quote><p rend="indent">Souvent, dit M. Biot lui rendant pleine justice, souvent la                        tempête emportait nos tentes, déplaçait nos stations : M. Arago, avec une                        constance infatigable, allait aussitôt les rétablir et replaçait les                        signaux, ne se donnant pour cela de repos ni jour ni nuit.</p></quote><p rend="indent">Et Arago de son côté repassant sur ses souvenirs :</p><quote><p rend="indent">Au moment où j’écris ces lignes, dit-il, vieux et infirme, avec                        des jambes qui peuvent à peine me soutenir, ma pensée se reporte                        involontairement sur cette époque de ma vie où, jeune et vigoureux, je                        résistais aux plus grandes fatigues et marchais jour et nuit dans les                        contrées montagneuses qui séparent les royaumes de Valence et de Catalogne                        du royaume d’Aragon, pour aller rétablir nos signaux géodésiques que les                        ouragans avaient renversés.</p></quote><p rend="indent">Des histoires de moines, de brigands, animent cette partie du récit                    de M. Arago durant son séjour dans le royaume de Valence. S’étant séparé de                    M. Biot qui rentrait en France, et s’étant rendu à l’île de Majorque pour y                    terminer l’opération entreprise, il y subit bientôt le contrecoup de l’effet                    produit par l’entrée de l’armée <pb n="7" xml:id="p7"/>française en Espagne. On                    le considéra comme un espion qui, du haut de sa station nocturne, faisait des                    signaux à l’ennemi ; il fut, un jour, si bien poursuivi et traqué, que, pour sa                    propre sûreté, il courut à toutes jambes se mettre en prison. Il dut à quelques                    amis de pouvoir s’évader dans une frêle embarcation et fut transporté à Alger.                    De là, par l’intervention du consul de France, il fut embarqué sur un bâtiment                    de la Régence, qui faisait voile pour Marseille. Déjà il était dans le golfe de                    Lyon et près du port, quand le navire barbaresque fut rencontré par un corsaire                    espagnol, qui le força de se rendre et qui le conduisit à Rosas en Catalogne.                    M. Arago, suspect pour avoir été trouvé en compagnie de mécréants, passa quelque                    temps dans la prison de la forteresse de Rosas et sur les pontons de Palamós. De                    là, délivré de nouveau, et au moment encore une fois de rentrer à Marseille, il                    est rejeté par un coup de vent en Afrique, à Bougie ; il revoit Alger et y                    séjourne plus longtemps qu’il n’avait fait d’abord. Toute cette odyssée enfin se                    termine le 2 juillet 1809 ; il débarquait au lazaret de Marseille.</p><p>Cette partie tout aventureuse de la narration se couronne par un trait imprévu et                    délicat, tel que sa plume n’en aura pas toujours : il s’agit simplement de la                    mort d’une gazelle, compagne de la traversée et délassement de la quarantaine ;                    elle appartenait au principal passager, M. Dubois-Thainville, consul de France à                    Alger :</p><quote><p rend="indent">Pour tromper les ennuis d’une sévère quarantaine, dit M. Arago,                        la petite colonie algérienne avait l’habitude de se rendre dans un enclos                        voisin du lazaret, ou était renfermée une très belle gazelle appartenant à                        M. Dubois-Thainville ; elle bondissait là en toute liberté avec une grâce                        qui excitait notre admiration. L’un de nous essaya d’arrêter dans sa course                        l’élégant animal ; il le saisit malheureusement par la jambe et la lui                        cassa. Nous accourûmes tous, mais seulement, hélas ! pour assister à une                        scène qui excita chez nous une profonde émotion.</p><p><pb n="8" xml:id="p8"/>La gazelle, couchée sur le flanc, levait tristement la                        tête ; ses beaux yeux (des yeux de gazelle !) répandaient des torrents de                        larmes ; aucun cri plaintif ne s’échappait de sa bouche ; elle fit sur nous                        cet effet que produit toujours une personne qui, frappée subitement d’un                        irréparable malheur, se résigne et ne manifeste ses profondes angoisses que                        par des pleurs silencieux.</p></quote><p rend="indent">Le retour d’Arago en France fit bruit dans le monde savant ; le                    jeune astronome devait à ses premiers travaux, rehaussés de cette suite de                    persécutions et d’aventures, une réputation précoce. La première lettre qu’il                    reçut de Paris était d’un homme déjà célèbre lui-même par ses voyages, par des                    fatigues de tout genre et des périls encourus pour la science : M. de Humboldt,                    sur ce qu’il avait entendu dire de son mérite et de ses malheurs, lui offrait                    son amitié. Par cette lettre d’avances et de bienvenue qui allait prendre le                    nouvel arrivé au port, le premier il semblait convier Arago à cette renommée                    scientifique universelle dont lui-même il n’a pas cessé d’être la                    personnification la plus illustre et par moments le maître des cérémonies un peu                    empressé, dont ils parurent quelquefois ensemble les deux consuls perpétuels, et                    qui a bien ses douceurs, mais aussi ses écueils.</p><p>L’astronome Lalande venait de mourir : l’Académie des sciences élut Arago pour le                    remplacer, le 18 septembre 1809, à la majorité de quarante-sept voix sur                    cinquante-deux. Arago n’avait guère que vingt-trois ans.</p><p>Ici se termine à peu près le récit d’Arago ; les dix ou douze pages qui suivent                    sont peu intéressantes ; il s’y donne le plaisir trop facile de lancer un                    dernier trait contre quelque uns de ses confrères encore vivants. Je regrette                    que les deux ou trois anecdotes relatives à l’illustre Laplace soient toutes                    désobligeantes. C’est par leurs grands côtés qu’il convient de prendre les                    grands <pb n="9" xml:id="p9"/>hommes, et les petitesses qu’il est permis de                    noter en eux ne doivent venir que dans la perspective de l’ensemble. Il faut se                    garder à leur égard de l’anecdote grossissante.</p><p>Professeur dès 1809 à l’École polytechnique, membre jeune, ardent, influent, de                    l’Académie des sciences dont Laplace l’avait surnommé le <hi rend="i">grand                        électeur</hi>, Arago, sauf les distractions passionnées inévitables à sa                    nature, suivit durant vingt ans la carrière scientifique pure et simple. Ses                    travaux, ses découvertes dans l’optique, dans le magnétisme, datent de ces                    années. Plein d’idées, capable d’invention, doué d’une promptitude ingénieuse et                    fine, tira-t-il de sa belle et puissante intelligence et de cette organisation                    si riche en semences secondes tout le parti qu’il aurait pu ? Doué aussi de                    qualités extérieures imposantes, d’une grande force communicative, de moyens                    d’action et d’autorité sur les autres, ne se laissa-t-il pas entraîner de ce                    côté beaucoup plus qu’il n’aurait fallu ? Il n’était pas de ces savants qui                    s’isolent et se contentent de cultiver durant la sérénité des nuits la muse                    austère et silencieuse de Newton ou de Pythagore : nature méridionale fortement                    accusée, il avait besoin d’agir immédiatement sur le public, de le servir et                    d’en être entouré, d’en recevoir un contrecoup d’applaudissement et de louange                    en retour des utiles et faciles enseignements qu’il était toujours prêt à lui                    prodiguer. Il avait besoin, même dans l’ordre intellectuel, d’une grande dépense                    physique. <quote>« <hi rend="i">Vivent les malingres</hi> ! »</quote> dit                    quelque part Voltaire, voulant faire valoir les avantages d’une chétive santé                    dans l’exercice des choses de l’esprit. Cela n’est sans doute pas moins vrai                    pour les savants livrés à ces études lentes et profondes, et qui n’ont que faire                    des passions d’alentour.</p><p>Une expression naturelle de regret se mêle dans la <pb n="10" xml:id="p10"/>parole d’Arago au sentiment d’orgueil que lui inspire la vérité inaltérable,                    mais peu accessible, des sciences :</p><quote><p rend="indent">Les sciences exactes, a-t-il dit dans sa notice sur Thomas                        Young, ont sur les ouvrages d’art ou d’imagination un avantage qui a été                        souvent signalé : les vérités dont elles se composent traversent les siècles                        sans avoir rien à souffrir ni des caprices de la mode ni des dépravations du                        goût. Mais aussi, dès qu’on s’élève dans certaines régions, sur combien de                        juges est-il permis de compter ? Lorsque Richelieu déchaîna contre le grand                        Corneille une <hi rend="i">tourbe</hi> de ces hommes que le mérite d’autrui                        rend <hi rend="i">furieux</hi>, les Parisiens sifflèrent à outrance les <hi rend="i">séides</hi> du Cardinal despote (dans tout ceci l’expression                        est bien violente), et applaudirent le poète. Ce dédommagement est refusé au                        géomètre, à l’astronome, au physicien, qui cultivent les sommités de la                        science : leurs appréciateurs compétents, dans toute l’étendue de l’Europe,                        ne s’élèvent jamais au nombre de huit à dix.</p></quote><p rend="indent">Si je m’en rapporte aux meilleurs témoignages, M. Arago a été, dans                    quelques-uns de ses premiers travaux élevés, l’un de ceux qui purent réclamer                    sans crainte le suffrage de ces huit ou dix juges, et il l’a obtenu : mais ce                    suffrage lent, froid et grave, émané des seuls êtres pensants, ne pouvait lui                    suffire dans l’habitude, et les qualités de l’<hi rend="i">expositeur</hi>                    habile, puissant, infatigable, toujours écouté et souvent applaudi, se                    substituèrent insensiblement en lui à celles de l’inventeur, de celui qui gravit                    seul les sommets encore inexplorés. Il aima jusqu’à la fin la gloire, mais la                    gloire plutôt étendue que grande.</p><p>Cette nouvelle espèce de direction donnée à sa carrière, et que je n’ai ni le                    droit ni la pensée d’appeler une dispersion, devint pour lui un devoir selon ses                    goûts lorsqu’il eut été nommé secrétaire perpétuel de <pb n="11" xml:id="p11"/>l’Académie des sciences en remplacement de Fourier, le 16 juin 1830. Il en                    résulta, indépendamment des comptes rendus hebdomadaires de vive voix auxquels                    il excellait, une série de notices et de biographies qu’il nous est donné                    jusqu’à un certain point de juger.</p><p>La difficulté de composer ces notices, lorsqu’on est secrétaire perpétuel pour                    les sciences mathématiques, est très grande et presque insurmontable, si l’on                    veut unir toutes les nécessités et les convenances, y compris les convenances                    oratoires : ou bien l’on néglige et l’on sacrifie en partie l’exposition des                    travaux de l’homme dont on parle ; ou bien, si l’on entre dans le détail de cet                    exposé, on devient nécessairement inintelligible pour la foule du public, même                    instruit et lettré, qui assiste à une séance publique de l’Institut. Il y a des                    chapitres, et souvent les plus essentiels, qu’à une lecture publique il faudrait                    supprimer tout entiers. Lorsqu’il s’agit d’un savant qui s’est distingué dans                    les sciences physiologiques ou naturelles, la difficulté est grande, mais elle                    est plus de nature à être vaincue ; il y a toujours moyen pour le talent                    ingénieux et habile (nous en avons des preuves) de trouver des expressions qui                    traduisent le genre de mérite du mort et donnent à tous quelque idée de ses                    travaux. Ce genre de traduction dans la langue usuelle n’est que très rarement                    possible en ce qui est des travaux de haute physique, et elle est tout à fait                    impraticable pour ce qui tient aux mathématiques. Fontenelle, qu’on cite                    toujours comme le premier maître dans le genre de l’éloge appliqué aux savants,                    n’eut pas à triompher de cette difficulté ; il se contentait d’indiquer d’un mot                    les points et les sujets de science, il ne les traitait pas. Son objet principal                    et même unique était de faire connaître le caractère, la physionomie et les                    mœurs des savants qu’il présentait au monde dans ses gracieuses et discrètes <pb n="12" xml:id="p12"/>notices. Condorcet le premier sentit qu’il était temps                    d’exposer les vrais titres des hommes éminents dont l’Académie des sciences                    s’était honorée ; mais, malgré le mérite de quelques-uns de ses éloges, il ne                    sut point offrir de parfaits modèles de ce genre nouveau. Depuis que l’ordre des                    sciences naturelles est séparé de celui des sciences mathématiques, Cuvier a                    donné, bien qu’un peu brièvement, d’excellents exemples ; M. Flourens, que je                    louerais mieux si je n’avais l’honneur d’être son confrère, s’applique, et                    chaque fois avec un succès nouveau, à étendre et à enrichir cette forme où il                    est maître. M. Arago, succédant à l’élégant Fourier, lequel avait succédé                    lui-même à l’estimable Delambre, chercha plutôt à se rattacher à la forme                    développée de Condorcet. Tenons-lui compte des difficultés d’une tâche dont il                    s’est acquitté si longtemps avec honneur.</p><p>Ce n’est point sur les dernières biographies académiques composées par M. Arago                    qu’il convient de le juger. J’assistais, le lundi 20 décembre 1852, à la séance                    de l’Institut dans laquelle on lut la biographie de Gay-Lussac, la dernière                    qu’ait écrite ou dictée M. Arago. Aujourd’hui que l’auteur n’est plus, rien                    n’empêche de dire quelle fut l’impression universelle, ou plutôt il suffit de                    l’indiquer et de la rappeler à tous les témoins qui l’éprouvèrent si                    péniblement. L’incohérence et la disproportion des parties avaient dépassé                    toutes les mesures. Prenons M. Arago dans son bon temps et dans sa meilleure                    manière. La notice sur Fresnel, qui ouvre la série des biographies dans le                    premier volume, celles qui suivent, sur Fourier, sur le docteur Young, sur Watt,                    sont pleines de qualités substantielles et procurent de l’instruction. La notice                    sur Carnot ouvre une seconde série en quelque sorte, celle des notices                    semi-politiques, telles que les biographies de Bailly, de <pb n="13" xml:id="p13"/>Monge, de Condorcet, dans lesquelles l’auteur abonde dans son                    sens et ne se refuse plus aucune digression ni aucune controverse. Lorsqu’il                    lisait dans les séances publiques de l’Institut ces éloges ou plutôt des                    portions de ces énormes assemblages biographiques (car lire le tout eût été                    impossible), l’auditoire était souvent fatigué, impatienté ; pourtant on                    écoutait toujours : il y avait dans la manière de M. Arago, même lorsqu’elle                    choquait, une force qui vous tenait sur place et attentifs.</p><p>En parlant de Fresnel, cet homme d’un vrai génie mort jeune après avoir fait des                    découvertes délicates et rares, et avec lequel il avait été uni par l’analogie                    des travaux comme par le cœur, M. Arago nous expose la manière dont il conçoit                    l’éloge historique, à commencer par celui-là : <quote>« Ce n’est qu’une sorte de                        mémoire scientifique</quote> », disait-il, qu’il se propose de faire,                        <quote>« et dans lequel, à l’occasion des travaux de son confrère, il va                        examiner les progrès que plusieurs des branches les plus importantes de                        l’optique ont faits de nos jours. »</quote> Négligeant l’art des                    transitions, il divise en chapitres et avec des titres distincts la suite des                    matières qu’il se propose de parcourir, la biographie d’abord, puis les mémoires                    et travaux. Dans l’exposé qu’il en fait, on assiste à une espèce de leçon dans                    laquelle, pour plus de clarté, il serait bon quelquefois qu’il y eût un tableau                    et des figures. Ainsi dans la biographie de James Watt, l’immortel <hi rend="i">perfectionneur</hi> et l’applicateur véritable de la machine à vapeur,                    celui qui, le premier, lui a donné l’organisation et la <hi rend="i">vie</hi>,                    on aurait besoin de figures pour tout comprendre. Lorsqu’une digression, une                    discussion plus ou moins naturelle se présente, au lieu de l’amener avec                    adresse, de la fondre dans le sujet, M. Arago l’introduit carrément et la pousse                    à bout sans réserve. Au milieu des exposés <pb n="14" xml:id="p14"/>les plus                    scientifiques et les plus désintéressés, s’il s’offre de côté quelque allusion                    possible à des circonstances politiques, à des émotions bruyantes et passagères,                    et qui seront demain oubliées, il ne dédaigne pas de faire une sortie et de la                    marquer avec vigueur. Sur tous ces points, il faut en prendre son parti avec                    lui : il a la clarté, la force, la droiture du développement scientifique, il                    n’a pas le goût littéraire proprement dit. Les choses spirituelles qu’il                    rencontre sont rachetées par d’autres qui ne le sont pas. Pour l’anecdote, elle                    est très mêlée chez lui : il y en a de vives et de remuantes, il y en a de                    communes ; il ne choisit pas. Quand il touche à des coins de littérature, il ne                    retrouve pas cette propriété de langage qu’il a dans les exposés de science.                    Dans sa biographie de Monge, il appliquera quelque part, et sans croire faire                    une injure, la qualification de <hi rend="i">brutale</hi> à une parole de                    Fontenelle qui n’est que noble et digne, comme si ce mot de <hi rend="i">brutal</hi> ne criait pas et ne jurait pas avec tout ce qui est sorti de la                    bouche et de la plume de ce sage discret. Voilà les caractères et les défauts                    que je pourrais appuyer et démontrer par maint exemple : mais, à côté de cela,                    on sent l’homme compétent et supérieur quand il parle du fond des sujets ; on                    s’efforce de le comprendre et de le suivre, et on y parvient avec quelque                    application. On apprécie, grâce à lui, la portée de l’homme dont il vous                    entretient ; il vous fait mesurer avec poids la force de sa trempe ; il le                    classe en général à son vrai rang (si ce n’est qu’un savant, non un politique) ;                    il discute ses titres avec une passion sérieuse et une impartialité définitive                    (toujours si ce n’est qu’un savant). Dans la biographie de Thomas Young, une des                    meilleures qu’il ait écrites, il arrive à une conclusion des plus judicieuses et                    des plus fines, lorsque, pour refuser à l’illustre docteur la gloire d’avoir                    découvert la vraie théorie des hiéroglyphes égyptiens <pb n="15" xml:id="p15"/>et la maintenir à Champollion, il s’appuie de l’exemple de ce même Young et                    lui maintient contre Hooke l’honneur d’avoir découvert ce qu’on appelle en                    optique les <hi rend="i">interférences</hi>, se servant d’un raisonnement                    analogue dans les deux cas pour le couronner à la fois et pour le réduire.</p><p>Une des biographies que M. Arago a composées avec le plus de goût et de succès                    est celle du célèbre Écossais James Watt, ce héros de l’industrie, cet Hercule                    ingénieux du monde moderne ; il se complaît, après une enquête complète et                    consciencieuse qu’il est allé faire sur les lieux, à nous exposer ses procédés                    d’invention en tout genre, ses titres à la reconnaissance des hommes. Watt, le                    grand mécanicien, mort en 1819, à quatre-vingt-trois ans, était un esprit des                    plus ouverts et des plus compréhensifs, des plus richement meublés. Ceux qui                    l’ont connu et cultivé dans les dernières années de sa vie, les Walter Scott,                    les Jeffrey, le trouvaient encore plus étonnant et plus admirable de près dans                    sa personne que dans ses œuvres : <quote>« Jeffrey, dans une éloquente notice, a                        dit M. Arago, caractérisa heureusement l’intelligence à la fois forte et                        subtile de son ami, quand il la compara à la trompe, si merveilleusement                        organisée, dont l’éléphant se sert avec une égale facilité pour saisir une                        paille et pour déraciner un chêne. »</quote> Cela n’est pas tout à fait                    exact : Jeffrey n’a pas dit une telle chose ; c’est en parlant de la <hi rend="i">machine à vapeur</hi> et de ses merveilleux effets, et non de l’<hi rend="i">intelligence</hi> de Watt, qu’il a dit : <quote>« La trompe d’un                        éléphant qui peut ramasser une épingle ou déraciner un chêne n’est rien en                        comparaison. »</quote> Parlant de l’esprit de Watt, Jeffrey le peint plus                    délicatement :</p><quote><p rend="indent">Il avait, dit-il, une promptitude infinie à tout saisir, une                        mémoire prodigieuse et une faculté méthodique et rectifiante pour tirer,                        comme par une chimie naturelle, quelque chose <pb n="16" xml:id="p16"/>de                        précieux de tout ce qui s’offrait à lui, soit dans la conversation, soit                        dans la lecture. Tout sujet d’entretien lui était bon ; il acceptait                        volontiers celui qu’on mettait sur le tapis, et il étonnait les indifférents                        par les trésors qu’il tirait à l’instant de la mine qu’ils lui avaient                        offerte sans y songer. Son esprit était comme une bibliothèque                        encyclopédique bien ordonnée, qu’il suffisait d’ouvrir, à la lettre qu’on                        voulait, pour en faire sortir des richesses.</p></quote><p rend="indent">Et avec cela une veine d’humeur douce et gaie, en causant, qui                    imprimait un mouvement agréable et comme un courant à ce lac immense. Il me                    semble, à lire ces éloges qu’ont donnés au grand mécanicien Watt les meilleurs                    critiques littéraires de son pays, qu’il y avait là occasion tout naturellement                    de montrer par cet exemple qu’aucune incompatibilité absolue n’existe entre les                    dons du génie industriel et les qualités de culture classique excellente.                    M. Arago a mieux aimé poser en toute rencontre l’antagonisme et se porter d’un                    seul côté. Après avoir énuméré les honneurs généreux, les hommages de tout genre                    et les statues décernés par l’Angleterre au génie de Watt, M. Arago,                    introduisant une idée française au milieu de la société de nos voisins, s’étonne                    après cela que Watt n’ait pas été nommé en son temps pair d’Angleterre :                        <quote>« La pairie est en Angleterre, dit-il, la première des récompenses.                        Vous devez naturellement supposer que Watt a été nommé pair. — On n’y a pas                        même pensé. — S’il faut parler net, tant pis pour la pairie que le nom de                        Watt eût honorée ! »</quote> Et il prononce là-dessus le mot de <hi rend="i">caste</hi>, il s’élève contre cette prétention de <hi rend="i">parquer</hi>                    les hommes. Il me semble que lorsqu’on vient de lire chez M. Arago même la suite                    d’éloges et de témoignages décernés par toutes les classes et par tous les rangs                    de la société en l’honneur de Watt, on ne désire plus rien pour lui, et ce                    regret à la française, <pb n="17" xml:id="p17"/>cet étonnement exprimé par le                    savant que la politique n’a pas trouvé insensible, amène un sourire.</p><p>C’est dans cette biographie de Watt que M. Arago s’attache à revendiquer pour                    l’illustre ingénieur et mécanicien une découverte que l’Angleterre et le monde                    savant attribuent généralement à Cavendish, celle de la décomposition de l’eau.                    Cette opinion de M. Arago excita bien des controverses à l’étranger. Le célèbre                    physicien de Genève, M. de La Rive, raconte dans un intéressant article sur                    Arago, qu’étant allé le voir un jour à l’Observatoire, en 1846, il le trouva                    occupé à lire un article d’une revue anglaise, où il était assez maltraité. Je                    laisse parler M. de La Rive :</p><quote><p rend="indent">— « Eh bien, me dit-il dès que je fus entré, je suis sûr que                        vous avez déjà lu cet article à Genève et que vous me donnez tort ? »                        — « Mais, dis-je, il est effectivement assez difficile d’ôter à Cavendish                        une gloire que, depuis plus de cinquante ans, les savants de tous les pays                        s’accordent à lui reconnaître. » — « Allons, répondit-il, je vois que vous                        êtes un aristocrate, et que Cavendish le lord aura raison devant vous contre                        Watt le mécanicien. » — « Ne serait-ce point, ajoutai-je à mon tour en                        riant, que, devant un démocrate comme vous, le grand seigneur doit                        nécessairement céder à l’enfant du peuple ? » — Il sourit et passa à autre                        chose.</p><p>Cette obstination à donner à Walt la découverte de la décomposition de l’eau,                        ajoute ingénieusement M. de La Rive, tenait à un remords de conscience ; il                        voulait le dédommager de lui avoir enlevé l’invention de la machine à vapeur                        pour la donner à Papin.</p></quote><p rend="indent">Je ne veux pas abuser du droit que j’ai de n’aborder les écrits de                    M. Arago que par un seul point. Je le répète, au milieu des défauts qui sont                    saillants, il y a dans ses meilleurs éloges, tels que ceux de Fresnel, de                    Fourier, de Volta, d’Young, de Watt, des parties d’exposition solide où se                    marque distinctement l’intelligence supérieure et le maître. Si l’exemple                    d’Arago nous preuve que des esprits ingénieux et fins en matière de science ne                    sont souvent que robustes en littérature, <pb n="18" xml:id="p18"/>il nous                    montre aussi qu’il y a une puissance réelle à ne parler que de ce qu’on sait à                    fond, et qu’il entre tout autre chose que le goût dans cette prise qu’on a sur                    les hommes. Il n’est pas jusqu’aux préoccupations cordiales et passionnées que                    M. Arago a introduites dans ses jugements des savants, qui n’y donnent une                    certaine vie, tant qu’elles n’excèdent pas la mesure. Un grand portrait de lui,                    un portrait en pied, serait à faire, et, si on le traitait de la même manière                    qu’il a traité les autres, Monge par exemple, et pas plus délicatement, il s’y                    peindrait tant bien que mal tout entier. Pour moi, qui ne puis que rêver à ces                    choses, je me figurerais volontiers une double statue d’Arago : l’une de lui                    jeune, dans la beauté de son ardeur et dans son plus mâle essor, voué à la pure                    science, à la mesure du globe, à la découverte des espaces célestes et des lois                    de la lumière, tel qu’il pouvait être à vingt et un ans dans ses veilles                    sereines sur le plateau du <hi rend="i">Desierto de las Palmas</hi>. La seconde                    statue, qu’il conviendrait peut-être de placer sur un écueil, nous le                    représenterait après la double carrière fournie, figure visiblement attristée,                    imposante toujours ; de haute stature ; la tête inclinée et fléchie, et comme à                    demi foudroyée ; semblant avertir par un geste les savants de ne point donner                    trop à l’aveugle sur le récif populaire : mais même alors, et de quelque côté                    qu’on regarde, gravez et faites lire encore sur le piédestal la date mémorable                    des services rendus.</p></div></body>
</text>
</TEI>

