<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sylvain Bailly I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-07-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-07-31"><head>I.</head><dateline>Lundi 31 juillet 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="343" xml:id="p343"/>Il y a quelque chose qui, dans une                        étude sur Bailly, dominera toujours sa vie et ses ouvrages : c’est sa mort,                        son courage <hi rend="i">calme et céleste</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                            L’expression est de M. de Talleyrand parlant de Bailly dans une séance                            de l’Institut en 1796.</note>, sa patience, ce mot simple et sublime, le                        seul tressaillement suprême qui échappa à sa conscience de juste et d’homme                        de bien. Mais ce n’est pas aujourd’hui ce qui nous rappelle vers lui : ces                        scènes orageuses, tant célébrées, sont entrées dans toutes les mémoires, et                        l’époque qui les précède ou plutôt qui les embrasse, et durant laquelle                        Bailly remplit un rôle si honorable, a été tellement et tant de fois                        racontée et peinte, que les personnages qui y figurent sans cesse finissent                        presque par lasser nos yeux et par s’user. Ce qui peut intéresser avec plus                        de nouveauté dans Bailly, c’est l’écrivain, l’historien élégant et noble de                        l’astronomie, l’ingénieux auteur de systèmes défendus avec grâce, avec goût,                        et où lui-même il mêle un sourire. Bailly est un des esprits les plus                        lettrés de son temps, un de ceux qui font le plus d’honneur à cette époque                        tempérée de Louis XVI, que je me plais depuis quelque temps à parcourir.                        C’est ce côté aussi <pb n="344" xml:id="p344"/>que j’aimerais chez lui à                        mettre en lumière, en m’appuyant et m’en rapportant, pour ce qui est de la                        science, ce qu’a dit M. Arago dans sa notice très complète. Bailly, premier                        élève de Buffon et digne correspondant de Voltaire, tel est à peu près mon                        sujet d’aujourd’hui.</p><p>Sylvain Bailly descendait d’une famille d’artistes et de peintres, originaire                        du Berry, et où l’on était de père en fils <hi rend="i">garde des tableaux                            du roi</hi>, au Louvre ; lui-même il eut ce titre, qui se joignait à                        ceux de membre de trois académies. Le <hi rend="i">Catalogue</hi> ou <hi rend="i">Inventaire de Bailly</hi>, très connu sous ce nom des amateurs                        de tableaux, et auquel on se réfère souvent, a été dressé par le grand-père                        de Bailly, peintre et graveur. Le père de Sylvain Bailly était à la fois                        peintre et auteur dramatique, homme d’esprit et de plaisir, qui faisait des                        parodies, de petits opéras-comiques et toutes sortes de bluettes pour la                        scène italienne ; je ne sais si le nom de baptême de Sylvain, qui fut donné                        à son fils, ne vient pas d’une de ces réminiscences pastorales. Il aimait                        tendrement ce fils, en qui il ne voyait qu’un facile successeur. Né en                        septembre 1736, aux galeries du Louvre, vers le cul-de-sac du Doyenné,                        l’enfant croissait à son gré et fut laissé à ses bons instincts naturels :                            <quote>« La douceur aimable et la touchante docilité de son caractère,                            nous dit Lémontey, en firent l’idole de sa famille ; elle ne put se                            résoudre à se séparer de lui, ni à chagriner son enfance par de pénibles                            études. Il n’apprit point le latin. »</quote> Ce qui ne veut pas dire                        que Bailly n’en ait appris plus tard ce qui lui était nécessaire pour                        comprendre les livres de science écrits en cette langue, et pour choisir à                        ses divers ouvrages des épigraphes bien appropriées ; mais il manqua d’un                        premier fonds classique régulier et sévère, et ce défaut, qui qualifie en                        général son époque, contribua à donner ou à laisser <pb n="345" xml:id="p345"/>quelque mollesse à sa manière, d’ailleurs agréable et                        pure. Le père de Bailly se borna d’abord à lui faire apprendre le dessin                        sans en faire un peintre ; en matière d’art, Bailly se distingua, dit-on,                        par le goût et le coup d’œil plus que par la main. Il eut les premiers                        penchants très littéraires ; il composa des tragédies qu’il montra au                        comédien Lanoue. L’une de ces tragédies était un <hi rend="i">Clotaire</hi>                        où l’on voyait un maire du palais massacré par le peuple : on l’a du moins                        raconté ainsi depuis. Lanoue eut la franchise de conseiller au jeune homme                        de garder ses tragédies en portefeuille, et Bailly, qui s’appliquait déjà                        aux mathématiques, tourna bientôt décidément du côté des sciences. La                        rencontre qu’il fit de l’abbé de La Caille dans une société le rendit élève                        de ce savant homme en astronomie.</p><p>Mais de tout temps Bailly garda un goût, je dirai même un faible pour les                        lettres proprement dites. On a publié de ses chansons et de ses vers de                        jeunesse : <hi rend="i">Prologue pour la fête de M<hi rend="sup">me</hi> Martinot, joué le 24 juin 1755</hi> ; <hi rend="i">Prologue                            pour la fête de M<hi rend="sup">me</hi> la présidente Audiguier, joué le                            23 août 1755</hi>, etc., etc. Ces gentillesses et ces délassements de                        société se prolongent même après que l’observateur des satellites de Jupiter                        semble avoir abjuré la bagatelle en disant :</p><quote><l>Je sais priser mes rapsodies ;</l><l>À Phébus j’ai fait mes adieux.</l><l>On dit que le ciel nous inspire :</l><l>Mais c’est en parcourant les cieux</l><l>Que j’ai perdu pinceaux et lyre.</l></quote><p rend="indent">Il ne les perdit jamais entièrement ; il a de tout temps des                        impromptus comme celui-ci :</p><quote><l>Vous me croyez donc tous aux cieux,</l><l>    Étranger sur la terre ?</l><l>Non, mes astres sont deux beaux yeux</l><l>    Qu’anime un feu sincère, etc.</l></quote><p rend="indent"><pb n="346" xml:id="p346"/>Bailly, à quarante ans, s’amusait à                        faire une comédie du <hi rend="i">Soupçonneux</hi>, en trois actes et en                            vers<note place="bottom" resp="author">[NdA] Lémontey dit en trois actes : Mérard de                            Saint-Just dit en cinq actes et en vers de dix syllabes.</note>,                        simplement pour se délasser de ses grands travaux. On a de lui enfin un <hi rend="i">Éloge de Gresset</hi>, composé à une époque encore plus avancée                        de sa carrière, dans lequel il se livre à une admiration un peu exagérée                        pour <hi rend="i">Vert-Vert</hi>, et où il donne une assez jolie analyse du                            <hi rend="i">Méchant</hi>. Celui qui venait de développer dans une belle                        et lumineuse narration la marche et les progrès de la plus parfaite des                        sciences, cette série et cette gradation ascendante des grands hommes,                        Hipparque, Copernic, Galilée, Kepler et Newton, celui-là même s’amuse à                        noter le ton qui différencie les poésies fugitives des divers siècles ;                        comme quoi Chapelle, plus <hi rend="i">débauché</hi> que <hi rend="i">délicat</hi>, a peint un siècle où les mœurs n’étaient pas déguisées,                        et où le langage gardait de la grossièreté dans la franchise ; comment                        Chaulieu, venu après, appartenait à une époque plus polie, où <hi rend="i">l’on était déjà aimable</hi>, où <hi rend="i">l’on était encore                            passionné</hi> ; comment Gresset, enfin, n’a plus retrouvé ces sources                        du génie de Chaulieu :</p><quote><p rend="indent">Il est venu, dit Bailly, lorsque la galanterie penchait                            vers son déclin. Les passions, multipliées avec la société, s’étaient                            amincies comme le métal brillant et ductile étendu sur des surfaces ; il                            y avait moins de liberté et plus de conventions dans la société :                            l’esprit et le goût en étaient une, et la gaieté moins libre commençait                            à lui céder l’empire. Il retrouva la grâce, la légèreté qui sont                            inséparables de notre nation, et la philosophie qui naissait pour                            suppléer à tout ce que nous perdions.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci est d’ailleurs très bien dit, et avec une délicatesse                        que les astronomes écrivains n’ont pas toujours eue. Loin de moi l’idée de                        rien conclure contre Bailly de <pb n="347" xml:id="p347"/>cette diversité et                        de cette flexibilité de talent ! On voit cependant qu’il n’aura rien                        d’austère, qu’il est de l’école scientifique fleurie qui se rattache à                        Fontenelle et à Mairan ; et, sans aller jusqu’à dire qu’il y a du petit goût                        dans Bailly, ce que son <hi rend="i">Histoire de l’astronomie</hi>                        démentirait, j’oserai affirmer (car on peut parler avec lui la langue des                        tableaux) qu’il y a un peu de mollesse dans ses couches de fond, et que,                        dans certaines vues de développement et de lointain qu’offre ce bel ouvrage,                        il y a des parties qui, à les presser, se trouveront plutôt élégantes et                        spécieuses que solides.</p><p>Élève de l’abbé de La Caille, Bailly partagea les derniers travaux et les                        calculs de cet habile et infatigable observateur. Il contribua bientôt pour                        sa part à l’avancement de la science par ses propres recherches sur les                        satellites de Jupiter. Ces recherches de Bailly (1762-1766) seront toujours                        son premier, son principal titre de gloire scientifique, a dit M. Arago.</p><quote><p rend="indent">L’envie de m’instruire et d’être utile en m’exerçant, a dit                            Bailly lui-même avec une grande modestie, me fit concevoir le projet de                            déterminer les inégalités de Jupiter, en supposant toutes les causes de                            perturbation que l’on peut soupçonner.</p><p>L’entreprise était grande, et j’avoue qu’elle surpassait peut-être mes                            forces ; mais j’avais alors deux maîtres (Clairaut et l’abbé de                            La Caille) dont les lumières m’auraient conduit au but que je me                            proposais, et j’avais devant moi tout le temps nécessaire pour vaincre                            les obstacles par des études relatives. Les sciences ont perdu ces deux                            hommes illustres dans la force de leur âge ; une mort prématurée a                            terminé leurs travaux et leurs succès, et m’a privé des ressources sur                            lesquelles j’avais fondé mes espérances. Je me suis trouvé comme un                            aveugle laissé sans guide au milieu d’une route presque inconnue.</p></quote><p rend="indent">Il paraît que Bailly n’était point du tout un aveugle et qu’il                        s’acquitta de son entreprise de manière à perfectionner sur un point la                        science newtonienne, à faire rentrer sous la loi universelle de l’attraction                        une province restée jusque-là assez rebelle. Cependant on ne <pb n="348" xml:id="p348"/>voit pas qu’il se soit engagé depuis dans aucun travail                        considérable et original de ce genre. Sa vocation prononcée et de plus en                        plus manifeste, était d’exposer les découvertes d’autrui et d’écrire                        l’histoire des inventeurs. Membre de l’Académie des sciences depuis 1763, il                        aspirait à en devenir le secrétaire.</p><p>Bailly avait un penchant décidé pour le genre de l’éloge et de la notice sous                        forme académique, alors dans sa fleur et dans sa nouveauté. Savant déjà                        illustré dans la haute carrière, on le voit concourir en 1767 et en 1769                        pour les <hi rend="i">Éloges de Charles V</hi> et <hi rend="i">de                            Molière</hi>, proposés par l’Académie française, et obtenir un accessit                        et une mention ; en 1768, il concourut pour l’<hi rend="i">Éloge de Pierre                            Corneille</hi> à l’Académie de Rouen et obtint également un accessit.                        Dans le volume où sont renfermés plusieurs morceaux de ce genre, je ne                        trouve de vraiment digne de lui que la notice sur l’abbé de La Caille, juste                        tribut du disciple envers un maître, et l’<hi rend="i">Éloge de                        Leibniz</hi>, couronné par l’Académie de Berlin en 1768 : il y explique avec                        étendue et facilité ce génie universel et souverainement conciliateur de                        Leibniz, le moins ressemblant de tous (dans ces hauteurs) à celui de Pascal,                        lequel au contraire se plaît à opposer en tout point les deux rivages, à les                        tailler à pic, et à creuser l’abîme qui les sépare. Bailly ne fait pas la                        comparaison, mais il la fait naître chez ceux qui, sachant leur Pascal,                        rencontrent un Leibniz aussi largement exposé.</p><p>Le premier volume de l’<hi rend="i">Histoire de l’astronomie</hi>, traitant                        de l’astronomie ancienne depuis son origine jusqu’à l’établissement de                        l’école d’Alexandrie, parut en 1775 ; Bailly s’y montre pour la première                        fois dans toute sa maturité comme écrivain. Les tomes suivants parurent en                        1779, 1782, 1787. L’ouvrage a de la beauté comme édifice, comme monument ;                        il est d’une grande <pb n="349" xml:id="p349"/>ordonnance. Lémontey veut y                        voir un tableau du genre de ceux, que Bailly s’était accoutumé à contempler                        dans les galeries du Louvre. Il faut y voir plutôt une noble construction,                        conçue en idée et en présence de l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> de                        Buffon : des discours généraux en tête, puis une narration suivie, faite                        pour être lue et, jusqu’à un certain point, entendue de tous, des gens du                        monde comme des savants ; la discussion des faits, les preuves ou                        éclaircissements étaient rejetés dans une seconde partie du volume, plus                        particulièrement destinée aux astronomes et aux savants, mais nullement                        inaccessible au reste des lecteurs, pour peu qu’ils fussent attentifs et                        curieux. Dans ses <hi rend="i">Époques de la nature</hi>, qui parurent en                        1778, Buffon, ayant exposé sa théorie d’une terre originairement plus chaude                        qu’elle ne l’est aujourd’hui, plaçait le premier berceau de la civilisation                        chez un peuple primitif et antérieur à toute histoire connue, qui aurait                        habité le centre du continent de l’Asie. Dans cette contrée, selon lui                        favorisée entre toutes alors, et à l’abri des inondations comme des volcans,                        un peuple heureux et sage aurait, durant un long cours de siècles                        insensibles, vécu en paix et cultivé les hautes sciences ; et ce ne seraient                        que les restes de cette science primordiale, après la ruine et la dispersion                        du peuple fortuné, ce n’en seraient que les débris que l’on découvrirait                        ensuite chez les Chaldéens, chez les Indiens, chez les Chinois, tous peuples                        dépositaires plutôt qu’inventeurs :</p><quote><p rend="indent">Mais je dois renvoyer ici, ajoutait Buffon, à l’excellent                            ouvrage que M. Bailly vient de publier sur l’ancienne astronomie, dans                            lequel il discute à fond tout ce qui est relatif à l’origine et au                            progrès de cette science : on verra que ses idées s’accordent avec les                            miennes ; d’ailleurs il a traité ce sujet important avec une <hi rend="i">sagacité de génie</hi> et une profondeur d’érudition qui                            méritent des éloges de tous ceux qui s’intéressent au progrès des                            sciences.</p></quote><p rend="indent"><pb n="350" xml:id="p350"/>Buffon rencontrait là en effet une                        de ses idées favorites chez Bailly, et il la saluait : celui-ci dans ce                        premier ouvrage n’avait toutefois présenté que par un aperçu rapide, et                        comme par intervalles, sa supposition d’un ancien peuple qu’on ne nommait                        pas, premier inventeur naturel des sciences, et duquel les autres peuples                        d’Asie n’auraient été que des héritiers plus ou moins incomplets et                        ignorants.</p><p>Voltaire de son côté, qui recevait le premier volume de l’<hi rend="i">Histoire de l’astronomie</hi>, de Bailly, s’empressait de lui répondre                        gaiement :</p><quote><p rend="indent">J’ai bien des grâces à vous rendre, monsieur ; car ayant                            reçu le même jour un gros livre de médecine et le vôtre, lorsque j’étais                            encore malade, je n’ai point ouvert le premier ; j’ai déjà lu le second                            presque tout entier, et je me porte mieux.</p><p>Vous pouviez intituler votre livre <hi rend="i">Histoire du ciel</hi>, à                            bien plus juste titre que l’abbé Pluche, qui, à mon avis, n’a fait qu’un                            mauvais roman…</p><p>Je vois dans votre livre, monsieur, une profonde connaissance de tous les                            faits avérés et de tous les faits probables. Lorsque je l’aurai fini, je                            n’aurai d’autre empressement que celui de le relire : mes yeux de                            quatre-vingt-deux ans me permettront ce plaisir. Je suis déjà                            entièrement de votre avis sur ce que vous dites qu’il n’est pas possible                            que différents peuples se soient accordés dans les mêmes méthodes, les                            mêmes connaissances, les mêmes fables et les mêmes superstitions, si                            tout cela n’a pas été puisé chez une nation primitive qui a enseigné et                            égaré le reste de la terre. Or il y a longtemps que j’ai regardé                            l’ancienne dynastie des brachmanes comme cette nation primitive.</p></quote><p rend="indent">Voltaire en revenait à ses moutons, à sa prédilection pour les                        brachmanes, qu’il tenait pour plus d’une raison à opposer à d’autres sages                        anciens ; il faisait semblant de croire que c’était là l’idée de Bailly,                        laquelle était tout autre en effet, et qui dépossédait les brachmanes                        indiens, tout aussi bien que les sages Chinois, de la science primitive                        originale, pour en doter un autre peuple plus ancien et sans nom. Bailly                        s’en expliqua par lettre auprès de Voltaire, lequel répliqua à <pb n="351" xml:id="p351"/>son tour et résista par toutes les raisons que le bon                        sens trouve au premier abord, et que le sien rendait si piquantes et si                        gaies ; il répugnait à admettre que l’âge d’or des sciences, et de                        l’astronomie en particulier, eût été se loger d’emblée en Sibérie :</p><quote><p rend="indent">J’ose toujours, monsieur, vous demander grâce pour les                            brachmanes. Ces Gangarides, qui habitaient un si beau climat et à qui la                            nature prodiguait tous les biens, devaient, ce me semble, avoir plus de                            loisir pour contempler les astres que n’en avaient les Tartares-Kalcas                            et les Tartares-Usbecks…</p><p>Il ne nous est jamais venu de la Scythie européenne et asiatique que des                            tigres qui ont mangé nos agneaux. Quelques-uns de ces tigres, à la                            vérité, ont été un peu astronomes quand ils ont été de loisir, après                            avoir saccagé tout le nord de l’Inde ; mais est-il à croire que ces                            tigres partirent d’abord de leurs tanières avec des quarts de cercle et                            des astrolobates ? Rien n’est plus ingénieux et plus vraisemblable,                            monsieur, que ce que vous dites des premières observations qui n’ont pu                            être faites que dans des pays où le plus long jour est de seize heures                            et le plus court de huit ; mais il me semble que les Indiens                            septentrionaux, qui demeuraient à Cachemire, vers le trente-sixième                            degré, pouvaient bien être à portée de faire cette découverte.</p></quote><p rend="indent">Bailly ne se tint pas pour réfuté ; on avait touché à une idée                        qui lui était plus chère qu’une observation astronomique, parce qu’elle                        était moins certaine et fille de sa conjecture et de sa fantaisie. Il                        adressa donc à Voltaire des <hi rend="i">Lettres sur l’origine des sciences                            et sur celle des peuples de l’Asie</hi> ; ce volume, en tête duquel on                        lisait les lettres de Voltaire à l’auteur, parut en 1777. N’ayant pas cru                        faire assez, Bailly revint encore sur ce sujet dans de nouvelles <hi rend="i">Lettres sur l’Atlantide de Platon et sur l’ancienne histoire de                            l’Asie</hi>, qui ne parurent qu’en 1779, après la mort de Voltaire, mais                        qui lui étaient également adressées comme s’il était toujours présent.                        C’était une heureuse occasion pour Bailly, déjà adopté si magnifiquement par                        Buffon, de devenir le correspondant de Voltaire, et d’entreprendre                        publiquement <pb n="352" xml:id="p352"/>de le convertir à une opinion qui                        était celle du grand naturaliste. Il devenait de la sorte le médiateur entre                        eux ; il y avait dans ce rôle de quoi flatter l’amour-propre et dessiner un                        personnage. Bailly, qui sentit le bonheur de cet à-propos et qui en profita,                        n’y donna d’ailleurs qu’avec grâce, légèreté, et en homme tout à fait                        d’esprit.</p><p>Il importe, pour le suivre dans sa discussion ingénieuse, de nous bien poser                        la question dans ses termes généraux, et M. Henri Martin, doyen de la                        faculté de Rennes, qui s’occupe avec une critique profonde de l’histoire des                        sciences de l’Antiquité, nous y aidera :</p><quote><p rend="indent">La dernière moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dit M. Martin<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans la                                    <hi rend="i">Revue archéologique</hi>, XI<hi rend="sup">e</hi> année (1854), à l’occasion d’un mémoire posthume de                                M. Letronne, composé par ce savant dans sa jeunesse et quand il                                partageait encore quelques-unes des illusions scientifiques du                                        <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note>, a vu,                            non pas naître, mais se développer avec une faveur toute nouvelle deux                            hypothèses peu conciliables, et pourtant acceptées alors avec                            enthousiasme par les mêmes esprits, parce qu’elles dérivent d’une même                            source, de la passion pour le nouveau et l’inconnu, savoir : l’hypothèse                            du progrès indéfini de l’humanité, et l’hypothèse d’un âge d’or des                            sciences mathématiques et physiques près du berceau du genre                            humain. »</p></quote><p rend="indent">En effet, dans le temps même où Turgot traçait pour l’humanité                        le programme d’une marche ascendante et d’un progrès indéfini, que Condorcet                        devait développer avec une sorte de fanatisme et pousser aux dernières                        limites, jusqu’à dire que la mort pour l’homme pourrait se retarder                        indéfiniment, Buffon, Bailly se reportaient en arrière vers un âge d’une                        date non assignable, dans lequel ils plaçaient je ne sais quel peuple sage,                        savant, inventeur à souhait, et créaient un véritable âge d’or pour des                        imaginations d’académiciens. <pb n="353" xml:id="p353"/>Les Gessner, les                        Florian n’opéraient qu’en petit pour les imaginations de femmes et                        d’enfants, pour les amoureux, les cœurs tendres et les têtes légères ; ils                        faisaient un âge d’or de petits bergers. Mais les grands bergers astronomes                        de Bailly, sur le haut plateau de l’Asie, ou peut-être plus loin encore vers                        le nord (en ce temps où le Nord n’avait point de glaces), étaient bien autre                        chose : ils avaient amassé durant des milliers d’années, et dans des                        conditions naturelles plus faciles, toute une science égale peut-être à la                        nôtre, ou même supérieure, et que nous autres modernes nous avons été                        réduits pour notre compte à réinventer péniblement à la sueur de nos fronts.                        Bailly ne disait pas ces choses avec cette netteté d’abord dans son <hi rend="i">Histoire de l’astronomie</hi>, mais il allait le dire dans les                            <hi rend="i">Lettres</hi> qui en étaient le développement et l’épisode :                        et sous l’effort érudit et pesant de Dupuis, qui sera à Bailly ce que                        Condorcet est à Turgot, le système prendra une consistance tout autrement                        formidable encore. Hâtons-nous de dire que Bailly ne paraît nullement avoir                        songé à en faire une arme contre la tradition ni contre des croyances                        révérées, comme plus tard cela se vit dans l’arsenal de Dupuis où s’arma                        Volney ; Bailly, plaidant entre Buffon et Voltaire, ne songeait qu’à                        défendre avec agrément et vraisemblance une opinion qui lui avait souri en                        étudiant les anciens peuples, à tirer tout le parti possible d’un jeu de la                        science et de l’imagination, et à satisfaire ce besoin d’un âge d’or en                        grand, qui était un des caractères optimistes de son temps et de son propre                        esprit.</p><p>Il commence par bien insister sur ce que les anciens peuples indiens,                        chaldéens, chinois, conservent certaines connaissances astronomiques                        communes qui semblent plutôt les <hi rend="i">débris</hi> que les <hi rend="i">éléments</hi> ou les commencements d’une science. Il distingue                        spirituellement <pb n="354" xml:id="p354"/>entre l’esprit qui conserve et                        celui qui invente : <quote>« Il n’y a point d’invention sans recherche,                            point de génie sans mouvement. L’invention dépend essentiellement d’une                            certaine inquiétude de l’esprit qui sans cesse tire l’homme du repos, où                            il tend sans cesse à revenir. »</quote> Il y a un degré d’ignorance et                        de stagnation qui, selon lui, ne peut exister avec l’esprit inventeur :</p><quote><p rend="indent">Quand je verrai dans la ménagerie de Versailles un éléphant                            qui ne produit pas, j’en conclurai que c’est un animal étranger, né sous                            un ciel plus chaud. Quand je trouverai chez un peuple une connaissance                            qui n’aura été précédée d’aucun germe, ni suivie d’aucuns fruits, je                            dirai que cette connaissance a été transplantée et quelle appartient à                            une nation plus avancée et plus mûre.</p></quote><p rend="indent">Bailly a, ce me semble, une idée peu juste, en vertu de                        laquelle il juge très défavorablement de ces peuples anciens et les déclare                        incapables des inventions scientifiques, qu’il estime peut-être supérieures                        elles-mêmes à ce qu’elles étaient en effet : quand il voit chez eux des                        fables accréditées et prises au pied de la lettre, il croit que tout cela a                        dû commencer par être une poésie allégorique, et que ce n’est que par une                        sorte de corruption et de décadence qu’on en est venu à prêter graduellement                        à ces fables une consistance qu’elles n’avaient pas d’abord dans l’esprit                        des inventeurs : en un mot, il croit à une sorte d’analyse antérieure à une                        réflexion philosophique préexistante à l’enfance et à l’adolescence humaines                        si aisément riches de sensations et toutes fécondes en images<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] en un mot, il croit à une                            sorte d’analyse antérieure et à une réflexion philosophique préexistante                            à l’enfance et à l’adolescence humaines si aisément riches de sensations                            et toutes fécondes en images.</note>. Et, par exemple, il lui semble                        qu’on a commencé par inventer ces emblèmes ingénieux de Vénus, de l’Amour,                        des Grâces, en sachant que ce n’étaient que des emblèmes, absolument comme                        du temps de Voltaire ou de Lucien ; et ce serait ensuite la grossièreté des                        descendants qui s’y serait sottement méprise ; on se serait mis à adorer <pb n="355" xml:id="p355"/>tout de bon ce qui n’avait été dans le principe                        qu’un jeu concerté et intelligent des poètes. Bailly a beau faire, on ne                        peut se détacher de l’esprit de son temps<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Bailly a beau faire, il ne peut se                            détacher de l’idée de son temps :</note> : il rêve et place un                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle idéal à l’origine des                        choses, il en fait sa mesure de jugement, et là où il ne le retrouve plus,                        il dit qu’il y a eu décadence.</p><p>Il a d’ailleurs des aperçus moraux pleins de finesse sur ce qu’il appelle                        l’âge d’or. En même temps qu’il admet que le souvenir du Déluge se montre                        partout comme un fait historique conservé par la tradition et dont l’idée                        funeste ne serait point venue naturellement à l’homme, il reconnaît que le                        souvenir de l’âge d’or peut être le produit d’une imagination heureuse et                        complaisante qui jette des reflets sur le passé, et pourtant il répugne à y                        voir une pure fiction : <quote>« J’y vois les embellissements de                            l’imagination, dit-il, mais j’y crois découvrir un fond réel. C’est                            l’objet des vœux et des regrets du monde : des regrets supposent                            nécessairement une perte un changement, un ancien état                            détruit. »</quote> Il analyse ce qui pour chacun en particulier, à                        mesure qu’on avance dans la vie, peut s’appeler l’âge d’or :</p><quote><p rend="indent">Qui ne regrette pas, s’écrie-t-il, le temps de sa                            jeunesse ? qui ne chérit pas les tableaux riants qu’elle a laissés dans                            le souvenir. C’est l’âge des illusions ; c’est le temps où la nature                            puissante grave des traits profonds, mais où en même temps elle peint                            avec des couleurs si douces et si chères. La maison qu’on a habitée                            était si belle, les hommes si bons, les amis si sûrs, les femmes si                            sincères et si touchantes ! Cette maison était environnée d’un air plus                            pur, le soleil y était ardent comme l’amitié, le ciel aussi tranquille                            que le fond des cœurs. Voilà le véritable âge d’or ; chaque homme a eu                            le sien. Si les poètes étaient des vieillards, l’âge d’or ne serait que                            l’image de cette jeunesse toujours regrettée.</p></quote><p rend="indent">Mais aux générations qui se succèdent <pb n="356" xml:id="p356"/>il faut quelque chose de plus, pour qu’elles consentent à voir l’âge d’or                        dans le passé, sur la foi des vieillards ; il faut, selon Bailly, que la                        race ait été transplantée :</p><quote><p rend="indent">On peuplait jadis plus qu’on ne fait aujourd’hui ; on                            vivait plus difficilement, parce que la terre était moins cultivée : de                            là la nécessité d’envoyer au loin des colonies, de chasser hors de                            l’habitation nationale des essaims nombreux, comme font encore de nos                            jours les abeilles. Les hommes, en se multipliant ainsi, se sont                            rapprochés ; la guerre est née de leur rencontre, et la destruction a                            suppléé bientôt l’usage incommode des colonies. Les abeilles sont le                            seul peuple qui l’ait conservé, parce qu’elles n’ont point encore                            imaginé l’excellent remède de se détruire dans sa patrie pour s’éviter                            l’ennui de vivre dans une terre étrangère.</p></quote><p rend="indent">Et revenant à son point de départ d’un plateau supérieur                        primitivement peuplé en Asie :</p><quote><p rend="indent">Un de ces essaims d’hommes, dit-il, s’est avancé vers                            l’Inde. La jeunesse, bannie de son pays, ne l’a point quitté sans                            douleur ; elle a trouvé un ciel plus beau, une terre plus fertile, mais                            ce n’était pas le sol natal ; ce n’était plus ce ciel dont la lumière                            avait d’abord frappé sa vue, ce n’était plus cette terre où bon avait                            commencé à vivre, cette terre témoin des soins paternels, des jeux de                            l’enfance, où l’on avait reçu les premières impressions du plaisir et du                            bonheur. Les yeux se tournaient sans cesse vers cette première patrie ;                            et lorsque la jeunesse eut produit une génération nouvelle, on en                            parlait à ses enfants, on leur peignait, on leur exagérait sans doute                            tout ce qu’ils avaient perdu…</p></quote><p rend="indent">Et Bailly arrive à conclure que l’âge d’or, cette fable                        séduisante, n’est que le <quote>« souvenir conservé d’une patrie abandonnée,                            mais toujours chère »</quote> : <quote>« Les nations où ce souvenir se                            retrouve ont été transplantées ; ce sont des colonies d’une nation plus                            ancienne. »</quote> Tout ceci est ingénieux, <pb n="357" xml:id="p357"/>sinon évident ; et Bailly, pour le dire, a deviné quelques-uns des tons de                        Bernardin de Saint-Pierre, à une date ou ce dernier n’avait encore publié                        aucun de ses grands ouvrages.</p><p>Après avoir plus ou moins établi qu’il se rencontre chez les anciens peuples                        connus de l’Asie des ressemblances d’idées, d’institutions, et                        particulièrement de notions ou mesures astronomiques qui sont d’une                        singularité frappante, Bailly se demande d’où peut provenir une telle                        similitude, et il ne voit pour l’expliquer qu’un de ces trois moyens : ou                        une communication libre et facile de ces anciens peuples entre eux ; ou une                        invention spontanée et directe, dérivant essentiellement de la nature                        humaine en chacun, ou enfin une origine, une parenté supérieure et commune à                        tous : et il discute ces trois suppositions.</p><p>Sans l’y suivre en détail, il est impossible de ne pas noter le tour piquant,                        la manière vive et tout à fait légère dont il se gouverne en ces graves                        sujets. Sur le premier point, par exemple, dont il veut se débarrasser, sur                        cette communication de peuple à peuple qui lui paraît un moyen d’explication                        insuffisant, voici comment il débute en sa cinquième <hi rend="i">Lettre</hi> :</p><quote><p rend="indent">Est-ce donc une chose si facile, monsieur (c’est toujours à                            Voltaire qu’il s’adresse), que la communication des idées ? Avez-vous                            jamais vu un moliniste ramener un disciple de Jansénius ? Les partisans                            et les adversaires du commerce des blés divisent notre capitale ; ils                            soupent ensemble, ils disputent, ils se fâchent ; mais je ne vois pas                            qu’ils fassent beaucoup de conquêtes les uns sur les autres. Le temps,                            loin de nous éclairer, nous rend plus opiniâtres. Les idées, les                            systèmes, après une longue possession, deviennent un patrimoine que l’on                            défend avec chaleur. Un jeune homme, fort de raisons et de vérités,                            a-t-il jamais fait changer l’opinion d’un vieillard ? L’abbé de Molières                            est mort en combattant sur les ruines du système de Descartes. De                            pareils combats ressemblent à ces chocs d’armées qui ne décident rien,                            et après lesquels les deux partis chantent le <hi rend="i">Te                            Deum</hi>.</p><p>Il faut l’avouer, nous sommes nés pour les préjugés, bien plus <pb n="358" xml:id="p358"/>que pour la vérité ; la vérité même n’est                            opiniâtre que lorsqu’elle est devenue préjugé… Les idées nouvelles,                            faibles parce qu’elles sont naissantes, n’ont pas la force de pénétrer,                            et, pour se placer, elles attendent des têtes neuves… Machinalement ou                            physiquement, l’homme est imitateur ; mais si la nature a voulu qu’il                            fût porté par un penchant secret, par une force assez grande, à faire                            tout ce qu’il voit faire, elle a voulu lui conserver son originalité par                            l’amour-propre…</p></quote><p rend="indent">Ce n’est plus là une discussion à la Foncemagne, c’est même                        plus vif qu’une conversation d’<hi rend="i">Anacharsis</hi> chez Barthélemy.                        Bailly semble avoir pris un peu de Galiani avant d’écrire. Il voulait être                        lu de tous, et il le fut. Rien ne ressemble moins au maire de Paris de la                        fin et à l’idée à la fois honorable et monotone (quand elle n’est pas                        tragique) qui en est restée.</p><p>À travers ces digressions et ces détours, Bailly arrive, et cherche à amener                        avec lui son lecteur, ou Voltaire qui le représente, à sa pensée favorite                        d’un peuple perdu, mais nécessaire, auteur d’un système astronomique complet                        et dont on n’a retrouvé que des fragments. Cependant, pour établir                        convenablement un tel peuple sous la latitude qu’il imagine, une autre                        condition devient encore indispensable : c’est que cette latitude ait été                        autrefois d’une température meilleure, et par conséquent que notre globe se                        soit depuis lors considérablement refroidi, ainsi que le veulent Buffon et                        Mairan. Voltaire, qui se sentait ainsi conduit et promené d’hypothèse en                        hypothèse, résistait en plaisantant ; il avait dès l’abord écrit à                        Bailly :</p><quote><p rend="indent">J’étais toujours persuadé que le pays des belles nuits                            était le seul où l’astronomie avait pu naître ; l’idée que notre pauvre                            globe avait été autrefois plus chaud qu’il n’est, et qu’il s’était                            refroidi par degrés, me faisait peu d’impression. Je n’ai jamais lu <hi rend="i">Le Feu central</hi> de M. de Mairan, et, depuis qu’on ne                            croit plus au Tartare et au Phlégéton, il me semblait que le feu central                            n’avait pas grand crédit.</p></quote><p rend="indent"><pb n="359" xml:id="p359"/>Bailly entrait dans la plaisanterie                        et répondait avec bonne grâce :</p><quote><p rend="indent">Permettez-moi de <hi rend="i">vous observer</hi> que le                            Tartare n’a rien de commun avec le feu central. Le Tartare est l’image                            de la conscience des méchants : les vérités physiques ne se dévoilent                            qu’aux sages, aux âmes pures et tranquilles. Le vertueux Mairan, qui a                            aperçu le feu central, était né pour les champs Élysées, où sa                            philosophie douce eût amusé les ombres du récit de ses hypothèses                            ingénieuses.</p></quote><p rend="indent">M. de Mairan, ainsi défini, ressemble parfaitement à ce que                        Bailly aurait voulu être, à ce qu’il aurait peut-être été dans le souvenir                        des hommes, si les événements de la politique n’étaient venus le tirer                        brusquement de sa maison de Chaillot où il vivait en sage, et de sa fenêtre                        du Louvre où était aussi son observatoire, pour le porter au fauteuil de                        notre première assemblée publique, et l’installer bientôt en permanence au                        balcon populaire. Bailly, même en cette première et longue moitié de sa                        carrière, ne fut jamais homme du monde, à proprement parler ; il jouissait                        de la société, mais sans se dissiper ni se répandre, et, sauf dans                        l’intimité peut-être, il y était réfléchi et assez silencieux. Ceux qui le                        rencontrèrent plus tard ne retrouvaient pas en lui l’auteur qu’ils s’étaient                        figuré, d’après ses premières <hi rend="i">Lettres</hi> d’un style si vif et                        même sémillant :</p><quote><p rend="indent">Bailly plus littérateur que savant, a dit le comte                            d’Allonville en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, était grand, sec, tout                            d’une pièce. Je l’ai connu chez le président de Ménières, et sa                            modestie, comme son embarras, étaient tels qu’on aurait eu peine à lire                            dans sa physionomie et sa conversation le nom de l’auteur des très                            spirituelles <hi rend="i">Lettres sur l’Atlantide</hi>, adressées par                            lui à M. de Voltaire.</p></quote><p rend="indent">Mais en même temps on voit que dans les séances publiques des                        diverses académies où il avait à parler, que ce fut à l’Académie des                        inscriptions ou dans celle des sciences, et <pb n="360" xml:id="p360"/>même                        quand il s’agissait de la chronologie des Indiens, ses discours écrits et                        prononcés avec grâce se faisaient écouter avec plaisir. Il en était de lui                        comme de l’abbé Barthélemy et de Vicq d’Azyr : le savant aspirait à <hi rend="i">plaire</hi>, et il y réussissait. C’est la teinte de son                        moment.</p></div></body>
</text>
</TEI>

