<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Agrippa d’Aubigné II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-07-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-07-24"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 24 juillet 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="330" xml:id="p330"/>Il est difficile aux historiens qui                        ont été en partie témoins de ce qu’ils racontent, d’observer avec rigueur                        les lois de la composition ; il leur est difficile, surtout quand ils sont                        d’une certaine humeur, de s’effacer tout à fait et d’éviter de dire : <hi rend="i">J’étais là, telle chose m’advint.</hi> On ne se plaint pas de                        d’Aubigné s’il en agit ainsi assez souvent ; le caractère et le mérite de                        son <hi rend="i">Histoire</hi> est précisément de sentir sa source et                        d’avoir sa saveur originale. Dès les débuts, parlant de L’Hôpital,                            <quote>« homme de grande estime »</quote>, qui succède au chancelier                        Olivier dans sa charge, d’Aubigné ajoute que ce fut <hi rend="i">quoiqu’il                            eût été des conjurés d’Amboise</hi> ; et il donne ses preuves. Les actes                        originaux de l’entreprise d’Amboise avaient été déposés entre les mains du                        père de d’Aubigné ; le <hi rend="i">seing</hi> de L’Hôpital, sa signature y                        était tout du long à côté de celle de d’Andelot et des autres principaux                        réformés. Un jour d’Aubigné brûla ces papiers de peur d’être jamais tenté                        d’en faire usage, surtout à l’égard de L’Hôpital qui avait depuis désavoué                        le parti : <quote>« J’ai brûlé ces pièces, disait-il, de peur qu’elle ne me                            brûlassent. »</quote><pb n="331" xml:id="p331"/>Mais il les avait montrées auparavant à plusieurs                        personnes de marque. Son témoignage subsiste donc ; car si d’Aubigné médit                        volontiers, il n’est pas menteur, et sur un point de déclaration aussi                        formelle sa parole compte. Un fait demeure bien constant : L’Hôpital dans un                        premier moment avait incliné du côté des réformés au point de se rallier à                        eux et de leur donner même des gages ; ses édits subséquents de tolérance                        s’expliquent mieux de la sorte, et, quand on veut suivre ce grand magistrat                        dans sa carrière publique, il y a une borne extrême au point de départ qu’il                        ne faut pas perdre de vue et qui nous est indiquée par d’Aubigné.</p><p>D’Aubigné a cela de l’historien, et même du chroniqueur, qu’il est curieux.                        Nous savons ce que c’est qu’être curieux en pareil cas par l’exemple de                        Froissart, qu’on a vu dans ses voyages s’attacher à tous ceux qu’il                        rencontre et qui peuvent lui apprendre quelque particularité sur les grands                        faits d’armes et les entreprises. D’Aubigné, passionné qu’il est, entêté                        d’une cause, chatouilleux, railleur, un peu vain, n’est pas tout à fait dans                        les conditions d’un curieux accompli et à qui rien ne coûte pour s’insinuer                        et pour apprendre. Et toutefois il en a aussi le désir, et il est homme à                        faire des frais pour se contenter là-dessus. S’agit-il des exploits du                        vaillant chef dauphinois Montbrun, qui dans une rude affaire a eu l’honneur                        de triompher des bataillons suisses, alors réputés presque invincibles :</p><quote><p rend="indent">Deux jours après, écrit d’Aubigné, je trouvai un jeune                            capitaine suisse au mont du Chat avec une petite troupe qui ne portait                            que l’épée. Lui ayant demandé d’où venaient les compagnons, il me                            répondit ainsi en mauvais français : « Nous venons de la bataille de                            M. de Montbrun. Jules César, le roi François et lui ont défait notre                            nation. » Cela me fit le suivre quelque <pb n="332" xml:id="p332"/>temps                            pour apprendre de lui une partie de ce que j’en écris.</p></quote><p rend="indent">Ici, on voit d’Aubigné se détourner de son chemin et suivre les                        gens qui savent, pour apprendre d’eux ce qu’il écrira un jour. Il est vrai                        qu’il s’agit dans le cas présent de Montbrun, un des vaillants selon le cœur                        de d’Aubigné, un de ceux qui honorent le plus l’idéal qu’il a en vue,                        c’est-à-dire la chevalerie des guerres civiles.</p><p>Toute histoire consciencieuse exige bien des recherches et des enquêtes, bien                        des labeurs et des dépenses. D’Aubigné nous dit que Henri IV, dans le temps                        où il lui avait conseillé d’écrire cette <hi rend="i">Histoire</hi>, avait                        promis une somme raisonnable pour les voyages, pour la reconnaissance des                        lieux et des villes où s’étaient livrés les combats ; mais, les promesses                        étant demeurées sans effet, et après la mort de ce roi, ce fut à l’historien                        même à se pourvoir, à s’enquérir de toutes manières. Dans un appendice à son                        second tome, il se plaint de n’avoir point reçu tous les renseignements et                        mémoires qu’il espérait, <quote>« quoiqu’il n’y ait province en France,                            dit-il, où nous n’ayons fait voyager »</quote>. Il s’en prend aux fils                        et héritiers des capitaines jadis en renom, qui n’ont point répondu à son                        appel et qui ne l’aident point à élever son monument en l’honneur des                        pères ; il leur en fait honte comme à des descendants dégénérés. Il                        apostrophe ceux qui ne rougissent point des vertus et grandeurs paternelles,                        et qui se sentent de force à en soutenir l’héritage ; il les supplie de lui                        tendre la main et de lui prêter secours. Ce n’est pas seulement aux nobles                        et aux chevaliers qu’il s’adresse :</p><quote><p rend="indent">Je demande aussi à tous ceux qui savent les noms de                            plusieurs simples soldats que j’ai marqués comme j’ai pu, pour avoir                            commencé l’impulsion dans un combat, servi de guide à une brèche, ou mis                            le premier le genou sur les créneaux <pb n="333" xml:id="p333"/>ou                            retranchements, qu’il leur plaise m’aider de tels noms sans avoir égard                            à la pauvre extraction et condition ; car ceux-là montent davantage qui                            commencent de plus bas lieu.</p></quote><p rend="indent">On retrouve dans ces paroles et dans cette sollicitude de                        d’Aubigné le vieux compagnon et le vieux brave qui sait que le jeu des armes                        égale tout. Dans ces parties accessoires de son ouvrage, et où il se permet                        toutes sortes de fleurs de rhétorique et de licences oratoires, il laisse                        bien voir aussi le sentiment d’élévation et d’enthousiasme qu’il y porte ;                        et pour revenir à un rapprochement que bien des endroits justifieraient, il                        y a en lui, chroniqueur et historien, quelque chose d’un Froissart                        passionné.</p><p>Sa passion ne l’empêche pas de rendre justice aux ennemis et adversaires                        quand ils tombent ; et celui qui s’est montré pamphlétaire envenimé dans la                            <hi rend="i">Confession de Sancy</hi>, implacable insulteur dans <hi rend="i">Les Tragiques</hi>, parle de Charles IX et de Henri III dans                        son <hi rend="i">Histoire</hi> en des termes qui ne sont que modérés :</p><quote><p rend="indent">Voilà la fin de Henri troisième, dit-il après l’assassinat                            de Saint-Cloud, prince d’agréable conversation avec les siens, amateur                            des lettres, libéral par-delà tous les rois, courageux en jeunesse, et                            lors désiré de tous ; en vieillesse, aimé de peu ; qui avait de grandes                            parties de roi, souhaité pour l’être avant qu’il le fût, et digne du                            royaume s’il n’eût point régné : c’est ce qu’en peut dire un bon                            Français.</p></quote><p rend="indent">Mézeray a beaucoup profité de ces jugements et de ces couleurs                        de d’Aubigné, et le courant de son <hi rend="i">Histoire</hi> en est tout                        grossi.</p><p>D’Aubigné a de bons résumés sur les hommes, de bons jugements rapides.                        Parlant du connétable de Montmorency, blessé à mort dans la bataille de                        Saint-Denis à l’âge de soixante-quatorze ans ; après quelques <pb n="334" xml:id="p334"/>détails sur l’action, il dit :</p><quote><p rend="indent">Il faut venir au connétable, lequel le lendemain mourut                            chargé de six coups, en âge, en lieu et condition honorables ; grand                            capitaine, bon serviteur, mauvais ami ; profitant des inventions,                            labeurs et pertes d’autrui, agissant par ruses, mais à leur défaut usant                            de sa valeur.</p></quote><p rend="indent">À la mort du second prince de Condé (1588), il exprime en ces                        termes les regrets du parti :</p><quote><p rend="indent">Longtemps après, le parti des réformés sentit cette perte                            comme d’un prince pieux, de bon naturel, libéral, d’un courage élevé,                            imployable partisan (<hi rend="i">inflexible chef de parti</hi>), et qui                            eût été excellent capitaine pour les armées réglées et florissantes ;                            car ce qui lui manquait aux guerres civiles était qu’estimant les                            probités de ses gens à la sienne, il pensait les choses faites quand                            elles étaient commandées, et n’avait pas cette rare partie, principale                            au roi de Navarre, d’<hi rend="i">être présent à tout</hi>.</p></quote><p rend="indent">Cette qualité qu’avait Henri IV, ce roi <hi rend="i">conquérant                            du sien</hi>, de tout faire, de tout voir par soi-même, et d’être                        infatigable comme César et comme tous les grands hommes, cette nature de <hi rend="i">diable à quatre</hi> est bien sentie et rendue par d’Aubigné.                        Dans un très bon chapitre du dernier tome, intitulé « Du déclin de la                        Ligue », l’historien en vient à un double portrait des deux chefs, du roi de                        Navarre et de Mayenne, et celui-ci, en cédant le pas au vainqueur, n’est pas                        du tout sacrifié :</p><quote><p rend="indent">Le duc de Mayenne avait une probité humaine, une facilité                            et libéralité qui le rendait très agréable aux siens ; c’était un esprit                            judicieux et qui se servait de ses expériences, qui mesurait tout à la                            raison, un courage plus ferme que gaillard, et en tout se pouvait dire                            capitaine excellent.</p><p>Le roi avait toutes ces choses, hormis la libéralité ; mais en la place                            de cette pièce, sa qualité arborait des espérances de l’avenir qui                            faisaient avaler les duretés du présent. Mais il avait, par-dessus le                            duc de Mayenne, une promptitude et vivacité miraculeuse et par-delà <pb n="335" xml:id="p335"/>le commun. Nous l’avons vu mille fois en sa                            vie faire des réponses à propos sans ouïr ce que le requérant voulait                            proposer. Le duc de Mayenne était incommodé d’une grande masse de corps                            qui ne pouvait supporter ni les armes ni les corvées : l’autre, ayant                            mis tous les siens sur les dents, faisait chercher des chiens et des                            chevaux pour commencer une chasse ; et, quand ses chevaux n’en pouvaient                            plus, forçait une sandrille<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Sandrille</hi>, je ne trouve ce mot dans aucun vocabulaire. Un                                érudit de mes amis suppose que ce doit être une femelle de sanglier,                                une petite laie, — Selon une autre explication qui m’est donnée, il                                faudrait lire <hi rend="i">soutrille</hi>, et ce serait la portée                                d’une laie.</note> à pied. Le premier faisait part de cette                            pesanteur et de ses maladies à son armée, n’entreprenant qu’au prix que                            sa personne pouvait supporter ; l’autre faisait part aux siens de sa                            gaieté, et ses capitaines le contrefaisaient par complaisance et par                            émulation.</p></quote><p rend="indent">Et continuant le portrait de celui qu’il connaissait si bien                        pour l’avoir servi de près, d’Aubigné insiste sur ce que Henri IV, dans sa                        grande promptitude d’esprit, était servi par deux sens dont la nature                        l’avait merveilleusement doué, l’ouïe et la vue, qu’il avait perspicaces,                        aiguisées et sûres à un degré inimaginable : d’Aubigné en cite des exemples.                        Il nous donne aussi cette maxime qu’avait Henri IV, et qui faisait de lui un                        homme de guerre pratique si excellent, <quote>« qu’il se fallait bien garder                            de croire que l’ennemi eût mis ordre à ce qu’il devait, et qu’un bon                            capitaine devait essayer les défauts de l’adversaire en les                            tâtant »</quote>.</p><p>Un des plus beaux et des plus incontestables endroits de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de d’Aubigné en sa dernière partie est la scène de                        Saint-Cloud et ce qui s’y passe aussitôt après la mort de Henri III (1589).                        Par le fait de cette mort, Henri IV <quote>« se trouvait roi plus tôt qu’il                            n’avait pensé et désiré, et demi-assis sur un trône tremblant »</quote>.                        Les catholiques, à peine accoutumés à leurs nouveaux alliés protestants,                        s’agitaient en divers sens et pouvaient se croire déliés ; les protestants,                        d’autre part, voyaient leur roi tout d’un coup promu au terme de ses                        espérances, <pb n="336" xml:id="p336"/>mais par cela même sollicité et mis                        en demeure de les abandonner sur la religion. Henri IV, dans le premier                        moment, voyant que tout bronchait déjà autour de lui, se retira dans un                        cabinet avec deux gentilshommes des siens, La Force et d’Aubigné, et, les                        prenant par la main, les consulta. La Force s’étant excusé, d’Aubigné fit                        alors un de ces discours dont il aime à se ressouvenir, et où il résume avec                        énergie et talent tout l’esprit d’une situation et d’une crise :</p><quote><p rend="indent">Sire, vous avez plus de besoin de conseil que de                            consolation ; ce que vous ferez dans une heure donnera bon ou mauvais                            branle à tout le reste de votre vie, et vous fera roi ou rien. Vous êtes                            circuit de gens qui grondent et qui craignent, et couvrent leurs                            craintes de prétextes généraux.</p></quote><p rend="indent">Et il lui conseille de ne point se soucier de ceux qui menacent                        de changer de parti si lui-même il ne change sur l’heure de religion :</p><quote><p rend="indent">Gardez-vous bien de juger ces gens-là sectateurs de la                            royauté pour appui du royaume, ils n’en sont ni fauteurs ni auteurs…                            Quand votre conscience ne vous dicterait point la réponse qu’il leur                            faut, respectez les pensées des têtes qui ont gardé la vôtre jusques                            ici ; appuyez-vous, après Dieu, sur ces épaules fermes, et non sur ces                            roseaux tremblants à tous vents ; gardez cette partie saine à vous, et                            dedans le reste perdez ce qui ne se peut conserver.</p></quote><p rend="indent">De quoi s’agit-il présentement ? de <hi rend="i">trier</hi>                        aussitôt parmi les catholiques ceux qui sont plus attachés à la royauté                        qu’au pape ; une bonne partie de ces catholiques sont tout prêts et                        s’offrent à servir, le maréchal de Biron en tête ; cela suffit :                            <quote>« Serénez votre visage, usez de l’esprit et du courage que Dieu                            vous a donnés, voici une occasion digne de vous. »</quote> La raison par                        laquelle il conclut est celle qui est la meilleure pour appuyer tous                        conseils de ce genre, et qui est le grand renfort des arguments :</p><quote><p rend="indent">N’ignorez pas que vous êtes le <pb n="337" xml:id="p337"/>plus fort ici ; voilà plus de deux cents gentilshommes de votre                            cornette dans ce jardin, tous glorieux d’être au roi ; si votre douceur                            accoutumée et bienséante à la dignité royale et les affaires présentes                            n’y contredisaient, d’un clin d’œil vous feriez sauter par les fenêtres                            tous ceux qui ne vous regardent point comme leur roi.</p></quote><p rend="indent">La suite des scènes est pleine d’intérêt. Le roi appelle le                        maréchal de Biron : <quote>« Mon cousin le maréchal, c’est à cette heure                            qu’il faut que vous mettiez la main droite à ma couronne… »</quote> Et                        Biron de ce pas et sans phrase va prendre le serment des Suisses. Cependant                        d’O, à la tête de plusieurs gentilshommes catholiques, vient porter la                        parole et sommer en quelque sorte Henri IV, en recueillant la couronne, d’en                        accepter en même temps toutes les conditions : la première est de rentrer au                        giron de l’Église ; c’est à ce prix qu’il dépouillera du coup le roi de                        Navarre et ses misères pour revêtir d’emblée le bonheur et l’excellence d’un                        roi de France. À ce discours développé et politiquement déduit, Henri IV,                        après un moment de pause, et ayant pâli de colère ou de crainte (et comme                        cela lui arrivait toutes les fois qu’il était intérieurement ému),                        répondit :</p><quote><p rend="indent">Parmi les étonnements desquels Dieu nous a exercés depuis                            vingt-quatre heures, j’en reçois un de vous, messieurs, que je n’eusse                            pas attendu. Vos larmes sont-elles déjà-essuyées ? La mémoire de votre                            père et les prières de votre roi depuis trois heures sont-elles                            évanouies, avec la révérence qu’on doit aux paroles d’un ami mourant ?…                            Il n’est pas possible que tout ce que vous êtes ici consentiez à tous                            les points que je viens d’entendre : me prendre à la gorge sur le                            premier pas de mon avènement ! à une heure si dangereuse, me penser                            traîner à ce qu’on n’a pu forcer tant de simples personnes, parce qu’ils                            ont su mourir ! Et de qui pouvez-vous attendre une telle mutation en la                            créance, que de celui qui n’en aurait point ?… Oui, le roi de Navarre,                            comme vous dites, a souffert de grandes misères et ne s’y est pas                            étonné : peut-il dépouiller l’âme et le cœur à l’entrée de la royauté ?…                            J’appelle des jugements de cette compagnie à elle-même <pb n="338" xml:id="p338"/>quand elle y aura pensé… Ceux qui ne pourront                            attendre une plus mûre délibération, je leur baille congé librement pour                            aller chercher leur salaire sous des maîtres insolents. J’aurai, parmi                            les catholiques, ceux qui aiment la France et l’honneur. »</p></quote><p>Givry entre sur cette conclusion, ajoute d’Aubigné, et avec son agréable                        façon prit la jambe du roi, et puis sa main, dit tout haut : « Je viens de                        voir la fleur de votre brave noblesse, Sire, qui réservent à pleurer leur                        roi mort quand ils l’auront vengé ; ils attendent avec impatience les                        commandements absolus du vivant : vous êtes le roi des braves, et ne serez                        abandonné que des poltrons. »</p><p rend="indent">Cette brusque arrivée et la nouvelle que les Suisses venaient                        prêter leur serment mirent fin aux fâcheuses paroles, et Henri IV, coupant                        court à ceux qui hésitaient, n’eut plus qu’à faire acte de roi de France.                        Mais que tout cela est vivement, rapidement présenté dans le récit de                        d’Aubigné, et tout à fait à la française ! Quand on voit ces belles et                        sérieuses parties dans l’historien, on se demande pourquoi il n’a pas mieux                        réussi dans sa carrière totale et politique, pourquoi il n’a pas servi avec                        plus de suite ; et c’est ici qu’il faut en revenir au caractère et à                        l’humeur de l’homme. Cette humeur prenait souvent en d’Aubigné la forme de                        la conviction et du dévouement à la cause des Églises réformées ; il était                        de ceux qui, sous Henri IV, firent tant qu’ils purent de l’agitation et de                        l’opposition calviniste dans les provinces de l’Ouest. Henri IV s’en irrita                        plus d’une fois ; d’Aubigné nous le dit dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                        et raconte même comment, en une dernière circonstance, il évita de bien peu                        la Bastille. En revoyant d’Aubigné et en causant avec lui, Henri IV                        retrouvait pourtant de sa vieille affection pour l’homme, pour le compagnon.                        Un jour qu’il avait écouté ses excuses et ses raisons, qui consistaient à                        prétendre rester d’autant plus fidèle à la cause des faibles et des vaincus,                        Henri IV lui demanda s’il connaissait le président Jeannin, et sur ce que                        d’Aubigné répondit que non, le roi poursuivit : <quote>« C’est <pb n="339" xml:id="p339"/>celui sur la cervelle duquel toutes les affaires de                            la Ligue se reposaient ; voilà les mêmes raisons desquelles il me paya ;                            je veux que vous le connaissiez, je me fierais mieux en vous et en lui                            qu’en ceux qui ont été doubles. »</quote></p><p>Et toutefois, nous qui avons récemment étudié le président Jeannin, nous                        savons trop bien en quoi il différait essentiellement de d’Aubigné :                        celui-ci, par point d’honneur, par bravade, par une sorte de crânerie ou                        d’esprit de contradiction qu’il était homme ensuite à soutenir à tout prix,                        excédait sans cesse ce que le devoir seul et la fidélité aux engagements                        eussent conseillé. Le président Jeannin avait une force de prudence et de                        patience qui manqua tout à fait à l’autre pour être un homme d’État et un                        homme politique, bien que d’Aubigné eût d’excellents instants et de vifs                        éclairs de conseil.</p><p>Ces défauts ou saillies de caractère nous mèneraient de même à comprendre en                        quoi d’Aubigné n’était (entre les hommes restés fidèles à sa même religion)                        ni un Du Plessis-Mornay, ni un Sully. Du Plessis-Mornay, sous sa conviction                        persévérante, avait dans la volonté quelque chose de plus souple, et Sully,                        bien que grondeur et souvent rude à son maître, avait une solidité, un sens                        pratique continu, une régularité opiniâtre et esclave de la discipline,                        toutes vertus que d’Aubigné ne connut jamais. D’Aubigné était de cette race                        cassante qui ne se refuse jamais un coup de langue, <hi rend="i">et qui pour                            un bon mot va perdre vingt amis</hi> ou compromettre une utile carrière.                        Avec infiniment plus de moralité assurément que Bussy-Rabutin ou que                        Bonneval, il a comme eux une faculté de satire et de riposte dont il abuse ;                        sa réplique a volontiers un air de défi qu’il vous jette à la tête, en                        sous-entendant à peine : « Prenez-le comme vous voudrez. »</p><p><pb n="340" xml:id="p340"/>Et puisque j’en suis à rassembler autour de lui                        les noms qui peuvent servir à le mesurer et à le définir, je dirai encore                        qu’il participe à cette démangeaison de Henri Estienne et de ces gens                        d’esprit pétulants qui se donnent avant tout la satisfaction d’imprimer                        leurs fantaisies, sauf à s’attirer bientôt des affaires sur les bras et à ne                        trop savoir comment en sortir. En un mot, il n’est pas seulement de                        l’ancienne race féodale et frondeuse qui se relève et regimbe sous le                        niveau, il est déjà de la race qui écrit et qui imprime.</p><p>Après la mort de Henri IV, d’Aubigné prit tout à fait l’attitude de                        mécontent, d’homme en disgrâce, d’ennemi déclaré des nouveautés ; la                        vieillesse seyait à ce visage de plus en plus altier et chagrin. Ayant pris                        part à toutes les menées et révoltes du parti qui signalèrent les premières                        années du règne de Louis XIII, mécontent des siens pour le moins autant que                        de la Cour, il jugea prudent à un moment de sortir de France et de se                        réfugier à Genève. Il y contracta, à l’âge de soixante et onze ans, un                        second mariage avec une noble veuve de la maison des Burlamaqui. Dans le                        temps même où il traitait de cette union, il recevait avis qu’il y avait                        sentence de mort portée contre lui en France ; ce lui fut une occasion                        d’éprouver sa fiancée, qui répondit en femme des anciens jours : <quote>« Je                            suis bien heureuse d’avoir part avec vous à la querelle de Dieu ; ce que                            Dieu a conjoint, l’homme ne le séparera point. »</quote> Il continua de                        vieillir en écrivant, en discutant ou raillant, en payant l’hospitalité des                        Suisses par des conseils d’ingénieur et de vieux soldat. Sa femme disait de                        lui, dans une lettre qui nous le peint le même jusqu’à la fin :</p><quote><p rend="indent">La grande promptitude de Monsieur n’est point amoindrie                            avec l’âge, ni son excellent esprit, à qui il donne quelquefois plus de                            liberté que les affaires de ce temps ne permettent. Je lui dis souvent                            qu’il est temps <pb n="341" xml:id="p341"/>d’arrêter sa plume ; ce sera                            du soulagement pour lui et pour ses amis. Il a eu ces jours passés une                            bourrasque à cause du livre de F… (<hi rend="i">Le Baron de                            Fœneste</hi>), augmenté de nouveau, qui n’a pas été bien pris en ce                            lieu-ci, où les personnes pensent trois fois une chose avant que de la                            mettre en effet une. J’espère que le bruit sera autre, mais ce n’a pas                            été sans peine.</p></quote><p rend="indent">Il y eut un arrêt du Conseil (12 avril 1630) concluant à la                        suppression du livre ; l’imprimeur fut condamné à la prison et à l’amende,                        et l’auteur à être admonesté. D’Aubigné, qui n’était à sa place nulle part,                        se trouvait un réformé trop intraitable pour la France, trop libertin pour                        Genève. Il y mourut le 9 mai 1630, dans sa soixante-dix-neuvième année.</p><p>La postérité qui s’inquiète peu des souffrances des hommes et des traverses                        qu’ils ont eu à supporter dans leur vie ; qui les prend, quand elle a à                        s’occuper d’eux, par leur ensemble, et qui aime à les voir sous leurs                        aspects principaux, a fait à d’Aubigné une belle place et de plus en plus                        distincte. Elle lui sait gré avant tout d’être un peintre, et de ce don                        énergique et coloré de la parole par lequel elle est mise en vive                        communication avec le passé. Sans se dissimuler quelques exagérations de ton                        et les jactances ou les fougues de pinceau, elle reconnaît en lui la force,                        la conviction, l’honneur, ce qui rachète bien des défauts et des                        faiblesses ; elle l’accepte volontiers, malgré les contradictions et les                        disparates, comme le représentant de ce vieux parti dont il avait le culte                        et dont il cherche à rehausser la mémoire. Le duc de Mayenne, interrogé un                        jour par des amis de d’Aubigné sur la manière dont s’était passé le combat                        d’Arques et sur ce qui avait précipité la victoire ; après quelques essais                        d’explication, et se sentant trop pressé, finit par répondre :                            <quote>« Qu’il dise que c’est la vertu de la vieille phalange <pb n="342" xml:id="p342"/>huguenote et de gens qui de père en fils sont                            apprivoisés à la mort. »</quote> D’Aubigné, qui prend au pied de la                        lettre la réponse du duc de Mayenne, s’est donné pour tâche dans son <hi rend="i">Histoire</hi> de raconter les exploits et de produire les                        preuves de cette vertu guerrière, d’en retracer l’âge héroïque dans ses                        diverses phases : c’est sa page à lui, c’est son coin dans le tableau de son                        siècle ; et il l’a traité avec assez d’impartialité en général, avec assez                        de justice rendue au parti contraire, pour qu’on lui accorde à lui-même tous                        les honneurs dus finalement à un champion de la minorité et à un courageux                        vaincu. À la première vue, il a une physionomie grandiose et une ride                        austère qui étonne, et qui semble accuser en lui et en ses contemporains une                        race plus forte que celle d’aujourd’hui. Telle fut, en l’abordant, mon                        impression première et de jeune homme il y a plus de vingt-cinq ans ; ce qui                        me faisait dire avec Virgile parlant du laboureur qui découvre de grands                        ossements dans le sillon :</p><quote><l>Grandisque effossis mirabitur ossa sepulcris.</l></quote><p rend="indent">Telle est encore aujourd’hui mon impression réfléchie, après                        cette seconde étude ; et je redirai avec une légère variante, et en usant                        cette fois de vers de Lucrèce :</p><quote><l>Et genus humanum multo fuit illud in arvis</l><l>Durius, ut decuit, tellus quod dura creasset.</l><p>Les hommes de ce temps étaient beaucoup plus vigoureux et durs que ceux                            d’aujourd’hui, ce qui devait être parce que le sol qui les avait portés                            avait plus de dureté et de vigueur.</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

