<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bossuet. Lettres sur Bossuet à un homme d’État, par M. Poujoulat, 1854. — Portrait de Bossuet, par M. de Lamartine, dans Le Civilisateur, 1854 II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-06-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-06-05"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 5 juin 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="198" xml:id="p198"/>Je n’ai dessein pour cette fois                        encore que de continuer ma vue de Bossuet considéré dans sa première                        carrière, non pas avant sa renommée (car elle commença de bonne heure), mais                        avant sa gloire. La religion qu’on a pour lui n’a pas besoin d’être de la                        superstition, et rien n’empêche de reconnaître les hasards et les inégalités                        frappantes d’une parole jeune, qui atteindra sitôt d’elle-même à la                        plénitude de son éloquence. Il y a loin du <hi rend="i">Panégyrique de saint                            Gorgon</hi>, qu’il prêchait à Metz dans les années de son séjour, au <hi rend="i">Panégyrique de saint Paul</hi> qui signala les premières années                        de sa prédication à Paris, et qui est déjà du plus grand de nos orateurs                        sacrés (1661). Dans le <hi rend="i">Panégyrique de saint Gorgon</hi>, le                        sujet évidemment lui fait faute ; on ne sait guère autre chose de ce martyr                        que son supplice, et l’orateur s’y voit forcé de se rejeter sur l’affreux                        détail <pb n="199" xml:id="p199"/>des tortures physiques qu’eut à subir                        celui qu’il doit célébrer : <quote>« Le tyran fait coucher le saint martyr                            sur un gril de fer, déjà tout rouge par la véhémence de la chaleur, qui                            aussitôt rétrécit ses nerfs dépouillés… Quel horrible                            spectacle ! »</quote> Et il le décrit, ne faisant grâce d’aucune                        circonstance. On a deux discours de Bossuet sur le même sujet, ou du moins                        un discours entier et le précis ou canevas d’un autre qu’il prononça                        également : c’était un tribut payé à une paroisse de la ville qui était sous                        l’invocation du saint. Bossuet n’est pas de ces talents ingénieux qui ont                        l’art de traiter excellemment des sujets médiocres et d’y introduire des                        ressources étrangères ; mais que le sujet qui s’offre à lui soit vaste,                        relevé, majestueux, le voilà à son aise, et plus la matière est haute, plus                        il va se sentir à son niveau et dans sa région. Lorsqu’il eut quitté Metz                        pour s’établir à Paris, Bossuet en marqua aussitôt l’effet dans son                        éloquence, et, à le lire dans ses productions d’alors, on éprouve comme le                        passage d’un climat à un autre. <quote>« En suivant les discours de Bossuet                            dans leur ordre chronologique, a très bien dit l’abbé Vaillant, nous                            voyons les vieux mots tomber successivement comme tombent les feuilles                            des bois. »</quote> Les expressions surannées ou triviales, les images                        rebutantes, les oublis de goût, qui sont encore moins la faute de la                        jeunesse de Bossuet que de toute cette époque de transition qui précéda le                        grand règne, disparaissent et ne laissent subsister que cette langue neuve,                        familière, imprévue, qui ne reculera jamais, comme il l’a dit de saint Paul,                        devant les <quote>« glorieuses bassesses du christianisme »</quote>, mais                        qui en saura aussi consacrer magnifiquement les combats, le gouvernement                        spirituel et le triomphe. Appelé souvent à prêcher devant la Cour à dater de                        1662, ayant à parler dans les églises ou dans les grandes communautés de                        Paris, Bossuet y acquit en un instant la langue <pb n="200" xml:id="p200"/>de l’usage, tout en gardant et développant la sienne ; il dépouilla                        entièrement la province : celle-ci, dans un exercice et une discipline de                        six années, l’avait aguerri ; la Cour ne le polit qu’autant qu’il fallut. Il                        était orateur complet dès l’âge de trente-quatre ans. Durant huit ou neuf                        années (1660-1669), il fut le grand prédicateur en vogue et en renom.</p><p>Deux opinions se sont produites lorsqu’on imprima pour la première fois les                        sermons de Bossuet en 1772 : j’ai déjà indiqué celle de l’abbé Maury, qui                        plaçait ces sermons au-dessus de tout ce que la chaire française avait                        offert en ce genre ; l’autre opinion, qui était celle de La Harpe, et que                        j’ai vue partagée depuis encore par de bons esprits, était moins                        enthousiaste et se montrait plus sensible aux inégalités et aux désaccords                        de ton. On trouverait de quoi justifier l’une et l’autre de ces opinions, à                        condition que la première l’emportât en définitive, et que le génie de                        Bossuet, là comme ailleurs, gardât le plus haut rang. Il est très vrai que,                        lus de suite, sans avertissement, sans qu’on se dise l’âge, le lieu, les                        circonstances dans lesquelles ils ont été composés, quelques-uns de ces                        discours de Bossuet peuvent rebuter ou surprendre des esprits qui aiment à                        s’appuyer sur la continuité plus égale et plus exacte de Bourdaloue et de                        Massillon. Par exemple, on ouvre les volumes, et on trouve tout d’abord,                        l’un après l’autre, quatre sermons ou projets de sermons sur la Fête de tous                        les saints. Le premier, dont on n’a que le canevas, et qui n’est guère qu’un                        amas de textes et de notes, a été prêché à Metz ; le second, qu’on a tout                        entier, l’a été également. Ce second discours est pénible, quelque peu                        subtil, et sent l’appareil théologique. Voulant donner idée de la félicité                        et de la gloire des saints en l’autre vie, voulant développer les desseins                        de Dieu dans l’accomplissement de ses élus et comment il les prend, les <pb n="201" xml:id="p201"/>manie, les prépare et n’arrive que tout à la fin                        à leur donner le <hi rend="i">coup de maître</hi>, l’orateur, qui cherche à                        se rendre compte à lui-même, établit une dissertation élevée autant et plus                        qu’il ne prêche un sermon ; il dut peu agir cette fois sur les esprits de                        son auditoire et en être médiocrement suivi. Non qu’il n’y ait de grands                        traits, de belles et larges comparaisons, et aussi de ces plaintes toujours                        vraies et toujours émouvantes sur la vie humaine si traversée et si                        misérable en elle-même, et où il a fallu, dit-il, que Dieu mît de l’adresse                        et de l’artifice pour nous en cacher les misères :</p><quote><p rend="indent">Et toutefois, ô aveuglement de l’esprit humain ! c’est elle                            qui nous séduit, elle qui n’est que trouble et qu’agitation, qui ne                            tient à rien, qui fait autant de pas à sa fin qu’elle ajoute de moments                            à sa durée, et qui nous manquera tout à coup comme un faux ami,                            lorsqu’elle semblera nous promettre plus de repos. À quoi est-ce que                            nous pensons ?</p></quote><p rend="indent">Mais, malgré ces traits à noter et bien d’autres, ce second                        sermon pour la Toussaint est pénible, je le répète, un peu obscur, et, si                        l’on veut retrouver Bossuet tout à fait grand orateur, il faut passer au                        troisième : ou plutôt, dans une lecture bien faite et bien conseillée de                        cette partie des œuvres de Bossuet, on devra omettre, supprimer et le                        premier sermon et le quatrième, qui ne sont que des canevas informes, ne pas                        s’arrêter à ce second, qui est difficultueux, et alors on jouira avec                        fraîcheur de toute la beauté morale et sereine de cet admirable troisième                        sermon prêché en 1669 dans la chapelle royale, et où Bossuet réfutant                        Montaigne, achevant et consommant Platon, démontre et rend presque sensibles                        aux esprits les moins préparés les conditions du seul vrai, durable et                        éternel bonheur. Et ici remarquez qu’il ne fait pas comme dans le discours                        de Metz où il songeait bien plus à diviser, à approfondir son sujet qu’à le                        rendre manifeste ; il ne <pb n="202" xml:id="p202"/>raisonne plus pour lui                        seul, il pense à ses auditeurs, il ne les perd pas de vue un seul instant :                            <quote>«Ô largeur, ô profondeur ! ô longueur sans bornes, et                            inaccessible hauteur (du bonheur céleste) ! pourrais-je vous renfermer                            dans un seul discours ? Allons ensemble, mes frères ; entrons en cet                            abîme de gloire et de majesté. Jetons-nous avec confiance sur cet                            Océan… »</quote> Quand il veut faire comprendre que le vrai bonheur pour                        l’être intelligent est dans la vue et dans la possession de la vérité, il                        sent bien qu’on va lui demander : Qu’est-ce que la vérité ? et il va                        s’appliquer à y répondre :</p><quote><p rend="indent">Mortels grossiers et charnels, nous entendons tout                            corporellement ; nous voulons toujours des images et des formes                            matérielles. Ne pourrai-je aujourd’hui éveiller ces yeux spirituels et                            intérieurs, qui sont cachés bien avant au fond de votre âme, les                            détourner un moment de ces images vagues et changeantes que les sens                            impriment, et les accoutumer à porter la vue de la vérité toute pure ?                            Tentons, essayons, voyons.</p></quote><p rend="indent">— Le second <hi rend="i">point</hi> est tout moral et très                        beau. Pour donner une forte idée des plaisirs véritables dont jouissent les                        bienheureux, l’orateur se dit ainsi qu’à ses auditeurs :                            <quote>« Philosophons un peu avant toutes choses sur la nature des joies                            du monde. »</quote> Et il va tâcher de faire sentir par ce qui manque à                        nos joies ce qui doit entrer dans celles d’une condition meilleure :                            <quote>« Car c’est une erreur de croire qu’il faille indifféremment                            recevoir la joie de quelque côté qu’elle naisse, quelque main qui nous                            la présente. De toutes les passions, la plus pleine d’illusion, c’est la                            joie. »</quote> Demandons-nous toujours : D’où nous vient-elle et quel                        en est le sujet ? Où nous mène-t-elle, et en quel état nous laisse-t-elle ?                        Si elle passe si vite, elle n’est point la vraie. Le bonheur d’un être                        (grand principe, selon Bossuet) ne doit jamais se distinguer de la                        perfection de cet être ; le vrai bonheur <pb n="203" xml:id="p203"/>digne de                        ce nom est l’état où l’être est le plus selon sa nature, où il est le plus                        lui-même, dans sa plénitude et dans le contentement de ses intimes désirs.                        Montaigne (il le nomme en chaire) a beau dire, il a beau tenir en échec la                        foi, rabaisser la nature humaine, et la comparer aux bêtes en lui donnant                        souvent le dessous :</p><quote><p rend="indent">Mais dites-moi, subtil philosophe, qui vous riez si                            finement de l’homme qui s’imagine être quelque chose, compterez-vous                            encore pour rien de connaître Dieu ? Connaître une première nature,                            adorer son éternité, admirer sa toute-puissance, louer sa sagesse,                            s’abandonner à sa providence, obéir à sa volonté, n’est-ce rien qui nous                            distingue des bêtes ?</p></quote><p rend="indent">Il le presse, il le pousse ; le spirituel sceptique n’a jamais                        eu affaire à un si rude interrogateur, ni senti l’éclair d’un glaive si                        voisin de ses yeux :</p><quote><p rend="indent">Et donc ! que les éléments nous redemandent tout ce qu’ils                            nous prêtent, pourvu que Dieu puisse aussi nous redemander cette âme                            qu’il a faite à sa ressemblance. Périssent toutes les pensées que nous                            avons données aux choses mortelles ; mais que ce qui était né capable de                            Dieu soit immortel comme lui ? Par conséquent, homme sensuel qui ne                            renoncez à la vie future que parce que vous craignez les justes                            supplices, n’espérez plus au néant ; non, non, n’y espérez plus :                            voulez-le, ne le voulez pas, votre éternité vous est assurée.</p></quote><p rend="indent">Quant au bonheur même dont il voudrait nous donner directement                        l’idée, bonheur tout spirituel et tout intérieur de l’âme dans l’autre vie,                        il le résume dans une expression qui termine tout un développement heureux,                        et il le définit : <quote>« la raison toujours attentive et toujours                            contente »</quote>. Prenez <hi rend="i">raison</hi> dans le sens le plus                        vif et le plus lumineux, la pure flamme dégagée des sens.</p><p>Par ces exemples, que je pourrais multiplier, on voit <pb n="204" xml:id="p204"/>bien la marche et le progrès rapide du génie de Bossuet.                        Comme tous les inventeurs, il a eu quelques premiers hasards à vaincre et                        des tâtonnements, chez lui encore impétueux. Je me rappelle qu’autrefois                        M. Ampère, dans ses leçons du Collège de France, voulant caractériser ces                        trois grands moments de l’éloquence de la chaire parmi nous, le moment de la                        création et de l’installation puissante par Bossuet, le moment du plein                        développement avec Bourdaloue, et enfin l’époque de l’épanouissement extrême                        et de la fertilité d’automne sous Massillon, y rattachait les antiques noms                        devenus symboles qui consacrent les trois grands moments de la scène                        tragique en Grèce. De ces noms il en est deux du moins qui peuvent, en                        effet, se rappeler ici sans disparate : il y a quelque chose de la grandeur                        et de la majesté d’Eschyle aussi bien que de Corneille en Bossuet, de même                        qu’il peut paraître quelque chose d’Euripide comme de Racine en                        Massillon.</p><p>Bossuet est un talent antérieur d’origine et de formation à Louis XIV, mais                        pour son achèvement et sa perfection il dut beaucoup à ce jeune roi. On a                        essayé plus d’une fois de refuser et de ravir à Louis XIV son genre                        d’influence utile et d’ascendant propice sur ce qu’on a appelé son siècle :                        depuis quelque temps, on semblait cependant revenu de cette contestation                        injuste et exclusive, lorsqu’un grand écrivain de nos jours, M. Cousin, l’a                        tout d’un coup renouvelée, et a voulu encore une fois dépouiller Louis XIV                        de sa meilleure gloire pour la reporter tout entière sur l’époque                        antérieure. M. Cousin a une manière commode pour exagérer et agrandir les                        objets de son admiration : il abat ou abaisse ce qui est alentour. C’est                        ainsi que pour exalter Corneille, en qui il voit Eschyle, Sophocle, tous les                        tragiques grecs réunis, il sacrifie et diminue Racine ; c’est ainsi que,                        pour mieux célébrer l’époque <pb n="205" xml:id="p205"/>de Louis XIII et de                        la régence qui succéda, il déprime le règne de Louis XIV ; que, pour                        glorifier les Poussin et les Le Sueur, dont il parle peut-être avec plus                        d’enthousiasme et d’acclamation que de connaissance directe et de goût senti                        et véritable, il blasphème et nie l’admirable peinture flamande ; il dit de                        Raphaël qu’il ne touche pas, qu’il ne fait que jouer autour du cœur,                                <quote>« <hi rend="i">Circum praecordia ludit</hi> »</quote>. En un                        mot, M. Cousin est volontiers l’homme des partis pris, des idées préconçues,                        ou plutôt encore il est l’homme de son tempérament et de sa propre nature.                        Il se prend résolument pour point de départ de ce qu’il préfère ; son goût                        personnel entraîne tout son jugement dans une seule et même verve. Il abonde                        et déborde chaque fois dans son propre sens, et ne rentre ensuite dans le                        juste que lorsqu’on lui a opposé de tous côtés des contradictions et des                        digues, et qu’on l’a forcé à se réduire, à se modérer. Il est allé, dans la                        question présente, jusqu’à soutenir que ce Louis XIV qui le gêne n’a été                        tout à fait lui-même et n’a, en quelque sorte, commencé à dominer et à                        régner qu’après l’influence épuisée de M. de Lionne et de Colbert, deux                        élèves de Richelieu et de Mazarin ; voilà le grand règne reculé de dix ou                        quinze ans, et la minorité du monarque singulièrement prolongée par un coup                        d’autorité auquel on ne s’attendait pas<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] C’est                                dans l’avant-propos du volume intitulé <hi rend="i">Madame de                                    Longueville</hi> que M. Cousin a dit :</p><quote><p rend="indent">L’influence de Louis XIV se fait sentir assez                                    tard. Il n’a pris les rênes du gouvernement qu’en 1661, et                                    d’abord il a suivi son temps, il ne l’a pas dominé ; il n’a paru                                    réellement lui-même que lorsqu’il n’a plus été conduit par                                    Lionne et Colbert, les derniers disciples de Richelieu et de                                    Mazarin. C’est alors que gouvernant presque seul et supérieur à                                    ce qui l’entourait, il a mis partout l’empreinte de son goût,                                    etc., etc. »</p></quote><p rend="noindent">— L’idée de faire                                régner et gouverner M. de Lionne en lieu et place de Louis XIV est                                surtout des plus singulières. Quoi ! parce que M. Mignet, en                                publiant les <hi rend="i">Négociations relatives à la succession                                    d’Espagne</hi>, a montré par une suite de dépêches que                                M. de Lionne était un très habile secrétaire d’État des Affaires                                étrangères, voilà que vous en faites un homme qui retarde                                l’avènement réel de Louis XIV, et qui provisoirement le détrône dans                                votre esprit ! Jamais on n’a plus abusé du parti à tirer des papiers                                d’État que de les faire servir à une telle conclusion. Mais la vue                                de tous papiers posthumes et inédits cause à M. Cousin une sorte                                d’éblouissement. Louis XIV dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                                parlant de M. de Lionne à la date de sa mort, se contente de dire :                                    <quote>« En 1671, un ministre mourut qui avait la charge de                                    secrétaire d’État, ayant le département des Affaires étrangères.                                    Il était homme capable, mais non pas sans défauts ; il ne                                    laissait pas de bien remplir ce poste, qui est très important.                                    Je fus quelque temps à penser à qui je ferais avoir sa                                    charge… »</quote> C’est ainsi que s’exprime un roi.</p></note>.                        M. Poujoulat, <pb n="206" xml:id="p206"/>en prenant ces assertions très au                        sérieux et sans se permettre jamais d’en sourire, les a combattues avec                        avantage. Bossuet, ce me semble, nous offre en particulier un des plus                        grands et frappants exemples du genre de bienfaits que le siècle de                        Louis XIV dut au jeune astre de son roi dès le premier jour. Distingué par                        la reine Anne d’Autriche, devenu vers la fin son prédicateur de                        prédilection, Bossuet avait d’abord dans le talent quelque luxe d’esprit,                        quelques-unes de ces subtilités abondantes et ingénieuses qui tenaient au                        goût du jour. Ainsi, prêchant devant la reine mère en 1658 ou 1659 le <hi rend="i">Panégyrique de sainte Thérèse</hi>, Bossuet, excité peut-être                        par les recherches de style de la sainte espagnole, et développant à plaisir                        un passage de Tertullien qui dit que Jésus, avant de mourir, voulut <hi rend="i">se rassasier par la volupté de la patience</hi>, ne craindra                        pas d’ajouter :</p><quote><p rend="indent">Ne diriez-vous pas, chrétiens, que, selon le sentiment de                            ce Père, toute la vie du Sauveur était un <hi rend="i">festin</hi> dont                                <hi rend="i">tous les mets étaient des tourments</hi> ? festin                            étrange selon le siècle, mais que Jésus a jugé digne de son goût ! Sa                            mort suffisait pour notre salut ; mais sa mort ne suffisait pas à ce <hi rend="i">merveilleux appétit</hi> qu’il avait de souffrir pour                            nous.</p></quote><p rend="indent">Voilà bien du bel esprit qui tient encore au genre à la mode                        sous la régence. Mais admis à parler <pb n="207" xml:id="p207"/>devant le                        jeune roi, il apprit vite à corriger ce genre de saillies et à les réprimer.                        Louis XIV, lorsqu’il entendit pour la première fois Bossuet, le goûta                        beaucoup et eut envers lui un procédé charmant, bien digne d’un jeune roi                        qui a encore sa mère : il fit écrire au père de Bossuet, à Metz, <hi rend="i">pour le féliciter d’avoir un tel fils.</hi> Qui ne sent pas                        cette délicatesse n’est pas fait non plus pour sentir le genre d’influence                        que put avoir ce jeune prince sur l’imagination vaste et l’esprit si sensé                        de Bossuet. Louis XIV eut de tout temps la parole la plus juste, de même                        qu’il avait, dit-on, la rectitude et la symétrie dans le coup d’œil. Il y                        avait en lui, il y avait autour de lui quelque chose qui avertissait de ne                        pas excéder, de ne rien forcer. Bossuet, en parlant en sa présence, sentit,                        pour un certain goût élevé, qu’il avait en face de soi un régulateur. Je ne                        veux rien dire que d’incontestable : Louis XIV bien jeune a été utile à                        Bossuet pour lui donner de la proportion et toute sa justesse. Le grand                        orateur sacré continua de ne devoir qu’à lui-même et à l’esprit qui le                        remplissait ses inspirations et son originalité.</p><p>Il y a un fait qui se peut vérifier : dans cette suite des sermons de Bossuet                        qui ont été rangés, non pas dans l’ordre chronologique où il les a composés,                        mais selon l’ordre de l’année chrétienne, en commençant par la Toussaint et                        l’Avent et en finissant par-delà la Pentecôte, voulez-vous à coup sûr mettre                        la main sur un des plus beaux et des plus irréprochables, prenez l’un                        quelconque de ceux dont il est dit : <quote>« Prêché devant le                        roi »</quote>.</p><p>Je ne puis m’empêcher encore d’exprimer une pensée. Oh ! quand il parle si à                        son aise de Louis XIV, de Louis XIII et de Richelieu, donnant bien haut la                        supériorité à ce qu’il préfère et à ce qu’il croit qui lui ressemble, je                        m’étonne que M. Cousin ne se soit jamais <pb n="208" xml:id="p208"/>posé une                        seule fois cette question : « Qu’aurait gagné, qu’aurait perdu mon propre                        talent, ce talent que l’on compare tous les jours à celui des écrivains du                        Grand Siècle, qu’aurait-il gagné ou perdu, cet admirable talent (J’oublie                        que c’est lui qui parle), si j’avais eu à écrire ou à discourir, ne fût-ce                        que quelques années, en vue même de Louis XIV, c’est-à-dire de ce bon sens                        royal calme, sobre et auguste ? Et ce que j’y aurais gagné ou perdu dans ma                        verve et mon éloquence, ne serait-ce pas précisément ce qui y fait excès et                        aussi ce qui y manque en gravité, en proportion, en mesure, en parfaite                        justesse, et, par conséquent, en véritable autorité ? » Car il y avait en                        Louis XIV et dans l’air qui l’environnait je ne sais quoi qui obligeait à                        ces qualités et à ces mérites tous ceux qui entraient dans la sphère du                        grand règne, et c’est en ce sens qu’on peut dire qu’il les leur                        conférait.</p><p>Il n’y a nul doute que, si Bossuet avait poursuivi cette carrière de                        sermonnaire qu’il remplit de 1661 à 1669, il n’eût gardé le sceptre et que                        Bourdaloue ne fût venu dans l’estime générale qu’après et un peu au-dessous.                        Et pourtant, peut-être, cette égalité solide, forte et continue de                        Bourdaloue, sans tant d’audace ni d’éclat, atteignait-elle plus sûrement la                        masse moyenne des auditeurs. Je ne fais qu’indiquer cette idée que je crois                        vraie, et qui ne revient pas tout à fait à ce que dit un biographe                        souverainement inexact :</p><quote><p rend="indent">On compara <hi rend="i">avec passion</hi>, dit                            M. de Lamartine parlant de Bossuet et de Bourdaloue, ces deux émules                            d’éloquence. <hi rend="i">À la honte du temps</hi>, le nombre des                            admirateurs de Bourdaloue dépassa en peu de temps celui des                            enthousiastes de Bossuet. La raison de cette préférence d’une                            argumentation froide sur une éloquence sublime est dans la nature des                            choses humaines. Les hommes de stature moyenne ont plus d’analogie avec                            leur siècle que les <pb n="209" xml:id="p209"/>hommes démesurés n’en ont                            avec leurs contemporains. Les orateurs qui argumentent sont plus                            facilement compris par la foule que les orateurs qui s’enthousiasment ;                            il faut des ailes pour suivre l’orateur lyrique…</p></quote><p rend="indent">Cette théorie faite toute exprès à la plus grande gloire des                            <hi rend="i">orateurs lyriques</hi> et des <hi rend="i">hommes                            démesurés</hi> est ici en défaut. M. de Bausset a remarqué au contraire,                        comme une espèce de singularité, qu’il ne vint à l’idée de personne alors de                        prendre Bossuet et Bourdaloue pour sujet de parallèle, et de balancer leur                        mérite et leur génie, comme on le faisait si souvent pour Corneille et pour                        Racine ; ou du moins, si on les compara, ce ne fut que très peu. <hi rend="i">À l’honneur</hi> et non <hi rend="i">à la honte du temps</hi>,                        le goût et le sentiment public se rendirent compte de la différence.                        Bossuet, dans la sphère supérieure de l’épiscopat, demeurait l’oracle, le                        docteur, un Père moderne de l’Église, le grand orateur qui intervenait aux                        heures funèbres et majestueuses ; qui reparaissait quelquefois dans la                        chaire à la demande du monarque, ou pour solenniser les Assemblées du                        clergé, laissant chaque fois de sa parole un souvenir imposant et mémorable.                        Cependant Bourdaloue continua d’être pour le siècle le prédicateur ordinaire                        par excellence, celui qui donnait un cours continuel de christianisme moral                        et pratique, et qui distribuait à tous fidèles sous la forme la plus saine                        le pain quotidien. Bossuet a dit quelque part dans un de ses sermons :                            <quote>« S’il n’était mieux séant à la dignité de cette chaire de                            supposer comme indubitables les maximes de l’Évangile que de les prouver                            par raisonnement, avec quelle facilité pourrais-je vous faire voir,                            etc. »</quote> Là où Bossuet eût souffert de s’abaisser et de                        s’astreindre à une trop longue preuve et à une argumentation suivie,                        Bourdaloue, qui n’avait pas les mêmes impatiences de génie, était sans doute                        un ouvrier apostolique plus efficace à la longue et plus approprié dans <pb n="210" xml:id="p210"/>sa constance. Le siècle dans lequel tous deux                        vivaient eut le mérite de faire cette distinction, et d’apprécier chacun                        sans les opposer l’un à l’autre : et aujourd’hui ceux qui triomphent de                        cette opposition et qui écrasent si aisément Bourdaloue avec Bossuet,                        l’homme de talent avec l’homme de génie, parce qu’ils croient se sentir                        eux-mêmes de la famille des génies, oublient trop que cette éloquence                        chrétienne était faite pour édifier et pour nourrir encore plus que pour                        plaire ou pour subjuguer.</p><p>Maintenant, il est juste de dire que dans ces sermons ou discours prononcés                        par Bossuet de 1661 à 1669 et au-delà, — dans presque tous, il y a des                        endroits admirables, et qui pour nous autres lecteurs de quelque ordre que                        nous soyons, sont tout autrement émouvants que les sermons lus aujourd’hui                        de Bourdaloue. Dans le <hi rend="i">Panégyrique de saint Paul</hi> tout                        d’abord, quelle prise de possession du sujet par le fond, par le côté le                        plus intime et le plus hardi, le plus surnaturel ! Paul est <hi rend="i">d’autant plus puissant qu’il se sent plus faible</hi> ; c’est sa                        faiblesse qui fait sa force. Il est l’Apôtre sans art d’une sagesse cachée,                        d’une sagesse incompréhensible, qui choque et qui scandalise, et il n’y                        mettra ni fard ni artifice :</p><quote><p rend="indent">Il ira en cette Grèce polie, la mère des philosophes et des                            orateurs ; et, malgré la résistance du monde, il y établira plus                            d’églises que Platon n’y a gagné de disciples par cette éloquence qu’on                            a crue divine. Il prêchera Jésus dans Athènes, et le plus savant de ses                            sénateurs passera de l’Aréopage en l’école de ce barbare. Il poussera                            encore plus loin ses conquêtes : il abattra aux pieds du Sauveur la                            majesté des faisceaux romains en la personne d’un proconsul, et il fera                            trembler dans leurs tribunaux les juges devant lesquels on le cite. Rome                            même entendra sa voix, et un jour cette ville maîtresse se tiendra bien                            plus honorée d’une lettre du stvle de Paul, adressée à ses citoyens, que                            de tant de fameuses harangues qu’elle a entendues de son Cicéron.</p><p>Et d’où vient cela, chrétiens ? C’est que Paul a des moyens pour <pb n="211" xml:id="p211"/>persuader que la Grèce n’enseigne pas, et que                            Rome n’a pas appris. Une puissance surnaturelle qui se plaît de relever                            ce que les superbes méprisent s’est répandue et mêlée dans l’auguste                            simplicité de ses paroles. De là vient que nous admirons dans ses                            admirables Épîtres une certaine vertu plus qu’humaine qui persuade                            contre les règles, ou plutôt qui ne persuade pas tant qu’elle captive                            les entendements ; qui ne flatte pas les oreilles, mais qui porte ses                            coups droit au cœur. De même qu’on voit un grand fleuve qui retient                            encore, coulant dans la plaine, cette force violente et impétueuse qu’il                            avait acquise aux montagnes d’où il tire son origine : ainsi cette vertu                            céleste, qui est contenue dans les écrits de saint Paul, même dans cette                            simplicité de style conserve toute la vigueur qu’elle apporte du ciel                            d’où elle descend.</p></quote><p rend="indent">Il n’y a rien après de telles beautés.</p><p>Prenons maintenant tout autre sermon prêché depuis à la Cour, celui <hi rend="i">Sur l’ambition</hi> (1666), <hi rend="i">Sur l’honneur</hi>                        (1666), <hi rend="i">Sur l’amour des plaisirs</hi> (1662), des beautés du                        même ordre éclatent partout. Sur l’ambition et sur l’honneur, il dit en face                        de Louis XIV tout ce qui pouvait prévenir l’idolâtrie future et prochaine                        dont il fut l’objet, si elle avait pu être combattue. Il recherche par les                        exemples d’un Néron ou d’un Nabuchodonosor <quote>« ce que peut faire dans                            le cœur humain cette terrible pensée de ne voir rien sur sa tête. C’est                            là que la convoitise, dit-il, va tous les jours se subtilisant et <hi rend="i">se renviant pour ainsi dire sur elle-même</hi>. De là                            naissent des vices inconnus… ».</quote> Et sur cet homme petit en soi et                        honteux de sa petitesse, qui travaille à s’accroître, à se multiplier, qui                        s’imagine qu’il incorpore tout ce qu’il amasse et ce qu’il acquiert :</p><quote><p rend="indent">Tant de fois comte, tant de fois seigneur, possesseur de                            tant de richesses, maître de tant de personnes, ministre de tant de                            conseils, et ainsi du reste : toutefois, qu’il se multiplie tant qu’il                            lui plaira, il ne faut toujours pour l’abattre qu’une seule mort… Dans                            cet accroissement infini que notre vanité s’imagine, il ne s’avise                            jamais de se mesurer à son cercueil, qui seul néanmoins le mesure au                            juste.</p></quote><p rend="indent">Le <pb n="212" xml:id="p212"/>propre de Bossuet est d’avoir                        ainsi du premier coup d’œil toutes les grandes idées qui sont les bornes                        fixes et les extrémités nécessaires des choses, et qui suppriment les                        intervalles mobiles où s’oublie et se joue l’éternelle enfance des                        hommes.</p><p>Pour qu’il ne soit pas dit que je ne cherche chez lui que les leçons aux                        grands et aux puissants, dans ce même <hi rend="i">Sermon sur                        l’honneur</hi>, où il énumère et poursuit les différentes sortes de vanités,                        il n’oublie pas les hommes de lettres, les poètes, ceux aussi qui, à leur                        manière, se disputent le renom et l’empire :</p><quote><p rend="indent">Ceux-là pensent être les plus raisonnables qui sont vains                            des dons de l’intelligence, les savants, les gens de littérature, les                            beaux esprits. À la vérité, chrétiens, ils sont dignes d’être distingués                            des autres, et ils font un des plus beaux ornements du monde. Mais qui                            les pourrait supporter lorsque aussitôt qu’ils se sentent un peu de                            talent, ils fatiguent toutes les oreilles de leurs faits et de leurs                            dits, et parce qu’ils savent arranger des mots, mesurer un vers ou                            arrondir une période, ils pensent avoir droit de se faire écouter sans                            fin et de décider de tout souverainement ? <hi rend="i">Ô justesse dans                                la vie, ô égalité dans les mœurs, ô mesure dans les passions</hi>,                            riches et véritables ornements de la nature raisonnable, quand est-ce                            que nous apprendrons à vous estimer ?…</p></quote><p rend="indent">Éternelle poétique, principe, entretien et règle supérieure des                        vrais talents, vous voilà établie en passant dans un sermon de Bossuet, au                        moment même où Despréaux essayait de vous retrouver de son côté dans ses <hi rend="i">Satires</hi>. Mais combien la source découle de plus haut et                        dérive d’une région plus fixe chez Bossuet que chez les Horace et les                        Despréaux !</p><p>Comme particularité littéraire, il est à noter que dans ces sermons de                        Bossuet il y a de très beaux endroits qu’on rencontre répétés jusqu’à deux                        et trois fois <pb n="213" xml:id="p213"/>d’un discours à l’autre. De ce                        nombre, je citerai tout un développement moral sur l’inconstance des choses                        humaines et la bizarrerie de la fortune, qui déjoue à chaque fois toutes les                        précautions des plus prudents et des plus sages :</p><quote><p rend="indent">Si loin que vous puissiez étendre votre prévoyance, jamais                            vous n’égalerez ses bizarreries : vous penserez vous être muni d’un                            côté, la disgrâce viendra de l’autre ; vous aurez tout assuré aux                            environs, l’édifice manquera par le fondement, si le fondement est                            solide, un coup de foudre viendra d’en haut, qui renversera tout de fond                            en comble.</p></quote><p rend="indent">Ce lieu commun éloquent se retrouve à la fois dans le troisième                        sermon <hi rend="i">Sur la Toussaint</hi> dont j’ai parlé, dans le <hi rend="i">Sermon sur l’amour des plaisirs</hi>, et dans celui <hi rend="i">Sur l’ambition</hi> avec quelque variante :</p><quote><p rend="indent">Ô homme, ne te trompe pas, l’avenir a des événements trop                            bizarres, et les pertes et les ruines entrent par trop d’endroits dans                            la fortune des hommes, pour pouvoir être arrêtées de toutes parts. Tu                            arrêtes cette eau d’un côté, elle pénètre de l’autre, elle bouillonne                            même par-dessous la terre…</p></quote><p rend="indent">Après tout, Bossuet est un orateur ; si peu qu’il cherche son                        art, il en possède et en connaît toute la pratique comme un Démosthène ; ce                        beau morceau, qui a l’air d’être brusque et soudain, il sait bien qu’il est                        beau, il le garde et le met en réserve pour le répéter dans l’occasion. — On                        remarque aussi, jusque dans ses sermons de la grande époque, des expressions                        non pas surannées, mais d’une énergie propre et qui n’est pas de l’acception                        commune : <quote>« Notre siècle <hi rend="i">délicieux</hi>, qui ne peut                            souffrir la dureté de la croix »</quote> ; pour notre siècle <hi rend="i">ami des délices</hi>. — <quote>« C’est vouloir en quelque sorte                                <hi rend="i">déserter</hi> la Cour que de combattre                            l’ambition. »</quote><hi rend="i">Déserter</hi>, c’est-à-dire <hi rend="i">dévaster, rendre                            déserte</hi> (<hi rend="i">solitudinem facere</hi>). — <quote>« Il y a                            cette différence entre la raison et les sens, que les sens font d’abord                            leur impression : leur opération <pb n="214" xml:id="p214"/>est prompte,                            leur attaque brusque et <hi rend="i">surprenante</hi>. »</quote><hi rend="i">Surprenante</hi> est pris ici au sens propre et physique, et                        non dans le sens plus réfléchi d’étonner et d’émerveiller. Mais pardon de                        nous arrêter sur ces détails d’académie avec Bossuet.</p><p>Dans les premières années de son séjour à Paris, il préluda dans le genre de                        l’oraison funèbre. On a celle qu’il prononça pour le père Bourgoing, général                        de l’Oratoire (1662), et pour Nicolas Cornet, grand maître de Navarre, et le                        maître chéri de Bossuet en particulier (1663). Il y a des beautés dans ces                        deux discours ; on cite souvent, de l’<hi rend="i">Oraison funèbre du père                            Bourgoing</hi>, un beau morceau sur l’institution de l’Oratoire. Dans                            l’<hi rend="i">Oraison funèbre de M. Nicolas Cornet</hi>, les questions                        de la grâce et du libre arbitre qui agitaient alors l’Église sous les noms                        de jansénisme et de molinisme sont admirablement définies, et Bossuet, par                        la manière libre dont il les expose, montre à quel point il est dégagé des                        partis et combien il plane. L’arbitre gallican, en ces matières périlleuses,                        est trouvé. Toutefois, ce qui frappe dans ces deux oraisons funèbres,                        surtout dans la dernière, c’est un notable désaccord entre le ton et le                        sujet. Nous qui ne sommes pas de la maison de Navarre, nous ne pouvons                        entrer ainsi à toutes voiles dans cette gloire de Nicolas Cornet et dans                        cette apostrophe à ses <hi rend="i">grandes Mânes</hi>. Bossuet a besoin de                        sujets amples et élevés ; en attendant qu’il lui en vienne, il agrandit et                        rehausse ceux qu’il traite ; mais il y paraît quelque disproportion. Il                        tonnait un peu dans le vide en ces moments, ou plutôt dans un espace trop                        étroit : sa voix était trop forte pour le vaisseau.</p><p>Il devait être plus à l’aise et se sentir plus au large en célébrant la reine                        Anne d’Autriche, dont il prononça quelques années après l’oraison funèbre                        (1667) ; mais, chose singulière ! ce discours où Bossuet avait dû répandre                            <pb n="215" xml:id="p215"/>les reconnaissances de son cœur et déployer                        déjà ses magnificences historiques n’a pas été imprimé.</p><p>Enfin la mort de la reine d’Angleterre vint lui offrir (1669) le plus                        majestueux et le plus grandiose des sujets. Il lui fallait la chute et la                        restauration des trônes, la révolution des empires, toutes les fortunes                        diverses assemblées en une seule vie et pesant sur une même tête : il                        fallait à l’aigle la vaste profondeur des cieux, et en bas tous les abîmes                        et les orages de l’Océan. Mais notons encore un service que Louis XIV et son                        règne rendirent à Bossuet : ces grands sujets, il les aurait eus également                        dans les époques désastreuses et à travers les Frondes et les discordes                        civiles, mais il les aurait eus épars, en quelque sorte, et sans limites :                        Louis XIV présent avec son règne lui donna le cadre où ces vastes sujets se                        limitèrent et se fixèrent sans se rétrécir. Dans l’époque auguste et si                        définie au sein de laquelle il parlait, Bossuet, sans rien perdre de son                        étendue ni de ses hardiesses de coup d’œil à distance, trouvait partout                        autour de lui ce point d’appui, cette sécurité, et cet encouragement ou                        avertissement insensible dont le talent et le génie lui-même ont besoin.                        Bossuet mettait sans doute sa certitude avant tout dans le ciel ; mais,                        orateur, il redoublait d’autorité et de force calme en sentant que sous lui,                        et au moment où il la pressait du pied, la terre de France ne tremblait                        plus.</p><p>Je ne fais que m’arrêter au seuil avec Bossuet : d’autres publications, je                        l’espère, me fourniront des occasions nouvelles et m’exciteront aussi à le                        suivre en quelques-unes de ses autres œuvres. J’aurais pu parler avec plus                        de détail du livre de M. Poujoulat : l’auteur l’aurait désiré peut-être, et                        certes il le méritait pour son utile et consciencieux travail. Mais il me                        pardonnera de ne pas entrer avec lui dans des discussions qui ne seraient                        que secondaires : je loue trop l’esprit général <pb n="216" xml:id="p216"/>de son livre et aussi j’approuve trop l’ensemble de l’exécution, pour                        vouloir instituer une critique en forme sur quelques parties. Cette fois                        donc, en présence d’un si grand sujet et au pied de la statue, qu’il me                        suffise d’avoir donné d’un ciseau timide ce que j’appelle une première <hi rend="i">atteinte</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

