<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bossuet. Lettres sur Bossuet à un homme d’État, par M. Poujoulat, 1854. — Portrait de Bossuet, par M. de Lamartine, dans Le Civilisateur, 1854 I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-05-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-05-29"><head>I.</head><dateline>Lundi 29 mai 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="180" xml:id="p180"/>La gloire de Bossuet est devenue                        l’une des religions de la France ; on la reconnaît, on la proclame, on                        s’honore soi-même en y apportant chaque jour un nouveau tribut, en lui                        trouvant de nouvelles raisons d’être et de s’accroître ; on ne la discute                        plus. C’est le privilège de la vraie grandeur de se dessiner davantage à                        mesure qu’on s’éloigne, et de commander à distance. Ce qu’il y a de                        singulier pourtant dans cette fortune et cette sorte d’apothéose de Bossuet,                        c’est qu’il devient ainsi de plus en plus grand pour nous sans, pour cela,                        qu’on lui donne nécessairement raison dans certaines controverses des plus                        importantes où il a été engagé. Vous aimez Fénelon, vous chérissez ses                        grâces, son insinuation noble et fine, ses chastes élégances ; vous lui                        passeriez même aisément ce qu’on appelle ses erreurs : et Bossuet les a                        combattues, ces erreurs, non seulement avec, force, mais à outrance, mais                        avec une sorte de dureté. N’importe ! la grande voix du contradicteur vous                        enlève malgré vous et vous force à vous incliner, sans <pb n="181" xml:id="p181"/>égard à vos secrètes attaches pour celui qu’il abat. De                        même pour les longues et opiniâtres batailles rangées qui se sont livrées                        sur la question gallicane. Êtes-vous gallican, ou ne l’êtes-vous pas ? vous                        applaudissez, ou vous poussez un soupir à cet endroit de la carrière, mais                        l’ensemble de la course illustre ne garde pas moins à vos yeux sa hauteur et                        sa majesté. J’oserai dire la même chose de la guerre sans trêve que Bossuet                        a faite au protestantisme sous toutes les formes. Tout protestant éclairé,                        en faisant ses réserves sur les points d’histoire, avouera avec respect                        qu’il n’a jamais rencontré deux pareils adversaires. En politique aussi,                        quelque peu partisan que l’on soit de la théorie sacrée et du droit divin,                        tel que Bossuet l’institue et le renouvelle, on serait presque fâché que                        cette doctrine n’eût pas trouvé un si simple, si mâle, si sincère organe, et                        si naturellement convaincu. Un Dieu, un Christ, un évêque, un roi, — voilà                        bien dans son entier la sphère lumineuse où la pensée de Bossuet se déploie                        et règne : voilà son idéal du monde. De même qu’il y eut dans l’Antiquité un                        peuple à part, qui, sous l’inspiration et la conduite de Moïse, garda nette                        et distincte l’idée d’un Dieu créateur et toujours présent, gouvernant                        directement le monde, tandis que tous les peuples alentour égaraient cette                        idée, pour eux confuse, dans les nuages de la fantaisie, ou l’étouffaient                        sous les fantômes de l’imagination et la noyaient dans le luxe exubérant de                        la nature, de même Bossuet entre les modernes a ressaisi plus qu’aucun cette                        pensée simple d’ordre, d’autorité, d’unité, de gouvernement continuel de la                        Providence, et il l’applique à tous sans effort et comme par une déduction                        invincible. Bossuet, c’est le génie hébreu, étendu, fécondé par le                        christianisme, et ouvert à toutes les acquisitions de l’intelligence, mais                        retenant quelque chose de l’interdiction souveraine, et <pb n="182" xml:id="p182"/>fermant exactement son vaste horizon là où pour lui finit                        la lumière. De geste et de ton, il tient d’un Moïse ; il y mêle dans la                        parole des actions du Prophète-Roi, des mouvements d’un pathétique ardent et                        sublime ; il est la voix éloquente par excellence, la plus simple, la plus                        forte, la plus brusque, la plus familière, la plus soudainement tonnante. Là                        même où il a son cours rigide et son flot impérieux, il y roule des trésors                        d’éternelle morale humaine. Et c’est par tous ces caractères qu’il est                        unique pour nous, et que, quel que soit l’emploi de sa parole, il reste le                        modèle de l’éloquence la plus haute et de la plus belle langue.</p><p>Ces vérités ne sont déjà plus nouvelles : combien de fois ne les avons-nous                        pas entendues ! Les deux écrits que nous annonçons ne font, chacun à sa                        manière, que les exposer et les développer. M. de Lamartine a tracé, dès les                        premières pages de son étude, un portrait de Bossuet ainsi largement conçu.                        M. Poujoulat, dans une suite de <hi rend="i">Lettres</hi> adressées à un                        homme politique étranger, s’attache à montrer que Bossuet n’est pas                        seulement grand dans les ouvrages célèbres qu’on lit ordinairement de lui,                        mais qu’il est le même homme et le même génie dans toute l’habitude de sa                        pensée et dans l’ensemble de ses productions. Écrivain consciencieux,                        accoutumé aux travaux historiques, à ceux qui touchent à l’histoire de la                        religion en particulier, M. Poujoulat a la plume grave comme la pensée. Il                        raconte qu’il a relu à la campagne les <hi rend="i">Œuvres</hi> de Bossuet                        et qu’il s’est plu, après chaque lecture, à rassembler ses réflexions sous                        forme de lettres à un ami : on parcourt utilement avec lui la suite des                        sermons, des traités théologiques qui renferment tous de si réelles beautés.                        Son ouvrage inspire l’estime. Commenter Bossuet est à la longue une tâche                        difficile et même périlleuse ; les citations qu’on fait parlent                        d’elles-mêmes et éclairent certaines <pb n="183" xml:id="p183"/>pages                        jusqu’à éteindre tout ce qui est à l’entour. M. Poujoulat a échappé assez                        heureusement à ce danger par une grande bonne foi de développement, par une                        sincérité de croyance qui lui a permis d’entrer dans la discussion du fond.                        Discussion peut-être est beaucoup dire ; il ne faut pas l’entendre du moins                        dans un sens historique ou philosophique ; il est évident, sur une foule de                        points qui y prêteraient, que M. Poujoulat écrit dans toute la confiance et                        la sécurité des convictions françaises, qui ne soupçonnent pas assez la                        nature et la force des objections mises en avant par une science critique                        plus indépendante, plus étendue. Mais moralement il retrouve ses avantages ;                        il s’efforce à tout moment de rendre son commentaire utile en l’appliquant à                        notre temps, à nous-mêmes, aux vices de la société et à la maladie de nos                        cœurs : « Bossuet est surtout l’homme de l’âge où nous sommes »,                        pense-t-il ; et il en donne les raisons, qui sont plutôt de sa part                        d’honorables désirs que des faits manifestes et concluants pour tous.</p><p>Il serait facile ici de le mettre aux prises avec M. de Lamartine qui, tout                        en admirant Bossuet, est d’un avis contraire ; mais on me permettra plutôt                        de me détourner quelque temps des commentateurs et des peintres pour aller                        droit au maître. Il y a sur Bossuet un travail à faire encore, et qui                        épuisera ce qu’on peut savoir sur lui de positif et de précis.                        M. de Bausset, il y a quarante ans, a donné de Bossuet une <hi rend="i">Histoire</hi> agréable, riche même de détails, et qui, à certains                        égards, ne sera pas refaite ; mais, sur bien des parties, il y a lieu à plus                        de recherches et à des investigations que les hommes de lettres distingués                        et les académiciens s’épargnaient volontiers alors. Or, ces investigations                        et ces recherches à la fois pieuses et infatigables, un érudit de nos jours,                        M. Floquet, s’y est livré depuis plusieurs années, et <pb n="184" xml:id="p184"/>l’<hi rend="i">Histoire de Bossuet</hi> qui en résultera                        n’est pas éloignée de paraître. Ce sera là une base solide et définitive à                        l’étude et à l’admiration du grand homme. En attendant, j’ai sous les yeux                        un travail extrêmement recommandable d’un jeune homme de mérite, qui est                        mort depuis peu. L’abbé Victor Vaillant, ayant à passer sa thèse de docteur                        à la faculté des lettres de Paris en 1851, choisit pour son sujet une <hi rend="i">Étude sur les sermons de Bossuet d’après les manuscrits</hi>.                        Il montra que ces sermons, si bien appréciés par l’abbé Maury au premier                        moment de leur publication (1772), n’avaient point d’ailleurs été donnés                        alors, ni réimprimés depuis, avec toute l’exactitude qu’on aurait pu exiger.                        Faisant le procès au premier éditeur, dom Deforis, avec une sévérité                        extrême, renouvelée et en partie imitée de celle de M. Cousin envers les                        premiers éditeurs des <hi rend="i">Pensées</hi> de Pascal, l’abbé Vaillant                        s’appliqua ensuite à quelque chose de plus utile, c’est-à-dire à retrouver                        l’ordre chronologique des sermons et des panégyriques de Bossuet ; en y                        regardant de près, il est parvenu à déterminer les dates, au moins                        approximatives, pour un bon nombre. Dès aujourd’hui donc, nous pouvons                        étudier avec certitude Bossuet dans sa première manière ; nous pouvons,                        comme pour le grand Corneille, suivre les progrès et la marche de ce génie                        qui est allé grandissant et se perfectionnant, mais qui n’a pas eu de déclin                        et de décadence. J’essaierai de donner idée de cette première manière par                        quelques exemples.</p><p>Bossuet, né à Dijon le 27 septembre 1627, d’une bonne et ancienne famille                        bourgeoise de magistrats et de parlementaires, y fut élevé au milieu des                        livres et dans la bibliothèque domestique. Son père, entré en qualité de                        doyen des conseillers au parlement de <pb n="185" xml:id="p185"/>Metz, qui                        était de création nouvelle, laissa ses enfants aux soins d’un frère qui                        était conseiller au parlement de Dijon. Le jeune Bossuet, qui demeurait dans                        la maison de son oncle, suivait ses classes au collège des Jésuites de la                        ville. Il se distingua de bonne heure par une capacité surprenante de                        mémoire et d’entendement ; il savait par cœur Virgile, comme un peu plus                        tard il sut Homère : <quote>« On comprend moins, a dit M. de Lamartine,                                comment<hi rend="i">il s’engoua pour toute sa vie</hi> du poète                            latin Horace, esprit exquis, mais raffiné, qui n’a pour corde à sa lyre                            que les fibres les plus molles du cœur ; voluptueux indifférent,                            etc. »</quote> M. de Lamartine, qui a si bien senti les grands côtés de                        la parole et du talent de Bossuet, a étudié un peu trop légèrement sa vie,                        et il s’est posé ici une difficulté qui n’existe pas ; il n’est fait mention                        nulle part, en effet, de cette <hi rend="i">prédilection inexplicable</hi>                        de Bossuet pour Horace, <hi rend="i">le moins divin de tous les poètes</hi>.                        M. de Lamartine aura lu par distraction Horace au lieu d’<hi rend="i">Homère</hi>, et il en a pris occasion de traiter Horace, l’<hi rend="i">ami du bon sens</hi>, presque aussi mal qu’il a traité autrefois                            La Fontaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Lamartine, disons-le une                            fois pour toutes, est si léger en telle matière de faits, il possède à                            un si haut degré le don d’inexactitude, qu’il a trouvé moyen, en                            énumérant les amis de Bossuet, dans son article final (<hi rend="i">Constitutionnel</hi> du 25 avril 1854) d’écrire coulamment :                                <quote>« Pellisson, <hi rend="i">précurseur de Boileau</hi> !                                La Bruyère, <hi rend="i">précurseur de Molière</hi> !!! »</quote> On                            lui passe tout cela, à cause de sa plume de cygne.</note>. C’est Fénelon                        (et non Bossuet) qui lisait et goûtait entre tous Horace, qui le savait par                        cœur, qui le citait sans cesse, qui, dans sa correspondance des dernières                        années avec M. Destouches, se fait une sorte d’agréable gageure de battre,                        de réfuter, de morigéner à tout bout de champ son ami avec des citations                        bien prises des <hi rend="i">Satires</hi> ou des <hi rend="i">Épîtres</hi>.                        Encore une fois, Horace n’a rien à faire de particulier avec Bossuet, et il                        n’y a pas lieu de le mettre en cause à son sujet. La grande préférence                        païenne de Bossuet, si l’on peut ainsi <pb n="186" xml:id="p186"/>parler, a                        été tout naturellement pour Homère, ensuite, pour Virgile : Horace, à son                        jugement et à son goût, ne venait que bien après. Mais le livre par                        excellence qui détermina bientôt le génie et toute la vocation de Bossuet et                        qui régla tout en lui, fut la Bible : on raconte que la première fois qu’il                        la lut, il en fut tout illuminé et transporté. Il avait retrouvé la source                        d’où son propre génie allait découler, comme dans la Genèse un des quatre                        grands fleuves.</p><p>Bossuet fut de bonne heure destiné à l’Église : tonsuré à l’âge de huit ans,                        il en avait treize à peine quand il fut nommé à un canonicat de la                        cathédrale de Metz. Son enfance et son adolescence sont ainsi régulières,                        pures, et toutes dirigées dans l’avenue du temple :</p><quote><p rend="indent">On ne voit pas trace d’un défaut dans son enfance ou d’une                            légèreté dans sa jeunesse, a dit M. de Lamartine ; il semblait échapper                            sans lutte aux fragilités de la nature, et n’avoir d’autre passion que                            le beau et le bien (et le vrai). On eût dit qu’il respectait d’avance                            lui-même l’autorité future de son nom, de son ministère, et qu’il ne                            voulait pas qu’il y eût une tache humaine à essuyer sur l’homme de Dieu                            quand il entrerait de plain-pied du siècle dans le tabernacle.</p></quote><p rend="indent">Pourquoi M. de Lamartine, qui trouve au passage de ces vues                        charmantes et de ces aperçus d’un biographe supérieur, les laisse-t-il fuir                        par négligence, et les gâte-t-il presque aussitôt ?</p><p>Bossuet vint à Paris pour la première fois en septembre 1642. On dit que, le                        jour même de son arrivée, il vit l’entrée du cardinal de Richelieu mourant                        qui s’en revenait de son voyage et de ses vengeances du Midi, porté dans une                        chambre mobile couverte d’un drap écarlate. Avoir vu, ne fût-ce qu’un jour,                        Richelieu tout-puissant dans la pourpre, et bientôt après voir la Fronde, la                        guerre civile déchaînée et l’anarchie, ce fut pour Bossuet un cours abrégé                        de politique dont il tira <pb n="187" xml:id="p187"/>la juste leçon : mieux                        vaut certes un maître que mille maîtres, et mieux vaut encore que le maître                        puisse être le roi lui-même que le ministre.</p><p>Entré en philosophie au collège de Navarre, il y brilla dans les thèses et                        les actes publics ; il fut un prodige et un ange d’école avant d’être cet                        aigle que nous admirons. On sait que, prôné à l’hôtel de Rambouillet par le                        marquis de Feuquières, qui avait connu son père à Metz et qui étendait sa                        bienveillance sur le fils, le jeune Bossuet y fut conduit un soir pour y                        prêcher un sermon improvisé. En se prêtant à ces singuliers exercices et à                        ces tournois où l’on mettait au défi sa personne et son talent, traité comme                        un virtuose d’esprit dans les salons de l’hôtel de Rambouillet et de celui                        de Nevers, il ne paraît pas que Bossuet en ait été atteint en rien dans sa                        vanité, et il n’y a pas d’exemple d’un génie précoce ainsi loué, caressé du                        monde, et demeuré aussi parfaitement exempt de tout amour-propre et de toute                        coquetterie.</p><p>Il allait souvent à Metz se reposer dans l’étude et dans une vie plus sévère                        des succès et des triomphes de Paris. Il y devint successivement                        sous-diacre, diacre, archidiacre et prêtre (1652). Il s’y établit même tout                        à fait durant six ans environ pour y remplir avec assiduité les fonctions                        d’archidiacre et de chanoine ; il y prêcha les premiers sermons qu’on a de                        lui, et ses premiers panégyriques. Il y fit ses premières armes de                        controverse contre les protestants qui abondaient dans cette province. En un                        mot, Bossuet se conduisit comme un jeune lévite militant qui, au lieu                        d’accepter tout d’abord un poste agréable au centre et dans la capitale,                        aime mieux aller s’aguerrir et se tremper en portant les armes de la parole                        là où est le devoir et le danger, sur les frontières.</p><p>Un des plus anciens sermons de Bossuet, de ceux <pb n="188" xml:id="p188"/>qu’il prêcha à Metz dans sa jeunesse, a été signalé par l’abbé Vaillant :                        c’est le sermon pour le neuvième dimanche après la Pentecôte. Bossuet veut y                        montrer à la fois la bonté et la rigueur de Dieu, la tendresse et la                        sévérité de Jésus. Il commence par montrer Jésus attendri au moment où il                        rentre dans la cité qui va le trahir, et pleurant sur Jérusalem ; puis il le                        montrera irrité et implacable, se vengeant ou laissant son Père le venger                        sur les murailles et sur les enfants de cette même Jérusalem. Ce sermon,                        prêché <quote>« selon que Dieu me l’a inspiré »</quote>, dit Bossuet en le                        terminant, a quelque chose de jeune, de vif, de hardi, par endroits de                        hasardé et presque d’étrange. Il commence avec grandeur et par une large                        similitude :</p><quote><p rend="indent">Comme on voit que de braves soldats, en quelques lieux                            écartés où les puissent avoir jetés les divers hasards de la guerre, ne                            laissent pas de marcher dans le temps préfix au rendez-vous de leurs                            troupes assigné par le général ; de même, le Sauveur Jésus, quand il vit                            son heure venue, se résolut de quitter toutes les autres contrées de la                            Palestine par lesquelles il allait prêchant la parole de vie ; et                            sachant très bien que telle était la volonté de son Père qu’il se vînt                            rendre dans Jérusalem, pour y subir peu de jours après la rigueur du                            dernier supplice, il tourna ses pas du côté de cette ville perfide, afin                            d’y célébrer cette Pâque éternellement mémorable et par l’institution de                            ses saints mystères et par l’effusion de son sang.</p></quote><p rend="indent">Et c’est alors que, tandis que Jésus descend le long de la                        montagne des Olives, il le présente touché au vif dans son cœur d’une tendre                        compassion, et pleurant sur la ville ingrate dont il voit d’avance la                        ruine ; puis, tout d’un coup, sans transition et par une brusque saillie qui                        peut sembler d’une érudition encore jeune, Bossuet s’en prend à l’hérésie                        des <hi rend="i">marcionites</hi> qui, ne sachant <pb n="189" xml:id="p189"/>comment concilier en un seul Dieu la bonté et la justice, avaient scindé                        la nature divine et avaient fait deux Dieux : l’un purement oisif et inutile                        à la manière des épicuriens, <quote>« un Dieu sous l’empire duquel les                            péchés se réjouissaient »</quote>, le Dieu qu’on a nommé depuis <hi rend="i">des bonnes gens</hi> ; et, en regard de ce Dieu indulgent à                        l’excès, ils en avaient forgé un autre tout vengeur, tout méchant et cruel :                        et aussi, poussant à bout la conséquence, ils avaient imaginé deux Christs à                        l’image de l’un et de l’autre Père. Après avoir apostrophé en face                        l’hérétique Marcion (avec les paroles de Tertullien<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] La parenthèse est un ajout de la 3<hi rend="sup">e</hi> édition.</note>) : <quote>« Tu ne t’éloignes pas                            tant de la vérité, Marcion… »</quote>, entrant alors dans son sujet, il                        établit que cette miséricorde et cette justice subsistent l’une et l’autre,                        mais ne se doivent point séparer ; il va s’attacher à représenter dans un                        même discours le Sauveur miséricordieux et le Sauveur inexorable, le cœur                        attendri, puis le cœur irrité de Jésus : <quote>« Écoutez premièrement la                            voix douce et bénigne de cet Agneau sans tache, et après vous écouterez                            les terribles rugissements de ce Lion victorieux né de la tribu de                            Juda : c’est le sujet de cet entretien. »</quote></p><p>Dès cet exorde on sent un feu singulier, une imagination ingénieuse et                        exubérante, une érudition un peu subtile qui se prend dès l’abord à une                        hérésie bizarre ; selon le mot de Chateaubriand, on voit <quote>« l’écume au                            mors du jeune coursier »</quote>.</p><p>Le premier point du discours où l’orateur glorifie la bonté de Jésus, toute                        conforme à sa vraie nature, est marqué par des bonds et des élans, des                        termes vifs et impétueux, des mots significatifs qui enfoncent la pensée ;                        un peu d’archaïsme s’y mêle dans l’expression :</p><quote><p rend="indent">Et à ce propos (de la miséricorde), il me souvient, dit                            l’orateur, d’un petit mot de saint Pierre par lequel il dépeint fort                            bien le Sauveur à Corneille : Jésus de Nazareth, dit-il, homme approuvé                            de Dieu, qui passait bien <pb n="190" xml:id="p190"/>faisant et                            guérissant tous les oppressés : <hi rend="i">Pertransiit                                benefaciendo…</hi> Ô Dieu ! les belles paroles et bien dignes de mon                            Sauveur !</p></quote><p rend="indent">Et il développe la beauté de ces paroles dans une paraphrase ou                        strophe pleine d’allégresse. Il se souvient de Pline le Jeune célébrant son                        Trajan qui parcourait le monde moins par ses pas que par ses victoires :</p><quote><p rend="indent">Et qu’est-ce à dire, à votre avis, que parcourir les                            provinces par des victoires ? N’est-ce pas porter partout le carnage et                            la pillerie ? Ah ! que mon Sauveur a parcouru la Judée d’une manière                            bien plus aimable ! il l’a parcourue moins par ses pas que par ses                            bienfaits. Il allait de tous côtés guérissant les malades, consolant les                            misérables, instruisant les ignorants… Ce n’était pas seulement les                            lieux où il arrêtait, qui se trouvaient mieux de sa présence : autant de                            pas, autant de vestiges de sa bonté. Il rendait remarquables les                            endroits par où il passait, par la profusion de ses grâces. En cette                            bourgade, il n’y a plus d’aveugles ni d’estropiés : sans doute,                            disait-on, le débonnaire Jésus a passé par là.</p></quote><p rend="indent">Toute cette partie est d’une jeunesse, d’une fraîcheur de                        tendresse et de miséricorde charmante, et qui sent sa première sève.</p><p>Et quand il nous peint Jésus voulant se revêtir d’une chair semblable à la                        nôtre, et qu’il en expose les motifs d’après l’Écriture, avec quel relief et                        quelle saillie il le fait ! Il montre ce Sauveur qui cherche avant tout la                            <hi rend="i">misère et la compassion</hi>, évitant de prendre la nature                        angélique qui l’en eût dispensé, <hi rend="i">sautant</hi> par-dessus en                        quelque sorte, et s’attachant à poursuivre, à <hi rend="i">appréhender</hi>                        la misérable nature humaine, précisément parce qu’elle est misérable, s’y                        attachant et courant après quoiqu’elle s’enfuît de lui, quoiqu’elle répugnât                        à être revêtue par lui ; voulant pour lui-même une vraie chair, un vrai sang                        humain, avec les qualités et les faiblesses du nôtre, et cela par quelle                        raison ? <hi rend="i">Afin d’être miséricordieux.</hi><pb n="191" xml:id="p191"/>Bien qu’en tout ceci Bossuet ne fasse qu’user des                        termes de l’Apôtre, et peut-être de ceux de Chrysostome, il s’en sert avec                        une délectation, un luxe, un goût de redoublement qui déclare la vive                        jeunesse :</p><quote><p rend="indent">Il a, dit l’apôtre, <hi rend="i">appréhendé</hi> la nature                            humaine ; elle s’enfuyait, elle ne voulait point du Sauveur ; qu’a-t-il                            fait ? Il a couru après d’une course précipitée, sautant les montagnes,                            c’est-à-dire les ordres des anges, il a couru comme un géant à grands                            pas et démesurés, passant en un moment du ciel en la terre… Là il a                            atteint cette fugitive nature ; il l’a saisie, <hi rend="i">il l’a                                appréhendée au corps et en l’âme</hi>.</p></quote><p rend="indent">Étudions la jeune éloquence de Bossuet, même dans ses hasards                        de goût, comme on étudie la jeune poésie du grand Corneille.</p><p>Je sais qu’on doit être fort circonspect quand on signale les hardiesses de                        jeunesse dans le style de Bossuet, car il est de ceux qui ont été hardis                        longtemps et toujours ; je ne crois pourtant pas me tromper en surprenant la                        surabondance de l’âge en certains endroits. Après avoir, dans la première                        partie de ce discours, déroulé et comme épuisé toutes les tendresses et les                        compassions de Jésus-Christ fait à l’image de l’homme, après s’être écrié :                            <quote>« Il nous a plaints, <hi rend="i">ce bon frère</hi>, comme ses                            compagnons de fortune, comme ayant eu à passer par les mêmes misères que                            nous »</quote>, il nous le peint, dans sa seconde partie, se retournant                        et se courrouçant à la fin contre les endurcissements qu’il éprouve dans                        l’homme :</p><quote><p rend="indent">Mais comme il n’y a point de fontaine dont la course soit                            si tranquille, à laquelle on ne fasse prendre par la résistance la                            rapidité d’un torrent : de même le Sauveur, irrité par tous ces                            obstacles que les Juifs aveugles opposent à sa bonté, semble déposer en                            un moment toute cette humeur pacifique.</p></quote><p rend="indent">Dès lors, par un contraste soudain, Bossuet s’applique et                        emploie, comme il dit, tout le reste de son entretien à <pb n="192" xml:id="p192"/>représenter à ses auditeurs les ruines encore toutes                        fumantes de Jérusalem. Il se complaît à exposer la prophétie et la menace                        telle qu’elle sortit d’abord de la bouche de Moïse ; elle est <hi rend="i">couchée</hi>, dit-il, au Deutéronome. Il en énumère les circonstances,                        il la commente, la suit pas à pas en l’accompagnant de ses cris d’aigle ; et                        quand il a amené les Romains et <hi rend="i">l’empereur Tite</hi> devant                        Jérusalem, quand il est bien sûr qu’elle est investie, qu’elle est entourée                        de murailles par l’assiégeant, qu’elle est plutôt comme une prison que comme                        une ville, et que pas un du dedans, comme un loup affamé, n’en peut échapper                        pour chercher de la nourriture :</p><quote><p rend="indent">Voilà, voilà, chrétiens, crie-t-il, en triomphant, la                            prophétie de mon Évangile accomplie de point en point. Te voilà assiégée                            de tes ennemis, comme mon maître te l’a prédit quarante ans auparavant :                            « … Jérusalem, te voilà pressée de tous côtés, <hi rend="i">ils t’ont                                mise à l’étroit, ils t’ont environnée de remparts et de                            forts</hi> ! » Ce sont les mots de mon texte ; et y a-t-il une seule                            parole qui ne semble y avoir été mise pour dépeindre cette                            circonvallation, non de lignes, mais de murailles ? Depuis ce temps,                            quels discours pourraient vous dépeindre leur faim enragée, leur fureur                            et leur désespoir ?…</p></quote><p rend="indent">Ici encore il me semble que Bossuet jeune excède un peu ; et de                        même que, dans la première partie, il avait été jusqu’à parler, à propos du                        Dieu fait homme, des qualités du sang et de la <hi rend="i">température du                            corps</hi>, il va insister dans cette seconde partie sur les horreurs de                        la famine et les détails infects de la contagion. Il aura des termes encore                        plus effrayants quand il voudra signifier la sentence finale, la dispersion                        par le monde de la nation juive, et nous en étaler les <hi rend="i">membres                            écartelés</hi> : <quote>« Cette comparaison vous fait horreur »</quote>,                        ajoute-t-il aussitôt, il est vrai ; et cependant il la pousse à bout et ne                        craint pas de s’y heurter. J’y vois un signe de jeunesse encore : il a                        quelque <pb n="193" xml:id="p193"/>cruauté non pas dans le cœur, mais dans                        le talent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ainsi le comte de Maistre dans ce                            morceau fameux sur le <hi rend="i">Bourreau</hi>. Ce passage de Bossuet                            en approche et le rappelle.</note>.</p><p>On aura remarqué comme il s’approprie aisément ce dont il parle et ce sur                        quoi il s’appuie : <hi rend="i">mon</hi> Évangile, <hi rend="i">mon</hi>                        texte, <hi rend="i">mon</hi> vingt-huitième chapitre du Deutéronome, <hi rend="i">mon</hi> maître, <hi rend="i">mon</hi> pontife, etc. Il aime                        ces formes souveraines ; il étend la main sur les choses, et, durant le                        temps qu’il parle, il ne peut s’empêcher de faire l’office du Dieu son                        maître. Ce n’est point personnalité ni arrogance chez Bossuet, c’est que sa                        personne propre est absorbée et se confond dans la personne publique du                        lévite et du prêtre. Il n’est que l’homme du Très-Haut en ces moments.</p><p>Un passage de ce discours en donne la date : à l’occasion des discordes                        civiles qui éclatent dans Jérusalem assiégée et qui font que ces insensés,                        en rentrant du combat contre l’ennemi commun, en viennent aux mains les uns                        avec les autres, Bossuet a un retour sur la patrie :</p><quote><p rend="indent">Mais peut-être vous ne remarquez pas que Dieu a laissé                            tomber les mêmes fléaux sur nos têtes. La France, hélas ! notre commune                            patrie, agitée depuis si longtemps par une guerre étrangère, achève de                            se désoler par ses divisions intestines. Encore, parmi les Juifs, tous                            les deux partis conspiraient à repousser l’ennemi commun, bien loin de                            vouloir se fortifier par son secours ou y entretenir quelque                            intelligence ; le moindre soupçon en était puni de mort sans rémission.                            Et nous, au contraire… ah ! fidèles, n’achevons pas, épargnons un peu                            notre honte.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Et nous, au contraire</hi>, c’est une allusion au                        parti qui favorisait les Espagnols, au prince de Condé qui en était devenu                        l’allié et le général. Quand Bossuet, plus tard, dans son oraison funèbre du                        prince, parlera avec tant de répulsion des discordes civiles et <quote>« de                            ces choses dont il voudrait pouvoir se taire éternellement »</quote>,                            <pb n="194" xml:id="p194"/>il rendra un sentiment bien réel et vif qui                        lui avait arraché dans le temps même ce cri de douleur et d’alarme.</p><p>La langue de ce sermon, comme de tous les discours de ces années, est un peu                        plus ancienne que celle de Bossuet devenu l’orateur de Louis XIV ; on y                        remarque des locutions d’un âge antérieur : <quote>« Or encore que nous                            fassions semblant d’être chrétiens, <hi rend="i">si est-ce                                néanmoins</hi> que nous n’épargnons rien, etc. »</quote> Il est dit                        que l’exemple de la ruine de Jérusalem et de cette vengeance divine, si                        publique, si indubitable, <quote>« doit servir de <hi rend="i">mémorial ès                                siècles des siècles</hi> »</quote>. Ailleurs, c’est plutôt dans                        l’emploi de certains mots rudement concis, et dans le tour presque latin,                        qu’on sent le contemporain de Pascal :</p><quote><p rend="indent">Car enfin ne vous persuadez pas que Dieu vous laisse <hi rend="i">rebeller</hi> contre lui des siècles entiers : sa                            miséricorde est infinie, mais ses effets ont leurs limites prescrites                            par sa sagesse : elle qui a compté les étoiles, <hi rend="i">qui a borné                                cet univers dans une rondeur finie</hi>, qui a prescrit des bornes                            aux flots de la mer, a marqué la hauteur jusqu’où elle a résolu de                            laisser monter tes iniquités.</p></quote><p rend="indent">On croirait lire un passage du livre des <hi rend="i">Pensées</hi>.</p><p>J’ai encore beaucoup à dire sur cette première époque de Bossuet, tant à Metz                        qu’à Paris. Comment était-il de sa personne dans sa jeunesse, à l’âge où il                        prononçait ces discours, déjà si puissants, avec une autorité précoce qui                        rayonnait d’une inspiration visible et qui s’embellissait, pour ainsi dire,                        d’un reste de naïveté ? M. de Bausset se l’est demandé et y a répondu autant                        qu’il l’a pu, en des termes bien généraux :</p><quote><p rend="indent">La nature, dit-il, l’avait doué de la figure la plus                            noble ; le feu de son esprit brillait dans ses regards ; les traits de                            son génie perçaient dans tous ses discours. Il suffit de considérer le                            portrait de Bossuet, peint dans sa vieillesse <pb n="195" xml:id="p195"/>par le célèbre Rigaud, pour se faire une idée de ce qu’il avait dû                            être dans sa jeunesse.</p></quote><p rend="indent">Il cite un peu plus loin le témoignage de l’abbé Ledieu, qui                        rapporte <quote>« que le regard de Bossuet était doux et perçant ; que sa                            voix paraissait toujours sortir d’une âme passionnée ; que ses gestes                            dans l’action oratoire étaient modestes, tranquilles et                            naturels »</quote>. Ces peintures un peu molles et à la d’Aguesseau                        n’ont pas suffi, on le conçoit, à M. de Lamartine, qui, avec cette seconde                        vue qui est accordée aux poètes, a su apercevoir distinctement Bossuet                        jeune, adolescent, Bossuet à l’âge d’Éliacin, avant même qu’il eût abordé la                        chaire et quand il montait seulement les degrés de l’autel :</p><quote><p rend="indent">Il n’avait pas encore neuf ans, nous dit l’auteur de <hi rend="i">Jocelyn</hi> parlant de Bossuet, qu’on lui coupa les                            cheveux en couronne au sommet de la tête. À treize ans on le nomma                            chanoine de Metz. Cette tonsure et ce vêtement seyaient à sa physionomie                            comme à son maintien. On reconnaissait le lévite dans l’adolescent. Sa                            taille, qui devait grandir beaucoup encore, était élevée pour son âge ;                            elle avait la délicatesse et la souplesse de l’homme qui n’est pas                            destiné à porter d’autre fardeau que la pensée ; qui se glisse avec                            recueillement, à pas muets, entre les colonnes des basiliques, et que la                            génuflexion et le prosternement habituel assouplissent sous la majesté                            de Dieu. <hi rend="i">Ses cheveux, de teinte brune, étaient                            soyeux</hi> ; un épi involontaire en relevait au sommet du front une ou                            deux boucles comme le diadème de Moïse ou comme les cornes du bélier                            prophétique ; <hi rend="i">ces cheveux ainsi plantés</hi>, dont on                            retrouve le mouvement jusque dans ses portraits d’un âge avancé,                            donnaient du vent et de l’inspiration à sa chevelure. Ses yeux étaient                            noirs, pénétrants, mais doux. <hi rend="i">Son regard était une lueur                                continue et sereine</hi> : la lumière ne jaillissait point par                            éclairs, <hi rend="i">elle en coulait par un rayonnement qui attirait                                l’œil sans l’éblouir</hi>. Son front élevé et plan laissait voir <hi rend="i">à travers une peau fine les veines entrelacées des                                tempes</hi>. Son nez, presque droit, mince, délicatement sculpté,                            entre la mollesse grecque et l’énergie romaine, n’était ni relevé par                            l’impudence, ni abaissé par la pesanteur des sens. Sa bouche s’ouvrait                            largement entre des lèvres fines ; <hi rend="i">ses lèvres frémissaient                                souvent sans parler comme sous le vent d’une parole intérieure</hi>                            que la modestie réprimait devant les hommes plus âgés. Un demi-sourire                            plein de grâce et d’arrière-pensée muette était leur expression la plus                            fréquente. On y tentait une disposition naturelle à la sincérité, jamais                            la rudesse ni <pb n="196" xml:id="p196"/>le dédain. En résumé général,                            dans cette physionomie, la grâce du caractère couvrait si complètement                            la force de l’intelligence, et la suavité y tempérait si harmonieusement                            la virilité de l’ensemble, qu’on ne s’y apercevait du génie qu’à <hi rend="i">l’exquise délicatesse des muscles et des nerfs de la                                pensée</hi>, et que l’attrait l’emportait sur l’admiration…</p></quote><p rend="indent">Voilà un Bossuet primitif bien adouci et attendri, cela me                        semble, un Bossuet qu’on tire bien fort à soi du côté de Jocelyn et de                        Fénelon, afin de pouvoir dire ensuite : <quote>« L’âme évidemment dans ce                            grand homme était d’une trempe, et le génie d’une autre. La nature                            l’avait fait tendre, le dogme l’avait fait dur. »</quote> Je ne crois                        pas à cette contradiction chez Bossuet, la nature la plus une et la moins                        combattue qui nous apparaisse. Mais ce qui pour moi n’est pas moins sûr,                        c’est que l’illustre biographe traite ici l’histoire littéraire absolument                        comme on traite l’histoire dans un roman historique : on invente légèrement                        le personnage là où le renseignement fait défaut et où l’intérêt dramatique                        l’exige. Et sans refuser la louange que méritent certains traits ingénieux                        et fins de ce portrait, je me permettrai de demander plus sérieusement :                        Est-il convenable, est-il bienséant de peindre ainsi Bossuet enfant, de                        caresser ainsi du pinceau, comme on ferait d’une danseuse grecque ou d’un                        bel enfant de l’aristocratie anglaise, celui qui ne cessa de grandir à                        l’ombre du temple, cet adolescent sérieux qui promettait le grand homme                        simple, tout esprit et toute parole ? Eh quoi ! ne le sentez-vous pas ? il y                        a ici un contresens moral. Dans un sermon pour une prise d’habit qu’il                        prononça dans sa jeunesse, Bossuet parlant de la pudeur des vierges et                        l’opposant à ce que bien des filles chrétiennes se permettent dans le monde,                        disait :</p><quote><p rend="indent">Qui pourrait raconter tous les artifices dont elles se                            servent pour attirer les regards ? et encore quels sont ces regards, et                            puis-je en parler dans cette <pb n="197" xml:id="p197"/>chaire ? Non :                            c’est assez de vous dire que les regards qui leur plaisent ne sont pas                            des regards indifférents, ce sont <hi rend="i">de ces regards ardents et                                avides, qui boivent à longs traits sur leurs visages tout le poison                                qu’elles ont préparé pour les cœurs</hi>, ce sont ces regards                            qu’elles aiment.</p></quote><p rend="indent">Un orateur, je le sais, n’est pas une vierge ; la première                        condition de l’orateur, même sacré, est d’oser et d’avoir du front : mais                        quel front que celui de Bossuet ! Je puis dire que, dans sa mâle et virile                        pudeur, il aurait rougi, même enfant, de cette manière d’être regardé pour                        être peint. Loin, loin de lui ces caresses et ces tours de force                        physiologiques d’un pinceau qui s’amuse au carmin et aux veines ! Allez                        plutôt voir au Louvre son buste par Coysevox : noble tête, beau port, fierté                        sans jactance, front haut et plein, siège de pensée et de majesté ; la                        bouche singulièrement agréable en effet, fine, parlante même lorsqu’elle est                        au repos ; le profil droit et des plus distingués : en tout une expression                        de feu, d’intelligence et de bonté, la figure la plus digne de l’homme,                        selon qu’il est fait pour parler à son semblable et pour regarder les cieux.                        Ôtez de ce visage les rides, répandez-y la fleur de la vie, jetez-y le voile                        de la jeunesse, rêvez un Bossuet jeune et adolescent, mais ne vous le                        décrivez pas trop à vous-même, de peur de manquer à la sévérité du sujet et                        au respect qui lui est dû.</p></div></body>
</text>
</TEI>

