<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sylvain Bailly II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-08-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-08-07"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 7 août 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="361" xml:id="p361"/>Il ne faudrait pas trop presser les                        idées de Bailly sur son peuple primitif qui savait tant de choses. Il aime                        encore mieux le chercher que l’avoir trouvé ; il a besoin, pour le mieux                        doter, que ce peuple perdu soit tout à fait reculé et comme enseveli dans                        les profondeurs historiques antérieures au déluge : <quote>« Les Gaulois ne                            sont pas assez inconnus, dit-il quelque part, pour qu’on puisse leur                            accorder un savoir illimité. »</quote> Il a l’air, par moments, de                        vouloir donner à ce peuple anonyme le nom à demi fabuleux d’Atlantes ; puis,                        sur le point de se prononcer, il hésite, et il se décide plutôt à faire des                        Atlantes les conquérants qui auront détruit son peuple chéri. Arrivé à ce                        terme de la discussion, il s’exécute, et convient à peu près qu’il n’a voulu                        faire qu’un agréable et assez instructif roman :</p><quote><p rend="indent">Je me vois, monsieur, dit-il agréablement à Voltaire qui                            est censé toujours vivant, je me vois réduit à l’embarras des auteurs de                            romans qui, après avoir conduit leur prince ou leur héros jusqu’au                            dernier volume, ne savent plus comment s’en défaire, et finissent par le                            faire assassiner. Vous voyez qu’après avoir placé mon peuple antérieur                                <pb n="362" xml:id="p362"/>sur le second plateau (de l’Asie) et sous                            les remparts de Gog et de Magog, il faut bien que je m’en défasse,                            puisqu’il a cessé d’exister. C’est pour cela que j’amène les Atlantes                            qui, sous la conduite de Bacchus ou d’Osiris, forcent le passage par                            leur multitude, détruisent en un moment un grand empire et l’ouvrage des                            sciences.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi que Bailly, près de finir, soufflait en souriant                        sur sa création.</p><p>Satisfait d’avoir fait preuve de savoir et d’esprit dans ce tournoi tout                        littéraire, et d’avoir obtenu un grand succès auprès des mondains, Bailly                        paraît avoir tenu médiocrement, dans la suite, à son opinion scientifique ;                        et lorsqu’il publia en 1787 le <hi rend="i">Traité de l’astronomie indienne                            et orientale</hi>, comme supplément à sa précédente <hi rend="i">Histoire</hi>, il se trouva que son peuple primitif y figurait très                        peu, et qu’il ne se distinguait plus guère des Indiens, des ancêtres et                        auteurs de ceux d’aujourd’hui.</p><p>Bailly n’appartenait pas au parti philosophique, en tant que celui-ci était                        organisé et poursuivait un plan d’attaque ou un but de conquête. À la mort                        de l’abbé de La Caille, il s’attacha à d’Alembert avec confiance, non comme                        à un chef, mais comme à un grand géomètre et à un protecteur naturel.                        D’Alembert le lança dans la carrière des éloges, et lui montra en                        perspective la place de secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences qui                        devait être prochainement vacante, en lui promettant de l’y pousser ; mais                        dès qu’il eut Condorcet sous la main, il se détacha de Bailly et le sacrifia                        sans scrupule : ce n’était pas l’homme qu’il fallait à l’œuvre habile,                        agressive et plus ou moins couverte, que d’Alembert avait en vue. Bailly                        n’était qu’un déiste optimiste et bienveillant, qui se plaisait volontiers à                        croire à l’excellence et à la divinité de l’intelligence humaine. D’Alembert                        même, dès qu’il fut en tort et en faute avec Bailly, ne tarda pas à reporter                        sur lui une partie de <pb n="363" xml:id="p363"/>l’aversion et de                        l’animosité qu’il nourrissait contre Buffon. Interrogé par Voltaire en 1776                        sur la valeur de l’opinion énoncée au tome I<hi rend="sup">er</hi> de l’<hi rend="i">Histoire de l’astronomie</hi>, il répondait : <quote>« Le rêve                            de Bailly sur ce peuple ancien qui nous a tout appris, excepté son nom                            et son existence, me paraît un des plus creux qu’on ait jamais eus ;                            mais cela est bon à faire des phrases, comme d’autres idées creuses que                            nous connaissons et qui font dire qu’on est <hi rend="i">sublime</hi>. »</quote> D’Alembert aigre, exact et sec, détestait                        Buffon et n’épargnait point Bailly qu’il considérait alors comme un                        satellite du grand naturaliste pour les systèmes. On conçoit d’ailleurs ces                        dissidences naturelles et cette sorte d’antipathie instinctive entre une                        école scientifique tout analytique et précise, et une autre qui ne se                        refusait ni l’éclat ni les couleurs ; mais d’Alembert se laissait emporter à                        ses préventions personnelles lorsqu’il disait à propos des systèmes de                        Bailly et de Buffon qu’il associait dans sa pensée : <quote>« Supplément de                            génie que toutes ces pauvretés ; vains et ridicules efforts de quelques                            charlatans qui, ne pouvant ajouter à la masse des connaissances une                            seule idée lumineuse et vraie, croient l’enrichir de leurs idées                            creuses… »</quote> Dans la familiarité de la correspondance et lorsqu’il                        n’est point retenu par le public, d’Alembert s’abandonne souvent ainsi à des                        injustices presque injurieuses, dites d’un style assez commun.</p><p>Bailly était certes le moins charlatan des hommes, mais c’était le plus                        littéraire des savants. Il désirait vivement être de l’Académie française :                        membre de l’Académie des sciences depuis 1763, c’est-à-dire dès l’âge de                        vingt-sept ans, il ne dédaigna pas de concourir pour les prix d’éloquence de                        l’autre académie, et il se présenta jusqu’à trois fois comme candidat à un                        fauteuil sans se décourager du refus. D’Alembert passe pour lui avoir été                        aussi opposé dans ses candidatures que Buffon <pb n="364" xml:id="p364"/>lui                        était hautement favorable. D’Alembert mort, Bailly fut nommé pour remplacer                        M. de Tressan (1783). Buffon se croyait des droits sur lui, et, à la                        première élection, il demanda à Bailly sa voix pour l’abbé Maury, depuis                        longtemps célèbre par ses <hi rend="i">Panégyriques</hi>. Mais Bailly avait                        sa prédilection ; il tenait pour Sedaine, l’auteur d’opéras-comiques, qui                        écrivait comme un maçon, mais qui composait comme un architecte. Il croyait                        juste de le préférer alors à l’abbé Maury. Il refusa donc Buffon, et                        celui-ci, étonné, lui dit : <quote>« Eh bien, monsieur, nous ne nous verrons                            plus. »</quote> Chose singulière ! cette alliance qu’avaient scellée                            l’<hi rend="i">Histoire de l’astronomie ancienne</hi>, l’adoption du feu                        central, la communauté d’hypothèse d’un peuple primitif antédiluvien et                        l’âge d’or des Atlantes, cette alliance solennelle contractée devant de si                        grands dieux et pour de si graves sujets, se rompit par le trop d’attache de                        Bailly pour Sedaine, et qu’on dise après cela qu’il n’était pas littérateur                        jusqu’au point de tenir envers et contre tous pour la littérature même                        légère !</p><p>Dans les années qui précédèrent la Révolution, la réputation de Bailly auprès                        des gens du monde s’entretint et s’accrut par ses rapports très bien faits                        et très lus sur le magnétisme animal (1784), sur l’Hôtel-Dieu (1786). Dans                        le rapport <pb n="365" xml:id="p365"/>sur le magnétisme animal ou                        mesmérisme, parlant au nom d’une commission dont faisaient partie Franklin,                        Lavoisier, et de savants médecins de la faculté de Paris, Bailly montra                        toute la sagesse et la mesure de son excellent esprit, et prouva que, dès                        qu’il s’agissait d’un grand intérêt actuel et pratique, les hypothèses ne                        prenaient plus sur son imagination. Il ne nie point certains faits                        singuliers ; il ne se charge point de les expliquer ; mais il repousse et                        réfute l’explication prématurée et intéressée que rien ne justifiait aux                        yeux de la saine physique. Dans son rapport sur l’Hôtel-Dieu et sur la                        réforme à opérer dans les hôpitaux, il servait avec un soin et dans un                        détail touchants un besoin philanthropique qui était celui du temps et le                        sien. La reine n’avait pu lire sans être émue ce rapport, où l’on voyait le                        tableau circonstancié des misères humaines au sein de la capitale, ces                        hideux inconvénients des lits <hi rend="i">à deux, à quatre et à six                            malades</hi>. Madame, épouse du comte de Provence, désira s’attacher                        l’éloquent et sensible auteur par le titre de secrétaire de son cabinet.                        Pensionné de la Cour, honoré par les académies, consulté par les ministres                        sur les objets d’intérêt public, il ne manquait rien à Bailly de ce qui                        pouvait, satisfaire l’ambition la plus légitime et la plus étendue d’un                        savant homme de bien, lorsque la Révolution de 89 éclata. Il avait depuis                        peu (novembre 1787) assuré son bonheur domestique en épousant une femme qui                        avait eu autrefois une grande beauté, qui en gardait quelque chose, veuve,                        ayant déjà passé les belles années de la jeunesse, mais qui avait été l’amie                        intime de sa mère : il la voyait telle encore qu’il l’avait vue au premier                        jour.</p><p>C’est ici que l’âge d’or va cesser, mais pas tout de suite cependant. Bailly                        ne paraît pas s’être préoccupé longtemps à l’avance de cette Révolution dont                        il devait accueillir et servir avec une fermeté simple les débuts et les                        principes, et où il remplit si longtemps avec droiture le rôle d’Ariste ou                        d’Aristide :</p><quote><p rend="indent">Le vendredi 29 décembre 1786, dit-il en ses mémoires, je                            dînai chez M. le maréchal de Beauvau : cc fut le premier instant où la                            nouvelle d’une Assemblée des notables me parvint. J’en fus frappé ; je                            prévis un grand événement, un grand changement dans l’état des choses,                            et même dans la forme du gouvernement. Je ne prévis point la Révolution                            telle qu’elle a été, et je crois que nul homme n’a pu la prévoir…</p></quote><p rend="indent">Il était loin de soupçonner surtout <pb n="366" xml:id="p366"/>qu’il y jouerait un grand rôle et de le désirer. Les États généraux étant                        convoqués, il raconte que, le 21 avril 1789, se rendant de sa maison de                        Chaillot au district des Feuillants pour y nommer des électeurs, il eut, par                        un jeune homme qu’il rencontra et dont il ne savait pas le nom, le premier                        avis qu’il y serait nommé l’un des électeurs, lui-même :</p><quote><p rend="indent">Je le remerciai de cette opinion et n’y comptai pas plus.                            Je raconte ces bagatelles, remarque-t-il, parce qu’elles servent à                            prouver que les circonstances m’ont porté où j’ai été élevé, et que je                            n’y ai contribué en rien. Nul homme à Paris ne peut dire que je lui aie                            demandé ou fait demander son suffrage, pas même que j’aie témoigné aucun                            désir des places où je suis parvenu. Je suis un exemple bien sûr qu’on                            peut parvenir à tout et aux premiers honneurs sans intrigue. Ceci doit                            être dit pour la consolation des honnêtes gens et pour l’encouragement                            de la jeunesse à suivre le droit chemin.</p></quote><p rend="indent">Honnête homme qui, au moment où il rédigeait ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, le lendemain et à la veille des catastrophes funestes,                        croyait sa carrière publique close et couronnée, et qui proposait son                        exemple comme un encouragement à bien faire et comme un monument mémorable                        de la récompense publique !</p><p>Nommé le premier électeur de son district, il se transporta à l’Hôtel de                        Ville, puis à l’Archevêché, où les électeurs de tous les districts devaient                        se réunir pour nommer les députés de Paris. Et ici commence pour Bailly un                        nouvel âge d’or qui sera court, mais que son honorable candeur prolongera le                        plus qu’elle pourra : c’est l’âge d’or de la Révolution de 89 avant les                        crimes, avant les excès, et tant que la concorde s’annonce comme possible.                        Dès les premières séances, Bailly, qui se croyait peu connu dans cette                        assemblée des électeurs du tiers état, y est nommé secrétaire. L’abbé de                        Montesquiou, <pb n="367" xml:id="p367"/>étant venu faire part d’un arrêté au                        nom de l’ordre du clergé, prononce un discours et loue le secrétaire de                        l’Assemblée, c’est-à-dire Bailly, comme l’ami des pauvres et l’écrivain des                        hôpitaux :</p><quote><p rend="indent">J’ai promis, s’écrie Bailly, que mon âme serait ici toute                            nue, et en conséquence je dirai que cette justice qui me fut rendue                            inopinément au milieu de mes collègues, dans une si digne assemblée et                            par un autre ordre que le mien, me causa une vive et sensible émotion.                            Mon témoignage sera sans doute suspect, mais l’abbé de Montesquiou me                            parut sous la figure d’un ange descendu du ciel pour disposer les                            esprits à l’union, pour prêcher l’humanité sur la terre…</p></quote><p rend="indent">Quelques mois plus tard, et le lendemain du 14 Juillet, quand                        les mêmes électeurs de Paris vont recevoir une députation de l’Assemblée                        nationale dont était Bailly, M. Duveyrier portant la parole pour les                        électeurs se félicitait également en leur nom de recevoir les <hi rend="i">anges de paix</hi> que l’Assemblée leur envoyait. C’était le langage du                        temps, et c’est parce qu’on croyait trop alors à ces anges répandus partout                        sur la terre qu’il y a eu tant de crimes possibles tout à côté. N’imaginons                        jamais que les hommes sont trop bons, de peur d’avoir ensuite à les trouver                        trop mauvais.</p><p>Au reste, il aurait fallu à Bailly un fonds d’humeur bien morose et un grain                        de misanthropie bien prononcée pour ne pas voir tout en beau en ces premiers                        mois où tout lui souriait, et où la publique estime lui apportait à chaque                        mouvement de l’opinion une surprise flatteuse et une récompense. Tout le                        monde lui disait déjà qu’il serait député ; M<hi rend="sup">me</hi> Bailly,                        avec la prévoyance que donne aux femmes leur tendresse, craignait de grands                        démêlés dans un avenir prochain, et désirait qu’il n’y fût point                        engagé :</p><quote><p rend="indent">Je ne croyais point aux dangers, dit Bailly, mais j’aimais                            assez mon repos et ma <pb n="368" xml:id="p368"/>médiocrité. Je me                            croyais peu nécessaire aux États généraux ; sans facilité pour parler et                            timide à l’excès, il était facile de trouver dans un autre et le même                            zèle et la même droiture, et plus de talents.</p></quote><p rend="indent">Tout en ne se donnant aucun mouvement pour être nommé Bailly                        n’était point fâché qu’on lui fît violence. On avait parlé d’exclure de la                        nomination ceux qui tenaient des pensions du gouvernement ; il se crut                        obligé de déclarer à l’Assemblée qu’il tenait, des grâces et des pensions du                        gouvernement, la plus grande partie de sa fortune :</p><quote><p rend="indent">Je ne crois pas que l’on pense à moi pour la députation,                            disait-il, mais je dois cet éclaircissement, qui m’en éloigne à jamais ;                            je crois même devoir prévenir mes collègues que dans le cas où, malgré                            cette motion et les motifs d’exclusion qu’elle établit, on me ferait                            l’honneur de me nommer, je me ferais un devoir de refuser.</p></quote><p rend="indent">Le résultat de ce discours, dans la veine de générosité et                        d’entraînement où l’on était alors, fut de le faire nommer député de Paris,                        et le premier de tous. Il échappa même à un député de la noblesse de dire,                        en apprenant que Bailly allait être nommé : <quote>« Je le crois bien ! si                            la chose était possible, M. Bailly serait député des trois ordres comme                            il est des trois académies. »</quote> Cette assemblée des électeurs du                        Tiers, d’après le récit de Bailly, était comme une assemblée de famille. Une                        altercation assez vive cependant s’étant élevée à l’occasion de                        l’éligibilité de l’abbé Sieyès, qui était de l’ordre du clergé, et que les                        Communes voulaient élire, le président Camus, apostrophé personnellement, se                        retira avec mauvaise humeur ; la désunion allait s’introduire : la cause ou                        le prétexte venait d’une lacune du procès-verbal dont Bailly était l’auteur                        involontaire ; il s’empressa d’intervenir avec chaleur et pathétique, en                        prenant sur lui la faute : <quote>« Il n’y avait dans tout cela, dit-il, que                            vivacité mutuelle, l’esprit de tous était au <pb n="369" xml:id="p369"/>fond excellent. On avait pour moi de l’affection et des bontés                            touchantes ; ma douleur intéressa, et je réussis à ramener le                            calme. »</quote> Aussi, lorsque le lundi 25 mai, après un mois de séance                        et de secrétariat à l’Archevêché, Bailly se rendit dans la salle des États                        généraux à Versailles avec les autres députés de Paris, il sentit qu’il                        changeait de milieu et comme de climat :</p><quote><p rend="indent">J’entrai dans cette salle avec un sentiment de respect et                            de vénération pour cette nation que je voyais réunie et assemblée pour                            la première fois ; j’éprouvai peut-être un sentiment de peine de m’y                            sentir étranger et inconnu. J’en quittais une où j’avais été toujours en                            vue et toujours caressé : j’étais là comme un fils de famille sortant de                            la maison paternelle où il était chéri, soigné, et qui entre dans le                            grand monde, où l’on ne prend pas garde à lui. Je lui dis avec candeur                            mes faiblesses, car celui à qui je les découvre a les siennes.</p></quote><p rend="indent">Cette candeur est agréable et dispose à la faveur, mais l’aveu                        subsiste.</p><p>Il me semble que le caractère de Bailly se dessine ici sous sa propre plume :                        hâtons-nous d’ajouter que cet homme si sensible, si touché, si peu au fait,                        ce semble, des mille circonstances compliquées et confuses de la société de                        son époque, et qui manque certainement de génie et de coup d’œil politique,                        ne manquera nullement de fermeté et de force de résistance dès que le devoir                        et la conscience lui parleront. Il est et sera inébranlable sur certains                        principes d’égalité et de bon sens équitable, qui sont et resteront vrais à                        travers toutes les fluctuations successives, principes conquis une fois pour                        toutes et sur lesquels repose désormais l’ordre moderne ; il ne se trompe                        pas en appréciant ces premiers et grands actes du tiers état auxquels il eut                        l’honneur de participer, de présider : <quote>« Voilà ce qu’elles ont fait                            seules, dit-il des Communes par opposition aux deux autres ordres                            privilégiés et résistants ; voilà ce qui <pb n="370" xml:id="p370"/>fut                            la base de la Constitution française. <hi rend="i">Tout est sorti de                                là.</hi> »</quote> Tout cela est vrai encore. Honneur donc à                        l’honnête homme, au doyen vertueux de ces Communes, l’un de nos pères ! Il y                        a plus, Bailly, président d’assemblée, ou administrateur et maire, trouve                        selon les circonstances une force d’action inaccoutumée et dont il s’étonne                        lui-même : <quote>« Au reste, je suis toujours fort quand il y a une                            loi »</quote>, nous dit-il. Mais cela n’empêche pas (et cette                        contradiction même ajoute à son mérite) qu’il n’y ait en lui une veine                        patriarcale ou pastorale bien prononcée, qui revient sans cesse au milieu de                        ses sentiments publics, et qui lui faisait dire un jour, avant sa gloire,                        parlant à un ami :</p><quote><p rend="indent">Au lieu de bruire avec fracas comme un torrent éphémère, je                            voudrais, si jamais je parviens à être connu, que ma réputation                            ressemblât au ruisseau paisible, toujours clair, toujours pur, ombragé                            de rameaux qu’il féconde : souvent utile, toujours riant, il est le                            charme et les délices des campagnes qu’il arrose… Ensuite il se                            perd…</p></quote><p rend="indent">Voilà le coin d’idylle chez Bailly.</p><p>Il ne lui était pas donné de se perdre à volonté ni de se faire oublier ; il                        était à peine entré à l’assemblée des États généraux, que, dans l’embarras                        de nommer un doyen ou président, on l’élut au moment où il y songeait le                        moins :</p><quote><p rend="indent">On n’imaginera pas facilement, dit-il, à quel point je fus                            affligé et atterré de cette nouvelle. Je balbutiai pour m’excuser                            quelques raisons que l’on n’écouta pas, et il s’en faut bien que j’aie                            opposé une résistance proportionnée à mes motifs de répugnance. Je me                            rappelais la manière dont M. Target avait présidé le tiers état de Paris                            (c’est-à-dire la réunion des électeurs) ; je me regardais comme                            incapable de m’en acquitter avec la même distinction. Je considérais que                            j’avais joui jusqu’alors d’une réputation littéraire qui m’avait coûté                            des années à acquérir, et que, placé dans <pb n="371" xml:id="p371"/>un                            jour et dans un éclat que je n’avais point cherché, j’allais la perdre                            en un moment. Je ne dis rien de trop en assurant que ce choix honorable                            me causa une profonde douleur.</p></quote><p rend="indent">Cependant d’autres motifs de céder et de se laisser faire se                        présentaient à lui, et sous la forme du devoir : c’est elle que prend                        volontiers l’amour-propre auprès de ces âmes modérées et scrupuleuses. Il se                        dit que l’honneur de présider le tiers état du royaume était jadis un                        privilège des députés de Paris ; que, s’il décline cette charge, il peut                        priver la ville qui l’a nommé d’un avantage auquel elle a des droits. Enfin,                        il se laisse conduire au fauteuil, et prend la présidence, sous le nom de                        doyen.</p><p>Cette présidence d’un mois fut mémorable, et coïncide avec les premières et                        grandes démarches du tiers état, qui conquirent et constituèrent                        véritablement la souveraineté nationale. Bailly, grave, circonspect, mesuré,                        mais droit et inflexible, se trouve naturellement à la hauteur de ses                        résolutions décisives. Il est curieux, en lisant ses mémoires ou plutôt son                        journal si véridique, de le voir marcher d’un courage égal et tranquille                        dans cette voie extraordinaire et hardie, et le cédant à peine de quelques                        pas en lenteur à Sieyès et à Mirabeau. Il y mêle dans son récit de ces                        effusions de sensibilité dont il n’est jamais avare, et qui répandent sur                        ces scènes grandioses je ne sais quelle teinte encore amollie. L’office de                        président était rude comme il l’a été depuis ; il y avait de longs quarts                        d’heure de trouble et de tumulte : l’Assemblée n’avait pas encore                        d’huissiers à ses ordres, et le président en était réduit à sa                        sonnette :</p><quote><p rend="indent">Dans un moment, raconte Bailly, où je n’étais pas entendu,                            désespéré de ne pouvoir ramener l’ordre et le silence, je m’échappai à                            dire : « <hi rend="i">Messieurs, vous me tuerez</hi> ! » Ce mot opéra                            sur-le-champ un profond silence, et fut suivi de preuves universelles de                            bonté. Nous vivions <pb n="372" xml:id="p372"/>alors dans l’union et                            dans les sentiments les plus fraternels.</p></quote><p rend="indent">Comme il est écrit qu’avec Bailly on ne sortira des âges d’or                        qu’à la dernière extrémité, on rencontre ici le moins prévu assurément de                        tous ces âges fortunés en temps de révolution, celui dans lequel il se donne                        comme le plus heureux des présidents d’assemblée. Lorsque, après bien des                        retards, des difficultés et des périls, la réunion des ordres est opérée                        tant bien que mal le samedi 27 juin, Bailly en profite pour accorder à lui                        et à ses collègues quelques jours de congé et de fête ; il part aussitôt, il                        court pour se reposer quelques instants à sa maison de Chaillot, où il                        n’était pas allé depuis qu’il était président à l’Assemblée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] depuis qu'il était                            président de l'Assemblée :</note> :</p><quote><p rend="indent">Je partis sur-le-champ pour Chaillot, et j’emportai cette                            joie (de la réunion des trois ordres) que je voulus répandre tout le                            long de mon chemin. J’apprenais la nouvelle de la réunion à tous ceux à                            qui je pouvais parler, et je me rappelle qu’ayant arrêté à Sèvres, où je                            vis quelques-uns des soldats qui y étaient de poste et au nombre de ces                            troupes que l’Assemblée voulait repousser au loin, je leur criai la                            nouvelle de ma voiture : ces soldats étaient des Suisses, et j’aperçus                            qu’ils ne comprenaient rien à ce que je leur disais.</p></quote><p rend="indent">Joie naïve d’un président d’ailleurs digne et énergique !                        Arrivé à Chaillot, où il passait les étés depuis trente ans, Bailly s’y voit                        l’objet d’une ovation, ou plutôt d’une fête patriarcale et champêtre,                            <quote>« fête sans faste, dont la décente gaieté et les fleurs firent                            tous les frais »</quote>, et qu’on lui donne chez lui, dans les                        différentes pièces de sa maison et de son jardin :</p><quote><p rend="indent">Je ne dis rien de trop en disant que je fus embarrassé par                            cette foule presque entière, qui se pressait autour de moi avec les plus                            vives expressions de l’amour et de l’estime, une joie pure et douce, une                            paix qui annonçait l’innocence : cette fête était vraiment <pb n="373" xml:id="p373"/>patriarcale ; elle m’a donné les plus délicieuses                            émotions, et m’a laissé le plus doux souvenir.</p></quote><p rend="indent">Telle était l’âme de Bailly dès qu’elle retrouvait un moment de                        calme et de repos. Mais combien il est vrai qu’il connaissait peu les hommes                        et qu’il n’avait pas le talent de démêler, de saisir avec rapidité ceux qui                        cachaient des trames et des arrière-pensées suspectes ! Le lendemain même de                        cette fête rurale, craignant d’après un avis reçu de Versailles d’avoir à                        soutenir une lutte au sujet de la présidence de l’Assemblée avec les                        présidents ou doyens particuliers des deux autres ordres, et résolu de ne                        rien céder des droits du tiers état, c’est-à-dire de la nation qui, en                        définitive, les absorbait tous, il cherche quelqu’un à consulter pour se                        fortifier dans ses résolutions : et tous les députés étant dispersés, il ne                        voit rien de mieux que d’aller faire part de ses honnêtes pensées au duc                        d’Orléans, qui était alors au Roule :</p><quote><p rend="indent">J’avoue ici avec simplicité mon ignorance. Bien neuf à                            toute intrigue, bien peu instruit des manœuvres qui devaient                            incessamment éclater, je l’étais encore moins de la part qu’on lui en a                            attribuée : j’avais admiré, quand il passa avec la minorité de son                            ordre, et sa popularité qui trouvait la nation dans les Communes, et son                            zèle pour la chose publique qui le portait à la réunion ; je voyais                            alors en lui le premier de la noblesse des États, et je le jugeai le                            plus propre à m’éclairer et à me dire jusqu’à quel point je pouvais                            soutenir les droits contre les prétentions. Je fus au Roule, je le                            trouvai avec M. de Sillery ; je leur exposai la conduite que je me                            proposais de tenir ; ils m’approuvèrent en tout, et <hi rend="i">je                                revins content</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il y a, dans ces vastes drames qu’on appelle révolutions, des                        rôles séparés et soutenus jusqu’au bout pour tous les caractères.</p><p>Il arrive à Bailly, après sa présidence d’un mois à l’Assemblée nationale, ce                        qui lui était déjà arrivé lors <pb n="374" xml:id="p374"/>de sa nomination                        de député dans l’assemblée des électeurs de Paris : un nouvel et soudain                        honneur vient le saisir derechef, l’affliger à la fois et le combler. Il ne                        s’y attendait pas, il s’y exposa néanmoins et ne fit rien pour l’éviter.                        Après le 14 Juillet, il fut au nombre des députés qui se rendirent de                        Versailles à Paris. M<hi rend="sup">me</hi> Bailly, plus prudente, aurait                        autant aimé qu’il n’y allât point ; seulement, elle ne crut pas l’en devoir                        dissuader :</p><quote><p rend="indent">J’étais curieux, nous dit Bailly, du spectacle de cette                            ville si tourmentée et si changée en deux jours ; peut-être aussi, il                            faut dire tout<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                                peut-être aussi, et il faut dire tout</note>, qu’après une                            présidence qui avait été applaudie, je n’étais pas fâché de me montrer à                            mes concitoyens. Je ne rougis point d’un motif trop naturel pour être                            blâmé…</p></quote><p rend="indent">Le voilà donc partant de Versailles pour Paris (15 juillet)                        avec les autres députés, en grande pompe, et jouissant de ce voyage qui ne                        fut pour eux qu’un triomphe. Arrivés aux Tuileries, puis à l’Hôtel de Ville,                        les larmes, les transports de la foule redoublèrent :</p><quote><p rend="indent">On leur distribuait des cocardes nationales rouges, bleues                            et blanches ; on se pressait autour d’eux, on leur prenait les mains, on                            les embrassait. Chacun les nommait avec une voix attendrie ; et j’eus                            quelque part, dit Bailly, à ces témoignages de sensibilité et de                            reconnaissance publique. Ce triomphe était bien doux.</p></quote><p rend="indent">Il se noie un peu trop, selon son habitude, dans ces douceurs                        expansives qu’il a depuis si cruellement payées. Mais au moment où les                        députés se disposaient à sortir de la salle de l’Hôtel de Ville, une                        acclamation générale déclare La Fayette commandant de la milice parisienne,                        et, au même instant, une improvisation du même genre proclame M. Bailly                        prévôt des marchands, ou plutôt maire de Paris ; et le digne homme, toujours                        modeste, mais toujours cédant et s’abîmant en reconnaissance, ne sait                        qu’accepter avec sanglots :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais pas si j’ai pleuré, dit-il, je ne <pb n="375" xml:id="p375"/>sais pas ce que j’ai dit ; mais je me rappelle bien                            que je n’ai jamais été si étonné, si confondu, et si au-dessous de                            moi-même. La surprise ajoutant à ma timidité naturelle, et devant une                            grande assemblée, je me levai, balbutiai quelques mots qu’on n’entendit                                pas<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] je me levai,                                je balbutiai quelques mots qu’on n’entendit pas</note>, que je                            n’entendis pas moi-même, mais que mon trouble, plus encore que ma                            bouche, rendit expressifs…</p></quote><p rend="indent">La députation se rend de là à Notre-Dame ; Bailly, dans son                        trouble, se voit séparé du gros du cortège ; un électeur, M. Pitra, et un                        vainqueur de la Bastille, de grande et belle taille, Hullin, le trouvent sur                        l’escalier de l’Hôtel de Ville, assez en peine de s’orienter et de se                        conduire dans ces flots de peuple ; ils lui offrent leurs bras : cet                        accompagnement le désigne de plus en plus à l’attention publique : les cris                        de <hi rend="i">Vive Bailly ! Vive notre Maire</hi> ! redoublent ; Bailly ne                        peut s’empêcher de les enregistrer avec son émotion ordinaire : mais, par                        une espèce de pressentiment trop justifié, il ajoute :</p><quote><p rend="indent">J’arrivai à Notre-Dame dans cette espèce de triomphe, le                            premier dont un citoyen né dans ce qu’on appelait jadis l’obscurité, ait                            été honoré. Mais M. Pitra, me tenant la main, M. Hullin me soutenant                            l’autre bras, marchant entre quatre fusiliers, je trouvai qu’au milieu                            de ce triomphe je ressemblais assez à un homme que l’on conduisait en                            prison.</p></quote><p rend="indent">Les beaux jours de Bailly sont passés, il n’aura plus désormais                        que des instants ; il le reconnaît lui-même, du moment qu’il est nommé maire                        et premier magistrat de la capitale, <quote>« ce jour-là, <hi rend="i">mon                                bonheur a fini</hi> »</quote>. Son jugement sur les choses publiques                        en est affecté et va changer dès lors de point de vue : lui qui jusque-là                        considérait la Révolution comme une sorte de grand chemin uni où l’on                        n’avait qu’à marcher droit en se tenant, il croira, à dater de ce moment, à                        je ne sais quel <hi rend="i">moteur invisible</hi> et qu’il ne désigne pas ;                        il lui attribuera <pb n="376" xml:id="p376"/>toutes les fausses nouvelles,                        les craintes, les défiances, ce qui corrompra et dénaturera désormais la                        liberté : <quote>« Pour avoir tissu et suivi ce plan abominable, il faut,                            disait-il, et un esprit profond et beaucoup d’argent. Quelque jour on                            connaîtra, on dira le génie infernal et le bailleur de fonds. »</quote>                        Hélas ! Bailly ne va faire désormais la part au démon caché si grande et si                        perverse que parce que jusque-là il n’avait pas fait au cœur humain, aux                        passions humaines, la part assez compliquée, assez orageuse et assez                        largement contradictoire. Au sortir d’un éden, il voyait tout d’un coup                        l’enfer.</p><p>Il y a une lecture pénible et dont j’ai voulu me donner l’amertume, c’est                        celle des écrits et des pamphlets qui insultent et calomnient Bailly maire                        de Paris<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] c’est celle des                            écrits et pamphlets qui insultent et calomnient Bailly maire de                            Paris</note>, magistrat intègre, et faisant tout ce qu’il peut, trop                        désarmé qu’il est, pour le bon ordre et pour le salut public. Je laisse de                        côté Marat, cet atroce et forcené calomniateur : mais Camille Desmoulins                        dans son journal (<hi rend="i">Révolutions de France et de Brabant</hi>) ne                        fait autre chose que travailler à détruire Bailly en le raillant sur sa                        livrée, sur ses meubles, en l’accusant de faste révoltant, que dis-je ? de                        concussion et de vol horrible, parce qu’il avait de forts appointements                        qu’il dépensait et au-delà. Il fait parler grossièrement de soi-disant                        citoyens auxquels il dicte leur langage : <quote>« Comment, leur fait-il                                dire<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Révolutions de France et                                    de Brabant</hi>, nº 53, 29 novembre 1790, et aussi le nº 6,                                2 janvier 1790.</note>, nous pourrons enfoncer notre chapeau devant                            la femme du roi, et il faudra l’ôter devant le Cheval blanc ! Je ne                            pourrai parler du grand nez de Bailly et du faux toupet de                            La Fayette ! »</quote> C’est par ces effronteries cent fois répétées, et                        mêlées aux calomnies sérieuses, qu’en temps de trouble et de passions                        politiques on achemine les <pb n="377" xml:id="p377"/>esprits aux ignobles                        vengeances, et qu’on prépare au besoin les échafauds.</p><p>Un petit écrit d’un genre bien différent m’est tombé entre les mains<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ou, pour parler plus exactement, j’en dois                            communication à l’obligeance de mon ami M. Charles Magnin.</note> et                        nous ramène au Bailly bon, juste, honnête, sensible et lettré, tel que nous                        le connaissons. C’est un recueil de vers tiré, dit-on, à douze exemplaires,                        intitulé <hi rend="i">Son bouquet, et vos étrennes, hommage offert à M<hi rend="sup">me</hi> Bailly</hi>, épouse du maire de Paris, par                        M. Debure et M. Mérard de Saint-Just ; avec cette épigraphe : <quote>« <hi rend="i">Amicitia. Veritas</hi> »</quote>. Ces <hi rend="i">Étrennes</hi>, imprimées à la fin de 89, étaient pour janvier 1790.                        M. Debure, qui avait fait les frais d’impression de cet opuscule, était le                        libraire de Bailly, dont il avait imprimé les grands ouvrages ; Mérard de                        Saint-Just, un des plus féconds amateurs de la poésie légère à la fin du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avait droit de                        s’intituler l’ami intime de Bailly dans tous les temps. Ce petit livret                        amical et galant rentre tout à fait dans le goût des rondes ou des                        inscriptions pastorales faites pour embellir les divertissements de                        Chaillot. Le même Mérard de Saint-Just a tracé de Bailly, après sa mort, un                            <hi rend="i">Éloge historique</hi> qui ne brille point par la simplicité                        ni par une justesse de ton continue, mais qui est riche de détails, de                        souvenirs, et dans lequel tous les biographes ont largement puisé.</p><p>La mort de l’homme de bien sortirait de notre cadre et nous jetterait dans                        des tableaux lugubres qui demanderaient de l’étendue et d’énergiques                        pinceaux. Bailly, recherché et condamné pour l’acte de vigueur inutile et                        tardif par lequel il avait essayé, de maintenir l’autorité de la loi et le                        respect de la Constitution le 17 juillet 1791, paya en un jour la rançon de                        toute sa <pb n="378" xml:id="p378"/>popularité passée et de ses émotions                        attendrissantes. On a essayé, dans ces dernières années, d’affaiblir                        l’horreur des scènes de son supplice et d’en contester quelques                        circonstances secondaires. Je ne sais ce qu’on pouvait y gagner, car il                        n’est que trop vrai que Bailly, condamné à mort par le Tribunal                        révolutionnaire, et conduit le 12 novembre 1793 au Champ-de-Mars, lieu                        désigné pour son exécution, eut à y subir des outrages inaccoutumés, et                        devant lesquels la mort elle-même n’est plus qu’un bienfait. On ne cessa de                        l’insulter, on lui cracha au visage ; des furieux s’approchèrent pour le                        frapper malgré les bourreaux ; on lui jetait à la face des questions                        cyniques. Jugeant le Champ-de-Mars un lieu trop honorable pour s’arroser de                        son sang, on exigea que l’échafaud fût dressé près de la rivière sur un tas                        d’immondices. Il y a des gens qui ont le courage de prétendre, comme s’ils y                        avaient assisté, que le lieu choisi près de la rivière n’était pas tout à                        fait aussi immonde qu’on l’a dit. Pénétré d’une pluie froide, pendant une                        heure et demie qui s’écoula dans cet odieux changement de préparatifs, à un                        misérable qui lui disait : <quote>« Bailly, tu trembles »</quote>, il                        répondit : <quote>« <hi rend="i">C’est de froid.</hi> »</quote> Et il y a                        des gens qui lui disputent ce mot, dans le sens élevé où il est si naturel                        qu’il l’ait proféré. On dirait qu’ils ont intérêt vraiment à ce qu’il y ait                        un mot touchant et sublime de moins dans le monde<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Lire sur cette mort de Bailly et sur ses magnanimes dispositions de la                            victime, les <hi rend="i">Mémoires</hi> du comte Beugnot.</note>.</p><p>Mais ce n’est point cette dernière partie de la vie de Bailly qui nous                        appelle et que nous étudions : je me suis borné à donner quelque idée de son                        caractère, et à y faire saillir une veine littéraire et d’imagination                        jusqu’ici moins en vue qu’il ne convenait. Au milieu <pb n="379" xml:id="p379"/>des pages fort mélangées que lui a consacrées son ami                        Mérard de Saint-Just, il en est une qui me paraît rendre avec réalité et                        sans complaisance sa figure, sa physionomie finale, et les qualités qui s’y                        dévoilaient peu à peu aux yeux de l’amitié :</p><quote><p rend="indent">Grand et maigre, est-il dit, le visage long, des yeux                            petits et un peu couverts, la vue extrêmement basse, un nez d’une                            longueur presque démesurée, le teint assez brun, tout cet ensemble ne                            lui donnait pas une figure aimable : il l’avait sérieuse ; mais son air                            imposant, même un peu sévère, loin d’avoir rien d’austère ni de sombre,                            laissait paraître assez à découvert ce fonds de joie sage et durable qui                            est le fruit d’une raison épurée et d’une conscience tranquille. Cette                            disposition ne produit pas les emportements de la folle gaieté, mais une                            douceur égale qui cependant peut devenir gaieté pour quelques moments ;                            et de tout cet ensemble se forme, se compose un air de dignité qui                            n’appartient qu’à la vertu et que les dignités mêmes ne donnent pas.</p></quote><p rend="indent">Tel fut Bailly ; savant ingénieux, écrivain élégant et pur,                        l’un des plus louables produits et des meilleurs sujets que l’Ancien Régime                        ait légués au nouveau ; qui n’eut rien en lui du mouvement d’initiative ni                        du levain révolutionnaire des Mirabeau, des Condorcet, des Chamfort, de ces                        novateurs plus ou moins aigris, irrités ou inspirés ; qui n’accepta dans sa                        droiture que ce qui lui parut juste, qui s’y tint, et qui, malgré des                        faiblesses de vue et des illusions de bon naturel, laisse à jamais l’idée                        d’un homme aussi éclairé que modéré et vertueux. Sa mort (c’est tout dire)                        fait autant d’honneur que de honte à l’espèce humaine.</p></div></body>
</text>
</TEI>

