<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Léopold Robert. Sa Vie, ses Œuvres et sa Correspondance, par M. F. Feuillet de Conches I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-08-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-08-21"><head>I.</head><dateline>Lundi 21 août 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="409" xml:id="p409"/><quote>« Il faut avouer que                            l’amour-propre, l’amour de la gloire, l’ambition, peuvent faire faire de                            belles choses aux hommes. »</quote> C’est ce qu’écrivait Léopold Robert                        à l’un de ses amis, et toute sa vie le prouve. En revenant aujourd’hui sur                        un sujet qui a été si bien traité déjà dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>                        (15 juillet) par M. Théophile Gautier, je n’ajouterai rien à ce que notre                        spirituel collaborateur a dit du peintre ; il l’a jugé en le peignant à son                        tour : <quote>« La moitié du génie est faite, comme on l’a dit, de patience,                            et le laurier de la gloire couronne le front de cet amant obstiné du                            beau. »</quote> Cette conclusion est notre point de départ. Dans ces                        rapides articles que M. Théophile Gautier donne au <hi rend="i">Moniteur</hi>, sa plume brillante sait résumer et figurer avec une                        précision d’artiste bien des observations et des études que d’autres                        développeraient et étendraient en analyse. Après la médaille <pb n="410" xml:id="p410"/>ou le camée, c’est donc une de ces analyses que j’essaie,                        à l’aide, il est vrai, des meilleurs secours ; car non seulement                        l’intéressant ouvrage de M. Feuillet de Conches a rassemblé sur l’homme et                        le peintre tout ce qu’on peut désirer, mais, de plus, l’obligeance bien                        connue de M. Feuillet m’a permis de puiser dans les deux volumes manuscrits                        de la <hi rend="i">Correspondance</hi> même de Léopold Robert, où se                        trouvent rangées chronologiquement et dans toute leur étendue les lettres                        adressées par lui à M. Navez, à Schnetz ; au consul de Suisse à Rome,                        M. Snell ; à M. Marcotte d’Argenteuil ; à M. H. Boulay (de la Meurthe), au                        graveur Jési, etc. On a là toute sa vie morale et intérieure développée jour                        par jour dans un tableau sincère et involontaire.</p><p>Il y a eu des peintres excellents écrivains ; sans remonter plus haut, sir                        Josué Reynolds et M. Eugène Delacroix, ces brillants coloristes par le                        pinceau, sont d’ingénieux et d’habiles écrivains avec la plume ; mais ils                        savent ce qu’ils font. Léopold Robert, en ses épanchements naïfs et suivis                        avec ses amis, ne se doutait pas qu’il serait un jour pris pour un écrivain.                        Le recueil de ses lettres, que d’abondants extraits de M. Feuillet de                        Conches font déjà connaître et dont la publication plus entière deviendra                        possible avec les années, formera un livre qui se placera tout naturellement                        à côté du recueil des lettres du Poussin, celui de tous les peintres de qui                        Léopold Robert relevait le plus, et dont il écrivait à un ami :</p><quote><p rend="indent">J’ai été enchanté de me rapprocher autant avec vous pour ce                            que vous me dites du Poussin. Ses ouvrages font toujours mon admiration                            par la pensée profonde et toujours élevée qu’il y a. Tout ce qu’il a                            fait prouve tant de fond, un sentiment si réfléchi que l’on ne peut voir                            ses tableaux sans s’arrêter longtemps à les considérer. On aime à se                            pénétrer des résultats d’une imagination si sûre. En somme, de tout ce                            qui a produit dans les arts, c’est lui et Michel-Ange qui me remuent le                            plus : le premier par le fond de philosophie si bien écrit ; <pb n="411" xml:id="p411"/>le second par une imagination si gigantesque, si                            grande, si originale.</p></quote><p rend="indent">On sait que Léopold Robert, né le 13 mars 1794 à                        La Chaux-de-Fonds, sur le versant du Jura, dans le canton de Neuchâtel,                        appartenait à une famille qui pratiquait le métier de l’horlogerie, et qui                        avait les vertus simples, naturelles, domestiques, la frugalité, la probité                        antique et scrupuleuse. Bien des années après en être sorti et dans son                        dernier séjour à Venise, Léopold Robert à qui il était arrivé une fois par                        exception de recevoir d’avance d’un ami le prix d’un tableau qui n’était pas                        commencé, en ressentait presque un remords :</p><quote><p rend="indent">Rien ne me tourmente plus que l’idée de faire un travail                            dû ; elle est toujours là… Jamais je ne consentirais avec personne                            d’être payé avant d’avoir livré un tableau qui me serait demandé. Je                            regarde cela comme une dette d’argent : et dans notre famille nous avons                            tous été élevés avec des principes qui nous font envisager avec la plus                            grande frayeur de contracter des obligations que tant de circonstances                            peuvent empêcher de remplir. Nous entendions dire sans cesse qu’il                            valait mieux vivre de peu, et de très peu même, que de risquer par une                            ambition trop grande de se donner des chagrins qui peuvent durer                            toujours. Il nous en est resté une si forte impression qu’entre                            nous-mêmes nous n’avons jamais eu un compte en litige, et nous n’en                            avons jamais. À votre égard, excellent ami, voyez quelle exception ! Je                            ne me reconnais vraiment pas.</p></quote><p rend="indent">Ce scrupule sur un point fait juger de toute l’économie de la                        vie et des mœurs.</p><p>Après avoir essayé d’entrer dans le commerce, Léopold Robert revint dans sa                        famille et s’y fit remarquer par un goût instinctif pour la gravure, genre                        dans lequel s’est illustré plus d’un de ses compatriotes de                        La Chaux-de-Fonds. Il fut alors envoyé à Paris vers 1810, pour s’y former                        sous la direction d’un compatriote, Girardet ; il fréquentait en même temps                        l’atelier de David et suivait ses leçons. Ce grand maître, et Gérard, qui                        apprécia de bonne heure Léopold Robert et qui le servit <pb n="412" xml:id="p412"/>toujours, lui conseillèrent de ne pas abandonner la                        peinture, même en continuant de graver. Les événements de 1814 et de 1815,                        qui détachèrent la principauté de Neuchâtel de la France, ôtèrent à Léopold                        Robert, avec la qualité de Français, l’espoir d’être envoyé à Rome comme                        premier grand prix de gravure, distinction à laquelle il touchait presque                        avec certitude. Il se retourna alors vers la peinture, luttant contre les                        circonstances pénibles avec l’opiniâtreté de sa volonté jointe à de la                        timidité dans le caractère. Il était résolu pourtant à ne pas s’enterrer à                        La Chaux-de-Fonds, où il était retourné ; il sentait que sa destinée n’était                        pas là, lorsque la protection d’un compatriote, M. de Roullet-Mézerac, vint                        le chercher à l’improviste et lui offrir les moyens d’aller étudier à Rome,                        sauf à s’acquitter ensuite. Écoutons-le lui-même :</p><quote><p rend="indent">M. de Roullet-Mézerac est de Neuchâtel et y habite. En                            1817, il fit un voyage en Italie avec sa famille et trouva à Rome, parmi                            les pensionnaires de l’Académie de France, un jeune homme de nos                            montagnes qui, sous le prince Berthier, avait obtenu un prix de gravure                            en médailles (C’était Brandt, devenu depuis célèbre et établi à Berlin).                            M. de Roullet eut occasion de le voir et l’accueillit très amicalement                            comme compatriote ; et dans quelques conversations qu’ils eurent                            ensemble, M. de Roullet désira savoir s’il y avait à Paris d’autres                            jeunes compatriotes étudiant les arts. Je fus nommé par ce jeune homme                            qui est mon parent, et il n’en fallut pas plus pour engager                            M. de Roullet à chercher à me procurer quelques avantages. Je dois dire                            cependant que je crois que sa femme, qui est Française et dame très                            distinguée, fut pour beaucoup dans la détermination qu’il prit.</p></quote><p rend="indent">Un cri de joie de Léopold Robert fut la réponse à ces                        ouvertures. — <hi rend="i">Italiam ! Italiam</hi> ! s’écriait-il à sa                        manière comme les exilés et comme les conquérants :</p><quote><p rend="indent">Enfin, mon cher, écrivait-il le 30 avril 1818 à ce même                            Brandt qui lui avait préparé la voie, toutes mes inquiétudes se                            dissipent ; je vais partir. Je sens en moi une partie de ta force. Ta                            manière élevée de voir <pb n="413" xml:id="p413"/>se communique à moi,                            et, quoiqu’en ce moment il se trouve ici beaucoup d’ouvrage pour moi, je                            laisse tout pour ne suivre que tes conseils.</p></quote><p rend="indent">Mais la joie de Léopold Robert, en quittant sa famille pour la                        patrie du soleil et des arts, fut mêlée de quelque amertume : il aimait                        profondément sa mère, ses frères, ses sœurs. En se séparant d’eux pour                        longtemps, en se disant qu’il rompait avec les habitudes domestiques                        régulières, qu’il avait reprises depuis son retour, il éprouvait une de ces                        douleurs tendres et pénétrantes que savent tous ceux qui ont vécu intimement                        de la vie de famille ; douleur recouverte, que la plupart dissipent bientôt                        et évaporent, mais que, lui, il couva toujours et concentra, au point de la                        sentir plutôt augmenter avec les années. Dix ou onze ans après, écrivant de                        Rome (22 décembre 1829) à M. Marcotte, son digne et incomparable ami de tous                        les temps, il lui exprimait, d’une manière un peu voilée, mais avec                        insistance, les regrets de l’homme du Nord, de l’homme plus intérieur et                        spiritualiste qui se sent jusqu’à un certain point exilé dans ce pays de la                        lumière et des sensations heureuses. Il s’agissait d’une épidémie qui avait                        sévi cette année-là, et qui avait frappé particulièrement les gens de                        travail dans la campagne :</p><quote><p rend="indent">Quoi qu’il en soi, écrit Léopold Robert, je crois que la                            classe la plus indigente ici n’est pas aussi à plaindre que dans le                            Nord, et ce qui paraît devoir en donner la certitude, c’est le peu de                            désir, je dirai presque l’absence de désir que ceux qui la composent ont                            pour en sortir. Un ciel pur et un soleil méridional leur donnent une                            gaieté et un attrait pour la vie, qui est peu concevable pour nous <hi rend="i">qui apportons toujours dans les plus beaux lieux un                                principe de mort</hi>. Je ne peux m’expliquer autrement cette                            différence qu’en me persuadant qu’ils ont le moral et le physique en                            rapport parfait, et que chez nous le moral l’emporte beaucoup : ce qui                            fait qu’en ayant plus d’envie de faire le bien que de moyens de le                            faire, qu’ayant des idées qui nous sortent trop de notre sphère                            individuelle, et que, souffrant de mille manières inconnues aux hommes                            qui aiment trop leur personne, nous <pb n="414" xml:id="p414"/>ne                            pouvons nous défaire d’un fonds de tristesse et de mécontentement                            intérieur qui perce plus ou moins.</p></quote><p rend="indent">Il remarquait que les sujets de conversation en Italie entre                        gens du Nord se ressentaient de cette disposition, dans laquelle les                        Italiens, au contraire, entraient assez peu :</p><quote><p rend="indent">Les Italiens, disait-il, ne les conçoivent pas (ces sujets                            d’entretiens) ; ils sont bien éloignés d’y prendre part avec quelque                            plaisir. On ne peut pas cependant leur ôter une belle dose d’imagination                            et d’idées particulières. Il me semble pourtant qu’elles ont toujours                            quelque chose de matériel pour la plus grande partie, et que le résultat                            ordinaire, c’est l’annonce d’un <hi rend="i">bonheur terrestre</hi>                            véritable, même dans leurs afflictions.</p></quote><p rend="indent">Eu extrayant et citant des passages de Léopold Robert, ce qui                        est mon principal objet, ai-je besoin de faire remarquer que sa plume a une                        sorte d’inexpérience et de gaucherie en s’exprimant ? Elle tâtonne en                        quelque sorte, comme son pinceau peut-être avait fait d’abord ; mais il a                        toujours quelque chose à dire, et il finit par l’accuser, par le rendre. En                        continuant d’écrire, comme il le fit avec plus d’abondance dans les                        dernières années, il serait arrivé à dégager son expression : jusque dans                        ses incorrections et son incertitude, elle a son charme.</p><p>Les premiers temps du séjour de Léopold Robert en Italie et à Rome ne furent                        qu’une rapide ivresse ; puis vint le travail : il s’agissait de se diriger,                        de trouver et de suivre son genre de talent. Il y avait d’un côté les                        tableaux des anciens, les <hi rend="i">maîtres</hi>, comme on disait ; de                        l’autre, la <hi rend="i">nature</hi> romaine et la vie elle-même dans son                        caractère grandiose et sa simplicité. Léopold Robert s’occupa beaucoup moins                        de regarder les maîtres que la nature : <quote>« Je cherche à suivre la                            nature en tout. David nous disait toujours que c’est le seul maître que                            l’on puisse suivre sans craindre de s’égarer. »</quote> Mais il se                        souvint de cet autre précepte de David : <quote>« qu’il ne faut pas voir la                                <pb n="415" xml:id="p415"/>nature <hi rend="i">bêtement</hi>, et                            qu’il faut savoir trouver le beau »</quote>. <hi rend="i">Noblesse et                            vérité</hi>, c’est là toute la poétique de Léopold Robert, et qu’il ne                        songea à s’exprimer à lui-même que successivement et après l’œuvre :                            <quote>« La noblesse sans la vérité, pensait-il, n’est plus qu’une                            singerie qui ne peut plaire aux véritables connaisseurs. »</quote> La                        vérité sans noblesse est un autre écueil :</p><quote><p rend="indent">Si je copie juste ce que je vois, je sens que je ferai un                            tableau plat… Si on se contentait de faire vrai, on se contenterait                            aussi de copier servilement le modèle que l’on a sous les yeux ; mais,                            aussitôt que l’on veut ajouter à cette qualité de l’élévation et de la                            noblesse, c’est une difficulté bien plus grande ; on peut tomber dans la                            manière, qui est l’opposé de ce qu’on doit chercher.</p></quote><p rend="indent">Ainsi pensa-t-il de bonne heure ; mais, au début, il songeait                        peu à ajouter à ses modèles. Il s’occupait avant tout de les bien trouver,                        de les bien choisir, afin de les copier ensuite en toute conscience. Il                        avait commencé par s’essayer à peindre des intérieurs d’église et de                        cloître. Granet, dont c’était le genre, lui dit un jour : <quote>« Laissez                            donc ces tableaux de murailles pour les gens qui ne savent pas faire la                            figure. »</quote> La figure humaine, cette figure d’un être que                        l’Écriture nous apprend avoir été fait à l’image de Dieu, avec sa grandeur,                        sa noblesse, sa force, sa grâce, et surtout sa gravité et sa tristesse,                        c’est en effet le triomphe de Léopold Robert : il s’y est consacré et                        consumé. Mais comment le rajeunir d’abord, cet éternel sujet, cet éternel                        visage d’Adam ? Une circonstance heureuse, souvent racontée, vint servir à                        souhait Léopold à son début, ainsi que son ami Schnetz, qu’il ne faut point                        séparer de lui dans leur tentative courageuse. La campagne romaine était                        infestée de brigands ; une expédition contre eux fut décidée sous le                        commandement d’un ancien sous-officier français devenu chef des carabiniers                        romains ; on alla droit au repaire, à Sonnino, <pb n="416" xml:id="p416"/>petite ville dont la population fut décimée et transplantée. On amena à                        Rome plus de deux cents habitants, hommes, femmes, enfants, tous plus ou                        moins brigands et complices. Ce fut une razzia qui rétablit l’ordre dans le                        pays, et qui eut son contrecoup pittoresque inattendu. Schnetz et Léopold                        Robert y trouvèrent leur veine. Installés au milieu de cette population, qui                        n’était pas tout entière enfermée au château Saint-Ange, ils y virent avant                        tout d’admirables modèles qui leur offraient la nature un peu sauvage, avec                        un caractère unique de grandiose et de dignité, surtout dans les femmes. Le                        type romain lui-même s’en voyait rajeuni. Léopold Robert eut de tout temps                        la plus grande préoccupation de trouver de ces modèles qui avaient échappé                        par leurs traits autant que par leur costume au contact et aux approches de                        la civilisation. À Florence, il regrettait, au milieu des qualités exquises                        et courtoises des habitants, de ne retrouver <quote>« ni le pittoresque, ni                            le caractère qui se conserve tant et si prononcé de l’autre côté de                            l’Apennin »</quote>. Aux environs de Florence, les paysannes,                            <quote>« qui sont, à la vérité, très propres et très gracieuses,                            disait-il »</quote>, ne lui semblaient pas avoir le type du beau                        italien. Il voulait l’aller chercher, ce type, là où on le lui indiquait, du                        côté de Massa et de Sarzane. Plus tard, à Venise, il ne se contentait pas                        des bateliers et des pécheurs de la cité, il allait également en chercher de                        plus primitifs et de mieux conservés à Chioggia et à Palestrina. Ayant                        visité à Venise le quartier des Juifs, il était frappé de leur caractère de                        tête et de leur expression :</p><quote><p rend="indent">J’ai admiré, écrivait-il à un ami, des têtes superbes qui                            pourraient servir avec beaucoup de succès pour faire des physionomies                            d’un grand cachet ; je voyais des grands sacrificateurs, des prophètes,                            des Joseph, et, parmi les femmes, des Judith, des Rébecca, et même des                            Vierges. Je vous avouerai, cher ami, qu’en faisant ces observations, <pb n="417" xml:id="p417"/>je ne pouvais m’empêcher de trouver                            l’immortel Raphaël bien au-dessous de la nature, et il me semble qu’avec                            son sentiment sublime, <hi rend="i">il aurait frappé bien plus fort</hi>                            s’il eût donné à tous ses sujets juifs tout le caractère que la nature                            offre. Il est vrai peut-être qu’il n’a pas eu l’occasion de voir dans                            son temps, comme nous dans le nôtre, des réunions entières de ce peuple                            singulier… Je n’oserais communiquer à quelqu’un d’autre qu’à vous ces                            remarques qui pourraient paraître présomptueuses ; mais, comme je vous                            le disais tout à l’heure, je ne peux m’empêcher de trouver les œuvres du                            Créateur bien autrement sublimes que toutes les représentations que les                            créatures les plus heureusement douées en peuvent faire.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas ici le lieu d’examiner si Raphaël, même en les                        ayant vues ainsi réunies, eût cherché à exprimer les figures juives avec ce                        caractère marqué et absolu que leur voit et que leur veut Léopold Robert.                        Celui-ci fait là à Raphaël un reproche qui rappelle certaines critiques                        adressées de nos jours à Racine pour avoir, dans <hi rend="i">Esther</hi> et                        même dans <hi rend="i">Athalie</hi>, adouci un peu trop et diminué les types                        juifs : un ton général d’harmonie, un esprit d’humanité et de christianisme                        qui brille sur l’ensemble, leur a fait sacrifier peut-être, au poète comme                        au peintre, certains traits crus et saillants. Raphaël a pour loi et pour                        règle secrète un caractère suprême d’unité et d’adorable fusion ; il tient                        moins, en un mot, à <hi rend="i">frapper fort</hi> qu’à toucher divinement.                        Léopold Robert, ami avant tout de la réalité, quand il la rencontre grave et                        noble, et qui ne voyait volontiers les objets qu’un à un, ne s’applique qu’à                        les copier d’abord, sauf à les élever insensiblement lorsqu’il arrivera avec                        lenteur à une conception plus haute. Il n’est dans le principe qu’un                        excellent peintre de caractère et d’imitation ; il creuse son unique objet                        ou lui donne tout son relief ; en cela, il a du graveur encore.</p><p>Ne lui demandez pas la théorie à l’origine, ni les grandes considérations sur                        les arts, toute ces choses qu’on a surtout à Paris et par lesquelles trop                        souvent <pb n="418" xml:id="p418"/>on commence ; lui, comme ces pieux                        ouvriers d’autrefois, penchés sur leur toile tout le jour, il ne raisonne                        pas tant, ou du moins il ne raisonne que sur la toile présente et sur le                        sujet qui l’occupe dans le moment ; il s’y absorbe tout entier. Le premier                        tableau proprement dit qui le fit sortir des têtes d’études et des sujets                        tout simples fut un tableau de <hi rend="i">Corinne improvisant au cap                            Misène</hi>, qui lui fut demandé par un amateur vers 1821, et qui devint                        ensuite <hi rend="i">L’Improvisateur napolitain</hi>. Il y avait là un sujet                        de composition à la Gérard. Mais Corinne, mais Oswald, où les trouver ? Dans                        les salons sans doute, dans la société ; Léopold Robert n’y allait pas. Il                        cherchait partout, il était en peine et perdait courage. Son imagination peu                        littéraire et nullement artificielle ne lui disait rien. Il n’avait encore                        rien rencontré qui ressemblât à Corinne, à cette date :</p><quote><p rend="indent">Je suis en travail, écrivait-il à son ami Navez, sur mon                            tableau de <hi rend="i">Corinne</hi>… Il pourra bien s’y trouver                            quelques bons détails, mais j’ai bien peur de m’être fourvoyé. J’ai                            choisi un effet trop difficile à rendre ; et d’ailleurs je m’aperçois                            qu’une Corinne est trop élevée pour moi qui n’ai jamais fait que des                            brigands et des paysannes… C’est un sujet trop difficile. Cette figure                            de Corinne est ingrate à faire, car on ne sait quel caractère lui donner                            ni quel costume.</p></quote><p rend="indent">Je souris involontairement en citant ces paroles, car à très                        peu de temps de là il arriva à Léopold Robert de rencontrer une Corinne                        véritable ou voulant l’être ; il y avait alors chez nous toute une race et                        une postérité de Corinne comme il y en a eu pour René. Or, cette personne                        qui revient quelquefois dans ses lettres, disciple de Corinne à beaucoup                        d’égards, surtout par les prétentions à l’enthousiasme, et qui paraît avoir                        été peintre, si ce n’est poète, il ne put jamais, malgré son esprit et son                        mérite, parvenir à la goûter :</p><quote><p rend="indent"><pb n="419" xml:id="p419"/>Ma foi, mon cher, écrivait-il à                            un ami, malgré son amabilité (affectée bien souvent), je lui trouve si                            peu de naïveté, de vrai sentiment, de jugement raisonnable, qu’elle est                            bien loin d’aller sur ma piquée… Elle nous fait des compliments si                            exagérés souvent, qu’il est impossible de ne pas voir qu’ils ne sont que                            dans sa bouche ; et puis, enfin, on voit le caractère des gens dans leur                            peinture ; je trouve qu’elle n’a pas l’ombre de sentiment, pas                            d’expression, pas de vérité bien souvent dans la couleur ; pour le                            dessin, elle ne s’en doute pas : et elle veut mettre à tout cela une <hi rend="i">touche-homme…</hi> Ma foi, je la juge violemment, tu diras.                            Pourquoi lui faire plus de grâce qu’à un autre ? Les femmes manquent                            toujours leur vocation quand elles veulent sortir des soins du ménage,                            de l’aiguille et du fuseau. »</p></quote><p rend="indent">Dans ces dispositions si naturelles et si sincères, on conçoit                        l’embarras de Léopold Robert pour mettre un éclair au front de sa Corinne                        idéale ; de guerre lasse, il s’en était tenu à copier, en l’arrangeant pour                        ce rôle, une des belles <hi rend="i">brigandes</hi> de Sonnino, lorsqu’il se                        décida enfin, pour plus de sécurité, à effacer de sa toile la fausse muse,                        et il y substitua selon son cœur un <hi rend="i">Improvisateur</hi>                        populaire, qu’il avait vu et bien vu de ses yeux (1822). C’est le premier                        tableau, à proprement parler, qu’on ait remarqué de lui en France.</p><p>Il était de ceux qui s’avertissent sans cesse eux-mêmes et qui s’enfoncent                        l’aiguillon. Dans son séjour de Rome, il commençait à se lasser de ne faire                        que de petits tableaux à une ou deux figures et de les répéter. La nécessité                        le lui commandait, et sa précaution, pour ne pas tomber en cela dans le                        métier et dans la fabrique, était de se servir continuellement de la nature.                        Dans un voyage que le roi de Prusse fit à Rome avec M. de Humboldt en 1822,                        il y eut une espèce d’exposition en son honneur. Les tableaux de Robert                        attirèrent l’attention du roi. Ce fut pour lui que le peintre se hâta de                        terminer une tête, de grandeur naturelle, d’une jeune fille en costume de                        l’île de Procida : <quote>« Comme le costume était assez pittoresque et la                            figure jolie, elle a <pb n="420" xml:id="p420"/>plu au roi, et il me l’a                            prise. »</quote> Malgré ces premiers succès et les éloges qu’il                        recevait, malgré ceux qu’il espérait surtout de la France, qui fut toujours                        sa vraie patrie, il écrivait à Navez :</p><quote><p rend="indent">Mais, mon cher, je suis quelquefois réellement à plaindre                            quand je me classe parmi les peintres, et je sens que je ne puis faire                            de grands progrès en traitant toujours les mêmes sujets et en ne faisant                            que de petites bamboches. Je suis à penser à un sujet qui me                            conviendrait pour faire un tableau un peu grand.</p></quote><p rend="indent">Ce premier tableau un peu grand, qui fut celui de <hi rend="i">Corinne</hi>, devenu plus tard <hi rend="i">L’Improvisateur</hi>, lui                        avait coûté bien de la peine ; ce devait être sa condition de faire et son                        élément : <quote>« D’ailleurs, disait-il, chacun a sa manière de jouir au                            monde : la mienne est de me donner beaucoup de peine, ce qui                            naturellement doit m’occuper beaucoup la tête, l’esprit et l’âme,                            avantage que j’ai toujours apprécié. »</quote></p><p>Malgré l’impression de sérieux et d’élévation que font à bon droit les œuvres                        de Léopold Robert et la lecture de ses lettres citées par M. Feuillet de                        Conches, il ne faudrait pourtant pas se le représenter dès l’abord comme                        entièrement différent, par le ton, de ses camarades les élèves en peinture.                        Les premières de ses lettres, écrites de Rome à la date de 1820, et                        adressées à son ami Navez, qui venait de quitter la petite colonie romaine                        pour retourner en Belgique, ont un accent de camaraderie et un style qui                        sent terriblement l’atelier. Ce serait faire tort à la pensée et au vrai                        style de Léopold Robert que d’en citer certaines phrases textuelles : ce                        qu’il faut y voir plutôt, c’est le point où il commence à se distinguer et                        où il tend à sortir du ton et des habitudes d’alentour :</p><quote><p rend="indent">Je ne vois plus ces messieurs aussi souvent, écrivait-il le                            25 septembre 1823 ; je vais rarement à l’Académie, mais tous les jours                            nous nous voyons avec Schnetz et Beauvoir ou chez lui ou <pb n="421" xml:id="p421"/>chez moi. Je vis extrêmement retiré, j’ai la société                            de mon frère qui est un bon enfant, nous sommes heureux de notre vie                            tranquille : tant il est vrai qu’il n’y a que la vertu qui donne ce                            calme, ce bien-être qui est trop peu connu !</p></quote><p rend="indent">En novembre 1825, il félicite son ami Navez du mariage ; c’est                        une idée qui reviendra souvent et qui tient une grande place dans la                        réflexion mélancolique et dans le regret moral de Léopold Robert :                            <quote>« Je te félicite d’avoir enfin pris le parti de te marier et                            d’avoir trouvé surtout une aimable moitié qui trouvera plus son plaisir                            d’être chez elle que de sortir. Plus je deviens vieux, plus je pense que                            c’est la meilleure chose pour un artiste qui aime véritablement son                            art. »</quote> — En octobre 1826, au moment d’une réunion avec sa mère,                        qu’il avait décidée à venir passer quelque temps à Rome, il écrivit au même                        ami M. Navez ces paroles tout empreintes d’affection amicale et d’esprit de                        famille :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai que tu as tout pour te trouver heureux d’être                            au monde : tu te trouves dans ta patrie, honoré et considéré pour ton                            talent brillant ; estimé, aimé par toutes les personnes qui te                            connaissent ; regardé par la Fortune de <hi rend="i">son œil</hi> le                            plus favorable ; heureux époux, heureux père. Il n’en faut pas davantage                            pour constituer le plus parfait bonheur dans ce monde. Je m’en réjouis                            avec toi du plus profond de mon cœur. Quoique je sois bien loin d’avoir                            tous ces avantages, il s’en faut beaucoup que je ne me félicite pas de                            mon sort, et je serais un ingrat envers la divine intelligence si                            j’osais lui adresser l’ombre d’une plainte, surtout maintenant que j’ai                            le bonheur de vivre en famille. Mais je vois approcher avec crainte le                            moment qui amènera des changements dans ma position. Ma mère pense                            quitter Rome au printemps prochain : l’isolement où nous nous                            trouverons, mon frère et moi, ne sera pas assez long, j’espère, pour                            nous faire faire des retours trop sérieux sur les moments heureux que                            nous passons actuellement. Le travail est la sauvegarde la meilleure                            dans ces circonstances. Quoi qu’il en soit, j’ai un caractère trop                            inquiet, un caractère mal fait, je puis dire, qui m’empêche d’avoir ce                            contentement que tant d’autres auraient à ma place. Je croyais le voir                            changer avec les années, devenir plus calme ; et malheureusement c’est                            le contraire. J’ai cent projets qui se contrarient les uns les autres,                            et qui <pb n="422" xml:id="p422"/>me mettent dans cet état d’incertitude                            qui m’empêche souvent d’agir.</p></quote><p rend="indent">Mais c’est surtout dans la correspondance avec M. Marcotte que                        cette âme d’élite, scrupuleuse, toujours inquiète du mieux et diversement                        souffrante, se montrera, se développera tout entière ; il semble qu’il y ait                        dans la familiarité de la camaraderie quelque chose qui lui aille moins                        qu’une certaine retenue extérieure compatible avec l’expression intime de la                        sensibilité. Lorsqu’il aura rompu avec M. Marcotte la première glace et                        qu’il se sera débarrassé du trop de cérémonie en lui écrivant, lorsqu’il se                        sera accoutumé à voir en lui ce qu’il était véritablement, bien moins un                        protecteur que le plus tendre et le plus délicat ami, il aura des choses                        charmantes à lui dire, et il s’y complaira plume en main, et même en                        oubliant pour des heures son pinceau. Léopold Robert est de ces artistes qui                        avancent et mûrissent avec les années. Malgré l’accident funeste qui brisa                        sa carrière et qui l’arrêta dans son développement, et quoique son dernier                        tableau (celui des <hi rend="i">Pêcheurs</hi>) ait pu paraître empreint de                        quelque affectation mélancolique, il est certain, à lire ses lettres                        nombreuses, que sa pensée s’élevait et aspirait chaque jour plus haut avec                        l’âge ; il devenait plus hardi, ou du moins d’un horizon plus agrandi, en                        vieillissant ; il avait commencé par copier la nature, il ne cessait de                        vouloir s’y conformer, et il visait en même temps à un idéal, impossible                        peut-être à concilier avec cette reproduction sévère et scrupuleuse, mais                        que, dans son ardeur opiniâtre, il concevait toutefois en accord avec                        l’exacte vérité. Il a là-dessus des pages d’une belle et sincère théorie,                        qui est à méditer. Le 30 mai 1832, écrivant de Venise à M. Marcotte, et                        l’assurant que son amitié et les tendres preuves continuelles qu’il en                        recevait <pb n="423" xml:id="p423"/>étaient pour lui le plus puissant des                        motifs, il disait :</p><quote><p rend="indent">Tous les avantages que les autres recherchent, je les                            comprends, mais ils ne sont pas capables d’agir sur moi, ils ne sont pas                            un stimulant assez fort ; il me faut une autre chose que vous avez                            trouvée : c’est votre affection, cette amitié qui m’émeut et qui me fera                            continuer ma carrière avec la même persévérance et le même désir. J’ose                            dire que je me sens des moyens dont je n’ai pu donner que des                            échantillons jusqu’ici ; car, pour rendre ce que je sens, ce que je                            vois, il faut un travail difficile et pénible. <hi rend="i">Je suis                                heureux de voir la nature aussi belle et noble. C’est pour moi une                                mine inépuisable. L’or y est, mais j’ai de la peine à le faire                                sortir.</hi> — Ce qui est encore pour moi un stimulant pour mieux                            faire, disait-il ailleurs, c’est qu’il me semble avoir quelque chose de                            plus saillant à faire sortir. Ce qui me le fait croire est le sentiment                            dont je ne peux me défendre en voyant ce que j’ai fait : c’est toujours                            un sentiment désagréable. Je pense à la nature et je ne vois que des                            poupées.</p></quote><p rend="indent">Et il expliquait, il cherchait à définir ce sentiment d’<hi rend="i">au-delà</hi> que rien ne pouvait satisfaire :</p><quote><p rend="indent">C’est le sentiment de la nature que je pense avoir plus que                            je ne l’ai exprimé jusqu’ici, et que je cherche à mettre sur ma toile ;                            mais, quand ce sentiment est profond et réfléchi, il ne peut se rendra                            comme celui qui ne donne que l’écorce. Voilà en quoi il y a une grande                            différence dans les talents, et j’ajouterai encore que l’on se fait une                            exécution suivant son sentiment. Les uns, qui ont la promptitude de                            l’observation, se font les moyens prompts de la rendre ; ceux au                            contraire qui, comme Ingres, vont chercher dans le cœur les expressions                            qui animent leurs figures, mettent plus de lenteur ; ils cherchent ce                            qu’ils sentent, mais qu’ils ne voient pas.</p></quote><p rend="indent">Pensant souvent à M. Ingres, duquel on le rapprochait assez                        naturellement, qu’il admirait comme <hi rend="i">le modèle des                        artistes</hi>, comme <hi rend="i">l’artiste de ce siècle le plus                            classique</hi>, et à qui il ne se laissait comparer qu’avec résistance                        et réserve, il marquait cependant la différence essentielle qui les                        séparait : Ingres plein de science, d’étude de l’Antiquité, cherchant                        l’idéal même par le souvenir historique, surtout par la poésie et par                        l’imagination, et dans la trace de Raphaël, de Phidias ou <pb n="424" xml:id="p424"/>d’Homère ; et lui, Léopold, n’y voulant arriver, si                        c’était possible, que par la nature. Et parlant d’un de ses derniers                        tableaux ou projets de tableaux (une <hi rend="i">Sainte Famille en                            Égypte</hi>), qu’Ingres, passant à Venise, avait vu et loué, il                        écrivait :</p><quote><p rend="indent">Il m’a fait des éloges de l’ébauche : mais, entre nous, je                            crois pouvoir vous dire que tout ce que je fais n’a pas à ses yeux le                            cachet qu’il désire et qu’il prêche. Il y trouve peut-être <hi rend="i">trop de nature</hi>, c’est-à-dire un effet qui rend trop                            naturellement les choses. Je ne lui en veux pas le moins du monde : il                            ne pourrait être autrement sans être hypocrite, ce qu’il n’est pas. Nous                            nous sommes quittés les meilleurs amis du monde.</p></quote><p rend="indent">Il revenait souvent sur cet exemple d’Ingres, que j’aime                        moi-même à prendre comme étant l’un des termes de comparaison les plus                        sensibles, les plus propres à donner la mesure de Léopold Robert ; car                        celui-ci, plein de déférence et sentant ses côtés inférieurs, ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis pas étonné du tout qu’une comparaison de nos                            talents l’ait blessé. Comment en serait-il autrement ? Lui qui a une                            science si profonde, et moi qui ne me guide que d’après ce que la nature                            m’inspire ; lui qui a tant travaillé pour rechercher dans ce qui a été                            fait le caractère et le type de la peinture historique ! tout est connu                            par lui, tout a été consulté : et moi, qui suis d’une ignorance si                            grande que je m’en étonne ! comment serais-je surpris que celle                            comparaison <hi rend="i">infaisable</hi> l’ait choqué ? Je ne lui en                            veux nullement, je vous assure, et cela ne m’empêchera pas de                            l’aimer.</p></quote><p rend="indent">J’ignore si en effet cette comparaison dont parle Léopold                        Robert a pu froisser un instant l’illustre artiste qui avait le sentiment de                        sa valeur, de sa force, et le secret de cette fécondité croissante que se                        réservait sa maturité sans vieillesse, fécondité qui a si peu perdu pour                        attendre et qui éclate aujourd’hui à tous les yeux. Il me pardonnera dans                        tous les cas, je l’espère, d’avoir laissé trace de ce léger et si passager                        froissement, en faveur de l’hommage qui lui est ici rendu par un noble <pb n="425" xml:id="p425"/>artiste près de tomber au milieu de sa course, et                        qui, même au moment où il cueillait sa dernière palme, le saluait du fond de                        l’âme comme le premier maître de notre âge et comme un ami.</p><p>Il y a dans Léopold Robert et dans sa théorie de la peinture, à mesure qu’il                        avance, quelque chose de Vauvenargues et de cette élévation morale que                        celui-ci réclamait dans toute expression éloquente. Il veut introduire dans                        ses tableaux de la <hi rend="i">pensée</hi> et de ce qui donne à réfléchir ;                        il n’est pas pour la peinture qui parle moins au cœur qu’aux yeux. Il croit                        que la morale dans la vie est bonne pour l’artiste. S’étant laissé aller un                        jour, comme il aimait à le faire dans les dernières années, à entretenir un                        ami de ses espérances religieuses et de sa confiance en une vie future, en                        l’immortalité, il se reprenait tout d’un coup, mais pour y appuyer                        davantage :</p><quote><p rend="indent">Je fais la réflexion que ce sujet que je traite si                            volontiers est bien délicat, et qu’il vaudrait mieux garder pour soi les                            observations qu’on peut faire et en montrer le résultat par ses œuvres.                            Mais, cher ami, ne soyez pas étonné, je vous prie, de ce que je vous                            dis ; <hi rend="i">il me semble que des idées élevées, tout en mettant                                dans l’âme de grands principes de bonheur, donnent aussi au talent                                quelque chose d’original</hi> et le sortent de l’ornière que l’on                            suit trop généralement.</p></quote><p rend="indent">Il se félicitait d’avoir échappé à cette vie des grandes                        villes, qui dissipe, qui dessèche le cœur, qui inocule de continuelles                        irritations d’amour-propre, l’habitude ou la crainte de la raillerie, toutes                        choses contraires au véritable enthousiasme et au culte fidèle de l’art.                        Lui, il cherche l’approbation plus que la louange. Cette théorie d’intention                        morale qu’il a si à cœur laisse subsister chez lui tout le souci de détail                        pour l’exécution, pour le style. On a remarqué qu’à cet égard, il est de                        l’école de Despréaux en peinture ; il efface, il corrige sans cesse, et                        n’est content que lorsqu’il <pb n="426" xml:id="p426"/>a atteint, à force de                        retouches et de<hi rend="i"> repentirs</hi>, l’expression longuement                        désirée :</p><quote><p rend="indent">L’exécution, disait-il, est de beaucoup pour un succès                            complet dans les arts. Le premier jet frappe et attire : mais ensuite                            une expression juste, une pose sévère et vraie, un dessin serré et                            gracieux en même temps, ne conservent pas seulement cette première                            attention, mais ces qualités produisent le goût des arts et font les                            amateurs constants.</p></quote><p rend="indent">S’il y a un peu de vague dans la fin de la phrase, comme la                        première partie de la pensée est bien dite et bien rendue !</p><p>J’ai anticipé en tout ceci sur les derniers sujets de réflexion familiers et                        chers à Léopold Robert ; car, passé trente ans, il aimait à moraliser de                        plus en plus : j’ai à revenir en arrière et à le suivre, en le citant                        surtout et en me servant de ses paroles. Ce n’est point sur sa fin et sur ce                        douloureux mystère de sa mort (insondable secret et qui nous échappe) que                        j’ai dessein aucunement de m’arrêter, c’est bien sur ses pensées et ses                        maximes de conduite et d’art, quand il était un artiste plein de courage,                        d’application, de mélancolie déjà et de souffrance sans doute, mais aussi de                        lutte et de résistance au mal, ayant de l’avenir et, en soi, un croissant                        désir du mieux, — avant le vertige et avant l’abîme.</p></div></body>
</text>
</TEI>

