<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le marquis de la Fare, ou un paresseux.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-08-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-08-14"><head>Le marquis de la Fare, ou un paresseux.</head><dateline>Lundi 14 août 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="389" xml:id="p389"/>La Fare ne se sépare guère de Chaulieu,                    et si on lit encore quelques-uns de ses vers légers, ce n’est guère qu’à la                    suite de ceux de son ami : il mérite pourtant une considération à part ; il a                    une physionomie très marquée ; il laisse même à qui l’étudie une impression                    toute autre que celle que l’on reçoit de la rencontre de Chaulieu. Tandis que                    celui-ci, gai, riant, plein de verve et sous ses airs d’Anacréon, semble avoir                    rempli sa destinée naturelle, La Fare fait plutôt l’effet d’avoir manqué la                    sienne ; on voit dans son exemple de riches facultés qui se perdent, et des                    talents distingués qui s’altèrent et s’abîment faute d’emploi ; on est                    involontairement attristé. La Fare ne se gouverne pas comme Chaulieu, il                    s’abandonne, et le fond de la philosophie qui leur est commune se trahit ici à                    nu.</p><p>Et qui donc débuta plus agréablement que lui dans la vie ? Né en 1644 d’une noble                    famille du Vivarais, fils d’un père homme de mérite et qui avait laissé de bons                    souvenirs, il entra dans le monde à dix-huit ans (1662), l’année même où                    Louis XIV, affranchi de la tutelle de <pb n="390" xml:id="p390"/>Mazarin,                    préludait à sa royauté sérieuse : <quote>« Ma figure, dit-il, qui n’était pas                        déplaisante, quoique je ne fusse pas du premier ordre des gens bien faits,                        mes manières, mon humeur et mon esprit qui étaient doux, faisaient un tout                        qui plaisait à tout le monde, et peu de gens en y entrant ont été mieux                        reçus. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Montausier, cette personne de                    considération, lui témoignait de l’amitié en souvenir de son père, et l’appuyait                    de son crédit. Présenté au jeune roi, qui n’avait que six ans plus que lui,                    La Fare entrait dans le nouveau régime quand tout commençait et sous l’œil du                    maître ; il n’avait qu’à y tourner son esprit avec quelque suite pour se                    concilier la faveur : <quote>« J’oserais même dire que le roi eut plutôt de                        l’inclination que de l’éloignement pour moi ; mais j’ai reconnu dans la                        suite que cette impression était légère, bien que j’avoue sincèrement que                        j’ai contribué moi-même à l’effacer. »</quote> Doué d’un esprit fin et                    libre, d’un jugement élevé et pénétrant, il aima mieux être indépendant                    qu’attentif et flatteur, et ce n’est pas ce qu’on peut lui reprocher ; mais il                    devint évident par la suite qu’il prit souvent pour de l’indépendance ce qui                    n’était que le désir détourné de se retirer de la presse et de chercher ses                    aises.</p><p>Jeune, il eut pourtant ses ardeurs de se distinguer et sa saison de chevalerie ;                    il fut le premier, en 1664, à demander au roi la permission de faire partie,                    comme volontaire, du corps de six mille hommes qu’on envoyait au secours de                    l’empereur, sous le commandement de M. de Coligny. Il assista au combat de                    Saint-Gotthard, fut blessé à Vienne comme second dans un duel, et revint à la                    Cour en avril 1665 en veine de succès et même de faveur : le roi, formant une                    compagnie de gendarmes pour le Dauphin son fils, choisit La Fare parmi toute la                    jeunesse de sa cour pour lui en donner le guidon.</p><p><pb n="391" xml:id="p391"/>La Fare servit dans la guerre de 1667, surtout dans                    celle qui recommença en 1672 ; il se distingua à Seneffe (1674) et mérita sur le                    terrain les éloges du prince de Condé. Vers la fin de l’année, ayant rejoint                    avec son corps M. de Turenne, il eut part aux bontés et à l’amitié de ce grand                    homme, qui se plaisait à le faire parler sur les choses de guerre et à lui                    donner jour dans ses desseins. Le récit de ces dernières et de ces plus belles                    campagnes de Turenne tient la meilleure place dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de La Fare, et y est traité avec plus de détail que le reste.                    Quand Turenne meurt, il trouve des accents dignes du sujet.</p><quote><p rend="indent">Ainsi finit au comble de sa gloire, dit-il, non seulement le                        plus grand homme de guerre de ce siècle et de plusieurs autres, mais aussi                        le plus homme de bien et le meilleur citoyen ; et, pour moi, j’avouerai que,                        de tous les hommes que j’ai connus, c’est celui qui m’a paru approcher le                        plus de la perfection.</p></quote><p rend="indent">Cependant La Fare, qui n’avait rien fait pour profiter de l’espèce                    d’inclination que le roi lui avait d’abord témoignée, s’était attiré l’aversion                    de Louvois, ministre tout-puissant. Était-ce parce que La Fare semblait                    contrecarrer le ministre en s’attachant à la marquise de Rochefort<note place="bottom" resp="author">[NdA] La petite-fille de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé.</note>, dont Louvois était également amoureux ? Cette                    passion de La Fare était moins sérieuse qu’elle ne le paraissait :</p><quote><p rend="indent">Il y avait plus de coquetterie de ma part et de la sienne (de                        celle de la marquise) que de véritable attachement. Quoi qu’il en soit, ç’a                        été là l’écueil de ma fortune et ce qui m’attira la persécution de Louvois,                        qui me contraignit enfin de quitter le service. Mais qu’on est rarement                        jeune et sage tout à la fois !</p></quote><p rend="indent">Louvois sentait en La Fare non seulement un rival auprès d’une                    femme aimée, mais aussi et surtout <pb n="392" xml:id="p392"/>un esprit                    indépendant, <hi rend="i">jugeur</hi> et qui ne pliait pas. Aussi, lorsqu’on                    1677 M. de Luxembourg demanda que La Fare fût fait brigadier, et comme celui-ci                    représentait à Louvois que de plus jeunes que lui au service étaient déjà                    maréchaux de camp, Louvois répondit : <quote>« Vous avez raison, mais cela ne                        vous servira de rien. »</quote></p><quote><p rend="indent"> Cette réponse brutale et sincère du ministre alors                        tout-puissant, qui me haïssait depuis longtemps, nous dit La Fare, et à qui                        je n’avais jamais voulu faire ma cour, jointe au méchant état de mes                        affaires, à ma paresse et à l’amour que j’avais pour une femme qui le                        méritait, tout cela me fit prendre le parti de me défaire de ma charge de                        sous-lieutenant des gendarmes de Monseigneur le Dauphin, que j’avais presque                        toujours commandés depuis la création de ma compagnie, et, je puis dire,                        avec honneur.</p></quote><p rend="indent">Avec la permission du roi, il vendit donc cette charge au fils de                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné avant la fin de la campagne (mai 1677) ;                    la paix de Nimègue était près de se conclure : il n’eut pas la patience de                    l’attendre. Il avait trente-trois ans. Il était tendrement épris depuis quelque                    temps de l’aimable M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, et croyait que cette                    passion qu’elle lui inspirait serait éternelle :</p><quote><l>Je sers une maîtresse illustre, aimable et sage ;</l><l>        Amour, tu remplis mes souhaits :</l><l>Pourquoi me laissais-tu, dans la fleur de mon âge,</l><l>Ignorer ses vertus, ses grâces, ses attraits ?…</l></quote><p rend="indent">Et il regrettait les jours plutôt perdus que passés loin d’elle. On                    sait quel fut le cours et la suite de cette passion. D’abord ils ne se                    quittaient pas, ils passaient douze heures ensemble ; puis, après quelques mois,                    ce ne fut que sept ou huit heures ; puis il fut évident que l’amour du jeu se                    glissait comme une distraction à la traverse. On a toute cette chronique par                        M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné : <pb n="393" xml:id="p393"/><quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges maintient que La Fare                        n’a jamais été amoureux : c’était tout simplement de la <hi rend="i">paresse</hi>, de la <hi rend="i">paresse</hi>, de la <hi rend="i">paresse</hi> ; et la bassette (jeu de cartes) a fait voir qu’il ne                        cherchait chez M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière que la bonne                        compagnie » </quote>(8 novembre 1679). Il la cherchait aussi dans le même                    temps chez M<hi rend="sup">lle</hi> de Champmeslé, comme on le voit par une                    lettre de La Fontaine à cette célèbre comédienne : <quote>« Mais que font vos                        courtisans ? lui écrivait-il dans l’été de 1678 ; car pour ceux du roi, je                        ne m’en mets pas autrement en peine. Charmez-vous l’ennui, le malheur au                        jeu, toutes les autres disgrâces de M. de La Fare ? »</quote> — Moins de                    deux ans avaient donc suffi pour user et mettre à jour ce grand sentiment. Le                    monde en parla beaucoup ; on avait dans le principe loué et blâmé en tous                        sens<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] loué et blâmé en tout                        sens</note>, comme c’est l’usage : les uns prenaient parti pour La Fare                    d’avoir quitté le service pour un si beau motif, les autres lui contestaient ce                    mérite. M<hi rend="sup">me</hi> de Coulanges était sans doute de celles qui                    avaient le plus pris sa défense : aussi était-elle outrée plus tard au nom de                    tout son sexe quand elle vit qu’il n’y avait plus moyen de se faire illusion, et                    que le héros de roman n’était décidément qu’un joueur, un voluptueux et le plus                    spirituel des libertins : <quote>« La Fare m’a trompée, disait-elle plaisamment,                        je ne le salue plus. »</quote></p><p>Cette trahison de cœur et la douleur qu’elle en ressentit conduisirent M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, âme fière et délicate, à une religion de                    plus en plus touchée, qui se termina même, par des austérités véritables : elle                    mourut plusieurs années après aux Incurables, où elle avait fini par habiter.                    Quant à La Fare, sa carrière, dès cette heure, n’eut plus rien qui le                        contint<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Quant à La Fare,                        sa carrière, dès cette heure, n’eut plus rien qui la contint ;</note> ; il                    ne fit plus que vivre au hasard et glisser sur la pente.</p><p>Il y a souvent en l’homme un défaut dominant et profond, un vice caché qui se                    dissimule, qui est honteux <pb n="394" xml:id="p394"/>de paraître ce qu’il est,                    qui aime à se déguiser dans la jeunesse sous d’autres formes séduisantes, à se                    donner des airs de noble et belle passion : attendez les années venir<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] laissez les années                    venir</note>, le vice caché va s’ennuyer des déguisements et des détours, ou si                    vous l’aimez mieux, il va hériter de ces autres passions plus faibles et                    éphémères qui se jouaient devant lui ; il va les dévorer et grossir en les                    absorbant en lui-même et les engloutissant : alors on le verra se démasquer tout                    à la fin et se montrer crûment sans plus de honte, laid, difforme, et, pour tout                    dire, monstrueux.</p><p>Telle sera à son dernier terme la paresse de La Fare : on hésiterait à en parler                    de la sorte, si l’on n’avait les preuves les plus fortes à l’appui, il faut que                    son exemple donne toute la moralité qu’il renferme. En attendant, il eut des                    années de plaisir et d’une débauche assaisonnée et corrigée du moins par les                    jouissances de l’esprit. On n’a qu’à en voir les feuillets épars dans les œuvres                    et la correspondance de Chaulieu ; La Fare y est à toutes les pages. Il passait                    sa vie à Saint-Maur chez M. le Duc, à Anet ou au Temple chez les Vendôme, à                    l’hôtel de Bouillon chez la nièce de Mazarin. Il était (pour être quelque chose)                    capitaine des gardes de Monsieur, frère du roi ; puis il fut au même titre                    auprès du duc d’Orléans, futur régent. On n’avait pas plus de douceur et de sel                    tout ensemble :</p><quote><p rend="indent">C’était, a dit de lui son tendre ami Chaulieu, un homme qui                        joignait à beaucoup d’esprit simple et naturel tout ce qui pouvait plaire                        dans la société ; formé de sentiment et de volupté, rempli surtout de cette                        aimable mollesse et de cette facilité de mœurs qui faisait en lui une                        indulgence plénière sur tout ce que les hommes faisaient, et qui, de leur                            part<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je laisse la prose de l’abbé de Chaulieu                            dans toutes les grâces de ton négligé et de son incorrection, si grâces                            il y a.</note>, en eurent pour lui une semblable… <pb n="395" xml:id="p395"/>Les siècles auront peine à former quelqu’un d’aussi                        aimables qualités et d’aussi grands agréments que M. de La Fare.</p></quote><p rend="indent">Ces qualités et ces agréments, nous en entrevoyons quelque chose,                    bien moins encore par les vers qu’a laissé échapper La Fare et qui sont faibles,                    privés aujourd’hui des circonstances de société qui les ont fait naître<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il y a bien du mélange dans ces <hi rend="i">Poésies</hi> de La Fare, mélange de bon et de mauvais, mélange de                            ce qui est de lui et de ce qui lui a été à tort attribué : on cite                            toujours comme de sa meilleur façon ces jolis vers sous le titre de <hi rend="i">madrigal</hi> :</p><quote><l>Présents de la seule                                nature,</l><l>Enfantement de mon loisir,</l><l>Vers aisés par qui je                                m’assure</l><l>Moins de gloire que de plaisir,</l><l>Coulez, enfants                                de ma Paresse :</l><l>Mais, si d’abord on vous                                caresse,</l><l>Refusez-vous à ce bonheur ;</l><l>Dites qu’échappés                                de ma veine</l><l>Par hasard, sans force et sans peine,</l><l>Vous                                méritez peu cet honneur !</l></quote><p rend="indent">Or dans un                            exemplaire des <hi rend="i">Poésies</hi> de La Fare, annoté à la main                            par Douxmesnil, je trouve pour note en tête de ces vers : <quote>« C’est                                le commencement d’une ode de La Faye. »</quote> Et en effet le                            prétendu madrigal est bien une strophe.</p></note>, que par ses mémoires                    fins, sérieux, piquants et qu’on regrette seulement de trouver trop courts et                    inachevés.</p><p>Le début des <hi rend="i">Mémoires</hi> de La Fare est une espèce de prologue à                    la Salluste par le tour, sinon par le fond du raisonnement. Tandis que le                    voluptueux Salluste cherche au commencement de ses <hi rend="i">Histoires</hi> à                    élever sa pensée et celle de ses lecteurs et à la fixer vers les choses                    impérissables, La Fare, moins ami de l’idéal et qui sépare moins ses écrits de                    ses propres habitudes, commence par une citation de Pantagruel. Il établit bien                    d’abord qu’il n’aspire point à améliorer la condition de l’homme ou la morale de                    la vie ; il estime que chacun <pb n="396" xml:id="p396"/>a en soi, c’est-à-dire                    dans son tempérament, les principes du bien et du mal qu’il fait, et que les                    conseils de la philosophie servent de peu : <quote>« Celui-là seul est capable                        d’en profiter, dit-il, dont les dispositions se trouvent heureusement                        conformes à ces préceptes ; et l’homme qui a des dispositions contraires                        agit contre la raison avec plus de plaisir que l’autre n’en a de lui                        obéir. »</quote> Ce qu’il veut faire, c’est donc de présenter un tableau de                    la vie telle qu’elle est, telle qu’il l’a vue et observée : <quote>« Tous les                        livres ne sont que trop pleins d’idées ; il est question de présenter des                        objets réels, où chacun puisse se reconnaître et reconnaître les                        autres. »</quote> Les premiers chapitres des <hi rend="i">Mémoires</hi> de                    La Fare, et qui semblent ne s’y rattacher qu’à peine, tant il prend les choses                    de loin et dans leurs principes, sont toute sa philosophie et sa théorie                    physique et morale. Il est évident qu’il ne croit pas à la liberté dans le sens                    philosophique du mot ; il explique toute la diversité qu’on voit dans les                    pensées et par conséquent dans la vie des hommes, indépendamment des divers âges                    du monde et des états ou degrés de civilisation où ils naissent, par le <hi rend="i">tempérament</hi>, la <hi rend="i">fortune</hi> et l’<hi rend="i">habitude</hi> ; et il en vient ainsi, d’une manière un peu couverte, à                    exposer ce que nous appellerions sa philosophie de l’histoire.</p><p>Selon lui, si les hommes pris en détail dans leur conduite et leur caractère                    diffèrent entre eux, les siècles pris dans leur ensemble ne diffèrent pas moins                    les uns des autres ; la plupart des hommes qui y vivent, qui y sont plongés et                    qui en respirent l’air général, y contractent certaines habitudes, certaine                    trempe ou teinte à laquelle échappent seuls quelques philosophes, gens plus                    propres à la contemplation qu’à l’action et à critiquer le monde qu’à le                    corriger :</p><quote><p rend="indent">Il serait à souhaiter cependant que dans chaque siècle il y eût                        des observateurs désintéressés des manières de faire de leur <pb n="397" xml:id="p397"/>temps, de leurs changements et de leurs causes ; car on                        aurait par la une expérience de tous les siècles, dont les hommes d’un                        esprit supérieur pourraient profiter.</p></quote><p rend="indent">Appliquant cette idée aux dernières époques historiques, il montre                    que le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par exemple, fut un siècle de                    troubles et de divisions, d’abaissement de l’autorité royale et de rébellions à                    main armée, tellement que ces guerres et rivalités de princes et de grands                    seigneurs sous forme de religion étaient devenues le régime presque                    habituel :</p><quote><p rend="indent">Comme il y avait beaucoup de chemins différents pour la                        fortune, et des moyens de se faire valoir, l’esprit et la hardiesse                        personnelle furent d’un grand usage, et <hi rend="i">il fut permis d’avoir                            le cœur haut et de le sentir</hi>. Ce fut le siècle des grandes vertus                        et des grands vices, des grandes actions et des grands crimes.</p></quote><p rend="indent">Avec Henri IV commença ou recommença le système monarchique. Ce roi                    qui avait vu de près les désordres et en avait tant souffert s’appliqua à y                    remédier,</p><quote><p>et la première chose qu’il eut en vue fut l’abaissement des grands seigneurs.                        Mais comme on ne va point d’une extrémité à l’autre sans passer par un                        milieu, il commença seulement par ne leur donner plus de part au                        gouvernement ni à sa confiance, et choisit des gens qu’il crut fidèles et de                        peu d’élévation.</p></quote><p rend="indent">Ce système se poursuivit après Henri IV et même à travers les                    incertitudes du régime intermédiaire, jusqu’à ce que Richelieu fût venu le                    prendre en main et le pousser à bout plus hardiment que personne :</p><quote><p rend="indent">Celui-ci (Richelieu), d’un esprit vaste et hautain, entreprit                        en même temps l’abaissement total des grands seigneurs, celui de la maison                        d’Autriche, et la destruction des religionnaires ; et, s’il ne parvint pas à                        l’entière exécution de toutes ces entreprises, il leur donna de tels                        commencements, que depuis nous en avons vu <pb n="398" xml:id="p398"/>l’accomplissement. Ce fut pour lors que tout le monde prit <hi rend="i">l’esprit de servitude</hi>.</p></quote><p rend="indent">La Fare rend pourtant cette justice au cardinal de Richelieu                        <quote>« qu’avec cette jalousie qu’il avait de l’autorité royale et de la                        sienne qu’il en croyait inséparable, il aima et récompensa la vertu partout                        où elle ne lui fut pas contraire, et employa volontiers les gens de                        mérite »</quote>.</p><p>Le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout entier eût été voué à cet                    établissement du pouvoir d’un seul et à cet abaissement de ce qui s’était trop                    élevé auparavant, s’il n’y avait eu sous la régence d’Anne d’Autriche cette                    sorte d’interrègne turbulent et animé qu’on appelle la Fronde. Il se fit là tout                    d’un coup comme un réveil de la licence, des intrigues et de l’émancipation en                    tous sens qui s’était vue au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; toutes                    les imaginations, toutes les ambitions étaient en campagne :</p><quote><p rend="indent">Il est aisé de comprendre, nous dit La Fare, comme quoi chacun                        alors par son industrie pouvait contribuer à sa fortune et à celle des                        autres : aussi les gens que j’ai connus, restés de ce temps-là, étaient la                        plupart d’une ambition qui se montrait à leur première vue, ardents à entrer                        dans les intrigues, artificieux dans leurs discours, et tout cela avec de                        l’esprit et du courage.</p></quote><p rend="indent">Mais ce réveil dura peu et conduisit même à l’excès de nivellement                    qui a suivi.</p><p>Mazarin y achemina d’abord, mais avec assez de douceur et par voie de                    transition ; il ressaisit et répara l’autorité royale, mais sans la faire trop                    rudement sentir :</p><quote><p rend="indent">Comme il avait eu besoin de tout le monde, il ménagea le mieux                        qu’il put et les uns et les autres. Il promit beaucoup et ne tint guère,                        gouverna le monde plus par l’espérance que par la crainte : on lui fit faire                        à lui-même beaucoup de choses en le menaçant. Enfin ce fut un homme qui,                        avec une autorité suprême, <hi rend="i">compta un peu avec le genre                            humain</hi>. Du reste, il eut des <pb n="399" xml:id="p399"/>amis avec                        qui il vécut familièrement ; il introduisit les plaisirs et les jeux, et                        amollit par là les courages.</p></quote><p rend="indent">Louis XIV, au milieu de cela, grandissait et allait prendre avec                    résolution et dignité le pouvoir que Mazarin lui avait refait peu à peu. Quand                    je dis qu’il le reprit avec dignité, ce n’est pas La Fare qui le dit, car ici il                    commence à devenir d’une extrême sévérité et injustice envers Louis XIV. La Fare                    a un malheur, il n’est pas assez de son siècle, lequel fut un grand siècle ; il                    n’en aime ni l’esprit, ni le courant général, ni la direction : il n’en voit que                    les excès et les inconvénients. Louis XIV, même dans sa jeunesse et dans son                    train de galanterie, prétend-il établir un peu de décorum à la Cour, de la                    réserve dans les rapports extérieurs des hommes et des femmes, La Fare ne voit                    en lui qu’un roi d’une <hi rend="i">humeur naturellement pédante et                    austère</hi>, qui, en nuisant à l’ancienne galanterie, en viendra à ruiner la                    politesse et à introduire par contrecoup l’indécence. En politique, il le voit                    toujours gouverné en craignant de l’être, seulement l’étant par plusieurs au                    lieu de l’être par un seul ; s’entêtant ou se désabusant de certains hommes sans                    beaucoup de sujet ; et il lui conteste cette haute appréciation, cette justesse                    et ce coup d’œil de roi qu’on accorde assez généralement aujourd’hui au noble                    monarque. C’est un malheur en tout cas pour un homme d’esprit et de talent de                    prendre ainsi à contresens l’époque dont il est contemporain, et le règne dont                    il serait un serviteur naturel et distingué ; on le juge, on le critique ce                    règne qui nous déplaît, mais à la longue on s’y aigrit, ou, si l’on est doux, on                    s’y relâche et l’on se démoralise. C’est une rude gageure que de se dire : « Je                    passerai une grande partie de ma vie dans une époque sans en être, sans la                    servir comme elle veut être servie, et j’attendrai que l’heure propice et plus                    d’accord avec mon humeur soit <pb n="400" xml:id="p400"/>revenue. » La Fare fît                    peut-être à certain moment cette gageure, mais il la perdit.</p><p>Embrassant donc le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans son ensemble                    et le résumant dans le caractère qui y domine, il y voit, contrairement à                    l’esprit du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un perpétuel travail et                    une tendance suivie depuis Henri IV et Richelieu jusqu’à Louis XIV à                    l’établissement du pouvoir monarchique :</p><quote><p rend="indent">On peut dire que l’esprit de tout ce siècle-ci, remarque-t-il,                        a été, du côté de la Cour et des ministres, un dessein continuel de relever                        l’autorité royale jusqu’à la rendre despotique ; et du côté des peuples, une                        patience et une soumission parfaite, si l’on en excepte quelque temps                        pendant la régence.</p></quote><p rend="indent">Il sent bien que ce qui a porté l’autorité royale au point où il la                    voit élevée, ça été précisément l’abaissement qu’elle avait souffert au siècle                    précédent et le souvenir laissé par les guerres civiles : et s’il y a eu sous                    Louis XIV cette recrudescence d’effort et de zèle monarchique, ça été au                    ressentiment récent de la Fronde qu’on le doit. La Fare cite à ce sujet un mot                    de M. de La Rochefoucauld qui avait été l’un des principaux acteurs de cette                    dernière guerre civile, et qui lui disait : <quote>« Il est impossible qu’un                        homme qui en a tâté comme moi veuille jamais s’y remettre. »</quote> La Fare                    en conclut que l’histoire est un <hi rend="i">va-et-vient</hi>, un jeu de                    bascule perpétuel ; que l’abus qu’on fait d’un des éléments pousse à l’élément                    contraire, jusqu’à ce qu’on en abuse comme on avait fait du premier ; que                        <quote>« l’idée des peines et des maux venant à s’effacer peu à peu de la                        mémoire des hommes, et frappant peu l’esprit de ceux qui ne les ont point                        éprouvés, les mêmes passions et les mêmes occasions rengagent les hommes                        dans les mêmes inconvénients »</quote>. Il prédit donc, sous Louis XIV,                    qu’un jour viendra où, à la première occasion, l’excès de cette autorité amènera                    de nouveaux désordres, et il <pb n="401" xml:id="p401"/>anticipe de loin par la                    vue sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. En attendant il se                    console de ne plus servir, de ne plus prendre sa part dans le drame public qui                    se continue, moyennant cette réflexion que <quote>« bien que depuis trente ans                        il se soit fait de grandes choses en ce royaume, il ne s’y est point fait de                        grands hommes ni pour la guerre, ni pour le ministère : non que les talents                        naturels aient manqué dans tout le monde, mais parce que la Cour ne les a ni                        reconnus ni employés… »</quote>. Pour moi, je l’avoue, ces beaux                    raisonnements et pronostics de décadence, même en partie justifiés depuis, me                    touchent peu ; il me semble qu’il y avait quelque chose qui eût mieux valu :                    supporter quelques refus de plus de la part de Louvois, tenir bon sous les armes                    et sous le drapeau, et rester en mesure pour être de ceux qui honoreront la                    France dans ses mauvais jours avec Boufflers, ou qui la sauveront avec Villars.                    Cela ne valait-il pas mieux que de se gorger, comme nous le verrons, dans les                    orgies de la butte Saint-Roch ou du Temple ?</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de La Fare, dans les trop courts récits et les                    portraits qu’ils renferment, sont pleins d’esprit, de finesse, de bonne langue,                    et tous les jugements qu’il fait des hommes sont à considérer. Sur Vardes si                    mêlé aux intrigues de la cour de Madame, et qui n’était plus de la première                    jeunesse, <quote>« mais plus aimable encore par son esprit, par ses manières                        insinuantes, et même par sa figure, que tous les jeunes gens »</quote> ;                    — sur Lauzun, <quote>« le plus insolent petit homme qu’on eût vu depuis un                        siècle »</quote>, excellent comédien, non reconnu tout d’abord ; — sur                    Bellefonds qui était creux et faux en tout, <quote>« faux sur le courage, sur                        l’honneur et sur la dévotion »</quote> ; — sur La Feuillade <quote>« fou de                        beaucoup d’esprit, continuellement occupé à faire sa cour, et l’homme le                        plus pénétrant qui y fût, mais qui souvent passait le but »</quote> ; — sur                    Marcillac, fils de La Rochefoucauld, c’est-à-dire <pb n="402" xml:id="p402"/>de                    l’homme de son temps le plus délié et le plus poli, et qui lui-même réussit dans                    la faveur, <quote>« étant homme de mérite, poli, et <hi rend="i">sage de bonne                            heure</hi>, caractère que le roi a toujours aimé »</quote> ; — sur le                    chevalier de Rohan, au contraire, qui fut décapité pour crime de lèse-majesté,                        <quote>« l’homme de son temps le mieux fait, de la plus grande mine, et <hi rend="i">qui avait les plus belles jambes</hi> »</quote> (car <hi rend="i">il ne faut pas mépriser les dons de la nature, pour petits qu’ils                        soient, quand on les a dans leur perfection</hi>)<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Homère, avant La Fare, a fait dire à Paris répondant à son frère Hector qui                        lui reprochait sa beauté : <quote>« Ne me reproche point les dons aimables                            de Vénus : les dons brillants des dieux ne sont jamais à rejeter, car                            ils ne les accordent que parce qu’ils le veulent bien, et nul ne se les                            donnerait à volonté. »</quote> (<hi rend="i">Iliade</hi>, III,                        64.)</note> ; — sur tous ces originaux et bien d’autres le témoignage de                    La Fare est précieux, de même que son expression est parfaite. Ce que                    Saint-Simon dit en débordant, La Fare le dit d’un mot et en courant ; mais on a                    la note la plus juste. On s’aperçoit pourtant, à mesure qu’on avance dans cette                    lecture, et quand on est sorti du service avec La Fare, que sa narration languit                    et devient vague, inexacte. Il est bien certain que si La Fare s’est retiré pour                    un passe-droit comme il arriva vingt-cinq ans plus tard à Saint-Simon, ce n’a                    pas été avec la même arrière-pensée que lui : il n’écrit ses mémoires que par                    occasion et au hasard, non avec suite. Saint-Simon a son but, sa consolation                    toute prête ; il sera l’historiographe caché et acharné du siècle ; il en est                    l’observateur enflammé, vigilant et infatigable. La Fare n’a point cette                    passion, il n’a pas cette rage de peindre. Une fois retiré, il n’est pas assez                    curieux, il n’est pas assez informé ; il ne fait pas son affaire de savoir tout.                    Il ne travaille pas assez pour arriver à écrire des mémoires un peu longs et                    complets ; la plume lui tombe des mains avant la fin, et c’est dommage ; il <pb n="403" xml:id="p403"/>était si capable de bien juger et de donner sur les                    hommes qu’il a connus de ces traits qui restent et qui fixent en peu de mots la                    vérité du personnage !</p><p>Il nous a nommé lui-même sa passion favorite et l’a ouvertement célébrée dans des                    stances à Chaulieu <hi rend="i">Sur la paresse</hi> ; il attribue à cette                    enchanteresse plus de mérite qu’on ne peut lui en reconnaître quand on sait                    quelle fut son influence sur sa vie :</p><quote><l>Pour avoir secoué le joug de quelque vice,</l><l>Qu’avec peu de raison l’homme s’enorgueillit !</l><l>Il vit frugalement, mais c’est par avarice ;</l><l>S’il fuit les voluptés, hélas ! c’est qu’il vieillit.</l><l/><l>Pour moi, par une longue et triste expérience,</l><l>De cette illusion j’ai reconnu l’abus ;</l><l>Je sais, sans me flatter d’une vaine apparence,</l><l>Que c’est à mes défauts que je dois mes vertus.</l><l/><l>Je chante tes bienfaits, favorable Paresse,</l><l>Toi seule dans mon cœur as rétabli la paix…</l></quote><p rend="indent">De quelle paix s’agit-il ? et n’est-ce pas le cas d’appliquer ici                    le mot de Vauvenargues : <quote>« La plus fausse de toutes les philosophies est                        celle qui, sous prétexte d’affranchir les hommes des embarras des passions,                        leur conseille l’oisiveté, l’abandon et l’oubli d’eux-mêmes. »</quote>                    La Fare nous explique d’ailleurs qu’il ne s’agit point d’une paix sobre et                    recueillie comme l’entendraient certains philosophes ; la sienne était remplie                    de gaieté, de gros jeu, de festins, de beautés d’opéra, et ne ressemblait pas                    mal à une ode bachique continuelle. Revenant en idée sur cet amour délicat et                    tendre qui avait honoré son passé, sur ce souvenir qui aurait dû lui être sacré                    de M<hi rend="sup">me</hi> de La Sablière, il ne craignait pas de le comparer et                    de le sacrifier aux images de cette vie sans retenue et sans scrupule qui                    l’envahissait désormais tout entier :</p><quote><l><pb n="404" xml:id="p404"/>De Vénus-Uranie, en ma verte jeunesse,</l><l>      Avec respect j’encensai les autels,</l><l>Et je donnai l’exemple au reste des mortels</l><l>      De la plus parfaite tendresse.</l><l/><l>Cette commune loi qui veut que notre cœur</l><l>      De son bonheur même s’ennuie,</l><l>      Me fit tomber dans la langueur</l><l>      Qu’apporte une insipide vie.</l><l/><l>      Amour ! viens, vole à mon secours,</l><l>      M’écriai-je dans ma souffrance ;</l><l>      Prends pitié de mes derniers jours…</l></quote><p rend="indent">Et il définissait cette dernière sorte d’amours qui lui étaient                    venus en aide, et qui étaient les moins célestes de tous, les plus libertins, si                    ce n’est les plus vulgaires :</p><quote><l>Heureux si de mes ans je puis finir le cours</l><l>      Avec ces folâtres Amours !</l></quote><p rend="indent">N’usons point tant de périphrases ; ne nous laissons point abuser                    par quelques jolis vers galants de La Fare à M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus,                    qui nous donneraient le change sur son train de vie, et osons montrer le mal                    final tel qu’il n’y a pas lieu de le déguiser. On lit, en effet, dans une lettre                    du chevalier de Bouillon à l’abbé de Chaulieu, qui était alors à Fontenay, en                    1711 :</p><quote><p rend="indent">Malgré votre peu d’attention pour moi, je ne puis m’empêcher,                        mon cher abbé, de vous assurer que vous n’avez point d’ami qui regrette si                        fort votre absence, et qui soit plus sensible à votre retour. Quand on a eu                        le plaisir de vivre avec vous, toutes les autres compagnies paraissent fort                        insipides ; je ne trouve presque partout où je vais que de languissantes                        conversations et de froides plaisanteries, bien éloignées de ce sel que                        répandait la Grèce, qui vous rend la terreur des sots. Je fus voir hier, à                        quatre heures après midi, M. le marquis de La Fare, en son nom de guerre <hi rend="i">M. de la Cochonière</hi>, croyant que c’était une heure propre                        à rendre une visite sérieuse<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’hôtel de La Fare                            était dans le quartier de la butte Saint-Roch, comme nous l’apprend                            M. Édouard Fournier dans son travail spirituel et très littéraire                            intitulé <hi rend="i">Paris démoli</hi> (1853).</note> ; mais je fus <pb n="405" xml:id="p405"/>bien étonné d’entendre dès la cour des ris                        immodérés et toutes les marques d’une bacchanale complète. Je poussai                        jusqu’à son cabinet, et je le trouvai en chemise, sans bonnet, entre son <hi rend="i">Rémora</hi> et une autre personne de quinze ans, son fils                        l’abbé versant des rasades à deux inconnus ; des verres cassés, plusieurs                        cervelas sur la table, et lui assez chaud de vin. Je voulus, comme son                        serviteur, lui en faire quelque remontrance ; je n’en tirai d’autre réponse                        que : Ou buvez avec nous, ou allez, etc… J’acceptai le premier parti et en                        sortis à six heures du soir quasi ivre-mort. Si vous l’aimez, vous                        reviendrez incessamment voir s’il n’y a pas moyen d’y mettre quelque ordre :                        entre vous et moi, je le crois totalement perdu.</p></quote><p rend="indent">Voilà où l’avait mené en définitive cette paresse si commode et si                    agréablement chantée, à laquelle il n’avait plus opposé aucune défense ; voilà                    ce que le petit-neveu de Turenne trouvait à dire sur l’homme qui avait si bien                    servi sous son grand-oncle. La Fare avait alors près de soixante-huit ans.                    Chaulieu, sans s’émouvoir de cette lettre, y voyait avant tout un agréable                    tableau à <hi rend="i">la Teniers</hi>. Peu après, à la date de 1712 (22 ou                    29 mai), Saint-Simon écrivait :</p><quote><p rend="indent">Deux hommes d’une grosseur énorme, de beaucoup d’esprit,                        d’assez de lettres, d’honneur et de valeur, tous deux fort du grand monde et                        tous deux plus que fort libertins, moururent en ce même, temps, et                        laissèrent quelque vide dans la bonne compagnie : Comminges fut l’un…                        La Fare fut l’autre démesuré en grosseur. Il était capitaine des gardes de                        M. le duc d’Orléans, après l’avoir été de Monsieur, et croyait avec raison                        avoir fait une grande fortune. Qu’aurait-il dit s’il avait vu celle de ses                        enfants : l’un avec la Toison d’or et le Saint-Esprit, l’autre très indigne                        évêque-duc de Laon ?… La Fare était un homme que tout le monde aimait,                        excepté M. de Louvois, dont les manières lui avaient fait quitter le                        service. Aussi souhaitait-il plaisamment qu’il fût obligé de digérer pour                        lui. Il était grand gourmand, et, au sortir d’une grande maladie, il se                        creva de morue et en mourut d’indigestion. Il faisait d’assez jolis vers,                        mais jamais en vers ni en prose rien contre personne. Il dormait partout les                        dernières années de sa vie. Ce qui surprenait, c’est qu’il se réveillait                        net, et continuait le propos où il le trouvait, comme s’il n’eût pas                        dormi.</p></quote><p rend="indent">On a là ce que peut devenir, dans l’homme de l’esprit le plus fin,                    la paresse, ce péché capital le plus insensible <pb n="406" xml:id="p406"/>d’abord et le plus paisible, mais qui en couve sous soi plusieurs autres :                    paresse dormeuse, paresse joueuse, et bientôt paresse gloutonne, tout cela se                    tient. Et c’est ici qu’on a droit de s’élever contre cette philosophie et cette                    théorie que La Fare avait voulu ériger d’après lui-même, et qu’on peut lui                    dire : Divin ou humain, il me faut un ressort dans la vie, sans quoi tout se                    relâche ! La non-croyance à l’immortalité sous une forme ou sous une autre est                    sujette à produire de ces chutes. Mieux vaudrait encore un démon au cœur que                    cette absence de tout ressort, de tout mobile élevé<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                            C’est à La Fare, sous le nom de <hi rend="i">Quintius</hi> qu’est                            adressé l’<hi rend="i">Anti-Lucrèce</hi> de son ami le cardinal de                            Polignac :</p><quote><l>Magnum opus aggredior, Quinti, de Numine                                summo,</l><l>Dicturus………………………………………</l><l>………………………………………………..</l><l>Tu                                vero, Quinti, præceps quem forte juventus</l><l>Incautum abripuit,                                legique inimica voluptas,</l><l>Aut acris vigor ingenii, plerumque                                recusans</l><l>Cum populo sentire, jugo subduxit, et ævi</l><l xml:lang="ita">Impulit æterni magnum tentare periclum,</l><l>Pone                                modum, quæso. Ne te auferat ebrius ardor, etc.</l></quote></note>.                    Cicéron, Chateaubriand, Vauvenargues, venez-nous en aide avec vos nobles images                    de la gloire ! Non, tout n’y est pas illusion et idole ; c’est elle qui nourrit                    et incite, qui entretient les flammes généreuses ; sans elle tout languit,                    s’abat et s’abaisse :</p><quote><p rend="indent">Après tout, dit Chateaubriand mettant le pied sur les ruines de                        l’antique Sparte, après tout, ne dédaignons pas trop la gloire ; rien n’est                        plus beau qu’elle, si ce n’est la vertu. Le comble du bonheur serait de                        réunir l’une à l’autre dans cette vie ; et c’était l’objet de l’unique                        prière que les Spartiates adressaient aux dieux : <quote>« <hi rend="i">Ut                                pulchra bonis adderent</hi> ! »</quote></p></quote><p>— <quote>« La gloire est la preuve de la vertu »</quote>, a dit Vauvenargues ; et                    dans un admirable <hi rend="i">Discours</hi> adressé à un jeune ami il expose                    toute une noble doctrine que je voudrais mettre en regard de cette lettre <pb n="407" xml:id="p407"/>du chevalier de Bouillon à Chaulieu, et qui la réfute                    par une éloquence victorieuse : <quote>« Insensés que nous sommes, nous                        craignons toujours d’être dupes ou de l’activité, ou de la gloire, ou de la                        vertu ! mais qui fait plus de dupes véritables que l’oubli de ces mêmes                        choses ? qui fait des promesses plus trompeuses que l’oisiveté ? »</quote>                    Demandez plutôt à La Fare mourant si cette paresse à laquelle il se fiait ne l’a                    pas trompé ; lui qui se plaignait de l’esprit de servitude de son temps, et qui                    regrettait le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle parce qu’on y portait                    le cœur fier et haut, demandez-lui si c’est là qu’il en voulait venir ? Et                    puisque j’en suis à rappeler ces souvenirs fortifiants et ces antidotes en                    regard d’un exemple de dégradation qui afflige, qu’il me soit permis de joindre                    ici la traduction de la fameuse <hi rend="i">Hymne</hi> d’Aristote <hi rend="i">à la Vertu</hi>, où circule encore et se resserre en un jet vigoureux toute                    la sève des temps antiques :</p><quote><p rend="indent">Vertu qui coûtes tant de sueurs à la race mortelle, ô la plus                        belle proie de la vie, c’est pour toi, pour ta beauté, ô Vierge, qu’il est                        enviable en Grèce, même de mourir, et d’endurer des travaux violents d’un                        cœur indomptable ; tant et si bien tu sais jeter dans l’âme une semence                        immortelle, supérieure à l’or et aux joies de la famille, et au sommeil qui                        console la paupière ! C’est pour toi que le fils de Jupiter, Hercule, et les                        enfants de Léda ont supporté toutes leurs épreuves, proclamant par leurs                        actions ta puissance ; c’est par amour pour toi qu’Achille et Ajax sont                        descendus dans la demeure de Pluton. C’est pour ton aimable visage, enfin,                        que le nourrisson d’Atarnée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il s’agit d’Hermias,                            un moment roi d’Atarnée en Mysie, disciple et ami d’Aristote, et qui,                            venu tard et resserré dans un cadre étroit, paraît avoir eu des vertus                            héroïques. Je sais qu’il y a eu de mauvaises langues jusque dans                            l’Antiquité qui ont médit de cet enthousiasme du philosophe pour                            Hermias, mais je ne m’attache ici qu’au souffle et à l’âme de sa                            poésie.</note> a mis en deuil, par sa mort, la clarté du soleil : aussi                        est-il digne pour ses hauts faits du chant des poètes, et les Muses, filles                        de Mémoire, le rendront immortel et ne cesseront de le grandir, au nom même                        de l’hospitalité sainte et de l’inviolable amitié.</p></quote><p rend="indent">Telles étaient les chansons de table que se permettait <pb n="408" xml:id="p408"/>le maître d’Alexandre. Et nous, retenons jusque dans les âges                    modernes quelque chose de ces mâles échos. Que chacun, de son mieux, fasse et                    enfonce son sillon dans la vie. Un sage a dit : <quote>« Veux-tu savoir où tu                        tomberas mort ? regarde de quel côté tu penches vivant. »</quote> La morale                    prochaine et directe de cet article sur La Fare, c’est qu’il ne faut pas se                    faire exprès toute sa doctrine et la porter du côté où l’on penche ; il faut                    qu’elle nous soit un contrepoids en effet, non un poids de plus ajouté à celui                    de notre tempérament, de nos sens et de nos secrètes faiblesses, comme si nous                    avions peur de ne pas tomber assez tôt.</p></div></body>
</text>
</TEI>

