<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Fénelon. Sa correspondance spirituelle et politique II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-04-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-04-03"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 3 avril 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="36" xml:id="p36"/>Parmi les lettres de Fénelon qui                        contiennent un mélange de spiritualité et de politique, il n’en est point de                        plus intéressantes et de plus instructives que celles qu’il adresse au duc                        de Chevreuse. C’est par lui principalement que Fénelon, durant les dix-sept                        ans de son exil de Cambrai, continuait de correspondre avec son élève le duc                        de Bourgogne.</p><p>Le duc de Chevreuse, comme la comtesse de Grammont, était un ancien élève de                        Port-Royal ; mais, à la différence de la comtesse, il n’en avait rien gardé                        dans le cœur. Il en eut pourtant toujours quelque chose dans l’esprit, dans                        le tour raisonneur, appliqué, logique, en même temps que dans le docte, poli                        et pur langage. C’était pour le duc de Chevreuse enfant qu’Arnauld avait                        composé par une sorte de gageure la <hi rend="i">Logique</hi> dite <hi rend="i">de Port-Royal</hi>. Le duc de Chevreuse n’en profita pas tout à                        fait dans le sens et dans l’esprit qu’il aurait fallu. Une des remarques de                        cette judicieuse <hi rend="i">Logique</hi>, en effet, c’est que la plupart                        des erreurs des hommes viennent moins de ce qu’ils raisonnent mal en partant                        de principes <pb n="37" xml:id="p37"/>vrais, que de ce qu’ils raisonnent                        bien en partant de jugements inexacts ou de principes faux. Le duc de                        Chevreuse, tel qu’on le voit et par Saint-Simon, et dans sa correspondance                        avec Fénelon, se montre à nous précisément comme un type de ces hommes qui                        raisonnent à merveille, qui raisonnent trop bien, qui raisonnent sur tout et                        à perte de vue : seulement le principe d’où ils partent est faux ou                        contestable : <quote>« On était perdu, dit Saint-Simon, si on ne l’arrêtait                            dès le commencement, parce qu’aussitôt qu’on lui avait passé deux ou                            trois propositions qui paraissaient simples et qu’il faisait résulter                            l’une de l’autre, il menait son homme étant jusqu’au bout. »</quote> On                        sentait bien qu’il n’avait pas raison, mais il raisonnait si serré qu’on ne                        trouvait plus le joint pour rompre la chaîne. Le duc de Chevreuse, honnête,                        appliqué, laborieux, traitant chaque question avec méthode, s’épuisant à                        combiner les faits et à en tirer des inductions, des conséquences infinies,                        avait quelque chose du doctrinaire et du statisticien tout ensemble ; on en                        connaît encore de ce genre-là : avec beaucoup d’esprit, de mérite, de                        capacité et de connaissances, il n’arrivait qu’à être un <hi rend="i">bon                            esprit faux</hi>. C’était bien la peine, dira-t-on, de faire la plus                        simple et la plus sensée des <hi rend="i">Logiques</hi> tout exprès pour                        quelqu’un, et d’atteindre justement en sa personne à ce résultat.</p><p>Fénelon fait tout pour corriger le duc de Chevreuse de cet excès                        intellectuel, et pour l’en guérir :</p><quote><p rend="indent">Je crains toujours beaucoup, lui écrit-il (août 1699),                            votre pente excessive à raisonner : elle est un obstacle à ce                            recueillement et à ce silence où Dieu se communique. Soyons simples,                            humbles, et sincèrement détachés avec les hommes : soyons recueillis,                            calmes et point raisonneurs avec Dieu. Les gens que vous avez le plus                            écoutés autrefois sont infiniment secs, raisonneurs, critiques, <pb n="38" xml:id="p38"/>et opposés à la vraie vie intérieure<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce jugement serait bien injuste si on                                l’appliquait à tous les hommes de Port-Royal, et surtout du premier                                Port-Royal ; il n’est vrai que si l’on a en vue la majorité des                                jansénistes du dehors.</note> : si peu que vous les écoutassiez,                            vous écouteriez aussi un raisonnement sans fin, et une curiosité                            dangereuse qui vous mettrait insensiblement hors de votre grâce, pour                            vous rejeter dans le fond de votre naturel.</p></quote><p rend="indent">C’est, en effet, le naturel du duc de Chevreuse qu’il faudrait                        refaire de fond en comble. Les conseils de Fénelon sont donnés en des termes                        appropriés et vifs, qui deviennent autant de traits à recueillir pour un                        portrait fidèle de ce bon duc :</p><quote><p rend="indent">J’ai souvent remarqué que vous êtes toujours pressé de                            passer d’une occupation à une autre, et que cependant chacune en                            particulier vous mène trop loin. C’est que vous suivez trop votre esprit                            d’anatomie et d’exactitude en chaque chose. Vous n’êtes point lent, mais                            vous êtes long.</p></quote><p rend="indent">Et encore : <quote>« Vous êtes trop accoutumé à laisser votre                            esprit s’appliquer. Il vous reste même une habitude de curiosité                            insensible. C’est un approfondissement, un arrangement, une suite                            d’opérations, soit pour remonter aux principes, soit pour tirer les                            conséquences »</quote>, Couper court, en finir, retrancher tout ce qui                        n’est pas essentiel, éviter un semblant d’exactitude<hi rend="i">                            éblouissante</hi> qui nuit au nécessaire par le superflu, c’est là le                        conseil qui revient sans cesse et qui ne s’applique pas moins aux choses de                        ce monde qu’à celles de Dieu. À la comtesse de Grammont, railleuse et                        piquante, Fénelon conseillait de <hi rend="i">jeûner de conversation                            mondaine</hi> ; au duc de Chevreuse, spéculatif et renfermé en lui-même,                        il conseille de <hi rend="i">jeûner de raisonnement</hi> : <quote>« Quand                            vous cesserez de raisonner, vous mourrez à vous-même, car la raison est                            toute votre vie… Plus vous raisonnerez, plus vous donnerez d’aliment à                            cette vie philosophique. <pb n="39" xml:id="p39"/>Abandonnez-vous donc à                            la simplicité et à la folie de la croix. »</quote></p><p>Les lettres de Fénelon au duc de Chevreuse finirent par être plutôt de                        conseil moral et d’affaires intimes que de direction ; mais, au                        commencement, le caractère de lettres spirituelles y est assez marqué. Le                        duc de Chevreuse, pour peu qu’on le laisse faire, est tenté de passer sa vie                        dans son cabinet à lire, à étudier, à se morigéner sans cesse, à s’imposer                        pour soi ou pour les autres des occupations de tout genre, politiques,                        théologiques, des occupations dont quelques-unes en elles-mêmes peuvent                        sembler fructueuses et nourrissantes. Fénelon l’avertit toutefois de prendre                        garde et de ne pas trop se livrer à sa pente : il croit utile que le bon duc                        ait quelquefois entretien avec un autre que soi, avec quelqu’un de simple,                        de pieux, de sincère : <quote>« Cette personne, lui dit-il, vous                            consolerait, vous nourrirait, vous développerait à vos propres yeux et                            vous dirait vos vérités. »</quote> On a beau se persuader qu’on se dit à                        soi-même ses vérités, on n’y atteint jamais complètement ni par le coin le                        plus sensible : <quote>« Une vérité qu’on nous dit nous fait plus de peine                            que cent que nous nous dirions à nous-même : on est moins humilié du                            fond des vérités que flatté de savoir se les dire. »</quote> En                        attendant que le duc de Chevreuse ait trouvé de près ce quelqu’un pour lui                        rendre ce service, Fénelon le lui rend de loin tant qu’il peut, en lui                        parlant sans réticence, sans ménagement ; il lui expose d’une manière                        sensible son grand défaut, ce beau défaut tout curieux, tout intellectuel ;                        il le lui étend avec ses replis et le lui fait toucher au doigt :</p><quote><p rend="indent">Plus une vie est profonde, délicate, subtile et spécieuse,                            plus on a de peine à l’éteindre. Elle échappe par sa subtilité ; elle se                            fait épargner par ses beaux prétextes ; elle est d’autant plus                            dangereuse qu’elle le paraît moins. Telle est la vie secrète d’un esprit                            curieux, tourné au raisonnement, <pb n="40" xml:id="p40"/>qui se possède                            par méthode philosophique, et qui veut posséder de même tout ce qui                            l’environne… Qui voudrait à tout moment s’assurer qu’il agit par raison,                            et non par passion et par humeur, perdrait le temps d’agir, passerait sa                            vie à anatomiser son cœur, et ne viendrait jamais à bout de ce qu’il                            chercherait.</p></quote><p rend="indent">Il dénonce et poursuit à outrance <quote>« ce goût de sûreté                            géométrique qui est enraciné en lui par toutes les inclinations de son                            esprit, par toutes les longues et agréables études de sa vie, par une                            habitude changée en nature »</quote>. Il l’exhorte à mourir <quote>« à                            ses goûts d’esprit, à ses curiosités et à ses recherches philosophiques,                            à sa sagesse intempérante, à ses arrangements étudiés, à ses méthodes de                            persuasion pour le prochain »</quote> ; à ne pas être un affairé                        d’esprit à tout propos et hors de propos, un <hi rend="i">ardélion</hi> de                        la vie intérieure. Cet apaisement, cette simplification et ces temps de                        repos qu’il lui prêche, cet état de tranquillité et de quiétude morale                        auquel il le voudrait insensiblement amener, — ne pas toujours voir Dieu à                        travers la grille d’un raisonnement étroit et serré, — c’est de la part de                        Fénelon un conseil du bon sens le plus clairvoyant, le plus net, et qui dans                        le cas présent, autant que nous en pouvons juger, allait le mieux à son                        adresse ; c’est encore du bon quiétisme.</p><p>Dans les lettres qu’il écrit au fils du duc de Chevreuse, au duc de Chaulnes,                        qui s’appelait d’abord le vidame d’Amiens, Fénelon retrouve à dire une                        partie des mêmes choses ; car il paraît que le fils tenait de son père ce                        goût de travail renfermé, d’études à l’infini et d’occupations dans le                        cabinet. Ici Fénelon, parlant à un jeune homme, y mêle un ton d’affection                        plus gracieux, plus paternel ; ces lettres au vidame d’Amiens, lues à leur                        date à travers les autres, sont d’un effet aimable : l’énergie et quelque                        ton de sévérité s’y tempèrent aussitôt d’un sentiment de tendresse que l’ami                        du père reporte <pb n="41" xml:id="p41"/>sur les enfants. Cette jeunesse                        sérieuse d’alors, qui n’imitait point les exemples dissolus d’alentour,                        avait pour inconvénient d’être ou de paraître trop triste, trop appliquée,                        trop particulière, comme on disait. Le vidame d’Amiens était un peu comme                        son père et avait du penchant à se perdre dans le détail, à s’ensevelir dans                        les papiers : <quote>« Prenez sobrement les affaires, lui dit sans cesse                            Fénelon ; embrassez-les avec ordre, sans vous noyer dans les détails, et                            coupant court avec une décision précise et tranchante sur chaque                            article. »</quote> Il le lui redit non moins vivement qu’à son père :                            <quote>« Point d’amusements de curiosité. Coupez court sur chaque                            affaire. Décidez ; passez à une autre ; point de vide entre deux. Soyez                            sociable ; faites honneur à la vertu dans le monde. »</quote> Et il                        redouble lui-même de légèreté en écrivant, comme pour lui donner l’exemple                        avec le précepte : <quote>« On a besoin d’être sans cesse la faucille en                            main, pour retrancher le superflu des paroles et des                            occupations. »</quote> Jamais la piété de Fénelon ne se montre mieux ce                        qu’elle est que dans ces lettres au vidame d’Amiens, c’est-à-dire une piété                        douce, commode, simple, exacte, ferme et gaie tout ensemble, une piété qui                        s’allie avec tous les devoirs et qui se ressouvient du grand seigneur devant                        les hommes jusque dans la perfection de l’humilité devant Dieu :</p><quote><p rend="indent">Un homme de votre rang ne fait point assez, et il manque à                            Dieu quand il ne s’occupe que de curiosités, que d’arrangement de                            papiers, que de détails d’une compagnie, que de règlements pour ses                            terres. Vous vous devez au roi et à la patrie… Priez, lisez,                            instruisez-vous. Voyez les hommes ; soyez vu d’eux ; remplissez votre                            vocation : la mienne est de vous tourmenter.</p></quote><p rend="indent">Le duc de Bourgogne tient naturellement une grande place, la                        plus grande, dans cette correspondance de Fénelon, en ces années, et c’est                        le côté aussi qui nous <pb n="42" xml:id="p42"/>intéresse le plus ; c’est                        comme un jour à demi poétique et romanesque qui nous est ouvert sur                        l’histoire. Ces jeunes princes, objets de tant de vœux et d’espérances et                        qui n’ont pas vécu, tous ceux à qui la voix du peuple comme celle du poète a                        pu dire : <quote>« … S’il t’est donné de vaincre les destins ennemis, tu                            seras Marcellus »</quote> ; ces figures inachevées que souvent                        l’imagination couronne, posent en passant un problème que les esprits les                        plus sérieux et les moins chimériques peuvent méditer au moins un instant.                        C’est ce qui a lieu pour le duc de Bourgogne, et l’on ne saurait, en                        traversant les dernières années de Louis XIV, rencontrer cette figure                        originale, singulière et assez difficile de l’élève de Fénelon, sans se                        demander : « Que serait-il arrivé de tout différent dans l’histoire, et quel                        tour auraient pris les choses de la France s’il avait vécu ? »</p><p>J’irai tout d’abord au fond, et je dirai : L’idée qu’on prend du duc de                        Bourgogne quand on a lu Fénelon n’est pas exactement la même que celle qui                        nous est donnée par la lecture de Saint-Simon. Chose singulière ! on prend                        avec Saint-Simon une idée, une impression du duc de Bourgogne bien plus                        grande et plus favorable qu’avec Fénelon. Soit que ce dernier dans                        l’éloignement n’ait point assez connu les qualités tardivement développées                        et les mérites supérieurs qu’on a loués dans ce jeune prince ; soit qu’à                        titre d’ancien précepteur, il ait été trop disposé à le juger jusqu’au bout                        comme un enfant ; soit qu’à ce titre de maître et de précepteur toujours, il                        se soit montré plus sévère et plus exigeant envers lui comme un habile et                        consciencieux artiste l’est pour son propre ouvrage, il est certain que les                        lettres de Fénelon qui traitent du duc de Bourgogne sont continuellement                        remplies des censures les plus précises et les plus nettement articulées,                        excepté les dernières de ces lettres qui se rapportent aux <pb n="43" xml:id="p43"/>huit derniers mois de la vie du prince. Ce n’est que dans                        une lettre du 27 juillet 1711 (et le prince mourut le 18 février 1712) que                        Fénelon, écrivant au duc de Chevreuse, dit pour la première fois :</p><quote><p rend="indent">J’entends dire que M. le Dauphin fait beaucoup mieux. Il a                            dans sa place et dans son naturel de grands pièges et de grandes                            ressources. La religion, qui lui attire des critiques, est le seul appui                            solide pour le soutenir ; quand il la prendra par le fond, sans scrupule                            sur les minuties, elle le comblera de consolation et de gloire. Au nom                            de Dieu, qu’il ne se laisse gouverner ni par vous, ni par moi, ni par                            aucune personne du monde.</p></quote><p rend="indent">Dans une lettre du 15 février précédent, Fénelon était encore                        mécontent et très en méfiance :</p><quote><p rend="indent">Ne vous contentez pas, écrivait-il au duc de Chevreuse, des                            belles maximes en spéculation et des bons propos de P. P. (<hi rend="i">duc de Bourgogne</hi>). Il se paie et s’éblouit lui-même de ces                            bons propos vagues. On dit qu’il est toujours également facile, faible,                            rempli de puérilités, trop attaché à la table, trop renfermé. On ajoute                            qu’il demeure content de sa vie obscure, dans l’avilissement et dans le                            mépris public. On dit que M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de                            Bourgogne fait fort bien pour le soutenir, mais qu’il est honteux qu’il                            ait besoin d’être soutenu par elle…</p></quote><p rend="indent">Dans les nombreuses lettres de Fénelon où il parle du prince,                        il y a deux parts à faire, celle de l’opinion même de Fénelon et des                        reproches ou des conseils qu’il lui adresse, et celle de l’opinion publique                        qu’il recueille avec anxiété à son sujet et dont il se fait l’écho direct,                        et presque offensant, pour l’avertir, le prémunir et l’obliger à en tenir                        compte. Fénelon ne croit donc pas tout ce qu’il rapporte, mais il juge de                        son devoir d’en informer le jeune prince, pour qu’il avise à conjurer ces                        faux bruits et à détruire ces préventions injurieuses de l’opinion, de                        laquelle, après tout, dépendent même les <pb n="44" xml:id="p44"/>grands de                        la terre. Si quelque chose pouvait être nécessaire pour convaincre de la                        profonde sincérité chrétienne de Fénelon et de sa haute rectitude morale,                        cette correspondance avec le duc de Bourgogne ou à son sujet suffirait à en                        donner la preuve ; car, au point de vue humain et à celui de la Cour, il                        n’est rien de plus vif, de plus désobligeant, de plus blessant même ni de                        plus âpre en fait de vérité : il n’y a rien là qui tende à ménager et à                        prolonger le crédit par aucune flatterie ni louange. Il fallait que le duc                        de Bourgogne eût été bien maté et dompté dans sa nature première pour ne pas                        regimber contre de tels avis, qui entraient plus avant que l’épiderme et qui                        piquaient jusqu’au cœur.</p><p>Fénelon eût par moment désiré peut-être qu’il en fût piqué, afin que cela le                        fît agir différemment. Les premières lettres que Fénelon écrit de Cambrai au                        duc de Bourgogne, après quatre années d’interruption et de silence (1701),                        sont toutes d’affection et de spiritualité. Une lettre souvent citée qui                        commence ainsi : <quote>« Enfant de saint Louis, imitez votre                            père… »</quote>, indique en termes généraux quelle largeur de piété et                        quelle ouverture de cœur il lui souhaitait pour se faire aimer des bons,                        craindre des méchants, estimer et considérer de tous. Dans le printemps de                        1702, le duc de Bourgogne, allant prendre le commandement de l’armée de                        Flandre, eut permission de voir à son passage à Cambrai Fénelon                        (avril 1702), et il le vit encore au retour (septembre). Ce n’était que des                        demi-quarts d’heure et en public. Il ne le revit point jusqu’en mai de                        l’année 1708, où, retournant pour commander l’armée de Flandre, il le vit un                        moment encore à la maison de la poste de Cambrai, où il dîna. Ces courtes                        entrevues si observées, et que chacun dévorait du regard, ont été peintes                        par Saint-Simon avec ce feu de curiosité et de mystère <pb n="45" xml:id="p45"/>qu’il met à tout ce qu’il touche : il en a même un peu                        exagéré le dramatique, car, dans l’un des cas, il fait de Saumery, qui était                        à côté du prince, une sorte d’espion et d’Argus farouche, tandis que ce                        n’était qu’un ami et un homme très sûr. C’est surtout pendant la campagne de                        1708, si fâcheuse pour la réputation du duc de Bourgogne, qu’on voit se                        déclarer la sollicitude et la tendre sévérité de Fénelon envers celui qu’il                        voudrait voir apprécié et respecté de tous. Le duc de Bourgogne, à cette                        date, n’était plus un enfant, il avait vingt-six ans : mais il avait                        conservé bien des puérilités de sa première vie ; il ne représentait pas                        au-dehors ; il manquait de décision et de vues dans le conseil ; il ne                        paraissait pas d’une valeur incontestable dans les occasions. Aux prises                        avec le duc de Vendôme qu’on lui avait donné pour conseil militaire et pour                        guide, et qui offrait avec lui tous les genres de contraste, il rendait la                        vertu méprisable et ridicule aux yeux des libertins. Le malheureux combat                        d’Oudenarde, avec les circonstances qui l’accompagnèrent et qu’exploitèrent                        si bien en leur sens les amis de M. de Vendôme, fut un mortel échec à la                        réputation du duc de Bourgogne, et aussi un coup de poignard pour l’âme                        délicate et fière de Fénelon. Celui-ci aurait voulu que le jeune prince fît                        face à l’orage, qu’il demeurât à la tête de l’armée jusqu’à la fin de la                        campagne, qu’il cherchât à prendre quelque revanche sur la fortune ; il le                        lui disait non plus sur un ton de directeur spirituel et de précepteur, mais                        sur le ton d’homme d’honneur et de galant homme qui sent la générosité de                        conduite dans tous les sens :</p><quote><p rend="indent">Quand un grand prince comme vous, Monseigneur, ne peut pas                            acquérir de la gloire par des succès éclatants, il faut au moins qu’il                            tâche d’en acquérir par sa fermeté, par son génie et par ses ressources                            dans les tristes événements. Je suis persuadé, Monseigneur, que toute                                <pb n="46" xml:id="p46"/>la pente de voire cœur est pour ce parti.                            Il ne dépend pas de vous de faire l’impossible ; mais ce qui peut                            soutenir la réputation des armes du roi et la vôtre est que vous fassiez                            jusqu’à la fin tout ce qu’un vieux et grand capitaine ferait pour                            redresser les choses. Les habiles gens vous feront alors justice ; et                            les habiles gens décident toujours à la longue dans le public. Souffrez                            cette indiscrétion du plus dévoué et du plus zélé de tous les                            hommes.</p></quote><p rend="indent">Il voudrait le voir s’émanciper enfin, ne plus être soumis                        toujours ni docile à l’excès et subordonné ; il l’excite à prendre sur lui                        et à user de toute l’étendue des pouvoirs qu’il a en main, pour le bien du                        service : <quote>« Un prince sérieux, accoutumé à l’application, qui s’est                            donné à la vertu depuis longtemps, et qui achève sa troisième campagne à                            l’âge de vingt-sept ans commencés, ne peut être regardé comme étant trop                            jeune pour décider. »</quote> Le duc de Bourgogne lui répond avec calme,                        avec douceur, peut-être même avec raison sur certains détails, mais sans                        entrer dans l’esprit du conseil qui lui est donné ; et, quand il a tout                        expliqué et froidement, un scrupule d’un autre genre le prend, et il dit à                        Fénelon dans une espèce de post-scriptum : <quote>« Je me sers de cette                            occasion pour vous demander si vous ne croyez pas qu’il soit absolument                            mal de loger dans une abbaye de filles : c’est le cas où je me trouve.                            Les religieuses sont pourtant séparées, mais j’occupe une partie de                            leurs logements… »</quote> Interrogé sur un cas de conscience lorsqu’il                        venait de donner un conseil royal et de politique, Fénelon souffre                        évidemment ; il rassure en deux mots son élève : <quote>« Vous ne devez                            avoir aucune peine, lui dit-il, de loger dans la maison du Saulsoir :                            vous n’avez rien que de sage et de réglé auprès de votre personne ;                            c’est une nécessité à laquelle on est accoutumé pendant les campements                            des armées. »</quote> Mais il fait précéder sa réponse sur ce point-là                        de bien des avis plus généraux que le duc de Bourgogne devait être capable                        d’entendre : <quote>« On dit que vous êtes trop particulier, <pb n="47" xml:id="p47"/>trop renfermé, trop borné à un petit nombre de gens                            qui vous obsèdent. Il faut avouer que je vous ai toujours vu, dans votre                            enfance, aimant à être en particulier, et ne vous accommodant pas des                            visages nouveaux. »</quote> Il voudrait le voir accessible, ouvert à                        tous, sachant s’entourer mieux qu’il ne fait et de personnes plus                        considérées, sachant un peu proportionner ses témoignages de confiance à la                        réputation publique de ceux à qui il les accorde ; il voudrait surtout le                        mettre en garde contre tout ce qui semble dénoter une dévotion sombre,                        timide, scrupuleuse :</p><quote><p rend="indent">Pour votre piété, si vous voulez lui faire honneur, vous ne                            sauriez être trop attentif à la rendre douce, simple, commode, sociable…                            (Et dans une autre lettre, à quelques jours de là) : Vous devez faire                            honneur à la piété, et la rendre respectable dans votre personne. Il                            faut la justifier aux critiques et aux libertins. Il faut la pratiquer                            d’une manière simple, douce, noble, forte et convenable à votre                            rang.</p></quote><p rend="indent">Il lui recommande surtout en toute occasion <quote>« de                            chercher au-dehors le bien public autant qu’il le pourra, et de                            retrancher les scrupules sur des choses qui paraissent des                            minuties »</quote>.</p><p>Ce que Fénelon écrit en cette année 1708 au duc de Bourgogne, il ne cessera                        de le répéter et de le lui faire arriver par le canal du duc de Chevreuse                        durant les années suivantes ; il est affecté dans sa religion de chrétien                        éclairé, dans sa tendresse de père nourricier et de maître, dans son                        patriotisme de citoyen, de voir un prince qui devrait être si cher à tous                        les bons Français, et dont il sait les vertus essentielles, devenu l’objet                        d’un dénigrement et d’un déchaînement si général. Les lettres de Fénelon, à                        cette date, jettent un profond et triste jour sur la décadence de l’esprit                        public et la détérioration des caractères et de la morale sociale. Ces                        générations plus jeunes et pleines de nouveaux désirs, <pb n="48" xml:id="p48"/>qui souffraient impatiemment le long règne et la sujétion                        muette imposée par Louis XIV, devraient, ce semble, se tourner avec faveur                        du côté d’un héritier plus ou moins prochain qui s’annonce avec des maximes                        contraires ; mais loin de là : au lieu de cette faveur, elles n’ont que rage                        à l’avance et fureur de calomnie contre ce futur roi, parce qu’on le sait                        vertueux et religieux. Le vice et l’orgie, trop muselés sur cette fin de                        Louis XIV, craignent de l’être encore plus et d’une autre manière sous son                        petit-fils. Pourtant, comme il se mêle à tout cela bien de l’irréflexion et                        de la mode, selon notre usage français de tous les temps, il arrivera que                        pendant la très courte année où le duc de Bourgogne, devenu Dauphin après la                        mort de son père, se mettra un peu en frais de bonne grâce et en attitude de                        plaire, l’opinion se retournera subitement en son honneur, célébrera en lui                        une transformation soudaine, et, quand on le perdra quelques mois après, il                        sera pleuré comme un prince irréparable, les délices trop tôt ravies du                        genre humain.</p><p>Saint-Simon nous montre à vue d’œil tout ce mouvement, ce flux et ce reflux                        où lui-même il nage, et qui est beaucoup moins sensible dans la                        correspondance plus calme et nullement enthousiaste de Fénelon. Pendant                        toute l’année 1710 et au commencement de 1711, quand il touche cette corde                        délicate, Fénelon fait sans cesse résonner le même son : soutenir,                        redresser, <hi rend="i">élargir</hi> le cœur du jeune prince ; il lui                        voudrait et il demande pour lui au ciel un cœur <hi rend="i">large comme la                            mer</hi>. Il est nécessaire que dès à présent il s’accoutume à son rôle                        royal, <quote>« en se corrigeant, en prenant beaucoup sur lui, en                            s’accommodant aux hommes pour les connaître, pour les ménager, pour                            savoir les mettre en œuvre »</quote>. On a beau lui en dire du bien, il                        ne sera content que <quote>« lorsqu’il le saura libre, ferme et en                            possession de parler <pb n="49" xml:id="p49"/>(même au roi) avec une                            force douce et respectueuse… S’il ne sent pas le besoin de devenir ferme                            et nerveux, il ne fera aucun véritable progrès ; il est temps d’être                            homme »</quote>.</p><p>Fénelon, qu’on a pu accuser avec raison d’être quelquefois chimérique, et qui                        a eu un coin de poésie et d’idéal que, dans sa jeunesse du moins, il                        transportait volontiers dans les choses humaines, se garde tout à fait de ce                        penchant lorsqu’il juge et qu’il exhorte le duc de Bourgogne. Il sent, avec                        tout son esprit et toute sa distinction de nature, quelles sont les qualités                        nécessaires à un roi, à un chef de nation, à un des maîtres du monde. Il                        voudrait donc au plus tôt que son élève n’eût plus rien de l’élève ni de                        l’écolier ; il voudrait, une fois pour toutes, lui inspirer la hardiesse                        dans l’action, la noblesse dans le procédé et dans la démarche, le génie de                        la conversation, tout ce qui orne, qui impose, et ce qui donne au pouvoir sa                        douceur et sa majesté : <quote>« Qu’il soit de plus en plus petit sous la                            main de Dieu, mais grand aux yeux des hommes. C’est à lui à faire aimer,                            craindre et respecter la vertu jointe à l’autorité. Il est dit de                            Salomon qu’on le craignait, voyant la sagesse qui était en                            lui. »</quote> Jusqu’à la fin il se méfie, et il combat dans son élève                        ce qui a été une habitude invétérée jusqu’à l’âge de vingt-huit ans, le trop                        de raisonnement, le trop de spéculation opposé à l’action, et une certaine                        complaisance minutieuse et petite, soit dans le sérieux, soit dans le                        délassement : <quote>« Les amusements puérils apetissent l’esprit,                            affaiblissent le cœur, avilissent l’homme, et sont contraires à l’ordre                            de Dieu. »</quote> Fénelon, dans toute cette description morale, ne                        marchande point sur l’expression.</p><p>Un jour il apprend que le duc de Bourgogne, parlant moins en prince et en                        fils de roi qu’en pénitent et en homme qui sort de son oratoire, a dit que                        ce que la <pb n="50" xml:id="p50"/>France souffrait alors, en 1710 (et elle                        souffrait, en effet, d’horribles maux), venait de Dieu qui voulait nous                        faire expier nos fautes passées : <quote>« Si ce prince a parlé ainsi, écrit                            Fénelon au duc de Chevreuse, il n’a pas assez ménagé la réputation du                            roi : on est blessé d’une dévotion qui se tourne à critiquer son                            grand-père. »</quote></p><p>Dans tout ceci, je n’ai d’autre dessein que de rappeler quelques traits de la                        piété noble, élevée, généreuse, à la fois sociable et royale de Fénelon,                        sans prétendre en tirer (ce qui serait cruel et presque impie à son égard)                        aucune conséquence contre l’avenir de son élève chéri, contre cet avenir                        qu’il n’a point été donné aux hommes de connaître et de voir se développer.                        Le duc de Bourgogne, en disparaissant dans sa fleur, est resté une de ces                        espérances confuses et flatteuses que chacun a pu ensuite traduire et                        chercher à interpréter en son sens. N’a-t-on pas vu Saint-Simon l’admirer                        d’autant plus qu’il avait comme greffé sur lui et sur son règne futur tout                        son système de quasi-féodalité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je recommande, sur                            cette question particulière du duc de Bourgogne et des espérances                            politiques qui se rattachaient à lui, une bonne thèse présentée à la                            faculté des lettres par M. Léopold Monty (1844) : les conclusions                            seulement m’en paraissent trop positives.</note> ?</p><p>Fénelon lui-même a été, comme son élève, une espérance ; il a pu paraître en                        politique une de ces lumières un peu flottantes que le souffle de l’opinion                        fait vaciller d’un côté ou d’un autre, selon qu’on aime à s’en emparer et à                        s’en décorer. Ses idées et ses plans divers demanderaient une longue                        explication, dont le dernier mot et la conclusion seraient, je crois, un                        doute. Ce qui est certain, c’est que le véritable Fénelon, tel qu’il se                        montre dans cette correspondance suivie et dans les écrits des dernières                        années, n’est point précisément le Fénelon du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, celui que Ramsay déjà, <pb n="51" xml:id="p51"/>puis d’Alembert et les autres, ont successivement présenté au public et                        préconisé. Le Fénelon qui, en 1711, paraît désirer et appeler de ses vœux                        une Assemblée des notables, mais qui, en même temps, est tout occupé à                        combattre le jansénisme, même le jansénisme mitigé, à réfuter M. Habert, à                        faire un extrait de la vraie doctrine de saint Augustin, le Fénelon qui                        déclare <quote>« que les libertés de l’Église gallicane sont de véritables                            servitudes »</quote>, qui craint la puissance laïque bien plus que la                        spirituelle et l’ultramontaine, et qui redoute le danger d’un schisme tout                        autant que l’invasion de la France, ce Fénelon n’est pas celui que les                        philosophes de l’âge suivant ont façonné et remanié à leur gré.</p><p>Le long règne de Louis XIV avait tendu tous les ressorts et fatigué à la                        longue toutes les conditions et toutes les âmes. Vers la fin, et malgré les                        louanges obligées, les défauts de ce régime étaient sensibles à tous les                        esprits qui réfléchissaient, et sautaient à tous les yeux qui savaient voir.                        Et qui donc les sentait plus vivement que Fénelon ? Sa politique est surtout                        morale. Elle est ce qu’elle peut être chez un homme de sensibilité, de                        piété, de délicatesse, qui a vu de près la Cour et qui en a souffert, qui                        assiste à une fin de long règne et qui en voit les inconvénients, les                        derniers abus et même les désastres. Dans son exil, et malgré ses restes de                        relations confidentielles à la Cour, il n’était plus bien informé du fond ;                        il dit à tout moment qu’il est mal instruit de l’état général des affaires,                        et il a raison ; il n’en juge que comme le public et, selon qu’il le dit,                            <hi rend="i">par les morceaux du gouvernement</hi> qu’il entrevoit sur                        sa frontière. Mais alors, et sans qu’il fût besoin de plus d’information,                        tous les gens sensés et honnêtes, les Fénelon, les Vauban, les Catinat,                        voient les défauts et cherchent, chacun de son côté, les remèdes dans des                        contrepoids, et dans le contrepied de ce qui est. Tous ces projets de                        disgraciés, <pb n="52" xml:id="p52"/>de mécontents ou de rêveurs patriotes                        sont nécessairement vagues et un peu chimériques d’application. Ce fut alors                        une inspiration générale, un souffle naturel qui se répandait dans toute une                        classe d’esprits élevés, ou simplement humains, sensés et doux. Chacun a son                        plan sur le métier comme correctif à ce gouvernement de Louis XIV qui est à                        bout. Fénelon n’est que le plus en vue et le plus populaire parmi ces                        auteurs de plans politiques et d’inventeurs de programmes.</p><p>Il n’a jamais donné aux siens la dernière main et ne les a jamais proposés                        que comme de premières idées qu’il faudrait ensuite serrer de plus près dans                        la pratique. Sa grande innovation, ce fut de penser et de dire, en face de                        l’idolâtrie monarchique de Louis XIV, <quote>« que les rois étaient faits                            pour les sujets, et non les sujets pour les rois »</quote>. En                        inculquant cette maxime au duc de Bourgogne et en la lui gravant au cœur, il                        ne croyait d’ailleurs pas faire acte de réforme positive, et encore moins de                        philosophie ou de démocratie, comme nous dirions ; il ne faisait que                        remonter à la religion de saint Louis. Quelque louables que soient de telles                        maximes, elles laissent presque entière la question de politique proprement                        dite ; une politique vraiment nouvelle, si nécessaire après Louis XIV,                        aurait eu besoin, pour réussir dans l’application, de tous les correctifs et                        de toutes les précautions qui plus tard manquèrent : car enfin Louis XVI n’a                        échoué que pour avoir trop fidèlement pratiqué, mais sans art, cette maxime                        du vertueux Dauphin son père et du duc de Bourgogne son aïeul.</p><p>Fénelon connaissait les hommes, et ne paraît pas avoir trop compté sur leur                        bonté ni sur leur reconnaissance ; il le dit en plus d’un endroit au duc de                        Bourgogne, et avec un accent singulièrement pénétré, qui montre qu’il ne se                        faisait aucune illusion en ce point : <quote>« Quand on est destiné à                            gouverner les hommes, il faut les aimer <pb n="53" xml:id="p53"/>pour                            l’amour de Dieu, sans attendre d’être aimé d’eux… »</quote> Je renvoie                        au passage, il est pénible de transcrire au long de si laides vérités<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne dois pas, en écrivant, tout à fait oublier                            que <hi rend="i">Le Moniteur</hi> s’affiche au coin des rues ; voici                            toute la citation trop vraie ; je l’offre à ceux qui lisent dans la                            chambre : <quote>« Quand on est destiné à gouverner les hommes, il faut                                les aimer pour l’amour de Dieu, sans attendre d’être aimé d’eux, et                                se sacrifier pour leur faire du bien, quoiqu’on sache qu’ils disent                                du mal de celui qui les conduit avec bonté et                            modération. »</quote></note>. Il y a des moments où l’expérience de                        Fénelon est ainsi toute voisine de l’amertume ; mais chez lui cette amertume                        s’arrête et s’adoucit aussitôt, elle ne ressemble pas à la misanthropie des                        autres. Je trouve dans une lettre de lui à M<hi rend="sup">me</hi> de Montberon, alors qu’il approchait de la cinquantaine (1700), une                        peinture bien fine et bien circonstanciée de cet état insipide, aride,                        désabusé, où il se trouve : <quote>« Pour moi, je suis dans une paix sèche,                            obscure et languissante, sans ennui, sans plaisir, sans pensée d’en                            avoir jamais aucun ; sans aucune vue d’avenir en ce monde ; avec un                            présent insipide et souvent épineux… »</quote> Ces instants d’aridité et                        de dégoût, chez Fénelon, se peignent avec des traits qui font encore que son                        ennui ne ressemble pas à un ennui vulgaire. À mesure qu’il vieillit, les                        causes de tristesse augmentent ; il perd tous ses amis. La courte année où                        le duc de Bourgogne ne brilla que pour s’éteindre, passe comme un éclair.                        Fénelon, courtisé de nouveau durant quelques mois, puis délaissé derechef,                        put se rafraîchir l’idée qu’il avait de la vanité et de la misère du monde.                        Mais, au milieu de tout, cette nature délicate, pure, favorisée d’onction et                        ornée d’une grâce divine, se retrouve et prend le dessus. On a de lui une                        lettre sur la mort de son meilleur ami, l’abbé de Langeron : elle est                        triste, elle est charmante, elle est légère. Fénelon croit <pb n="54" xml:id="p54"/>sans effort à tout ce qu’il y a de spirituel en nous ; sa                        piété a des ailes. À mesure qu’on avance dans la correspondance et dans les                        lettres voisines de la fin, il s’y aperçoit comme une lueur, il s’y ressent                        comme une allégresse. C’est le même dégoût de la vie, mais avec je ne sais                        quoi de plus prochain qui le corrige. Il perd le duc de Chevreuse ; il se                        plaît à garder autour de lui, à Cambrai, les petits-enfants de ce seigneur,                        les fils du duc de Chaulnes, à s’entourer de toute cette petite jeunesse. Il                        perd le duc de Beauvilliers :</p><quote><p rend="indent">Pour moi qui étais privé de le voir depuis tant d’années,                            écrit-il à la duchesse sa veuve, je lui parle, je lui ouvre mon cœur, je                            crois le trouver devant Dieu ; et, quoique je l’aie pleuré amèrement, je                            ne puis croire que je l’aie perdu, qu’il y a de réalité dans cette                            société intime ! — Encore un peu et il n’y aura plus de quoi pleurer.                            C’est nous qui mourons : ce que nous aimons vit, et ne mourra plus.</p></quote><p rend="indent">Ce pressentiment avant-coureur, cette sensation involontaire                        d’une âme qui est au terme de la route et qui arrive, perce, à n’en pas                        douter, dans les dernières lettres de Fénelon, et elle se communique par                        mille petits signes de joie au lecteur. La lecture de ces lettres dernières                        me fait l’effet des derniers jours d’un doux hiver, on sent le printemps                        par-delà.</p></div></body>
</text>
</TEI>

