<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Saint-Martin, le Philosophe inconnu II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-06-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-06-26"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 26 juin 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="257" xml:id="p257"/>On ne peut se dissimuler que                        Saint-Martin, avant la Révolution, n’ait été un théosophe d’une espèce                        particulière et suivant le grand monde. Il y avait eu un temps, au                        commencement du siècle, où les grandes dames avaient auprès d’elles leur bel                        esprit, puis un autre temps où elles avaient leur géomètre, puis leur                        philosophe ; vers la fin, quelques princesses avaient renchéri sur ces goûts                        de luxe et avaient voulu avoir leur théosophe. Saint-Martin était celui de                        la duchesse de Bourbon ; il logeait dans son palais ; quand la dame                        d’honneur était absente, c’était lui qui faisait les honneurs de la table.                        Il convient lui-même <quote>« qu’un de ses torts a été de se laisser un peu                            trop <hi rend="i">mondifier</hi> par les différentes circonstances                            commodes, agréables et flatteuses qu’il a rencontrées dans sa                            vie »</quote>. On pourrait s’étonner, après cela, de l’extrême facilité                        et de l’ouverture naturelle avec laquelle il prit la Révolution française,                        si l’on ne savait combien les idées chères à certains <pb n="258" xml:id="p258"/>esprits l’emportent auprès d’eux sur les intérêts et les                        agréments.</p><p>Il faut dire qu’il n’était pas à Paris dans les premiers moments de cette                        Révolution, et qu’il ne la vit d’abord que de loin dans l’arc-en-ciel des                        promesses et dans l’auréole. Il était en 89 à Strasbourg, dans un petit                        monde mystique comme cette ville en a eu à diverses époques ; il voyait tous                        les jours celle qu’il appelle sa meilleure amie, M<hi rend="sup">me</hi> Boechlin ; il formait le projet de se réunir encore plus                        entièrement à elle en logeant dans la même maison ; il venait même de                        réaliser ce projet depuis deux mois, en 1791 ; il allait entamer la lecture                        de Jacob Boehm et suivait tout un roman idéal, tout un rêve de vie                        intérieure accomplie, lorsqu’une maladie de son père l’appela à Amboise et                        le rejeta dans la réalité :</p><quote><p rend="indent">Au bout de deux mois (de cette réunion dans un même                            logement), il fallut, dit-il, quitter mon paradis pour aller soigner mon                            père. La bagarre de la fuite du roi me fit retourner de Lunéville à                            Strasbourg, où je passai encore quinze jours avec mon amie ; mais il                            fallut en venir à la séparation. Je me recommandai au magnifique Dieu de                            ma vie pour être dispensé de boire cette coupe ; mais je lus clairement                            que, quoique ce sacrifice fût horrible, il le fallait faire, et je le                            fis en versant un torrent de larmes. L’année suivante, à Pâques, tout                            était arrangé pour retourner près de mon amie ; une nouvelle maladie de                            mon père vient encore comme à point nommé arrêter tous mes projets.</p></quote><p rend="indent">On ne peut s’empêcher de remarquer que Saint-Martin ici nous                        présente une simple contrariété de sa vie intérieure comme un malheur                        horrible, et cela en regard de cette véritable infortune publique de                        Louis XVI et de Marie-Antoinette, qu’il se contente d’appeler une <hi rend="i">bagarre</hi>. Un esprit, ainsi tourné à son propre sens et à la                        poursuite d’une félicité intime, ne fut donc pas un <pb n="259" xml:id="p259"/>témoin très attentif ni très rigoureux du détail de la                        Révolution ; il n’en prit que ce qui allait à ses vues et ce qui favorisait                        ses espérances<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Si l’on en veut une preuve que                                j’ose dire inimaginable, on n’a qu’à lire la pensée suivante où                                l’illusion pacifique, jointe à la préoccupation de soi et à la                                confiance qu’on a d’être l’objet spécial de la prédilection divine,                                passe tous les degrés :</p><quote><p rend="indent">Je me suis senti                                    tellement né pour la paix et pour le bonheur, et j’ai eu de si                                    fréquentes expériences que l’on m’avait même dès ce monde comme                                    environné du lieu de repos, que j’ai eu la présomption de croire                                    que dans tous les lieux que j’habiterais il n’arriverait jamais                                    de bien grands troubles ni de bien grands malheurs. Ceci s’est                                    vérifié pour moi non seulement dans plusieurs époques de ma                                    jeunesse, mais aussi dans mon âge avancé, lors de la Révolution                                    de la France. J’écris ceci l’an quatrième de la Liberté, le                                    25 juillet 1792. Jusqu’à ce moment je n’ai été témoin d’aucun                                    des désastres qui ont désolé ma patrie dans cette circonstance,                                    quoique je n’aie pas voulu quitter le royaume malgré les                                    instances qui m’en ont été faites, notamment par M<hi rend="sup">me</hi> de Rosenberg, qui voulait m’emmener avec elle à                                    Venise. J’ai traversé en outre trois fois presque tout le                                    royaume pendant ces temps de trouble, et la paix s’est trouvée                                    partout où j’étais (excepté l’aventure du Champ-de-Mars de l’été                                    de 1791, pendant laquelle j’étais à Paris) ; tout cela me fait                                    croire que, sans oser me regarder comme un préservatif pour mon                                    pays, il sera cependant garanti de grands maux et de désastres                                    absolus tant que je l’habiterai ; non pas, comme je viens de le                                    dire, que je me croie un préservatif, mais c’est parce que je                                    crois que l’on me préserve moi-même, attendu que l’on sait                                    combien la paix m’est chère, et combien je désire l’avancement                                    du règne de mon Dieu…</p></quote><p rend="indent">Vous croyez                                peut-être que la suite des événements va le détromper : pas le moins                                du monde. Il ajoute un post-scriptum daté de 1801 ou de 1802, dans                                lequel il paraît vouloir démontrer que partout où il s’est trouvé                                dans l’intervalle depuis juillet 1792 jusqu’à la paix d’Amiens,                                toutes choses se sont passées pour le mieux là où il était de sa                                personne, même à Paris le 10 Août.</p></note>.</p><p>Il passa à Paris une partie de l’année 1792. Le vendredi 3 février,                        paraissant aux Tuileries comme député de la Société philanthropique au roi,                        il se confirma plus que jamais dans le sentiment de remercier Dieu de deux                        choses : la première, de ce qu’il y avait des chefs ; la seconde, de ce                        qu’il ne l’était pas. Dans le printemps <pb n="260" xml:id="p260"/>et l’été                        de cette année 92, il vécut à Petit-Bourg, où il écrivait en prose un poème                        hiéroglyphique et baroque intitulé <hi rend="i">Le Crocodile</hi> ; il le                        termina le 7 août 1792, <quote>« à une heure après midi, dans le petit                            cabinet de son appartement de Petit-Bourg, donnant sur la                            Seine »</quote>. Il est dommage que cette date circonstanciée, qu’il                        note avec complaisance, ne se rattache pas à une œuvre plus digne de                        souvenir. Une des plus singulières aberrations de Saint-Martin était de                        croire que ce <hi rend="i">Crocodile</hi>, avec un peu plus de travail et                        moins de négligence, et, comme il dit, avec une <hi rend="i">lessive</hi> de                        plus, aurait pu devenir un <hi rend="i">bijou</hi>. Saint-Martin paraît                        avoir eu une veine, une nuance de gaieté en causant ; il y revient sans                        cesse pour l’expliquer ; mais, plume en main, cette gaieté disparaît et fait                        place à une plaisanterie lourde le plus souvent et du plus mauvais goût. Le                        rire, en général, va peu aux mystiques ; on se figure malaisément un Fénelon                        jovial et en belle humeur. Saint-Martin ne gagne rien à s’approcher du genre                        de son compatriote Rabelais.</p><p>Il se trouvait à Paris dans la journée du 10 Août et dans les journées                        suivantes ; il fut témoin des canonnades et des massacres, et paraît surtout                        sensible à la protection singulière dont le couvrit la Providence en ces                        journées : il avait des papiers d’affaires à retirer et à envoyer chez son                        père, et il ne cessa de circuler dans Paris sans qu’il lui arrivât malheur.                        Il attribue le sang-froid et la sérénité dont il jouit alors, et qui ne lui                        venait point de sa nature physique, à ses bonnes lectures spirituelles et à                        de vives prières qu’il avait faites pendant toute la nuit du 10. Revenant                        habiter à Paris l’année suivante, vers octobre 1793 :</p><quote><p rend="indent">J’ai la douce consolation, dit-il, d’y éprouver que l’on                            peut trouver Dieu partout, que partout où on trouve son Dieu on ne                            manque de rien, on ne craint rien, on est au-dessus de tout, enfin que                            l’on peut obtenir toutes les connaissances qui <pb n="261" xml:id="p261"/>nous sont nécessaires sur notre propre conduite si on les demande avec                            confiance.</p></quote><p rend="indent">Dans l’intervalle, étant retourné à Amboise, il perdit son père                        le 11 janvier 1793. Il a parlé de la Révolution française, dans quelques-uns                        de ses écrits, en des termes grandioses et magnifiques : il est bon de voir                        comment il la prend et l’accueille dans le détail, avec une entière                        simplicité :</p><quote><p rend="indent">Pendant la Révolution de France, dit-il, me trouvant à                            Amboise qui est mon lieu natal et ma commune domiciliaire, je me rendis                            comme les autres, avec les citoyens de ma compagnie, dans les bois de                            Chanteloup, au mois de thermidor l’an II de la République, pour y                            travailler à couper, porter et brûler de la bruyère, dont les cendres                            sont employées à faire de la poudre à tirer. Pendant le repas, j’allai                            me reposer à l’écart au pied d’un arbre, et là je ne pus m’empêcher de                            réfléchir à la bizarrerie des destins de l’homme en ce bas monde, en me                            voyant par l’effet de la Révolution isolé de tous les rapports que j’ai                            dans l’Europe par mes objets d’étude, et de toutes les personnes qui me                            font l’amitié de désirer ma présence, et forcé au contraire à venir                            passer mon temps à travailler de mes bras au milieu d’une forêt pour                            concourir à l’avancement de la Révolution. Je l’ai fait néanmoins avec                            plaisir, parce que le mobile secret et le terme de cette Révolution se                            lient avec mes idées et me comblent d’avance d’une satisfaction inconnue                            à ceux mêmes qui se montrent les plus ardents. Cela n’empêche pas qu’il                            me venait quelquefois sur le terrain, pendant mon travail, quelques                            réflexions par rapport au <hi rend="i">blut</hi> (c’est-à-dire, sans                            doute, la séparation de la pure farine d’avec le mauvais mélange).</p></quote><p rend="indent">Peu de temps après avoir été sur la bruyère de Chanteloup, il                        servit de témoin, et, comme on dirait en temps ordinaire, de parrain à un                        enfant mâle qui naquit à un brave homme d’Amboise. Il nomma le petit                        nouveau-né André-Régulus : <quote>« le premier nom pour ses parents, dit-il,                            et le second pour la République, ne connaissant pas dans l’histoire un                            patriote plus grand et plus fait pour servir de modèle que ce citoyen                            romain »</quote>. On voit à quel point il entrait aisément dans les                        idées du temps et ne trouvait rien de ridicule à ces réminiscences romaines.                        La <pb n="262" xml:id="p262"/>nouvelle de la victoire de Fleurus par Jourdan                        (26 juin 1793) le comble de joie, et il en consigne l’expression dans son                            <hi rend="i">Journal</hi> en homme qui, à cette date déjà bien                        sanglante, était pour la Révolution tout entière, sans marquer ses                        réserves :</p><quote><p rend="indent">De même qu’on a fait apporter aux prêtres leurs lettres de                            prêtrise, et aux nobles leurs lettres de noblesse, de même nous ne                            devrons accorder la paix à nos ennemis qu’autant que tous les rois faux                            auront apporté leurs lettres de royauté. La fameuse bataille de Fleurus,                            gagnée par Jourdan sur Cobourg dans la première décade de messidor                            l’an II, doit ajouter en ce genre un grand poids à nos prétentions :                            cette victoire me paraît un des plus beaux pas qu’ait faits la                            Révolution.</p></quote><p rend="indent">Les crimes du dedans frappaient pourtant Saint-Martin, mais ils                        ne l’épouvantaient et ne le révoltaient pas autant, ce semble, qu’ils                        auraient dû le faire pour une âme aussi délicate et aussi sensible ; il nous                        en donne naïvement la raison, lorsqu’il avoue que le sort de tant d’émigrés                        traqués de toutes parts et sans asile ne laisse pas de lui paraître                        véritablement lamentable :</p><quote><p rend="indent">Moi-même, dit-il, j’ai été embarrassé un moment de résoudre                            cette question ; mais, comme j’ai cru à la main de la Providence dans                            notre Révolution, je puis bien croire également qu’il est peut-être                            nécessaire qu’il y ait des victimes d’expiation pour consolider                            l’édifice ; et sûrement alors je ne suis pas inquiet sur leur sort,                            quelque horrible que soit dans ce bas monde celui que nous leur voyons                            éprouver.</p></quote><p rend="indent">Tant qu’il ne s’agissait que du renversement des fortunes, il                        en prenait son parti encore plus facilement, et il allait même par instants                        jusqu’à désirer quelque chose au-delà de ce qu’il voyait :</p><quote><p rend="indent">Le bien-être terrestre, disait-il, m’a paru si bien un                            obstacle au progrès de l’homme, et la démolition de son royaume en ce                            monde un si grand avantage pour lui, qu’au milieu des gémissements                            qu’occasionnait le renversement <pb n="263" xml:id="p263"/>des fortunes                            pendant la Révolution par une suite de la maladresse et de l’ignorance                            de nos législateurs, je me suis souvent trouvé tout prêt à prier que ce                            genre de désordres s’augmentât encore, afin de faire sentir à l’homme la                            nécessité de s’appuyer sur son véritable soutien dans tous les                            genres.</p></quote><p rend="indent">Dans cette disposition où il se trouvait quelquefois de prier                        le ciel pour que les maux de fortune allassent encore plus loin, il était                        néanmoins obligé de convenir que la Convention, par certains de ses décrets                        (notamment par son décret final sur la contribution de guerre), lui laissait                        bien peu à désirer, et qu’elle agissait exactement comme si elle eût voulu                        combler ses intentions et ses souhaits d’un dépouillement absolu de                            chacun<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] En matière de propriété,                                Saint-Martin avait une doctrine très large et qui ne diffère guère                                de celles que nous avons vu professer de nos jours par quelques-unes                                des écoles socialistes les plus avancées :</p><quote><p rend="indent">Quoique ma fortune souffre beaucoup de la                                    Révolution, disait-il, je n’en persiste pas moins dans mon                                    opinion sur les propriétés ; j’y peux comprendre                                    particulièrement les rentes. Rien n’est plus éloigné de la <hi rend="i">racine</hi> que cet usage abusif du signe                                    représentatif de la propriété : aussi je le trouve bien plus                                    faux que la propriété même. Tous nos profits, tous nos revenus,                                    devraient être le fruit de notre travail et de nos talents ; et                                    ce renversement des fortunes opéré par notre Révolution nous                                    rapproche de cet état naturel et vrai, en forçant tant de monde                                    à mettre en activité leur savoir-faire et leur                                industrie.</p></quote></note>.</p><p>Quoique Saint-Martin eût beaucoup moins à se plaindre qu’un autre de la                        Révolution et qu’il ait pu dire que jusqu’à une certaine heure elle l’avait                        traité en enfant gâté, il avait assez à en souffrir pour pouvoir récriminer                        contre elle s’il l’avait voulu et si son caractère l’y eût porté. Au                        printemps de 1794, le décret sur les nobles le força de quitter Paris où il                        avait passé l’hiver, et où il remplissait régulièrement ses devoirs                        civiques : il dut se retirer dans sa commune d’Amboise. Il y fut nommé                        presque aussitôt commissaire pour la confection du catalogue des livres                        nationaux : il vit dans cette humble <pb n="264" xml:id="p264"/>fonction une                        occasion d’être utile, si petite qu’elle fût :</p><quote><p rend="indent">Ma besogne bibliographique a été reçue et approuvée au                            Comité d’instruction publique, sauf quelques observations… C’est une                            pitié que cette besogne-là, ajoutait-il, et cependant il a fallu m’y                            donner comme si elle était importante et profitable pour mon esprit.                            Mais ce qui m’a soutenu, c’est la persuasion que notre Révolution ayant                            un grand but et un grand mobile, on doit s’estimer heureux toutes les                            fois qu’on se trouve pour quelque chose dans ce grand mouvement, surtout                            quand c’est de cette manière-là, où il ne s’agit ni de juger les                            humains, ni de les tuer.</p></quote><p rend="indent">La veille du jour où l’on apprit à Amboise la chute de                        Robespierre, Saint-Martin se sentit sollicité d’un ardent besoin de                        prier :</p><quote><p rend="indent">Je repassais dans mon esprit les horreurs du règne où nous                            étions, et dont je pouvais à tout moment éprouver personnellement les                            cruels effets : je me résignais en conséquence à l’arrestation, à la                            fusillade, à la noyade, et je disais à Dieu que partout là je me                            trouverais bien, parce que je sentais et je croyais que j’y serais avec                            lui. Quand j’appris la nouvelle du lendemain, je tombai de surprise et                            d’admiration pour l’amour de ce Dieu envers moi ; car je vis qu’il avait                            pris de bon œil ce sacrifice que je lui avais fait, tandis que, lors                            même que je le lui offrais, il savait bien qu’il ne m’en coûterait                            rien.</p></quote><p rend="indent">Il apprit ensuite qu’il y avait eu vers la fin un mandat                        d’arrêt lancé contre lui ; il ne le sut qu’un mois après et quand toute                        menace avait cessé.</p><p>Ce régime de Robespierre lui arrache quelques-unes de ces paroles                        d’indignation comme nous les désirons de lui et de tout homme de cœur. Son                        optimisme ici et cette espèce de béatitude que nous lui avons vue en                        quelques moments expire ; et avec cela il ne désespère jamais, il n’abdique                        pas son idée d’avenir et ne laisse pas échapper ce qu’il estime le fil                        conducteur :</p><quote><p rend="indent"><pb n="265" xml:id="p265"/>J’ai vu la plupart de mes                            concitoyens très alarmés aux moindres dangers qui à tout moment menacent                            l’édifice de notre Révolution ; ils ne peuvent se persuader qu’elle soit                            dirigée par la Providence, et ils ne savent pas que cette Providence                            laisse aller le cours des accessoires qui servent de voile à son œuvre,                            mais que quand les obstacles et les désordres arrivent jusqu’auprès de                            son œuvre, c’est alors qu’elle agit et qu’elle montre à la fois ses                            intentions et sa puissance ; aussi, malgré les secousses que notre                            Révolution a subies et qu’elle subira encore, il est bien sûr qu’il y a                            eu quelque chose en elle qui ne sera jamais renversé.</p></quote><p rend="indent">Il y a de la force dans cette vue-là, soit qu’on l’ait comme                        Joseph de Maistre en son belvédère de Savoie ou de Lausanne, soit qu’on                        l’ait comme Saint-Martin de plus près et à bout portant.</p><p>Et de plus, on sent dès à présent la différence d’esprit entre lui et                        M. de Maistre. Saint-Martin croit qu’il y a dans la Révolution française                        autre chose encore qu’une destruction et qu’un jugement de Dieu, et qu’elle                        a introduit quelque élément nouveau dans le monde. Nous y reviendrons tout à                        l’heure.</p><p>Après la Terreur, il se retira quelque temps à sa maison de campagne de                        Chaudon et ne songea qu’à y vivre caché, selon sa maxime <quote>« qu’un sage                            (au sens complet qu’il donnait à ce mot) était un homme qui prenait                            autant de soin à cacher ce qu’il avait, que les autres en prennent pour                            montrer ce qu’ils n’ont pas »</quote>. Il en fut tiré à la fin de 1794                        (frimaire an III) lorsqu’il fut nommé par son district pour aller assister                        comme élève aux leçons des Écoles normales que le gouvernement conventionnel                        venait d’instituer. Il hésitait d’abord à accepter, craignant que cela ne le                        dissipât et ne le jetât, comme il disait, dans l’<hi rend="i">externe</hi>,                        tandis qu’il sentait de plus en plus le goût des voies intérieures et                        silencieuses ; puis il pensa qu’il était peut-être appelé par là à rendre                        témoignage de sa doctrine et à briser quelque lance contre l’ennemi :</p><quote><p rend="indent">Il est probable, pensait-il, <pb n="266" xml:id="p266"/>que                            l’objet qui m’amène à l’École normale est pour y subir une nouvelle                            épreuve spirituelle dans l’ordre de la doctrine qui fait mon élément… Je                            serai là comme un métal dans le creuset, et probablement j’en sortirai                            plus fort et plus persuadé encore qu’auparavant des principes dont je                            suis imprégné dans tout mon être.</p></quote><p rend="indent">Il accepta donc, vint à Paris se loger rue de Tournon, au                        ci-devant hôtel de l’empereur Joseph II, et suivit de là les cours des                        Écoles qui se tenaient au Jardin des plantes.</p><p>Au premier rang de ces cours les plus en vogue aux Écoles normales, il y                        avait celui de Garat, intitulé <hi rend="i">De l’analyse de l’entendement                            humain</hi>. Garat, homme de talent, littérateur distingué et disert,                        mais esprit vague et peu précis, professait la doctrine du jour, celle de                        Condillac, qui se réduisait à la sensation pour tout principe : il                        simplifiait l’homme outre mesure, et répandait sur des explications, qui                        n’en étaient pas, un certain prestige, je ne sais quel luxe académique et                        oratoire. Il y avait des jours destinés aux conférences, et où les élèves                        prenaient la parole ou lisaient des objections. Dans la séance du 9 ventôse                        (27 février 1795), Saint-Martin s’enhardit. Il avait déjà parlé à une                        précédente séance et obtenu quelques amendements qu’il demandait sur ces                        expressions exagérées, <hi rend="i">faire nos idées, créer nos idées</hi>,                        etc., qu’il voulait qu’on réduisît à leur juste valeur et sans préjudice                        pour la faculté intérieure naturelle qui seule avait réellement ce pouvoir.                        À cette nouvelle séance, il demanda, par une lettre motivée qu’il lut à                        haute voix, trois nouveaux amendements à la doctrine du professeur : 1º sur                        le <hi rend="i">sens moral</hi> dont il réclamait la reconnaissance nette et                        distincte et le rétablissement formel dans une bonne description de la                        nature humaine ; 2º sur la nécessité d’une première parole accordée ou                        révélée à l’homme dès la naissance <pb n="267" xml:id="p267"/>du monde, et                        sur la vérité de ce mot de Rousseau que <quote><hi rend="i">la parole a été                                une condition indispensable pour l’établissement même de la                                parole</hi></quote> ; 3º sur la matière <hi rend="i">non                            pensante</hi>, et qu’il fallait remettre à sa place bien loin de ce                        sublime attribut :</p><quote><p rend="indent">Je fus mal reçu par l’auditoire, dit-il, qui est dévoué en                            grande partie à Garat à cause des jolies couleurs de son éloquence et de                            son système des sensations. Malgré cela on me laissa lire jusqu’au bout,                            et le professeur ne me répondit que par des assertions et des raisons                            collatérales, de manière que mes trois observations restent encore dans                            leur entier, et je puis dire qu’il s’y trouve des bases neuves que je                            n’aurais pas eues sans cette circonstance. Garat avait l’air de                            souhaiter que je me fisse connaître davantage et que j’entrasse plus                            amplement en matière, mais je ne m’y sentis nullement poussé, et je me                            contentai d’avoir lancé mon trait…</p></quote><p rend="indent">Ce n’était qu’une première escarmouche. Garat, en revoyant ses                        leçons dans le <hi rend="i">Compte-Rendu</hi> imprimé des séances, fit comme                        beaucoup d’orateurs ; il recomposa à neuf sa réponse, y mit ce qu’il n’avait                        pas dit, et s’y donna tout l’avantage. Saint-Martin répondit par une <hi rend="i">Lettre</hi> qui est une pièce importante, et qui aurait pu                        porter pour épigraphe cette pensée de lui :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu la marche des docteurs philosophiques sur la terre,                            j’ai vu que, par leurs incommensurables divagations lorsqu’ils                            discutaient, ils éloignaient tellement la vérité, qu’ils ne se doutaient                            seulement plus de sa présence ; et, après l’avoir ainsi chassée, ils la                            condamnaient par défaut.</p></quote><p rend="indent">Saint-Martin, dans ce débat, forcé à regret de se produire et                        de parler devant la galerie, le prend d’emblée avec Garat sur le pied non                        plus d’un élève, mais d’un maître : on reconnaît l’homme qui a longtemps                        médité sur les plus grands et les plus intimes problèmes de notre nature, et                        qui souffre d’avoir à en démontrer les premiers éléments. Il démêle l’espèce                        de jeu de mots et d’escamotage à l’aide duquel l’école de Condillac se                        flattait d’expliquer tout l’homme :</p><quote><p rend="indent">Vous <pb n="268" xml:id="p268"/>êtes tellement plein de                            votre système des sensations, que ce ne sera pas votre faute si tous les                            mots de nos langues, si tout notre dictionnaire enfin ne se réduit, pas                            un jour au mot <hi rend="i">sentir</hi>. Toutefois, quand vous auriez                            ainsi simplifié le langage, vous n’auriez pas pour cela simplifié les                            opérations des êtres.</p></quote><p rend="indent">Il se pose nettement au nom des spiritualistes contre les                        idéologues : <quote>« Les spiritualistes, dit-il, sont spécialement et                            invariablement opposés aux idéologues qui voudraient que nous fissions                            nos idées avec nos sensations, tandis qu’elles nous sont seulement                            transmises par nos sensations. »</quote> Il attaque l’idée matérialiste                        qui est le fond de la doctrine adverse, et la force à reculer<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et la force de                            reculer.</note>. Garat avait dit en opposition à l’universalité des                        idées morales ou autres idées premières : <quote>« Je ne connais rien                            d’universel, à la rigueur, que l’univers. »</quote> Saint-Martin le                        presse sur ce mot et lui en demande compte :</p><quote><p rend="indent">Malgré l’opposition que vous annoncez contre le                            matérialisme, vous avez cependant été entraîné à dire, comme ses                            sectateurs, <hi rend="i">que vous ne connaissiez rien d’universel, à la                                rigueur, que l’univers</hi>, tandis qu’il y a quelque chose en vous                            de bien plus universel que cet univers, savoir votre pensée.</p></quote><p rend="indent">Je ne me charge pas ici d’entrer dans les points particuliers                        du débat, ni de voir si, parmi les assertions de Saint-Martin, il n’en est                        point de bien vagues et de bien fuyantes aussi, et si, parmi celles de                        Garat, il n’en est pas qui eussent pu se défendre dans un meilleur et plus                        véritable sens : ce qui est manifeste, c’est que Garat et les idéologues de                        seconde main qui se croyaient maîtres du jeu ont, ce jour-là, rencontré leur                        maître à l’improviste dans Saint-Martin. Il les définit, il les raille, il                        les persifle même sur cette dextérité et cette adresse d’exposition dont                        leur doctrine a grand besoin ; il établit avec un haut et paisible dédain la                        différence profonde qu’on doit faire entre un Condillac et un <pb n="269" xml:id="p269"/>Bacon, deux noms que l’on affectait toujours d’associer ;                        il replace celui-ci sur le trône de la science, parmi les princes légitimes                        de l’esprit humain. Après avoir parlé, puisqu’il le faut, de Condillac, de                        ce fameux <hi rend="i">Traité des sensations</hi>, de cette statue                            <quote>« où tous nos sens naissent l’un après l’autre, et qui semble                            être la dérision de la nature, laquelle les produit et les forme tous à                            la fois »</quote>, il en vient à la lecture qu’il a faite également de                        Bacon :</p><quote><p rend="indent">Quelle impression différente j’en ai reçue ! s’écrie-t-il.                            Rien ne m’y repousse, tout m’y attraye. Quoique Bacon me laisse beaucoup                            de choses à désirer, il est néanmoins pour moi, non seulement moins                            repoussant que Condillac, mais encore cent degrés au-dessus. Condillac                            me paraît auprès de lui en philosophie, ce qu’en fait de physique Comus                            est auprès de Newton.</p></quote><p>— Qu’il y ait en tout ceci une pointe exagérée de polémique et d’insulte à                        l’égard de Condillac, on le voit sans peine, mais elle était de bonne guerre                        et de généreuse audace en plein camp ennemi.</p><p>Garat, depuis cette contradiction à laquelle il était peu fait, parut                        rarement dans sa chaire. Les Écoles normales finirent avant terme, n’ayant                        rempli qu’imparfaitement leur objet, et Saint-Martin put se comparer au                        petit berger prédestiné qui avait atteint Goliath au front.</p><p>Faisons d’ailleurs comme Saint-Martin, et rendons toute justice à Garat.                        Lorsqu’en 1801 parut la nouvelle édition des <hi rend="i">Séances</hi> des                        Écoles normales, où se trouve l’exposé du débat, on fit des difficultés pour                        y laisser insérer cette <hi rend="i">Lettre</hi>, et Garat fut des premiers                        à intervenir pour lever tous obstacles à la publication de l’écrit qui était                        contre lui<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il resterait pour moi un point à                            éclaircir. Cette publication de 1801 est-elle la première édition de la                                <hi rend="i">Lettre</hi> de Saint-Martin à Garat ? Cette <hi rend="i">Lettre</hi> ne fut-elle pas imprimée dans le temps même                            (1795), vers l’époque où elle dut être composée ? Fut-elle lue seulement                            alors, en tout ou en partie, à l’issue de quelque conférence et devant                            le public des Écoles normales, pour produire son effet de réfutation ?                            Ce qui paraît sûr, c’est que Saint-Martin, qui avait eu d’abord                            l’auditoire assez mal disposé pour lui, finit par avoir les rieurs de                            son côté.</note>.</p><p><pb n="270" xml:id="p270"/>Dans le cours de cette même année (1795),                        Saint-Martin publia sa <hi rend="i">Lettre à un ami, ou Considérations                            politiques, philosophiques et religieuses sur la Révolution                            française</hi>, avec cette épigraphe tirée des <hi rend="i">Nuits</hi>                        d’Young : <quote>« Le ciel dispose toutes choses pour le plus grand bien de                            l’homme. »</quote> Cette brochure fut peu lue ; mais, éclairée pour nous                        aujourd’hui par le livre des <hi rend="i">Considérations</hi> de                        M. de Maistre, elle a une grande valeur comme indication et comme présage ;                        il n’en faut point séparer l’<hi rend="i">Éclair sur l’association                            humaine</hi>, qui parut deux ans après (1797).</p><p>On peut remarquer dans ces écrits de Saint-Martin sur la Révolution française                        deux portions distinctes : l’une qui est de la plus belle et de la plus                        incontestable philosophie religieuse (du moment qu’on admet les données                        d’une telle philosophie) ; l’autre qui est particulière, mystique et                        systématique, et toute personnelle à l’auteur.</p><p>Lorsque Saint-Martin croit que les vérités religieuses n’ont qu’à gagner à la                        grande épreuve que la société française traversait au moment où il écrit, il                        est dans le vrai de sa haute doctrine. Selon lui, l’âme humaine, toute                        déchue et altérée qu’elle est, est le plus grand et le plus invincible                        témoin de Dieu ; elle est un témoin bien autrement parlant que la nature                        physique, tellement que le vrai athée (s’il y en a) est celui qui, portant                        ses regards sur l’âme humaine, en méconnaît la grandeur et en conteste                        l’immortelle spiritualité. Le propre <pb n="271" xml:id="p271"/>de l’âme de                        l’homme, tant elle a conservé de royales marques de sa hauteur première, est                        de ne vivre que d’admiration, <quote>« et ce besoin d’admiration dans                            l’homme suppose au-dessus de nous une source inépuisable de cette même                            admiration qui est notre aliment de première nécessité »</quote>. Après                        avoir établi quelques principes de cet ordre, Saint-Martin a donc confiance                        que ce témoin perpétuel de Dieu, l’âme de l’homme, gagnera à l’épreuve                        présente, et que le miroir sera plutôt nettoyé qu’obscurci. Sa profession de                        foi sur la Révolution française est simple, elle est celle d’un croyant : il                        pense que la Providence s’en mêle soit directement, soit indirectement, et                        par conséquent il ne doute pas que cette Révolution n’atteigne à son terme,                            <quote>« puisqu’il ne convient pas que la Providence soit déçue et                            qu’elle recule »</quote> :</p><quote><p rend="indent">En considérant la Révolution française dès son origine et                            au moment où a commencé son explosion, je ne trouve rien à quoi je                            puisse mieux la comparer qu’à une image abrégée du Jugement dernier, où                            les trompettes expriment les sons imposants qu’une voix supérieure leur                            fait prononcer, où toutes les puissances de la terre et des cieux sont                            ébranlées…</p><p>Quand on la contemple, cette Révolution, dans son ensemble et dans la                            rapidité de son mouvement, et surtout quand on la rapproche de notre                            caractère national, qui est si éloigné de concevoir et peut-être de                            pouvoir suivre de pareils plans, on est tenté de la comparer à une sorte                            de féerie et à une opération magique ; ce qui a fait dire à quelqu’un                            qu’il n’y aurait que la même main cachée qui a dirigé la Révolution, qui                            pût en écrire l’histoire.</p><p>Quand on la contemple dans ses détails, on voit que, quoiqu’elle frappe à                            la fois sur tous les ordres de la France, il est bien clair qu’elle                            frappe encore plus fortement sur le clergé…</p></quote><p rend="indent">Plein de respect pour l’idée de sacerdoce, qui est à ses yeux                        peut-être la plus haute de toutes, Saint-Martin trouve tout simple que les                        individus de cet ordre aient été les premiers atteints et châtiés, de même                        que cette « révolution du genre humain » a commencé par les « lys » de                        France : <quote>« Comme aînés, dit-il, ils devaient être les premiers                            corrigés. »</quote></p><p><pb n="272" xml:id="p272"/>Je ne fais qu’indiquer ces manières de voir qui                        nous sont devenues depuis lors familières par le langage si net et si                        éclatant de M. de Maistre ; mais Saint-Martin y mêle des idées et des                        sentiments qui lui sont propres et qui ont beaucoup moins de netteté. Au                        fond, il est adversaire et rival du christianisme constitué et établi dans                        l’Église ; il a tout bas son ordre trouvé, sa religion à lui, son règne de                        Dieu qui doit en partie réparer le monde et réintégrer l’homme dans un état                        de presque divine félicité, lui rendre même des facultés tout à fait                        merveilleuses et des lumières présentement surnaturelles. Il voit dans la                        Révolution française une sorte de Jugement dernier qui doit hâter cette                        sorte de restauration religieuse et de théocratie libérale, qu’il appelle,                        qu’il ne définit pas, mais qui sera le triomphe plus ou moins complet de sa                        doctrine secrète. Il tend à refaire, avec les hommes, des <hi rend="i">dieux</hi>. Selon lui, il ne tiendra qu’à chaque homme restauré de                        redevenir un <hi rend="i">roi-mage</hi> faisant miracle tout le long du                        jour. C’est à sa manière un <hi rend="i">millénaire</hi>, un <hi rend="i">utopiste</hi> à imagination pieuse ; et les beaux résultats qu’il se                        peint à l’avance, le futur âge d’or de sa philosophie divine, cette espèce                        d’Éden plus ou moins retrouvé dès ici-bas, quelles que soient les épreuves                        de la crise dernière, ne lui paraissent pas trop chèrement payés. — Lui, de                        tous les hommes le moins semblable assurément à Condorcet, il lui arrive de                        rêver et de délirer comme lui. Toute la différence, c’est qu’il délire plus                        divinement.</p><p>Il me suffit de dénoncer ce côté chimérique et personnel, qui se mêle à                        d’autres idées élevées et vraiment dignes de n’y être pas compromises.                        Saint-Martin comprend au reste qu’il a eu des malheurs d’expression et des                        duretés apparentes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans sa <hi rend="i">Lettre sur                                la Révolution française</hi>, il parle des prêtres, alors                            persécutés, sans ménagement et avec des expressions qui ne s’oublient                            pas ; il leur reproche, par exemple, d’avoir rempli les temples                            d’images, <quote>« et par là d’avoir <hi rend="i">égaré et tourmenté la                                    prière</hi>, tandis qu’ils ne devaient s’occuper qu’à lui tracer                                un libre cours »</quote> ; il les appelle les <hi rend="i">accapareurs des subsistances de l’âme</hi>, etc. De telles                            expressions, si on les isolait, donneraient de Saint-Martin une idée                            fausse, et calomnieraient son cœur.</note>, des torts d’indiscrétion et                        de <pb n="273" xml:id="p273"/>négligence dans l’exposition de ses idées, et                        il s’explique par là leur peu d’effet et d’action sur les contemporains.                        L’amour-propre est si ingénieux, même chez les plus humbles, que cet aveu de                        son tort et l’explication qu’il en donne vont tourner encore à la                        glorification de son rôle réservé et de son utopie chérie :</p><quote><p rend="indent">Il y a, confesse-t-il, dans quelques-uns de mes ouvrages                            plusieurs points qui sont présentés avec négligence, et qui auraient dû                            l’être avec beaucoup de précaution pour ne pas réveiller tes                            adversaires. Tels sont les articles où je parle des prêtres et de la                            religion, dans ma <hi rend="i">Lettre sur la Révolution française</hi>,                            et dans mon <hi rend="i">Ministère de l’homme-esprit</hi>. Je conçois                            que ces points-là ont pu nuire à mes ouvrages, parce que le monde ne                            s’élève pas jusqu’au degré où, s’il était juste, il trouverait                            abondamment de quoi se calmer et me faire grâce, au lieu qu’il n’est pas                            même assez mesuré pour me faire justice. Je crois que les négligences et                            les imprudences où ma paresse m’a entraîné en ce genre ont eu lieu par                            une permission divine, qui a voulu par là écarter les yeux vulgaires des                            vérités trop sublimes que je présentais peut-être par ma simple volonté                            humaine, et que ces yeux vulgaires ne devaient pas contempler. — Le                            monde et moi, disait-il encore pour se consoler, nous ne sommes pas du                            même âge.</p></quote><p rend="indent">Laissons le prophète, et ne voyons que le philosophe d’une                        belle âme et d’infiniment d’esprit dans ces matières morales déliées. Les                        dernières années de Saint-Martin se passèrent tantôt à Paris, tantôt à la                        campagne, à méditer, à écrire, à traduire Boehm, à revoir ses amis de                        l’émigration et de la haute société qui rentraient peu à peu et se                        ralliaient après l’orage. Il lui semblait que les horizons s’étendaient et                        s’élargissaient chaque jour<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] Il lui semblait que ses horizons s’étendaient et s’élargissaient                            chaque jour</note>, à mesure que la Révolution s’apaisait et tendait à                        son <pb n="274" xml:id="p274"/>déclin. Les <hi rend="i">grands objets</hi>                        s’annonçaient à lui d’une manière de plus en plus imposante et douce, et                        proportionnée à son état présent : <quote>« J’ai mille preuves réitérées que                            la Providence ne s’occupe, pour ainsi dire, qu’à me ménager. »</quote>                        Il était d’ailleurs tellement inapplicable et impropre aux choses positives,                        que dans le second trimestre de l’an IV, ayant été porté sur la liste du                        jury pour le tribunal criminel de son département, il crut devoir se récuser                        par toutes sortes de raisons qui, si elles étaient admises, paralyseraient                        la société :</p><quote><p rend="indent">Je ne cachai point mon opinion ; je dis tout haut que, ne                            me croyant pas le droit de condamner un homme, je ne me croyais pas plus                            en droit de le trouver coupable, et que sûrement, tout en obéissant à la                            loi qui me convoquait, je me proposais de ne trouver jamais les                            informations et les preuves assez claires pour oser disposer ainsi des                            jours de mon semblable.</p></quote><p rend="indent">Ces observations parvinrent aux autorités, et on ne le porta                        plus depuis sur la liste. À force de vouloir tout deviner dans le passé et                        dans l’avenir, de tels hommes ne voient plus rien de certain autour d’eux ;                        ils croient savoir au juste ce qui se passait dans le paradis terrestre et                        ce qu’était Adam avant son sommeil, ce que redeviendra l’homme après sa                        réparation, et ils n’entendent rien aux conditions les plus indispensables                        et les plus immédiates de l’ordre social et du bon ménage politique. Ce                        n’est point avec des personnages de cette trempe qu’un chef d’État fera                        jamais un Code civil.</p><p>L’utilité de Saint-Martin était toute dans la conversation intime, dans la                        discussion fine des questions religieuses et morales qui s’agitaient alors.                        Je ne trouve pas qu’à cet égard ses contemporains distingués aient assez                        songé à profiter de lui. M. de Chateaubriand, par exemple, qu’il eut                        occasion de voir vers l’époque d’<hi rend="i">Atala</hi> et du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, et à qui il adressa de <pb n="275" xml:id="p275"/>belles observations critiques dans son <hi rend="i">Ministère de l’homme-esprit</hi> (observations que M. de Chateaubriand                        ne lut jamais), n’avait gardé de Saint-Martin qu’un souvenir inexact et                        infidèle ; il lui est arrivé de travestir étrangement, dans un passage des                            <hi rend="i">Mémoires</hi>, la rencontre qu’il eut avec lui ; et                        lorsqu’il eut été averti par moi-même que Saint-Martin avait parlé                        précisément de cette rencontre et en des termes bien différents, il ne                        répara qu’à demi une légèreté dont il ne s’apercevait pas au degré où elle                        saute aujourd’hui à tous les yeux. Il parle de lui absolument comme si                        c’était un sorcier avec qui on l’eût fait dîner<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                Voici le petit récit de Saint-Martin, si parfaitement simple, et si                                honorable pour M. de Chateaubriand :</p><quote><p rend="indent">Le                                    27 janvier 1803, j’ai eu une première entrevue avec                                    M. de Chateaubriand, dans un dîner arrangé pour cela chez                                    M. Neveu à l’École polytechnique (alors au Palais-Bourbon).                                    J’aurais beaucoup gagné à le connaître plus tôt : c’est le seul                                    homme de lettres honnête avec qui je me sois trouvé en présence                                    depuis que j’existe ; et encore n’ai-je joui de sa conversation                                    que pendant le repas : car aussitôt après parut une visite qui                                    le rendit muet pour le reste de la séance, et je ne sais quand                                    l’occasion renaîtra, parce que le Roi de ce monde a grand soin                                    de mettre des bâtons dans les roues de ma carriole. Au reste, de                                    qui ai-je besoin, excepté de Dieu ?…</p></quote></note>.                        Saint-Martin vit La Harpe depuis sa conversion ; il le trouva plus sincère                        qu’éclairé ; mais cette connaissance eut peu de suite. Ainsi pour le                        prétendu athée Lalande, ainsi pour l’illuminé Cazotte ; les divers articles                        de Saint-Martin sur ces personnages et sur plusieurs autres seraient curieux                        à extraire :</p><quote><p rend="indent">Bernardin de Saint-Pierre, de l’Institut, dit-il, me paraît                            un excellent homme. Nous avons dîné ensemble chez nos bonnes amies                            Maisonneuve. Il est toujours persuadé de la perfection de la nature, et                            il travaille à en peindre les <hi rend="i">Harmonies</hi>. Je voudrais                            bien savoir comment il s’y prendra pour nous peindre les harmonies de la                            colique, du buhon-upas. <pb n="276" xml:id="p276"/>du serpent à                            sonnettes et de tous les insectes malfaisants.</p></quote><p rend="indent">Saint-Martin se séparait profondément de Bernardin de                        Saint-Pierre en ce que, religieux comme lui, il croyait de plus à la chute,                        à une nature gâtée et corrompue et portant l’empreinte du mal ; il croyait                        en un mot que, dans l’univers tel qu’il est, il y a et il y aura toujours                        quantités de <hi rend="i">désharmonies</hi>, jusqu’à ce que le maître, le                        divin réparateur vienne remonter la lyre et en rajuster les cordes sacrées.                        — La douleur, dans l’homme et hors de l’homme, lui paraissait le cri                        universel, et il eût dit volontiers avec l’Apôtre : <quote>« Toutes les                            créatures soupirent et sont comme dans le travail de l’enfantement,                            attendant avec grand désir la manifestation des enfants de                            Dieu. »</quote></p><p>Il se rapprochait et se séparait de Rousseau par bien des points. Il a pour                        lui un grand attrait et un grand faible :</p><quote><p rend="indent">En lisant Rousseau, dit-il, et voyant que c’est un homme                            qui dit si bien, on est tenté de penser que c’est un homme qui ne peut                            que dire vrai. D’ailleurs il ne vous laisse pas toujours le temps d’y                            regarder : il vous entraîne, il garde si bien tous les passages que vous                            ne pouvez vous échapper de lui.</p></quote><p rend="indent">Il lui envie cette puissance et cette fermeté de talent qu’il                        n’avait pas, mais il se sent d’une région plus noble et plus élevée :                            <quote>« Rousseau, dit-il, frappait plus bas que moi. »</quote> Il                        diffère de lui surtout en ce qu’il croit essentiellement à un Dieu qu’on ne                        salue pas seulement, qu’on ne se borne pas à proclamer, mais qu’on aime et                        qu’on prie : <quote>« À force de dire, <hi rend="i">Notre Père</hi>,                            espérons que nous entendrons un jour dire, <hi rend="i">Mon                            fils</hi>. »</quote> Voilà ce que l’orgueil de Rousseau eût                        repoussé.</p><p>Âgé d’environ soixante ans, Saint-Martin sentait intérieurement les approches                        de sa fin et ne continuait pas moins de cultiver ses relations                        d’amitié :</p><quote><p rend="indent">J’arrive <pb n="277" xml:id="p277"/>à un âge et à une                            époque, disait-il, où je ne puis plus frayer qu’avec ceux qui ont ma                            maladie. Or, cette maladie est le <hi rend="i">spleen</hi> de l’homme.                            Ce <hi rend="i">spleen</hi> est un peu différent de celui des Anglais ;                            car celui des Anglais les rend noirs et tristes, et le mien me rend                            intérieurement et extérieurement tout couleur de rose.</p></quote><p rend="indent">Le doux vieillard avait la mélancolie riante. Il voyait dans la                        mort comme l’aurore d’une seconde et meilleure naissance. Il prenait part                        cependant à la restauration de la société qui se faisait autour de lui, et y                        voyait le doigt de la Providence<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cependant il                            disait assez spirituellement des plus grands hommes d’alors, de ceux                            même en qui il voyait des agents et instruments providentiels destinés à                            mener à bon terme la Révolution : <quote>« Ils se tromperont s’ils se                                croient arrivés. Je les regarde au contraire comme des postillons                                qui ont fait leur poste ; mais ils ne sont que des <hi rend="i">postillons de province</hi>, il en faudra d’autres pour nous                                faire arriver au but du voyage, qui est de nous faire entrer dans la                                    <hi rend="i">Capitale</hi> de la Vérité. »</quote>                            (Mars 1801.)</note>. Le rétablissement du culte en particulier, loin de                        l’irriter, l’attendrit, ce qui est un bon signe moral ; citons deux passages                        qui sont un correctif nécessaire à ce qu’on a dit, et qui font foi d’une                        impression salutaire :</p><quote><p rend="indent">Vers la fin de 1802, j’assistai au mariage du jeune                            d’Arquelai. Son père, octogénaire et mourant, se fit apporter au pied de                            l’autel, et vint joindre ses bénédictions à celles du prêtre. Quinze                            jours après, le père mourut, et j’assistai à la cérémonie funèbre dans                            le même lieu où j’avais assisté à celle du mariage. Lorsque je vis le                            fils jeter de l’eau bénite sur le cercueil, je fus frappé jusqu’au vif                            du tableau de cette chaîne de bénédictions tantôt douces, tantôt                            déchirantes, qui lie toute la famille humaine et qui la liera jusqu’à la                            fin des choses. Ceci serait un sujet inépuisable de magnificences                            divines.</p></quote><p rend="indent">Et cet autre passage encore :</p><quote><p rend="indent">Un jour, à Saint-Roch, j’assistai au renouvellement des                            vœux du baptême que l’on fit faire aux enfants des deux sexes qui                            avaient fait leur première communion dans la quinzaine de Pâques. Cette                            cérémonie <pb n="278" xml:id="p278"/>me causa beaucoup d’attendrissement                            et me parut propre à opérer, même sur les gens âgés, de très salutaires                            impressions. En général, lorsque l’on considère l’Église dans ses                            fonctions, elle est belle et utile.</p></quote><p rend="indent">Il est vrai qu’il ajoute <quote>« qu’elle ne devrait jamais                            sortir de ces limites-là, et que par ce moyen elle deviendrait                            naturellement une des voies de l’esprit »</quote>.</p><p>Il mourut subitement dans le joli pays d’Aulnay, chez son ami le sénateur                        Lenoir-Laroche, le 13 octobre 1803. — Dans ce souvenir rapide que je viens                        de lui consacrer et dont j’ai cru qu’il était digne, je ne vais point                        jusqu’à conseiller de relire aucun ouvrage de lui : <quote>« Ceux qui ont de                            l’âme, disait-il, prêtent à mes ouvrages ce qui leur manque : ceux qui                            ne les lisent point avec leur âme leur refusent même ce qu’ils                            ont. »</quote> S’il disait cela en son temps et à l’heure de la                        publication, que sera-ce à plus de cinquante ans de distance ? Ce qu’il                        appelle l’âme même n’y suffit pas : il faut un effort philosophique qui                        laisse souvent le lecteur à moitié du chemin. Mais ce que je désirerais                        vivement, c’est que le manuscrit que j’ai sous les yeux, <hi rend="i">Mon                            portrait historique et philosophique</hi>, qui n’a été imprimé que                        tronqué et très incomplet, s’imprimât dans toute sa suite (à part huit ou                        dix pensées qu’il faudrait absolument retrancher comme étant de trop mauvais                        goût) ; on aurait alors un Saint-Martin à l’usage de tout le monde, à                        l’usage de ceux qui hantent Gui Patin comme de ceux qui lisent Platon ; un                        peu singulier, un peu naïf, agréable, touchant, élevé, communicatif, parfois                        bien crédule, nullement dangereux : on aurait enfin ce qui plaît toujours                        dans un auteur et ce qu’on aime à y rencontrer, un homme et un homme                        simple.</p></div></body>
</text>
</TEI>

