<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vicq d’Azyr I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-07-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-07-03"><head>I.</head><dateline>Lundi 3 juillet 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="279" xml:id="p279"/>Le médecin Vicq d’Azyr a été un des                        écrivains les plus distingués du règne de Louis XVI. Il représente une phase                        nouvelle et un progrès social dans la science qu’il cultivait avec succès ;                        il contribua plus que personne en son moment à la rendre facile, accessible,                        même élégante de forme, en la laissant sérieuse et solide ; à la tirer des                        écoles, sans la rendre pour cela frivole et sans la profaner. Il fut                        peut-être le premier médecin qui pratiqua son art à Paris sans porter                        perruque. La médecine, avant lui, avait des chaires, il lui créa une                        tribune, et les avantages de cette tribune ont paru jusqu’ici supérieurs aux                        inconvénients. Vicq d’Azyr fut le grand promoteur d’une Société ou Académie                        de médecine sans préjugés, vraiment moderne d’esprit et de méthode, ouverte                        même aux plus récentes lumières, et prête à répondre aux consultations du                        gouvernement sur tous les objets et toutes les questions qui intéressent la                        santé publique. Doué des dons naturels de la personne, de la physionomie et                        de la figure, de la séduction de l’organe et de l’agrément de la parole, il                        brilla au premier rang comme professeur et comme orateur académique ; à ce                        dernier titre, il a sa place encore aujourd’hui parmi ceux qui, tout en les                            <pb n="280" xml:id="p280"/>louant, ont su peindre les hommes. Jugé digne                        de succéder à Buffon pour son fauteuil à l’Académie française, choisi pour                        son médecin par la reine Marie-Antoinette, Vicq d’Azyr embrasse dans sa                        courte et brillante carrière tout l’espace qui fut accordé à ce règne de                        Louis XVI depuis Turgot jusqu’au 21 janvier : après en avoir partagé et                        secondé dans sa mesure toutes les réformes et les espérances, il survit peu                        à cette ruine, à celle des académies dont il était membre, et de la société                        savante dont il était l’âme ; il périt comme une victime morale, sous une                        impression visible de deuil et de terreur. Cuvier, Cabanis, Lalande,                        Lémontey, Moreau (de la Sarthe) et d’autres encore ont parlé de Vicq d’Azyr                        avec détail ; je n’ai qu’à choisir dans les traits qu’ils me présentent, et                        à m’attacher plus particulièrement en lui à l’écrivain et au                        littérateur.</p><p>Félix Vicq d’Azyr, né en avril 1748 à Valognes en Normandie, d’un père                        médecin, commença ses études dans sa ville natale et vint les achever à                        Caen, où il fut condisciple en philosophie de Laplace, le grand géomètre. Le                        professeur de philosophie, M. Adam, se glorifiait tout naturellement dans la                        suite d’avoir eu ces deux disciples, et Vicq d’Azyr, quand on lui en                        parlait, répondait en souriant : <quote>« M. Adam ne sait pas combien nous                            nous sommes donné de peine, M. de Laplace et moi, pour oublier ce qu’il                            nous a appris. »</quote> Après une certaine hésitation entre la carrière                        ecclésiastique et celle de la médecine, Vicq d’Azyr choisit cette dernière,                        et vint dès 1765 à Paris s’y dévouer avec ardeur. C’est en suivant les                        leçons d’Antoine Petit qu’il prit un goût particulier pour l’anatomie, pour                        cette anatomie physiologique qui sera sa science de prédilection. En 1772,                        il entra en licence à la faculté de Paris, et, tout en amassant des                        connaissances, non moins <pb n="281" xml:id="p281"/>avide de les répandre et                        de les voir se réfléchir en autrui, il ouvrit des cours qui eurent beaucoup                        de succès. C’est ici qu’il convient de le peindre dans sa jeunesse, car                        c’est un portrait de jeunesse qui sied surtout à Vicq d’Azyr. Entre tous                        ceux qui l’ont loué, je prendrai le moins connu aujourd’hui, mais qui me                        semble avoir parlé de lui le plus naturellement et sans oublier de mêler aux                        couleurs quelques légères ombres :</p><quote><p rend="indent">Avant de dire ce qu’il a fait pour la nature, disait le                            médecin Lafisse dans un éloge de Vicq d’Azyr prononcé en 1797, voyons ce                            qu’elle fit pour lui. Elle l’avait doué d’une taille avantageuse, d’une                            figure agréable, intéressante et modeste. Son œil était spirituel, son                            regard noble, sa parole douce ; il avait le maintien réservé, l’abord                            honnête et quelquefois un peu froid. À beaucoup de pénétration il                            joignait une grande justesse de jugement, une mémoire excellente, des                            vues élevées et de vastes conceptions. Il exprimait ses idées avec                            clarté parce qu’il les disposait avec ordre. Quoiqu’il eût de la fermeté                            dans le caractère, il s’y mêlait quelque faiblesse : aimant les                            louanges, il paraissait les négliger ; sensible aux contrariétés, il                            avait l’art de se contraindre, mais sa rougeur le trahissait, et les                            impressions étaient durables. Insinuant sans flatterie, souple sans                            bassesse, adroit sans artifice, il sut toujours profiter habilement des                            circonstances et ne se compromit jamais. Les affections de son cœur                            étaient douces, les mouvements de son esprit impétueux. Deux grosses                            passions avaient en lui subjugué toutes les autres<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Deux grandes passions avaient en                                lui subjugué toutes les autres :</note> : l’une était celle de                            s’instruire, et l’autre de se distinguer…</p></quote><p rend="indent">Vicq d’Azyr avait gardé, même au milieu de ses succès                        académiques, un vif sentiment de ces premiers cours qu’il avait professés                        dans sa jeunesse et dans lesquels il s’était épanoui tout entier :                            <quote>« C’est un bel art, disait-il, que celui de l’enseignement.                            Quand, en effet, l’homme offrit-il à l’homme le témoignage le plus                            flatteur de son respect ? Ce fut sans doute lorsqu’il se tut pour                            écouter son semblable, pour recueillir ses paroles, pour se pénétrer de                            son esprit. »</quote> Et lorsque ces marques de respect et d’attention                        sont accordées à l’extrême jeunesse d’un homme studieux et déjà <pb n="282" xml:id="p282"/>savant, la jouissance chez celui-ci est plus grande ;                        l’amour-propre s’y décore de chaleur et de sympathie. Dans son éloge de                        M. de Lamure, Vicq d’Azyr parlant des succès de ce professeur de                        Montpellier, raconte que lorsqu’on félicitait M. de Lamure déjà vieux sur                        l’intérêt de ses cours, celui-ci répondait : <quote>« C’était dans ma                            jeunesse qu’il fallait m’entendre. »</quote> Et Vicq d’Azyr à ce propos,                        ramené de quatorze ans en arrière à ses propres souvenirs, ne peut                        s’empêcher de s’écrier :</p><quote><p rend="indent">Combien, en effet, cette jeunesse dont on se méfie tant                            n’a-t-elle pas opéré de prodiges ! Combien est féconde cette chaleur                            qu’elle met à tout ! Infatigable et généreuse, elle ne recueille que                            pour répandre. S’agit-il d’enseignement ? par combien de moyens le jeune                            homme que de grands talents y appellent, frappe à la fois l’attention de                            son auditoire ! comme on aime le contraste de son savoir avec son âge,                            et celui de son ardeur avec sa modestie ! Sa mémoire est riche en images                            que son imagination embellit ; son discours est plein d’enthousiasme ;                            il ne récite pas, mais il peint. Avec quelle perfection il expose                            l’enchaînement des connaissances acquises ! avec quelle force il                            poursuit l’erreur ! avec quel respect il prononce les grands noms, même                            ceux de ses contemporains ! l’envie n’a point encore pénétré dans son                            cœur. Celui qu’une longue expérience a formé, l’emporte sans doute par                            la précision des idées ; il a rassemblé plus de faits, et la vérité lui                            est mieux connue : on y parvient plus difficilement avec l’autre, mais                            on la désire plus vivement, et il sait mieux la faire aimer. L’un, élevé                            au faîte de la gloire, ne voit que du repos dans l’enseignement ; son                            langage est froid et sérieux ; pourquoi s’agiterait-il ? il n’a plus de                            souhait à former. L’autre est loin du but, il se hâte de l’atteindre ;                            l’un marche et l’on avance avec lui.</p></quote><p rend="indent">On croit entendre ici cet accent, ce <hi rend="i">Chant du                            départ</hi> qui anime et entraîne les générations au début en toute                        carrière. Chacun volontiers, en se mettant en marche, croit commencer sa                        campagne d’Italie.</p><p>Vicq d’Azyr pourtant rencontra à cet âge des obstacles, et il ne sut pas                        toujours les prévenir et les éluder. Il avait ouvert ses premiers cours                        libres et gratuits d’anatomie pendant les vacances de 1773 : à la rentrée                        des Écoles, comme les professeurs de la Faculté devaient <pb n="283" xml:id="p283"/>enseigner aux mêmes heures, on lui proposa de changer les                        siennes, et il refusa. En conséquence l’amphithéâtre lui fut fermé. Mais                        peut-être n’était-ce que le prétexte. Antoine Petit, pour le dédommager, le                        choisit pour son suppléant dans la chaire d’anatomie du Jardin des plantes,                        et Vicq d’Azyr y retrouvait le même public, la même affluence ; mais cette                        fois ce fut Buffon, intendant du Jardin des plantes, qui, destinant cette                        chaire à Portal plus ancien et plus connu, ne permit pas à Vicq d’Azyr de                        continuer. Vicq d’Azyr, louant Buffon à qui il succédait dans l’Académie                        française, ne se souviendra plus de ce tort, si c’en était un.</p><p>À défaut de l’appui de Buffon, une circonstance fortuite et assez romanesque                        amena Vicq d’Azyr à des relations particulières avec Daubenton. Une jeune                        fille, nièce de M<hi rend="sup">me</hi> Daubenton, ayant été saisie d’un                        évanouissement près d’une salle d’étude où était Vicq d’Azyr, celui-ci                        accourut, prodigua ses soins à la jeune malade, et lui inspira un soudain                        intérêt qui se consacra bientôt par un mariage : ce mariage dura peu, et la                        mort de la jeune femme laissa Vicq d’Azyr veuf, et libre de nouveau, ce qui                        ne nuisit pas à ses succès dans le monde : mais il avait acquis l’amitié de                        Daubenton et les moyens, grâce à lui, d’étendre ses recherches d’anatomie                        sur les animaux étrangers.</p><p>Ces premières fatigues, ces luttes premières portèrent une précoce atteinte à                        la santé de Vicq d’Azyr, qui était délicate sous son vernis brillant. Un                        crachement de sang inspira des inquiétudes ; on l’envoya respirer l’air                        natal, et là, sur ces côtes de Normandie, il s’appliqua à l’étude anatomique                        des poissons ; il fit des études analogues sur les oiseaux. Les mémoires de                        Vicq d’Azyr lui ouvrirent les portes de l’Académie des sciences dès 1774, et                        il recevait vers le même temps le bonnet de docteur de la faculté de                        Paris.</p><p><pb n="284" xml:id="p284"/>Ici, et sans plus m’astreindre à le suivre dans                        les divers embranchements de sa carrière scientifique, j’arrive au grand                        fait et à l’institution qui recommande surtout sa mémoire. Louis XVI venait                        de monter sur le trône, et ce début d’un règne bienfaisant était signalé par                        des calamités que les anciens auraient prises pour des présages. En 1774,                        une épizootie terrible ravageait les provinces du Midi. Turgot, contrôleur                        général, demanda, vers la fin de cette année, à l’Académie des sciences                        qu’elle voulût bien nommer deux commissaires pour se transporter sur les                        lieux ; il désirait qu’un physicien et un médecin fissent ce voyage.                        L’Académie chargea le seul Vicq d’Azyr de ce double emploi ; il avait                        vingt-six ans. Il partit, exécutant sa mission avec vigueur, sagacité et                        courage. Partout où il le crut nécessaire, il n’hésita pas à sacrifier les                        animaux malades pour préserver ceux qui étaient sains, et il fit de larges                        hécatombes. Le point de départ de la Société royale de médecine fut dans                        cette mission confiée à Vicq d’Azyr. Au retour, on jugea indispensable de                        maintenir des correspondances, de recueillir et de comparer les                        observations, tant sur ce sujet que sur plusieurs autres qui intéressent la                        santé publique. Lassone, premier médecin du roi en survivance, avait à ce                        titre l’examen des remèdes secrets ; il avait l’administration des eaux                        minérales et médicinales. Il désira qu’une société de médecins partageât                        avec lui cette surveillance, et fût chargée régulièrement de cet examen. Le                        coup d’œil supérieur de Turgot et son zèle pour tout perfectionnement ne                        pouvaient que favoriser un tel projet ; ses successeurs pensèrent de même.                        Il était de l’intérêt de la haute administration d’avoir une sorte de                        conseil médical consultatif, libre des préjugés et de la routine, dégagé des                        lenteurs d’écoles, prévenant sans entêtement les abus de l’empirisme, ou en                        accueillant, <pb n="285" xml:id="p285"/>s’il y avait lieu, les bons                        résultats, et prêt à répondre, à donner un avis sur quantité de questions à                        l’ordre du jour. En publiant en 1776 son <hi rend="i">Exposé des moyens                            curatifs et préservatifs</hi> à employer dans les épizooties, Vicq                        d’Azyr avertissait les observateurs dont on sollicitait le zèle, de vouloir                        bien communiquer leurs travaux à la <hi rend="i">Société et correspondance                            royale de médecine</hi>, qui venait d’être établie par le roi :                            <quote>« Cette société, était-il dit, présidée par M. de Lassone,                            s’assemble tous les mardis de chaque semaine, et on lui fait parvenir                            des mémoires en les adressant à M. Vicq d’Azyr, premier correspondant,                            sous l’enveloppe de M. le contrôleur général. »</quote> C’était alors                        M. de Clugny, car Turgot était déjà remplacé.</p><p>Tant que la Société de médecine fut peu considérable, et qu’elle ne consista                        qu’en une commission de huit médecins, établie pour correspondre avec les                        médecins des provinces sur tout ce qui avait rapport aux maladies                        épidémiques et épizootiques (arrêt du Conseil du 29 avril 1776), on la                        laissa faire ; mais dès qu’on s’aperçut qu’elle prenait de l’extension, et                        que cette société, créée originairement pour s’occuper des bêtes, en venait                        à se mêler non moins activement de ce qui tient à la santé des hommes, la                        faculté de médecine de Paris prit l’alarme, et fit ce que feront toujours                        les vieilles corporations en face des institutions nouvelles. Un docteur                        sonna l’alarme et dénonça à la Faculté l’établissement naissant à peine, et                        qui semblait menaçant déjà ; c’était un vieux Romain qui avait vu s’élever                        de loin les murs de Byzance, et il la voulait traiter comme Carthage. Des                        membres de la Société royale, qui étaient à la fois docteurs de la Faculté,                        protestèrent aussitôt de l’attachement qu’ils avaient pour cette faculté,                        leur mère commune, et déclarèrent que si un seul de ses droits, une seule de                        ses prérogatives était en jeu, ils <pb n="286" xml:id="p286"/>n’hésiteraient                        pas et renonceraient sur-le-champ à la Société. On nomma des commissaires,                        on fit des démarches auprès de M. de Lassone, qui éluda poliment leurs                        demandes, et la Faculté se décida alors, par l’organe de son doyen, à                        présenter une requête au roi contre l’établissement nouveau, et à former                        opposition auprès du Parlement à l’enregistrement de toutes lettres patentes                        tendant à légitimer une institution quelconque de ce genre, avant d’avoir                        été elle-même entendue. La guerre était engagée.</p><p>Je ne la suivrai pas dans ses diverses phases. Nous qui sommes aujourd’hui                        témoins de la parfaite concorde et de l’union toute fraternelle qui règne                        entre la faculté de médecine, fille régénérée de l’ancienne, et l’Académie                        de médecine, digne héritière et représentation vivante de l’ancienne Société                        royale, nous aurions peine à comprendre l’excès de vivacité, d’injures et de                        calomnies qui se dépensa dans cette querelle entre ceux qu’on appelait les                            <hi rend="i">facultaires</hi> et les <hi rend="i">sociétaires</hi>                        (1776-1779). L’enregistrement des lettres patentes concernant                        l’établissement de la Société (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1778),                        porta au comble l’indignation des docteurs de vieille roche. Plusieurs même                        de ceux qui faisaient partie de la Société, M. Bouvart en tête, envoyèrent                        leur démission et se rangèrent au giron de la mère offensée. La Faculté au                        désespoir en vint à suspendre ses fonctions pendant trois mois. La plupart                        de ses docteurs refusèrent de consulter, soit au lit des malades, soit par                        écrit, avec les médecins dits <hi rend="i">sociétaires.</hi> Une nuée de                        pamphlets et de pasquinades, dignes des beaux temps de la guerre autrefois                        déclarée par Gui Patin et consorts contre le gazetier Renaudot, sortit de                        toutes parts, et, à cette heure la plus sereine du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rappela les âges les plus poudreux du Quartier                        latin.</p><p>Je viens de parcourir un certain nombre de ces pamphlets, <pb n="287" xml:id="p287"/>dialogues, comédies en vers ou en prose ; il n’y a que de                        l’injure sans sel, sans esprit et sans gaieté. Les principaux membres de la                        Société y sont crûment traités comme des coquins et des intrigants, et Vicq                        d’Azyr y’est moins ménagé que personne. Pour n’en citer qu’un échantillon,                        voici ce qu’on lit dans un <hi rend="i">Dialogue entre Pasquin et                            Marforio</hi>, composé aussi bien que bon nombre de ces pamphlets                        d’alors, par Le Roux des Tillets, jeune médecin de la Faculté et des plus                        ardents, ancien ami intime de Fourcroy qu’il ne laisse pas de déchirer, et                        s’acharnant aussi sur Vicq d’Azyr. Pasquin, après avoir bien couru le monde,                        s’étant fait médecin, est censé avoir assisté à une des premières séances                        solennelles de la Société royale (12 janvier 1779) ; il a été édifié de tout                        ce qu’il a vu et entendu. Mais, à la porte, un sage enchanteur, sous la                        forme d’un vieillard respectable, l’arrête : c’est Franklin (on mettait                        alors Franklin à toute espèce d’usage et d’emploi). D’un coup de baguette,                        l’enchanteur rétablit la réalité des objets et retourne en un clin d’œil la                        tapisserie. Il ne reste plus que des lambeaux suspendus au-dessus de                        quelques sièges sur lesquels les noms se trouvent écrits :</p><quote><label type="speaker"><hi rend="sc">Marforio</hi>.</label><p>Sans doute ces lambeaux signifiaient quelque chose ?</p><label type="speaker"><hi rend="sc">Pasquin</hi>.</label><p>Au-dessus de Vicq d’Azyr était un puits sur lequel on avait placé en                            écusson une massue (à cause des immolations de bestiaux) avec un couteau                            en sautoir, appuyé sur un bel échantillon de mine d’argent. Dans le fond                            du puits qui était transparent, on apercevait le Bouc de la fable, dont                            les cornes très prolongées formaient une échelle, au haut de laquelle                            était une Fortune que le Renard poursuivait : chaque échelon portait une                            légende.</p><label type="speaker"><hi rend="sc">Marforio</hi>.</label><p>Les as-tu retenues ?</p><label type="speaker"><hi rend="sc">Pasquin</hi>.</label><p>Oui, je crois m’en souvenir. On lisait : <hi rend="i">Maladie dangereuse,                                soins</hi><pb n="288" xml:id="p288"/><hi rend="i">de l’amour et de l’amitié,                                ingratitude.</hi> Premier degré de ma fortune.</p><p><hi rend="i">Protecteur qui m’instruit, libelle infâme dont il se charge,                                expiation de l’iniquité.</hi> Deuxième degré.</p><p><hi rend="i">Tendresse d’un professeur, réputation élevée à l’ombre de la                                sienne, oubli, morsures cruelles.</hi> Troisième degré.</p><p><hi rend="i">Poissons disséqués, mémoires, lauriers académiques.</hi>                            Quatrième degré.</p><p><hi rend="i">Commission pour consoler et guérir, massacre, compilation                                épidémique.</hi> Quatrième degré.</p><p><hi rend="i">Compagnie écumée, bon grain mêlé à l’ivraie. Société                                établie.</hi> Sixième degré.</p><p><hi rend="i">Intrigue, calomnie</hi>, etc., etc., jusqu’à la Fortune<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans une autre brochure qui a pour titre : <hi rend="i">Lettre de M. Andry à M. Le Vacher de La Feutrie, doyen                                    de la faculté de médecine de Paris</hi>, Vicq d’Azyr est traité                                plus gaiement ; dans un parallèle développé il est comparé à                                Cromwell : <quote>« Mille traits de ressemblance vous rapprochent :                                    ambition démesurée, hypocrisie profonde, etc., etc. Cromwell a                                    voulu éteindre la race de ses rois, tu as voulu détruire la                                    Faculté ; il n’a pris que le titre modeste de <hi rend="i">Protecteur</hi>, tu t’es contenté de celui de <hi rend="i">secrétaire de la Société</hi>, etc., etc. »</quote> Mais il                                ne faudrait pas croire que tout cela ait été dit au sérieux ; la                                lettre mise sous le nom d’Andry, membre de la Société royale, n’est                                faite que pour ridiculiser tout le monde et Andry lui-même ; celle                                lettre est encore de Le Roux des Tillets.</note>.</p></quote><p rend="indent">Vicq d’Azyr eut le bon goût de ne jamais répondre à ces                        attaques inspirées par l’envie, et de ne point paraître s’en apercevoir. La                        diffamation alors ne l’effrayait pas ; il la méprisait avec ce courage                        facile que donne la jeunesse, et qui se fondait sur une confiance encore                        entière dans l’opinion des honnêtes gens. Il avait pour principe que                            <quote>« la critique amère elle-même est une arme absolument inutile                            pour la conviction, et qui est presque toujours plus dangereuse pour                            celui qui s’en sert que pour ceux contre lesquels elle est                            dirigée »</quote>. Dans les éloges académiques qu’il eut aussitôt à                        prononcer en qualité de secrétaire perpétuel, et dès 1778, il se plaît à                        rendre justice à la Faculté alors toute bouillante et irritée. Dans son                        premier éloge, qui fut celui d’un honorable <pb n="289" xml:id="p289"/>académicien de Béziers (M. Bouillet), parlant de la confiance qui n’est                        due en fait de médecine qu’aux hommes vraiment savants et vertueux :</p><quote><p rend="indent">Et où peut-on en trouver un plus grand nombre que dans                            cette capitale, disait-il, où une faculté respectable par son antiquité,                            recommandable par la pureté de sa doctrine, célèbre par les grands                            médecins qu’elle a produits et par ceux qu’elle possède aujourd’hui dans                            son sein, continue de s’occuper avec la plus grande activité du soin de                            former des sujets dignes d’une école aussi illustre !</p></quote><p rend="indent">De telles paroles prononcées par lui le 27 janvier 1778, au                        moment où la querelle s’envenimait, était la plus délicate vengeance ; elles                        devaient être goûtées et applaudies d’un public composé de plus en plus de                        gens du monde, et qui en avait les mœurs. Vicq d’Azyr ne se départit pas un                        seul instant de cette mesure et de cette décence parfaite, à côté                        d’adversaires furieux<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Dans son <hi rend="i">Éloge de M. Navier</hi>, médecin et chimiste à                                Châlons-sur-Marne, prononcé le 16 mars 1781, parlant d’une polémique                                que soutint cet académicien et dont il aurait pu se dispenser, Vicq                                d’Azyr disait avec la conscience d’un homme qui a éprouvé le venin                                des libellistes :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui travaillent                                    avec courage à l’édifice des sciences peuvent-ils donc ignorer                                    qu’il y a une classe d’hommes uniquement occupés à détruire, qui                                    mettent toute leur gloire à troubler celle des autres, toute                                    leur jouissance à les affliger, toute leur adresse à les                                    distraire, dont on est sûr de triompher en n’engageant point le                                    combat, et avec lesquels toute autre victoire compromettrait                                    celui qui ne craindrait pas de souiller ses mains en cueillant                                    de semblables lauriers ?</p></quote><p>Je regrette qu’il ait mis                                le <hi rend="i">laurier</hi>, mais l’idée est bien                        juste.</p></note>.</p><p>Il a d’ailleurs marqué avec précision en plusieurs de ses éloges le point                        essentiel du débat et les motifs raisonnables et fondés de l’institution                        dont il était l’organe. Ainsi dans l’éloge du médecin portugais Sanchez, il                        le montre ne puisant à l’université de Coïmbre ou même à celle de Salamanque                        que des connaissances incomplètes :</p><quote><p rend="indent"><pb n="290" xml:id="p290"/>Il n’y avait point trouvé,                            dit-il, cet enseignement dont la précision peut seule satisfaire un                            esprit juste. Les sciences accessoires à la médecine, telles que la                            chimie, l’anatomie, l’histoire naturelle, y étaient surtout très                            négligées : mais on y savait tout ce que les Grecs, les Latins et les                            Arabes ont écrit sur ces divers sujets ; et, si l’on y avait connu la                            nature aussi bien que les livres, M. Sanchez n’aurait pas cherché                            ailleurs les principes qui lui manquaient. Comment peut-on encore                            ignorer quelque part que les recherches les plus profondes, la lecture                            la plus assidue, ne sont que des moyens d’instruction dont l’application                            seule fait le mérite, et que se tourmenter pour devenir érudit, sans                            avoir d’autre talent et sans se proposer d’autres vues, c’est passer sa                            vie à aiguiser une arme dont on ne doit jamais se servir ?</p></quote><p rend="indent">Jusqu’ici, en parlant des universités de la Péninsule, Vicq                        d’Azyr n’avait en vue que de loin l’université de Paris, bien autrement                        pratique et avancée pour la branche médicale ; mais il y songeait                        manifestement et il y faisait une allusion qui devait être sentie de tous,                        lorsqu’il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Semblable aux vieillards qui racontent avec enthousiasme ce                            qu’ils ont vu dans leur jeunesse et qui refusent d’apprendre ce que les                            modernes ont découvert, la plupart des anciens corps enseignants                            prodiguent des éloges aux âges qui les ont précédés, et se traînent                            péniblement après le leur. Est-il donc impossible de prévenir cette                            décadence qui est un produit lent, mais assuré, du temps, et dont                            l’homme semble communiquer le germe à tout ce qui sort de ses mains ?                            Observons la nature : toujours jeune parce qu’elle renouvelle toujours                            ses productions, ne semble-t-elle pas nous dire : « Mortels, renouvelez                            donc aussi les vôtres, si vous voulez qu’elles conservent leur gloire                            avec leur existence ! » Les fondateurs de plusieurs républiques ont eu                            raison d’exiger qu’elles revissent, à certaines époques, leur code de                            législation et qu’elles y fissent les changements prescrits par les                            circonstances. Il devrait en être de même de l’enseignement ; et                            cependant, d’un bout de l’Europe à l’autre, notre enfance est gouvernée                            par de vieux usages, par des lois surannées qui ont été faites pour                            d’autres hommes et pour un autre siècle.</p></quote><p rend="indent"><pb n="291" xml:id="p291"/>On voit bien, par ces appels                        éclairés et éloquents, le genre d’impulsion et d’initiative qui est propre à                        Vicq d’Azyr. Dans l’<hi rend="i">Éloge de M. de Lassone</hi>, il indiquera                        plus directement encore, et par une exacte définition, le caractère qui doit                        distinguer les <hi rend="i">académies</hi> d’avec les <hi rend="i">facultés</hi> ou <hi rend="i">collèges</hi> :</p><quote><p rend="indent">Les académies, disait-il en parlant des sociétés médicales                            de Londres et d’Édimbourg, les académies de ce genre et les facultés ou                            collèges de médecine ont toujours formé des corps distincts. Les                            professeurs doivent, en effet, posséder tout entière la science qu’ils                            enseignent ; mais ils n’ont point à veiller à ses progrès. Il faut qu’à                            une mémoire sûre ils joignent une élocution facile et un jugement                            exercé ; il faut que leurs idées s’offrent comme à volonté et dans le                            plus grand ordre à leur esprit. Dans les académies savantes, ce sont, au                            contraire, des vérités nouvelles qu’on cherche à découvrir, et celui qui                            invente ne se plie pas sans peine à des lois que la convention a                            dictées. En partant du même point, les deux hommes que je compare                            marchent en deux sens opposés. L’un remonte aux éléments, à l’origine                            des sciences, et des temps modernes il se porte vers l’Antiquité ;                            l’autre, par des chemins nouveaux, s’élance vers l’avenir. L’un instruit                            l’enfance, il forme la jeunesse ; l’autre parle à l’homme, dont il élève                            l’âme et dont il fortifie la raison. Les collèges et les académies                            occupent donc le cercle entier de la vie humaine, où ils se touchent                            sans se confondre, parce que leur objet est différent.</p></quote><p rend="indent">Telle était la manière à la fois modérée et victorieuse par                        laquelle Vicq d’Azyr répondait aux requêtes et représentations de la faculté                        de Paris, qui demandait purement et simplement au roi le monopole absolu de                        l’enseignement et de l’examen médical, et qui disait : <quote>« Ordonnez                            qu’il n’y ait plus, comme il n’y a jamais eu, qu’un corps de médecine                            enseignant dans votre capitale ; et ce corps, jouissant de son                            institution, redoublera de zèle et méritera de plus en plus la                            protection et les bontés de son roi. »</quote> L’Ancien Régime se                        réformait de lui-même et se rajeunissait par parties ; bon gré mal gré, de                        bonne composition ou par la force, l’ère des corporations allait finir. Dans                        une unité plus parfaite <pb n="292" xml:id="p292"/>de l’État, les grandes                        institutions publiques succéderont. Vicq d’Azyr, enlevé avant l’âge, manqua                        à cette fondation et à cette renaissance complète sous le Consulat, ou                        plutôt on peut dire qu’il y assista encore dans la personne de ses amis et                        confrères survivants, nourris du même esprit, les Thouret et les                        Fourcroy.</p><p>Les séances de la Société royale, qui s’étaient tenues d’abord au Collège de                        France, furent bientôt établies au Louvre sous les auspices du trône, et il                        n’y eut plus rien à désirer pour l’autorité et pour l’éclat de l’institution                        utilement libérale et nouvelle. Vicq d’Azyr, qui en était le plus bel                        ornement, y attirait une foule élégante par ses éloges. À les lire                        aujourd’hui, on a besoin, pour en comprendre tout le succès, de se replacer                        en scène, au vrai point de vue, et de se représenter cet auditoire mobile,                        sensible aux moindres allusions, avide de connaissances faciles, riche                        d’espérances en tout genre, des plus complaisants à l’admiration, et qui                        savait très bien s’éprendre d’une correction ornée à défaut d’une plus haute                        éloquence. N’oublions jamais non plus la personne de l’orateur, sa grâce à                        bien dire et les nuances qui se marquaient dans sa voix. Les nombreux éloges                        de Vicq d’Azyr ne portent pas tous sur des sujets importants ni sur des                        hommes supérieurs ; mais dans tous, même dans les plus tempérés, on sent des                        parties vives, l’art de connaître et de faire aimer les hommes. Il y a bien                        des années que, lisant de suite ce recueil des notices historiques de Vicq                        d’Azyr, simple étudiant alors et en chemin d’être médecin moi-même, mais                        hésitant encore entre plusieurs velléités ou vocations, il m’a été donné                        d’en saisir le doux intérêt et le charme ; en passant de l’un à l’autre de                        ces personnages, je sentais varier mes propres désirs ; chacun d’eux me                        disait quelque chose ; l’idée dominante que l’auteur avait en vue et qu’il                        exprimait dans la vie de chacun de ces savants m’apparaissait tour à tour et                            <pb n="293" xml:id="p293"/>venait me tenter, même lorsque cette idée                        dominante n’était que des plus modestes : car il y a cela de particulier                        dans la touche de Vicq d’Azyr, qu’une sorte de sympathie y respire et que le                        coloris léger n’y dérobe jamais le fonds humain.</p><p>Un des premiers grands éloges qu’il eut à prononcer fut celui de Haller, lu                        le 20 octobre 1778 ; il y peint assez bien le savant robuste et athlétique ;                        le Buffon suisse, cette espèce d’Hercule de la science physiologique,                        opiniâtre, actif, ambitieux, universel. Il nous l’adoucit en quelques                        endroits d’une manière agréable, et qui n’est pas toujours fausse. Il le                        montre jeune à Leyde, suivant les leçons de Boerhaave et d’Albinus :</p><quote><p rend="indent">Mais ce qui lui inspira surtout, dit-il, le goût de                            l’anatomie et la passion du travail, ce fut la vue du superbe cabinet de                            Ruysch, où, au milieu de tant d’organes préparés d’une manière                            surprenante, au milieu de sujets qui y avaient, en quelque sorte,                            recouvré une nouvelle vie, il aperçut un vieillard nonagénaire, desséché                            par les ans, mais toujours laborieux et actif, qui, paraissant comme un                            Enchanteur au milieu de ces merveilles, semblait avoir joint au secret                            de les conserver celui de s’immortaliser lui-même.</p></quote><p rend="indent">Il y a de ces heureux détails, de ces choses bien dites en                        passant, dans les éloges de Vicq d’Azyr. Une scène tout à fait dans le goût                        du temps est celle des deux amis Gessner et Haller, que Vicq d’Azyr nous                        représente ensemble herborisant sur une haute montagne :</p><quote><p rend="indent">Un jour, après avoir épuisé leurs forces dans une                            herborisation très pénible, M. Gessner tomba de fatigue et s’endormit au                            milieu d’une atmosphère glacée. M. de Haller vit avec inquiétude son ami                            livré à un sommeil que le froid aurait pu rendre funeste ; il chercha                            comment il pourrait le dérober à ce danger. Bientôt ce moyen se présenta                            à sa pensée, ou plutôt à son cœur : il se dépouilla de ses vêtements, il                            en couvrit Gessner, et, le regardant avec complaisance, il jouit de ce                            spectacle sans se permettre aucun mouvement, <pb n="294" xml:id="p294"/>dans la crainte d’en interrompre la durée. Que ceux qui connaissent                            les charmes de l’amitié se peignent le réveil de Gessner, sa surprise et                            leurs embrassements ; que l’on se représente enfin, au milieu d’un                            désert, cette scène touchante et si digne d’avoir des admirateurs.</p></quote><p rend="indent">Ici le mauvais goût, la veine attendrie se fait trop sentir. Ce                        ne fut certes point un des passages les moins applaudis : Vicq d’Azyr                        semblait proposer aux peintres de l’école sentimentale et aux amateurs de                        l’Arcadie helvétique un tableau du genre de celui qui représente <hi rend="i">deux Canadiens au tombeau de leur enfant.</hi></p><p>Je touche à un défaut littéraire grave dans la manière de Vicq d’Azyr : son                        goût n’est pas toujours très sévère, ni très sain ; il sacrifie à la fausse                        sensibilité. Ainsi encore, à propos des expériences de Haller sur l’œuf du                        poulet, si le physiologiste, étendant ses considérations aux autres animaux,                        conclut que le fœtus appartient entièrement à la femelle, et qu’elle a, par                        conséquent, la plus grande part à la reproduction de l’espèce, Vicq d’Azyr,                        regardant son élégant auditoire, s’empressa d’ajouter : <quote>« Ce système                            plaira sans doute au sexe qui nous prodigue dans l’âge le plus tendre                            tant de caresses et de soins, et auquel nous devons un juste tribut                            d’amour et de reconnaissance. »</quote> Il se glisse aisément jusque                        dans les exposés des savants d’alors, dès qu’ils veulent réussir et plaire,                        des tons et des intentions de Florian et de Legouvé.</p><p>Haller se maria trois fois :</p><quote><p rend="indent">Ces trois mariages, dit Vicq d’Azyr, se sont succédé                            rapidement, et les deux odes sur la mort de ses deux femmes, placées à                            la suite l’une de l’autre dans ses <hi rend="i">Poésies</hi>, offrent                            une contradiction apparente. Mais un savant qui se renferme dans sa                            bibliothèque, loin de toute société, peut-il se passer d’une compagne                            qui rende sa solitude aimable ? N’ayons pas, au reste, l’air de le                            justifier d’une suite d’actions honnêtes : cette délicatesse rigoureuse,                            que trois mariages semblent offenser, a souvent elle-même besoin                            d’indulgence.</p></quote><p rend="indent"><pb n="295" xml:id="p295"/>Ici Vicq d’Azyr sait être à la fois                        délicat et fin en songeant à son auditoire, et sans sortir des plus justes                        tons.</p><p>C’est par des exemples qu’il y a ainsi moyen de rendre sensible à tous                        l’ensemble de mérites et de défauts qui fait le cachet du style académique                        de Vicq d’Azyr et qui tient à la date en même temps qu’à l’homme. On me                        permettra d’y revenir et de ne point brusquer un talent brillant, étendu et                        flexible, que la dureté du sort tranchera assez tôt.</p></div></body>
</text>
</TEI>

