<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Saint-Martin, le Philosophe inconnu I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-06-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-06-19"><head>I.</head><dateline>Lundi 19 juin 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="235" xml:id="p235"/>Voici un homme des plus singuliers                        dans la littérature et la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il a publié ses ouvrages sans nom d’auteur ou                        sous le seul titre de <hi rend="i">Philosophe inconnu</hi>, d’<hi rend="i">Amateur des choses sacrées</hi> ; ses livres ont été peu lus, mais sa                        personne et sa parole ont été fort goûtées de quelques-uns ; il a eu son                        influence vers la fin : pour nous aujourd’hui il a surtout une signification                        de contraste, d’opposition, de protestation dans le courant d’idées alors                        régnantes. Son rôle longtemps silencieux, ç’a été d’être spiritualiste et                        adorateur du divin au milieu du débordement des doctrines naturalistes ou                        matérielles. En face du monde encyclopédique, il s’est lui-même défini <hi rend="i">le défenseur officieux de la Providence</hi>. Il est jusqu’à un                        certain point le précurseur de De Maistre, mais dans un esprit et avec un                        souffle assez différent. En un mot, M. de Saint-Martin mérite une étude ou                        du moins une première connaissance, même de la part des profanes comme nous                        qui n’aspirent point à pénétrer dans ce qu’il a d’obscur, d’occulte et de                        réservé, dit-on, aux seuls initiés. Nous le prendrons un peu comme nous                        avons pris en notre temps M. Ballanche, <pb n="236" xml:id="p236"/>c’est-à-dire comme une noble nature, une douce et belle âme qui a de                        sublimes perspectives dans le vague, des éclairs d’illumination dans le                        nuage ; qui excelle à pressentir sans jamais rien préciser, et sait                        atteindre en ses bons moments à des aperçus d’élévation et de sagesse.</p><p>On a beaucoup écrit de nos jours pour déterminer la doctrine et le caractère                        de Saint-Martin. Un de nos anciens amis, M. Guttinguer, avait donné                        autrefois une fleur de <hi rend="i">Pensées choisies</hi>, tirées surtout                        des derniers ouvrages du philosophe : c’est une manière commode, mais un peu                        trompeuse, d’attirer vers Saint-Martin, qui de près est bien plus compliqué                        que ne l’annonçait ce choix aimable. M. Moreau, de la bibliothèque Mazarine,                        apportant sur ce sujet une critique exacte et bienveillante, a depuis                        considéré Saint-Martin dans le fond même et le principe de ses doctrines, et                        s’est attaché à montrer comment il avait servi la vérité à son heure, et en                        quoi aussi il y avait manqué, en quoi c’était un chrétien peu orthodoxe, un                        hérésiarque qui en rappelle quelques-uns du temps d’Origène<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Réflexions sur les idées de                                Louis-Claude de Saint-Martin, le théosophe, suivies de fragments                                d’une Correspondance inédite entre Saint-Martin et Kirchberger</hi>,                            par L. Moreau. (Paris, chez Jacques Lecoffre, 1850.)</note>. Plus                        récemment, dans un travail philosophique non moins intéressant et des plus                        complets, où il a puisé aux meilleures sources biographiques, M. Caro a                        repris à fond et a exposé l’ensemble de cette existence et de cette doctrine                        singulière en son temps<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Essai sur la                                vie et la doctrine de Saint-Martin le Philosophe inconnu</hi>, par                            E. Caro. (Paris, chez Hachette, 1852.)</note>. En pressant les idées de                        son auteur, il les a rapprochées des systèmes qui y ont le plus de rapport                        dans le passé. Sans prétendre m’engager si avant, je profiterai de tout                        cela, et surtout d’un <pb n="237" xml:id="p237"/>manuscrit autographe de                        Saint-Martin, que je ne crains pas d’appeler son meilleur ouvrage. Ce                        manuscrit intitulé <hi rend="i">Mon portrait historique et                            philosophique</hi>, et qui des mains de la famille a passé dans celles                        de M. Taschereau, à qui j’en dois communication, se compose d’une suite de                        pensées et de souvenirs tracés par Saint-Martin dans les dernières années,                        et ne s’arrête que peu avant sa mort. Ce sont ses mémoires à bâtons rompus,                        ses confessions :</p><quote><p rend="indent">Je ne me suis laissé aller, dit-il, à composer de pièces et                            d’idées détachées ce recueil historique, moral et philosophique, que                            pour ne pas perdre les petits traits épars de mon existence ; ils                            n’auraient pas mérité la peine d’en faire un ouvrage en règle, et je ne                            donne à ce petit travail que des minutes très rares et très passagères,                            croyant devoir mon temps à des occupations plus importantes. Le vrai                            avantage qu’il me procurera, c’est de pouvoir de temps à autre me                            montrer à moi-même tel que j’ai été, tel que j’aurais voulu être, et tel                            que je l’aurais pu si j’eusse été secondé.</p></quote><p rend="indent">Imprimé en grande partie dans le premier volume des <hi rend="i">Œuvres posthumes</hi> de Saint-Martin (1807), ce manuscrit                        renferme pourtant de nombreux articles encore inédits, la plupart concernant                        des personnes alors vivantes ; l’éditeur, par cette raison, avait dû les                        supprimer. Aujourd’hui, ce n’est plus que de l’histoire. En le lisant de                        suite, on peut se faire une idée très juste de l’homme, de ses sentiments,                        de ses délicatesses, de ses scrupules ou de ses ravissements de pensées, de                        ses petitesses aussi. Le dirai-je ? Saint-Martin, connu et abordé de la                        sorte, cesse tout à fait d’être dangereux ; il n’est plus même très                        imposant, mais il devient presque toujours plus touchant et plus                        aimable.</p><p>Il naquit dans le doux pays de Touraine, à Amboise, sur le Grand-Marché, le                        18 janvier 1743, d’une famille noble : <quote>« Je suis le quatrième rejeton                            du soldat aux <pb n="238" xml:id="p238"/>gardes, le plus ancien chef                            connu de la famille ; depuis cette tige jusqu’à moi, nous avons toujours                            été fils uniques pendant les quatre générations ; il est probable que                            ces quatre générations n’iront pas plus loin que moi. »</quote> Et en                        effet Saint-Martin ne se maria jamais. En écrivant ce premier détail de                        famille, il attachait une certaine idée au chiffre de <hi rend="i">quatre</hi> ; il croit avoir eu plusieurs exemples de ce qu’il appelle                        les <hi rend="i">rapports quaternaires</hi>, qui ont eu de l’importance pour                        lui et qui ont marqué dans sa vie d’intelligence : il avait ainsi sa théorie                        particulière et sa religion des nombres. Il sent bien que de tels                        rapprochements peuvent paraître à d’autres superstitieux ou futiles, et il                        ajoute qu’il ne les note par écrit que pour lui seul.</p><p>Il fit ses études au collège de Pontlevoy et montra des goûts assez                        littéraires qui ne demandaient qu’à être cultivés. Il avait le corps débile                        bien que sain, une organisation chaste, tendre et aisément timorée. Son                        père, d’ailleurs respectable et attentif, ne le comprit pas et le                        contraignit ; lui qui sera si ami de la vérité, il lui arriva, tout enfant,                        de mentir quelquefois à son père par crainte. Il avait le sentiment filial                        très profond, très développé :</p><quote><p rend="indent">Le respect filial a été dès mon enfance, disait-il, un                            sentiment sacré pour moi. J’ai approfondi ce sentiment dans mon âge                            avancé, il n’a fait que se fortifier par là<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] J’ai approfondi ce sentiment dans mon                                âge avancé, et il n’a fait que se fortifier par là.</note>. Aussi je                            le dis hautement, quelques souffrances que nous éprouvions de la part de                            nos père et mère, songeons que sans eux nous n’aurions pas le pouvoir de                            les subir et de les souffrir, et alors nous verrons s’anéantir pour nous                            le droit de nous en plaindre ; songeons enfin que sans eux nous                            n’aurions pas le bonheur d’être admis à discerner le juste de                            l’injuste ; et, si nous avons occasion d’exercer à leur égard ce                            discernement, demeurons toujours dans le respect envers eux pour ce beau                            présent que nous <pb n="239" xml:id="p239"/>avons reçu par leur organe                            et qui nous a rendus leurs juges.</p></quote><p rend="indent">Les premières lectures firent sur lui une impression                        profonde :</p><quote><p rend="indent">C’est à l’ouvrage d’Abbadie intitulé <hi rend="i">L’Art                                de</hi> se <hi rend="i">connaître soi-même</hi>, que je dois mon                            détachement des choses de ce monde. Je le lisais dans mon enfance au                            collège avec délices, et il me semblait que même alors je l’entendais ;                            ce qui ne doit pas infiniment surprendre puisque c’est plutôt un ouvrage                            de sentiment que de profondeur de réflexion.</p></quote><p rend="indent">À dix-huit ans, au milieu des confusions philosophiques que les                        livres lui offraient, il lui arriva de dire : <quote>« <hi rend="i">Il y a                                un Dieu, j’ai une âme, il ne me faut rien de plus pour être                                sage.</hi> — Et c’est sur cette base-là, ajoute-t-il, qu’a été élevé                            ensuite tout mon édifice. »</quote> Ce fut à la campagne, à la maison                            d’<hi rend="i">Athée</hi> qui lui venait de sa mère, qu’il éprouva une                        autre vive impression de lecture ; il vient de parler des jeux de son                        enfance :</p><quote><p rend="indent">J’y ai joui aussi bien vivement, nous dit-il, dans mon                            adolescence, en lisant un jour dans une prairie à l’âge de dix-huit ans                            les <hi rend="i">Principes du droit naturel</hi> de Burlamaqui.                            J’éprouvai alors une sensation vive et universelle dans tout mon être                            que j’ai regardée depuis comme l’introduction à toutes les <hi rend="i">initiations</hi> qui m’attendaient.</p></quote><p rend="indent">Burlamaqui, en découvrant à Saint-Martin les bases naturelles                        de la raison et de la justice dans l’homme, pourrait toutefois s’étonner                        d’avoir été un <hi rend="i">initiateur</hi> dans le sens particulier dont il                        s’agit ici. Il m’est impossible de ne pas noter en passant cette disposition                        de Saint-Martin à tirer de toutes choses signe, indice et présage. Comme il                        lui arriva plus tard de vendre cette maison d’<hi rend="i">Athée</hi> qui                        était du côté de Beauvais-sur-Cher, il lui semble voir là-dedans un rapport                        avec sa destinée qui a été de rompre avec les <hi rend="i">athées</hi> : un                        pur jeu de mots ! Il est ainsi disposé à voir partout des échos, des                        figures, des emblèmes ; c’est un <pb n="240" xml:id="p240"/>penchant                        naturellement superstitieux et qui le mènera à ses crédulités futures<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ainsi encore, il a lu dans un <hi rend="i">Discours                                sur les ordres sacrés</hi>, de Godeau, évêque de Vence, que la                            première division des temples, celle qui contenait l’autel, s’appelait                            βῆμα : <quote>« Ce nom <hi rend="i">Béma</hi>, dit-il aussitôt, sonne                                trop bien à mon oreille par ses rapports avec mon chérissime <hi rend="i">Boehm</hi>, pour que je ne m’expose pas au ridicule                                d’en faire la remarque. »</quote> Si ce n’est qu’une rencontre                            fortuite et une assonance qu’il prend plaisir à noter à la façon des                            poètes et rimeurs, il n’y a rien à dire, mais je crains qu’il n’y ait vu                            des sens profonds. Et s’il a rêvé sur ces choses de première vue et où                            sa rêverie nous saute aux yeux, comment n’aurait-il pas rêvé                            ailleurs ?</note>.</p><p>Il avait perdu sa mère, mais il trouva dans une belle-mère une tendresse                        inaccoutumée :</p><quote><p rend="indent">J’ai une belle-mère à qui je dois peut-être tout mon                            bonheur, puisque c’est elle qui m’a donné les premiers éléments de cette                            éducation douce, attentive et pieuse qui m’a fait aimer de Dieu et des                            hommes… Ma pensée était libre auprès d’elle et l’eût toujours été si                            nous n’avions eu que nous pour témoins ; mais il y en avait un dont nous                            étions obligés de nous cacher comme si nous avions voulu faire du                            mal.</p></quote><p rend="indent">L’amitié plus terrestre et plus positive de son père et de sa                        sœur arrêtait les élans naïfs de Saint-Martin ; il se sentait comprimé en                        leur présence et n’osait s’ouvrir à eux de sa vocation et de ses pensées. Ce                        qu’il sentit là dans la famille, il le sentira bientôt à plus forte raison                        devant tout son siècle. Ce ne fut que dans les dernières années de sa vie                        qu’il s’enhardit peu à peu et se dilata.</p><p>Quand on a dit de Saint-Martin qu’il était spiritualiste, on n’a pas dit                        assez ; il était de la race du petit nombre de ceux qui sont nés pour les                        choses divines ; en des temps plus soumis, il eût marché dans les voies de                        l’auteur de l’<hi rend="i">Imitation</hi>. Il disait : <quote>« Tous les                            hommes peuvent m’être utiles, il n’y en a aucun qui puisse me suffire ;                            il me faut Dieu. »</quote> Son second besoin était de <pb n="241" xml:id="p241"/>communiquer ce qu’il croyait si bien posséder, et de tout                            <hi rend="i">diviniser</hi> autour de lui. Il se sentait pour cela une                        force infinie d’émanation et d’onction dans l’intimité. Sa destinée divine,                        comme il l’appelle, lui semblait douce et belle si on l’eût laissé faire ;                        mais les obstacles ici-bas n’ont jamais manqué.</p><p>Son père voulut le faire entrer dans la magistrature et l’y faire avancer                        vivement, parce qu’un grand-oncle, M. Poncher, était conseiller d’État, et                        que Saint-Martin, en se pressant, aurait pu hériter de sa place : mais il                        dit un jour à son père, plus gaiement qu’il ne se le permettait                        d’habitude :</p><quote><p rend="indent">Voici la marche que cela suivra ; j’entrerai d’abord dans                            la magistrature inférieure, puis je serai conseiller au Parlement, puis                            maître des requêtes, puis intendant, puis conseiller d’État, puis                            ministre, puis exilé. Je voudrais tout uniment commencer le roman par la                            queue, et entrer dans cette carrière en m’en exilant.</p></quote><p rend="indent">Réponse très spirituelle et fine : Saint-Martin, quand il osait                        dans le monde, avait beaucoup de ces paroles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce                            serait à croire, si les dates permettaient de le supposer, qu’en                            répondant ainsi à son père, Saint-Martin faisait allusion à un événement                            très présent en Touraine, à la situation de M. de Choiseul exilé à son                            château de Chanteloup à la porte d’Amboise : mais il fit cette réponse                            plusieurs années auparavant, et pour se rendre si bien compte des temps                            divers d’une carrière ministérielle, il lui suffisait des disgrâces                            récentes et des exils de M. de Machault, de M. d’Argenson et du cardinal                            de Bernis.</note>.</p><p>Il fut six mois dans la magistrature, en qualité d’avocat du roi au siège                        présidial de Tours ; il en souffrait cruellement, et il nous a exprimé à nu                        ses angoisses :</p><quote><p rend="indent">Dans le temps qu’il fut question de me faire entrer dans la                            magistrature, j’étais si affecté de l’opposition que cet état avait avec                            mon genre d’esprit, que de désespoir je fus deux fois tenté de m’ôter la                            vie. C’est peut-être la faiblesse qui me retint, mais sans doute c’est                            encore plus la main suprême qui me soignait de trop près pour me laisser                                <pb n="242" xml:id="p242"/>aller à cet égarement, et qui                            probablement voulait que je servisse à quelque chose dans ses plans.                            Aussi, au bout de six mois, trouvai-je le moyen de sortir de cette                            effroyable angoisse.</p><p>Je n’oublierai point que, pendant les six mois que j’ai été dans la                            magistrature, j’avais beau assister à toutes les plaidoiries, aux                            délibérations, aux voix et au prononcé du président, je n’ai jamais su                            une seule fois qui est-ce qui gagnait ou qui est-ce qui perdait le                            procès, excepté le jour de ma réception, où on avait arrangé un petit                            plaidoyer que l’on était convenu d’avance de couronner. Je ne crois pas                            qu’il soit possible de laisser faire à quelqu’un un pas plus gauche que                            celui que je fis en entrant dans cette carrière. Dieu sait que je versai                            des larmes plein mon chapeau le jour de cette maudite réception où mon                            père assista à mon insu dans une tribune : si je l’avais vu, cela m’eût                            coupé tout à fait la parole.</p></quote><p rend="indent">Le poète anglais William Cowper, âme tendre et mystique comme                        l’était Saint-Martin, obligé par le devoir de sa charge de se produire un                        jour en public devant la Chambre des lords, en reçut un ébranlement de                        terreur qui égara quelque temps sa raison<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Saint-Martin était si incapable de tout ce qui est affaires et du                            positif de la vie, qu’il a pu dire au vrai, et cette fois avec sourire :                                <quote>« J’ai un tel éloignement des affaires d’intérêt et des                                discussions avec les gens de finances et de commerce, que quand j’ai                                seulement une lettre de change à faire payer et qu’il faut la                                présenter, donner mon acquit et toucher ma somme, j’appelle cela un                                procès. »</quote></note>.</p><p>Une crainte tout à fait puérile donna à Saint-Martin la force de déterminer                        son père à le laisser quitter la charge que des considérations de famille                        lui avaient fait prendre. Le régiment de Chartres venait en garnison à                        Tours. L’embarras et la honte de paraître en robin devant le régiment                        inspirèrent à Saint-Martin un courage inaccoutumé ; il quitta brusquement un                        état qu’il abhorrait et où, sans cet incident, il serait peut-être resté par                        faiblesse. Il décida son père à le faire entrer dans l’armée ; on mit en                        œuvre M. de Choiseul qui s’y prêta. Saint-Martin pensait qu’il lui serait                        plus facile dans cette profession militaire, et durant les loisirs <pb n="243" xml:id="p243"/>de la paix, de cultiver, en les cachant, ses                        inclinations studieuses. M. de Choiseul plaça le jeune Saint-Martin dans le                        régiment de Foix. Ce régiment, par le plus grand des hasards, se trouva le                        seul des deux cents régiments de France où le jeune officier pût rencontrer                        la veine mystique après laquelle il aspirait vaguement. M. de Choiseul était                        loin de se douter qu’il faisait cette belle action en y plaçant                        Saint-Martin ; mais celui-ci a toujours regardé le ministre comme le premier                        instrument de son bonheur. Il voyait aussi je ne sais quelle raison secrète                        et mystérieuse dans ce titre de régiment de <hi rend="i">Foix</hi>, qu’il                        décomposait de manière à en faire un hiéroglyphe tout à son gré (<hi rend="i">Foi</hi>-X). Toujours chez Saint-Martin un coin primitif de                        superstition et, pour tout dire, de puérilité ; ses hautes qualités                        fleuriront sur une tige quelque peu infirme.</p><p>Quel dommage, se dit-on en l’étudiant, que cette belle et douce et si bénigne                        nature n’ait pas trouvé d’abord un bon guide, une main sûre et une plus                        large voie ! Au lieu de cela, il va tomber entre des mains équivoques et à                        demi ténébreuses :</p><quote><p rend="indent">Après le duc de Choiseul, écrit-il naïvement, c’est                            Grainville, premier capitaine de grenadiers au régiment de Foix, qui a                            été l’instrument de mon entrée dans les hautes vérités qu’il me fallait.                            C’était en 1765, quelques jours après mon arrivée dans le régiment : je                            n’étais pas très jeune, il me distingua entre mes camarades et vint à                            moi sur la place du château Trompette. Il me fit quelques questions                            auxquelles je répondis de mon mieux selon les faibles connaissances que                            j’avais ; il fut content néanmoins, et dans peu de jours on m’ouvrit                            toutes les portes que je pouvais désirer.</p></quote><p rend="indent">Ces portes, c’étaient celles d’une société occulte et d’une                        certaine franc-maçonnerie dont le juif Martinez de Pasqualis était le                        maître. Les principaux officiers du régiment de Foix y étaient affiliés. <pb n="244" xml:id="p244"/>Saint-Martin y apporta un zèle pur et candide,                        aucun esprit de critique, la docilité de l’agneau ; il ne douta point de la                        réalité des opérations plus ou moins magnétiques dont il fut témoin. Il lui                        arriva seulement, à la vue de toutes ces cérémonies et de ces cercles qui                        sentaient la cabale, de dire au maître avec le bon sens du cœur :                            <quote>« Comment, maître, il faut tout cela pour prier le bon                            Dieu ? »</quote> Il reconnaît d’ailleurs avoir eu des obligations                        inexprimables à Martinez de Pasqualis, qu’il appelle un homme extraordinaire                        pour les lumières, <quote>« le seul homme vivant de sa connaissance dont il                            n’ait pas fait le tour »</quote>.</p><p>Voilà donc le tendre et pieux Saint-Martin fourvoyé, on peut le dire, et                        tombé dans le souterrain de ses débuts. Singulier siècle, où l’incrédulité,                        l’athéisme, aux meilleurs jours un déisme agressif, le naturalisme toujours,                        se promenaient en plein soleil, et où le sentiment religieux et divin, ainsi                        refoulé dans l’ombre, allait se prendre à des sortilèges ou à des fantômes !                        Qu’on se figure le jeune Saint-Martin, âgé de vingt-trois ans, à cette date                        où il devint l’innocente proie d’une doctrine secrète. Il était d’une                        organisation délicate et frêle : <quote>« On ne m’a donné de corps qu’en                            projet, disait-il agréablement. — J’étais né un roseau presque cassé, ou                            une faible mèche qui fumait encore. »</quote> Il manquait d’activité                        vitale et était d’une extrême sensibilité de nerfs. Les jambes étaient                        débiles, la tête paraissait un peu trop grosse pour le corps ; mais il avait                        une figure charmante, et des yeux dont une femme lui disait qu’ils étaient                            <quote>« doublés d’âme »</quote>. Tout annonçait en lui la chasteté et                        la pudeur :</p><quote><p rend="indent">Dans mon enfance et dans ma jeunesse, dit-il, j’ai eu une                            figure et des yeux assez remarquables pour m’avoir attiré des regards et                            même des éloges embarrasants pour moi qui étais timide, notamment à                            Nantes, de la part de M<hi rend="sup">mes</hi> de La Musanchère et de                                <pb n="245" xml:id="p245"/>Menou ; et cela en pleine table ; et                            quelquefois dans les rues de la part des passants. Mais le vrai est que                            lorsque je me suis regardé dans un miroir, sans me trouver laid j’étais                            bien loin de me trouver tel que je semblais être pour les autres, et je                            me suis persuadé que leur imagination faisait la moitié des frais.</p></quote><p rend="indent">Les femmes du temps ne s’épargnaient pas à dire à ce jeune                        mystique <quote>« qu’il serait aimable s’il le voulait »</quote>. Il n’en                        tenait compte : <quote>« Les femmes même les plus honnêtes, dit-il, n’ont                            pas pu deviner ce que c’était que mon cœur ; voilà pourquoi elles n’ont                            pas pu se l’approprier. »</quote> Et il en donnait pour raison que ce                        cœur était <quote>« né sujet du royaume évangélique »</quote> ; et sur ces                        cœurs-là les sens ni la tête n’y peuvent rien ; il ne leur faut que le pur                        amour.</p><p>Un jour, il avait vingt-deux ans, il allait rejoindre le régiment de Foix à                        Bordeaux ; se trouvant dans une auberge, à Poitiers, avec un officier d’un                        autre corps qui avait trente-six ans, il fut d’un étonnement extrême de voir                        cet homme faire encore le galant auprès du sexe et le séducteur ; il ne                        pouvait se persuader qu’à trente-six ans ces façons de jeunesse ne fussent                        point mises de côté pour des soins plus sérieux, et il dit à ce sujet des                        choses d’une grande innocence peut-être, mais d’une belle et pure élévation.                        Il remarque que ce n’est pas tout à fait une illusion à la première jeunesse                        de croire ainsi que l’âge mûr, par rapport à elle, est déjà vieux et doit se                        comporter comme tel : ce sont nos vanités, nos amours-propres, nos passions                        acquises et déjà tournées en vices, qui le plus souvent prolongent les                        légèretés d’un âge dans un autre ; <hi rend="i">le coup d’œil plus pur de la                            jeunesse</hi> ne s’y trompe pas, en nous montrant ces séductions                        premières comme devant cesser plus tôt et ne pas abuser l’homme plus                        longtemps.</p><p>Il a dit ailleurs avec une grande pénétration morale, <pb n="246" xml:id="p246"/>et en rectifiant pour ainsi dire les âges de la vie, en                        les rétablissant dans leur première intégrité et dans leur véritable                        direction :</p><quote><p rend="indent">… L’enfance ne s’annonce-t-elle pas par la rectitude du                            jugement et le sentiment vif de la justice ?</p><p>Si cette tendre plante était mieux cultivée, la jeunesse ne serait-elle                            pas pour elle le plein exercice de cette vertu ?</p><p>L’âge mur, celui des vastes et profondes connaissances ? La vieillesse,                            celui de l’indulgence et de l’amour ?</p></quote><p rend="indent">Cette vue en faveur de la jeunesse le menait à dire encore que,                        dans les relations de maître à élève, l’élève, quand il était bon, était                        celui des deux qui valait le mieux, surtout quand il n’avait pas eu le                        malheur de se gâter l’esprit par les systèmes. Et la raison qu’il en                        trouvait, c’est que l’élève se donne toujours tout entier, tandis que le                        maître se réserve par un côté et se dissimule toujours.</p><p>Mais on voit quelle nature suave et pure c’était que Saint-Martin, jeune                        officier au régiment de Foix, à l’âge de vingt-trois ans, et quel contraste                        il faisait avec les mœurs et les sentiments de son siècle. Ce n’était pas,                        comme l’avait été Vauvenargues, un jeune stoïque croyant fermement aux                        vérités morales et se fondant sur les points élevés de la conscience pour                        fuir le mal et pour pratiquer le bien, ce n’était point une âme héroïque                        condamnée par le sort à la souffrance et à la gêne de l’inaction : c’était                        une âme tendre, timide, ardente, pleine de désirs pieux et fervents,                        inhabile au monde et à ces scènes changeantes où elle ne voyait que des                        échelons et des figures, avide de se fondre dans l’esprit divin qui remplit                        tout, de <hi rend="i">frayer</hi> sans cesse avec Dieu, de le faire passer                        et parler en soi, une âme née pour être de la famille des chastes et des                        saints, de <pb n="247" xml:id="p247"/>l’ordre des pieux acolytes, et à qui                        il ne manquait que son grand-prêtre.</p><p>On ne pouvait être moins propre à l’état militaire que ne l’était                        Saint-Martin : <quote>« J’ai reçu de la nature, disait-il, trop peu de                            physique pour avoir la bravoure des sens. — J’abhorre la guerre, j’adore                            la mort. »</quote> En restant quelque temps au service, il faisait le                        plus grand sacrifice aux volontés de son père. Il quitta le régiment en                        1771, à Lille, pendant un semestre :</p><quote><p rend="indent">Ces semestres que j’allais toujours passer à Bordeaux                            déplaisaient un peu à M. Langeron (le colonel) ; j’étais même obligé de                            jouer au fin avec lui et avec mon père pour cultiver mes grands objets                            dans ce pays-là, comme si j’eusse eu de mauvais desseins : témoin                            l’affaire des recrues pour lesquelles je supposai une mission.</p></quote><p rend="indent">Ces <hi rend="i">grands objets</hi> en vue desquels il se                        permettait de légers mensonges étaient la culture des sciences occultes et                        ses liaisons avec les initiés de Bordeaux ; mais nous éviterons absolument                        de parler de ce que nous ignorons.</p><p>Une fois retiré du service, Saint-Martin vécut dans le monde et dans la belle                        société du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il voyagea en                        France et à l’étranger, en Angleterre, en Italie ; il vit Rome, mais à son                        point de vue. Il résida à diverses reprises à Lyon, où il y avait, comme à                        Bordeaux, un foyer de mysticité et de je ne sais quelles sciences secrètes.                        Tout en admettant sans contrôle et sans critique le merveilleux qui faisait                        le fond et l’attrait de ce genre d’opérations, Saint-Martin, plus tourné au                        moral, ne se livrait pas sans réserve à des procédés où la curiosité                        s’irritait sans cesse et où le cœur profitait si peu ; et lorsqu’en 1792, à                        Strasbourg, il lui fut donné auprès d’une amie, M<hi rend="sup">me</hi> Boechlin, de connaître les ouvrages allemands de Jacob Boehm, qu’il                        appelle <hi rend="i">le Prince des philosophes divins</hi>, il crut pouvoir                        renoncer absolument à toute cette physique périlleuse et pleine <pb n="248" xml:id="p248"/>de pièges, pour ne plus cultiver que la méditation                        intérieure.</p><p>Dans l’intervalle, il fit imprimer plusieurs ouvrages dont le premier,                        composé à Lyon, fut publié en 1775, sous le titre <hi rend="i">Des erreurs                            et de la vérité, ou les Hommes rappelés au principe universel de la                            science</hi>. Il y prend position contre la philosophie du jour :                            <quote>« J’ai été moins l’ami de Dieu, dit-il, que l’ennemi de ses                            ennemis, et c’est ce mouvement d’indignation contre les ennemis de Dieu                            qui m’a fait faire mon premier ouvrage. »</quote> Mais ce livre qui                        allait à défendre la Providence et les premiers principes ne porta point et                        fut comme non avenu. Voltaire, à qui le maréchal de Richelieu en avait parlé                        avec éloges, écrivait à d’Alembert (22 octobre 1776) :</p><quote><p rend="indent">Votre doyen<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le duc de Richelieu                                était de l’Académie depuis 1720.</note> m’avait vanté un livre                            intitulé <hi rend="i">Les Erreurs et la Vérité</hi> ; je l’ai fait                            venir, pour mon malheur. Je ne crois pas qu’on ait jamais rien imprimé                            de plus absurde, de plus obscur, de plus fou, et de plus sot. Comment un                            tel ouvrage a-t-il pu réussir auprès de monsieur le doyen ?</p></quote><p rend="indent">De tous les livres que Saint-Martin composa et publia en ces                        années du règne de Louis XVI, il n’en est qu’un seul, <hi rend="i">L’Homme                            de désir</hi>, imprimé en 1790, qui appelle l’attention des profanes et                        à la fois des sincères par des beautés vives jaillissant au sein des                        obscurités et par des espèces d’effusion ou d’hymnes affectifs annonçant un                        précurseur. Il aurait pu y mettre en épigraphe cette pensée de lui :                            <quote>« J’ai vu, au sujet des vérités si importantes pour l’homme,                            qu’il n’y avait rien de si commun que les envies, et rien de si rare que                            le désir. »</quote> Quand on songe que ce dernier ouvrage, <hi rend="i">L’Homme de désir</hi>, paraissait en regard des <hi rend="i">Ruines</hi> de Volney, on sent que le siècle, à ce moment extrême,                        était en travail, et qu’en même temps qu’il <pb n="249" xml:id="p249"/>donnait son dernier mot comme négateur et destructeur, il lui échappait                        une étincelle de vie qui, toute vague qu’elle était, disait que l’idée                        religieuse ne pouvait mourir.</p><p>Mais le jour d’éclat de Saint-Martin (et il en eut un) n’était pas encore                        venu. Voyons-le donc dans le monde où il vivait alors et comme un des                        témoins les plus discrets et les plus originaux de la société de ce temps.                        Le vieux siècle blasé se faisait mystique au besoin, par curiosité, par                        ennui. Le maréchal de Richelieu, la marquise de Coislin, le duc de Bouillon,                        la duchesse de Bourbon, le duc d’Orléans (Égalité), quantité de princes                        russes, tout ce monde aristocratique aimait à connaître, à rencontrer                        M. de Saint-Martin, homme de qualité, ancien militaire et, vers la fin,                        chevalier de Saint-Louis, très protégé des Montbarrey ; et Saint-Martin,                        doux, poli, curieux, naïf, toujours digne pourtant, s’y prêtait, sans                        s’exagérer auprès d’eux son genre d’action et d’influence :                            <quote>« J’abhorre l’esprit du monde, disait-il, et cependant j’aime le                            monde et la société ; voilà où les trois quarts et demi de mes juges se                            sont trompés. »</quote> Il y a un très joli mot de lui sur les gens du                        monde qu’il faut prendre au vol pour les convertir :</p><quote><p rend="indent">Les gens des grandes villes et surtout des villes de                            plaisir et de frivolité comme Paris, sont des êtres qu’il faudrait en                            quelque sorte tirer à la volée, si l’on voulait les atteindre. Or, ils                            volent mille fois plus vite que les hirondelles ; et en outre ils ont                            grand soin de ne vous laisser qu’une lucarne si petite, qu’à peine                            avez-vous le temps de les voir passer : et c’est cependant tout ce que                            vous avez de place pour tirer. Puis, si vous les manquez, ils                            triomphent.</p></quote><p rend="indent">Et il s’en faisait l’application à lui-même.</p><p>Il démêlait très finement le naturel et la portée des femmes, et, tout en les                        estimant à quelques égards meilleurs que l’homme et en les entendant                        volontiers <pb n="250" xml:id="p250"/>dans leurs confidences, il les jugeait                        dangereuses là où elles l’étaient, et ne se laissait point consumer ni                        absorber :</p><quote><p rend="indent">La femme a en elle un foyer d’affection qui la travaille et                            l’embarrasse ; elle n’est à son aise que lorsque ce foyer-là trouve de                            l’aliment ; n’importe ensuite ce que deviendra la mesure et la raison.                            Les hommes qui ne sont pas plus loin que le noviciat sont aisément                            attirés par ce foyer, qu’ils ne soupçonnent pas être un gouffre. Ils                            croient traiter des vérités d’intelligence, tandis qu’ils ne traitent                            que des affections et des sentiments ; ils ne voient pas que la femme                            passe tout, pourvu qu’elle trouve l’harmonie de ses sentiments ; ils ne                            voient pas qu’elle sacrifie volontiers à cette harmonie de ses                            sentiments l’harmonie des opinions… Tenons-nous en garde contre les                            fournaises.</p></quote><p rend="indent">Il disait cela, bien que le meilleur de ses amis fût une femme,                            M<hi rend="sup">me</hi> Boechlin, de Strasbourg. Mais, en faisant une                        exception pour elle, il pensait aux femmes de Paris quand il écrivait cette                        pensée qu’on vient de lire ; il avait en vue celles dont il a dit                        encore :</p><quote><p rend="indent">J’ai comparé quelquefois les dames tenant cercle et                            recevant les flagorneries des hommes à un Grand Turc, et ces hommes                            frivoles et oisifs aux sultanes de son sérail lui faisant la cour et                            encensant tous ses caprices… ; tant le pouvoir rongeur de la société a                            changé les rapports et la nature des choses !</p></quote><p rend="indent">Pour lui, au milieu de toutes ses douceurs de commerce et                        d’insinuation, il gardait toujours quelque chose de la dignité virile.</p><p>Quoi qu’il en soit, le beau monde recherchait beaucoup M. de Saint-Martin                        dans ce demi-incognito philosophique et divin où il vivait ; les princesses                        françaises et allemandes se le disputaient, dans un temps où il avait son                        logement au Palais-Bourbon<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            les princesses françaises et allemandes se le disputaient ; dans un                            temps il avait son logement au Palais-Bourbon.</note>. Un jour, en 1780                        ou 1781, la maréchale de Noailles arrivait au Luxembourg, où il dînait, pour                        conférer avec lui sur le livre <pb n="251" xml:id="p251"/><hi rend="i">Des                            erreurs et de la vérité</hi> qu’elle avait lu et qu’elle ne comprenait                        pas bien, non plus que nous ne le faisons nous-même :</p><quote><p rend="indent">Elle arriva, dit Saint-Martin, le livre sous le bras et                            rempli de petits papiers pour marque. Je sais que je n’entrai pas                            grandement en matière avec elle, et que même je lui expliquai les                            lettres F. M. (Franc-Maçonnerie) d’une manière cocasse et ridicule que                            je me suis reprochée depuis. La personne qui était en tiers avec nous ne                            me laissait pas assez libre sur mon vrai sérieux pour que je le fusse                            aussi sur ma vraie gaieté ; mais cela n’est point une excuse.</p></quote><p>— Le maréchal de Richelieu voulait faire causer Saint-Martin avec Voltaire de                        retour à Paris et qui mourut justement dans la quinzaine :</p><quote><p rend="indent">Je crois, dit ingénument Saint-Martin, que j’aurais eu plus                            d’agrément et plus de succès auprès de Rousseau, mais je ne l’ai jamais                            vu. Quant au maréchal, j’ai eu plusieurs conférences avec lui, tant chez                            lui que chez la marquise de La Croix, et je lui ai trouvé une judiciaire                            assez juste. Je pense même que, s’il avait eu vingt ans de moins, nous                            aurions pu nous entretenir avec plus de fruit. Mais son âge et sa                            surdité étaient de trop puissants obstacles, et <hi rend="i">je l’ai                                laissé là</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ces paroles d’ailleurs nous montrent bien le rôle que                        s’accordait à lui-même Saint-Martin au milieu de cette société incrédule,                        mais qui commençait, depuis Jean-Jacques, à ne plus l’être systématiquement.                        Il cherchait à opérer sur les âmes par voie individuelle et par une douce                        persuasion ; il était obligé le plus souvent de semer, comme il disait, <hi rend="i">là même où il n’y avait pas de terre</hi>. Ce travail n’avait                        rien d’ingrat pour lui. Il se faisait apôtre à sa manière ; c’était un                        amateur et un volontaire de la philosophie divine qui faisait ses recrues à                        petit bruit. <quote>« La principale de mes prétentions était de persuader                            aux autres que je n’étais autre chose qu’un pécheur pour qui Dieu <pb n="252" xml:id="p252"/>avait des bontés infinies. »</quote> Sa                        douceur, son amabilité, son procédé modeste et qui ne se découvrait avec                        effusion que dans l’intimité, ne laissaient pas de recouvrir un grand                        orgueil naïf. Bien qu’il confessât qu’il n’était qu’un <hi rend="i">demi</hi>-esprit, qu’un <hi rend="i">demi</hi>-élu, et qu’il reconnût                        ce qui lui manquait en puissance et en véritable magie morale pour combattre                        des hommes <hi rend="i">complets</hi> en mollesse et en corruption, il se                        croyait l’émule des plus grands opérateurs apostoliques dans le passé, et il                        inclinait même à penser tout bas que sur certains points il était allé plus                        loin qu’aucun d’eux. C’est là une sorte de danger auquel n’échappent pas ces                        âmes humbles et douces, lorsqu’elles prétendent agir et marcher toutes                        seules dans les sentiers du divin, et faire œuvre d’apôtre et de pape en ce                        monde : il se trouve qu’il y a un énorme Léviathan d’orgueil caché et                        dormant au fond de leur lac tranquille<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] J’en ai                                eu sous les yeux plus d’un exemple, et le bon Ballanche tout le                                premier. Au moment de sa mort (12 juin 1847), j’écrivis pour moi                                seul alors ce qui me revient en ce moment :</p><quote><p rend="indent">Ballanche vient de mourir ; il a eu en partage une                                    douce gloire, et il en a joui. Il me rappelle ce verset de                                    l’Écriture (Matthieu, V, 4) : <hi rend="i">Beati mites, quoniam                                        ipsi possidebunt terram ! —</hi> Ce n’est pas qu’il n’y eût,                                    par moments, bien de l’ambition et un gros orgueil au fond de ce                                    doux Ballanche : il se croyait par éclairs un révélateur et un                                    précurseur de je ne sais quel dogme futur qui serait plus vrai                                    que tous ceux du passé ; mais le plus souvent le Léviathan                                    dormait au fond du lac comme son doux maître. — Un jour, me                                    parlant de Chateaubriand, Ballanche me disait : « Ne croyez-vous                                    pas, monsieur, que le règne de la <hi rend="i">phrase</hi> est                                    passé ? » Il pensait bien, sans le dire, que son propre règne à                                    lui, le règne de l’<hi rend="i">idée</hi>                                commençait.</p></quote><p rend="noindent">— Tout ceci n’est pas hors                                de propos quand il s’agit de Saint-Martin, dont la douceur et                                l’humilité sont du même ordre et doivent être sujettes aux mêmes                                réserves.</p></note>. — Et qu’il ne vienne pas nous dire que ce                        qu’il sent est <hi rend="i">plus beau que de l’orgueil</hi>, ce n’en est que                        le plus subtil et le plus spécieux déguisement.</p><p>Je ne prétends point flatter ici Saint-Martin et je tiens <pb n="253" xml:id="p253"/>à le montrer tel que je le conçois et qu’il m’apparaît                        après une longue connaissance plutôt qu’après une étude bien régulière. S’il                        se sépare de son siècle par la pureté morale et par une vive pensée de                        spiritualité divine, il en participe sur d’autres points essentiels de sa                        doctrine, et il en porte le cachet. Témoin des désordres et du relâchement                        du haut clergé d’alors, jugeant du sacerdoce par ce qu’il en voit, et ne                        soupçonnant pas ce que la persécution prochaine peut y régénérer, il est au                        fond un ennemi, et il se croit d’avance l’héritier et le successeur. Il est                        hostile et volontiers méprisant à l’Église, et il croit à sa propre petite                        Église qu’il voit déjà en idée dominante et universelle. Lorsque arrive la                        Révolution avec ses rigueurs et ses spoliations fatales, persuadé de l’idée                        que c’est une expiation divine, il a une pitié médiocre pour les personnes.                        Les horreurs dont il est témoin, et dont il s’estime préservé tout exprès                        par une sollicitude particulière de la Providence, ne l’émeuvent qu’assez                        légèrement, et n’interrompent qu’à peine le cours de ce qu’il appelle sa <hi rend="i">délicieuse</hi> carrière spirituelle :</p><quote><p rend="indent">En réfléchissant, dit-il en un endroit, sur les rigueurs de                            la justice divine qui sont tombées sur le peuple français dans la                            Révolution, et qui le menacent encore, j’ai éprouvé que c’était un                            décret de la part de la Providence ; que tout ce que pouvaient faire                            dans cette circonstance les hommes de désir, c’était d’obtenir par leurs                            prières que ces fléaux les épargnassent, mais qu’ils ne pouvaient                            atteindre jusqu’à obtenir de les empêcher de tomber sur les coupables et                            sur les victimes.</p></quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">hommes de désir</hi>, en ceci, me paraissent                        prendre leur parti des douleurs publiques un peu trop commodément.</p><p>Cette hostilité à l’Église établie et déjà persécutée, cet orgueilleux                        sentiment rival qu’on ne s’attendrait guère à trouver chez un homme de paix                        et d’humilité, se désarmera <pb n="254" xml:id="p254"/>un peu vers la fin de                        sa carrière. Ce qu’il faut lui demander en attendant, avant de pousser plus                        loin le récit de sa vie et pour nous bien persuader qu’il mérite l’examen et                        l’attention de tous, ce sont les pensées du cœur, les mouvements puisés dans                        la sublime logique de l’amour ; car c’est à quoi il était le plus sensible                        et le plus propre :</p><quote><p rend="indent">J’ai été attendri un jour jusqu’aux larmes, dit-il, à ces                            paroles d’un prédicateur : <quote>« Comment Dieu ne serait-il pas absent                                de nos prières, puisque nous n’y sommes pas présents                                nous-mêmes ? »</quote></p><p/><p rend="indent">Quand j’ai aimé plus que Dieu quelque chose qui n’était pas                            Dieu, je suis devenu souffrant et malheureux : quand je suis revenu à                            aimer Dieu plus que toute autre chose, je me suis senti renaître, et le                            bonheur n’a pas tardé à revenir en moi.</p><p/><p rend="indent">Tout consiste pour l’homme à enrôler tous ses désirs sous                            le grand étendard ; combien de fois me suis-je dit cela, et combien de                            fois y ai-je manqué ?</p><p/><p rend="indent">J’aurais peut-être été bien malheureux sur la terre si                            j’avais eu ce que le monde appelle <hi rend="i">du pain</hi> ; car il ne                            m’aurait rien manqué. Or, il faut ici-bas qu’il nous manque quelque                            chose pour que nous y soyons à notre place.</p><p/><p rend="indent">Heureux ceux qui n’écrivent qu’avec leurs larmes !</p><p/><p rend="indent">Quand je n’ai eu à combattre que des erreurs, je me suis                            senti tout de feu ; quand j’ai eu à combattre des passions, je me suis                            trouvé tout de glace. J’ai remarqué que lorsqu’on ne discutait que des                            erreurs, la lumière se montrait de plus en plus ; j’ai remarqué que                            quand on se battait avec des passions, la fureur et les ténèbres ne                            faisaient que s’accroître. Telle qu’est la semence, telle est la                            récolte, et cela dans tous les genres.</p></quote><p rend="indent">Ce sont là des paroles d’or. Quand ses pensées viennent bien,                        c’est élevé, distingué et fin ; ce n’est point au sens commun qu’il vise,                        c’est au sens distingué ; c’est celui-là seul qui convient à ses                        inclinations et à la mesure qui lui a été donnée :</p><quote><p rend="indent">J’ai vu que les hommes étaient étonnés de mourir et qu’ils                            n’étaient point étonnés de naître : c’est là cependant ce qui mériterait                            le plus leur surprise et leur admiration.</p><p/><p rend="indent">C’est une chose douloureuse de voir les hommes ne                            s’apporter réciproquement (dans la société) que le poids et le vide de                            leurs jours, <pb n="255" xml:id="p255"/>pendant qu’ils ne devraient tous                            s’en apporter que les fruits et les fleurs.</p><p/><p rend="indent">Ceux que j’appelle réellement mes amis, je voudrais les                            voir à toutes les heures et à tous les instants, car ce n’est que par un                            usage continu de l’amitié qu’elle peut montrer tout ce qu’elle est, et                            rendre tout ce qu’elle vaut. Ceux qui me nomment quelquefois leur ami et                            qui n’ont pas ces mêmes idées et ces mêmes désirs sont simplement des                            amis <hi rend="i">de surface</hi>.</p><p/><p rend="indent">C’est un grand tort aux yeux des hommes que d’être un                            tableau sans cadre, tant ils sont habitués à voir des cadres sans                            tableaux.</p></quote><p rend="indent">Je ne veux pas abuser avec Saint-Martin des pensées détachées,                        sachant qu’il a dit, de celles mêmes qu’il écrivait : <quote>« Les pensées                            détachées ne conviennent qu’aux esprits très faibles ou qu’aux esprits                            très forts ; mais, pour ceux qui sont entre ces extrêmes, il leur faut                            des ouvrages suivis qui les nourrissent, les échauffent et les éclairent                            tout à la fois. »</quote> Saint-Martin n’ayant écrit aucun ouvrage qu’un                        lecteur ordinaire puisse lire de suite, il faut bien en venir aux pensées et                        aux extraits avec lui pour en donner quelque idée au monde. Lavater, en                        louant le meilleur ouvrage de Saint-Martin, <hi rend="i">L’Homme de                            désir</hi>, avouait ingénument qu’il ne l’entendait pas tout entier :                            <quote>« Et dans le vrai, dit Saint-Martin, Lavater eût été fait pour                            tout entendre, s’il avait eu des <hi rend="i">guides</hi>. Mais, faute                            de ce secours, il est resté dans le royaume de ses vertus, qui est                            peut-être plus beau et plus admirable que celui de la science. »</quote>                        Ces <hi rend="i">guides</hi> qu’on ne nomme pas nous manquant comme à                        Lavater, nous sommes forcés de faire comme lui et, faute de plus de science,                        de rester, s’il se peut, dans le royaume des vertus. Aimable théosophe du                        règne de Louis XVI, c’est surtout comme moraliste élevé que nous vous                        prenons !</p><p>Au commencement de la Révolution, Saint-Martin jouissait d’une espèce de                        célébrité qui avait son côté sombre pour les trois quarts et aussi son côté                        lumineux ; <pb n="256" xml:id="p256"/>les uns l’ignoraient encore tout à                        fait, les autres commençaient à le connaître et à le révérer. Lorsqu’en 1791                        l’Assemblée nationale dressa une liste de noms, parmi lesquels on devait                        choisir un gouverneur au Prince royal, Saint-Martin fut fort étonné de se                        voir porté sur cette liste ; il y était à côté de Sieyès, de Condorcet, de                        Bernardin de Saint-Pierre, de Berquin : véritable image de l’amalgame et de                        la confusion d’idées du siècle. Plus tard, Saint-Martin se ressouvenait                        d’avoir été proposé à ces fonctions si différentes, un jour qu’il montait sa                        garde, au printemps de 1794, au pied de la tour du Temple où était renfermé                        le royal enfant.</p><p>Il me reste à bien montrer le rôle philosophique de Saint-Martin au milieu de                        la Révolution française, l’explication providentielle qu’il en donne, et                        qui, avec moins d’inclémence et moins d’éloquence aussi, ne fait toutefois                        qu’annoncer et présager la solution de De Maistre. C’est dans les années qui                        suivirent la Terreur et dans le triomphe des institutions idéologiques dites                        de l’an III que Saint-Martin eut son jour et son heure d’utilité publique,                        et, si l’on peut dire, sa fonction sociale, lorsque âgé de cinquante-deux                        ans, élève aux Écoles normales, il engagea son duel avec la philosophie                        régnante dans la personne de Garat, et que l’homme modeste atteignit le                        brillant sophiste au front. Ce jour-là, sans y avoir songé, il sortit de                        l’ombre, il tira nettement le glaive et se dessina tout entier. La                        philosophie du siècle, au plus beau de son installation et de sa victoire,                        avait reçu son premier coup, la première blessure dont elle mourra.</p></div></body>
</text>
</TEI>

