<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Léopold Robert. Sa Vie, ses Œuvres et sa Correspondance, par M. F. Feuillet de Conches II (Fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-08-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-08-28"><head>II. (Fin.)</head><dateline>Lundi 28 août 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="427" xml:id="p427"/>Sans parler de <hi rend="i">L’Improvisateur napolitain</hi>, par lequel il préluda à ses                        compositions supérieures, Léopold Robert a fait trois tableaux importants :                            <hi rend="i">Le Retour de la fête de la Madone de l’Arc</hi> (1827) ;                            <hi rend="i">L’Arrivée ou la Halte des moissonneurs dans les marais                            Pontins</hi> (1831) ; <hi rend="i">Le Départ des pêcheurs de                            l’Adriatique pour la pêche de long cours</hi> (1833). Il en voulait                        faire un quatrième, et il avait conçu le tout comme représentant les quatre                        saisons dans les quatre contrées principales de l’Italie. C’était dans sa                        pensée tout un poème. <hi rend="i">Le Retour de la fête de la Madone</hi>                        était la scène figurative du printemps et se rapportait au pays de Naples,                        qui gardait de la gaieté et de l’enchantement de la Grèce. <hi rend="i">Les Moissonneurs des marais Pontins</hi> exprimaient la dignité romaine                        jusque dans sa simplicité rurale et la puissance de l’été. L’automne devait                            <pb n="428" xml:id="p428"/>être symbolisé dans une scène de <hi rend="i">Vendanges</hi>, qu’il voulait placer en Toscane ; et l’hiver, qui                        allait se placer naturellement à Venise, devait en être, dans la pensée                        première, le brillant <hi rend="i">Carnaval</hi>. L’artiste a complètement                        réussi dans la première moitié de ce poème pittoresque des quatre                        saisons :</p><quote><p rend="indent">Je crois vous avoir dit, écrivait de Rome Léopold Robert à                            un ami (11 mars 1828), que j’avais l’intention de faire un tableau de                            même dimension que la Fête de Naples : les marais Pontins m’ont donné le                            sujet. Il sera d’un caractère plus sévère, quoiqu’il ait quelque rapport                            au premier. Je trouve que la terre de Naples est tout à fait poétique,                            et ses habitants rappellent incontestablement les Grecs, leurs fêtes et                            leurs usages : l’État pontifical me paraît avoir un aspect différent ;                            les Romains ont quelque chose de plus sérieux et qui est en rapport avec                            l’idée que, généralement, on se fait de leurs ancêtres. Je désirerais                            faire voir, s’il m’est possible, la différence que je trouve entre ces                            deux peuples, et pour cela il faut des sujets à peu près semblables.</p></quote><p rend="indent">Le tableau des <hi rend="i">Moissonneurs</hi> en particulier,                        qui excita l’admiration au Salon de 1831, reste sa page la plus belle au gré                        des connaisseurs. M. Feuillet de Conches le décrit en des termes qui                        rappelleront à tous l’impression reçue :</p><quote><p rend="indent">On est au moment où le soleil à son déclin rase la terre et                            projette des ombres plus douces. Un char, traîné par des buffles,                            s’arrête à l’endroit que le maître a fixé pour dresser les tentes du                            campement. Le maître parle ; on obéit à sa voix. L’un des conducteurs                            est descendu, il s’appuie sur le joug, commande le repos à son attelage,                            et jette sur la scène un regard intelligent et fier. Un autre, assis                            encore sur sa monture paisible, et la main armée de l’aiguillon comme                            d’un sceptre, porte au front la gravité native des descendants des                            maîtres du monde ; il regarde deux hommes de la troupe qui dansent en                            s’accompagnant du <hi rend="i">piffero</hi>, la cornemuse du pays.                            Autour du char se groupent des hommes armés d’instruments de                            moissonneurs, et des femmes au tablier gonflé d’épis. Sur le char même,                            à côté du père de famille, un jeune homme se dispose à déployer les <pb n="429" xml:id="p429"/>toiles, et une belle jeune femme, tenant sur                            son sein un enfant à la mamelle, s’élève dominant la scène comme une                            apparition majestueuse qui préside aux moissons. Des villageois des deux                            sexes peuplent le second plan du paysage, et à l’horizon se dessinent                            les sommets de l’antique presqu’île de Circé, <hi rend="i">Monte                                Circello</hi>.</p></quote><p rend="indent">Ces tableaux de Léopold Robert résultaient d’études d’hommes et                        de femmes vus sur place, rendus avec sagacité et conscience dans leur                        physionomie, dans leur caractère intime et leur génie natif, et groupés                        ensuite par l’artiste dans une composition longuement méditée et savamment                        réfléchie : ce sont de grandes idylles de Théocrite en peinture,                        reconstruites avec l’effort heureux et le sentiment plus rassis qui préside                        à une scène des <hi rend="i">Géorgiques</hi>. Mais Léopold Robert, même                        quand il possède si bien son sujet, n’est pas un Grec pur, ni un Romain.                        Théocrite, qui a si bien peint l’abondance et la joie des récoltes dans sa                        pièce des <hi rend="i">Thalysies</hi>, a fait aussi <hi rend="i">Les Syracusaines</hi>, une scène piquante et gaiement moqueuse ; et                        Léopold Robert, au sortir des <hi rend="i">Moissonneurs</hi>, n’a pu réussir                        à faire son tableau du <hi rend="i">Carnaval</hi>. Celui qui devait être le                        plus animé et le plus contrasté de ses ouvrages est devenu insensiblement le                        plus triste et le plus funèbre. Il est intéressant de voir cette lutte des                        deux natures, et cette résistance de l’homme du Nord, déjà devenu si                        Italien, à le devenir davantage. Il y a une limite qu’il ne franchit point :                        la dignité, la grâce, la délicatesse même, la noblesse naturelle, Léopold                        Robert a atteint tout cela, et il en est maître ; mais ce qui lui échappe,                        c’est la facilité et l’allégresse, cette aisance qui fait dire qu’on est                        chez soi. Dans son dernier séjour à Venise et dès son arrivée en 1832, il                        avait vu un carnaval tel qu’il le désirait, un carnaval favorisé par le beau                        temps, et plus animé encore que de coutume à cause d’une baisse des                        comestibles : <quote>« Mais pourtant il est bien difficile, et peut-être                            impossible, <pb n="430" xml:id="p430"/>écrivait-il à Schnetz, de rendre                            une scène de masques avec vérité et noblesse. Le sort en est jeté ; mon                            ébauche va être faite, et si je ne me décourage pas, mon tableau viendra                            à sa fin. »</quote> Dans les premiers temps de son essai, il est tout                        occupé de surmonter cette difficulté, selon lui non insoluble :</p><quote><p rend="indent">Je suis impatient de savoir ce que vous penserez de mon                            sujet, écrivait-il à M. Marcotte (1832) ; je dois vous dire qu’ayant                            l’intention de faire un pendant à mes deux autres, je ne pouvais guère                            représenter autre chose que le peuple, qui a toujours plus de <hi rend="i">caractéristique</hi> que la classe plus élevée. On me dira                            peut-être que j’ai eu tort de choisir le sujet d’un tableau important                            dans des scènes qui ne touchent pas l’âme et qui, à la plupart,                            paraissent ridicules. Mais la noblesse peut être sentie même dans un                            sujet trivial. Les anciens, dans leurs Bacchanales, ne sont-ils pas                            admirables ? et ne voit-on pas, en revanche, des sujets admirables par                            une pensée noble et élevée, qui sont rendus d’une manière triviale ?</p></quote><p rend="indent">Il voulait donc relever le sujet par le style et y introduire                        d’une façon ou d’une autre une pensée. Pourtant il vit bientôt qu’il n’y                        réussirait pas à son gré : les masques alors, qui l’avaient séduit et tenté,                        le gênèrent ; eux qui devaient être la partie principale dans son tableau,                        ne furent bientôt plus que l’accessoire ; les pêcheurs prirent la première                        place, et, de remaniements en remaniements, il en vint à chasser tout à fait                        l’idée vénitienne et joyeuse, l’idée du carnaval, pour ne laisser dominer                        que la pensée grave qui réfléchissait la sienne propre, la tristesse des                        adieux, la famille, le péril au loin sur les flots. L’histoire de ce dernier                        tableau, avec toutes ses vicissitudes et ses <hi rend="i">bulletins</hi>                        successifs, serait celle des trois dernières années de Léopold Robert et de                        la maladie morale même à laquelle il a succombé. Mais, avant que le mal ait                        pris le dessus et que la manie s’en <pb n="431" xml:id="p431"/>mêle, quand                        l’art tient encore chez lui le gouvernail, il se rend très bien compte de                        l’effet ; c’est un effet triste et assombri, il le veut tel ; c’est bien un                        jour d’hiver qu’il veut faire régner sur l’ensemble, et avec lequel il saura                        mettre en accord toutes les figures :</p><quote><p rend="indent">J’aime bien voir là (à Venise) le caractère d’un jour                            d’hiver ; je ne veux pas faire de la neige, c’est trop froid ; mais je                            voudrais donner l’idée d’un de ces jours qui ont une poésie si je puis                            dire, et qui laissent dans l’âme une mélancolie profonde. Si j’y réussis                            et que l’expression de mes figures soit en rapport, mon tableau aura                            quelque mérite.</p></quote><p rend="indent">Cependant, comme il pressent une partie des objections qu’on                        peut lui faire, il voudrait les réfuter et aller au-devant par un autre                        tableau, celui de l’automne et des <hi rend="i">Vendanges</hi> ; il a hâte                        de se mettre à ce dernier, aussitôt après avoir terminé l’autre :</p><quote><p rend="indent">Ce à quoi je tiens beaucoup, disait-il, c’est à faire                            paraître mes deux tableaux en même temps, et je vous assure que pour ma                            réussite c’est nécessaire. Ils seront vus en même temps avec plus                            d’intérêt que si je les expose séparément ; car le caractère de celui                            qui m’occupe paraîtrait triste et monotone, si on ne pouvait faire de                            comparaison avec un autre où j’aimerais à exprimer le bonheur.</p></quote><p rend="indent">Cette idée de bonheur, que Léopold Robert avait pensé d’abord à                        faire entrer dans le tableau de Venise, il la reportait maintenant dans son                        projet du tableau futur de Toscane : le bonheur reculait et fuyait devant                        lui.</p><p>Au reste, il a tracé un premier aperçu de ce tableau des <hi rend="i">Vendanges</hi> dans une page qui découvre bien sa manière à la fois                        philosophique et précise de composer :</p><quote><p rend="indent">Je vous ai parlé de la Toscane pour y placer le sujet de                            mon troisième tableau, qui est <hi rend="i">Les Vendanges</hi>.                            J’aimerais aller m’installer pour cela sur les lieux mêmes où je                            voudrais trouver mes inspirations. Il y a une petite ville extrêmement                            pittoresque (San Geminiano) <pb n="432" xml:id="p432"/>qui n’est pas                            éloignée de Volterra, et où la manière de recueillir le raisin est très                            originale. C’est encore un pays tout neuf et qui conserve beaucoup du                            caractère étrusque, mêlé avec celui de la Renaissance qui plaît toujours                            tant. Ne pensez-vous pas qu’avec ces moyens on puisse faire une scène                            intéressante ? Ce serait le repos à la fin d’une belle journée                            d’automne. Ce moment me fournirait des épisodes, et l’idée m’en paraît                            philosophique ; car c’est dans l’automne de la vie qu’on peut espérer de                            jouir du repos. Voilà mon plan, qui est aussi arrêté qu’il est possible.                            Mais pour pouvoir laisser travailler mon imagination <hi rend="i">avec                                sûreté</hi>, j’aimerais connaître le pays où j’ai l’intention de                            placer cette scène.</p></quote><p rend="indent">Son désir de terminer ses <hi rend="i">quatre tableaux</hi> est                        bien positif : c’est là qu’il semble fixer son vœu d’artiste et borner le                        plus fort de sa tâche. Qu’il les termine enfin à son honneur, et alors sa                        saison d’Italie, sa période de lutte, d’illusion, de jeunesse et de conquête                        sera close : l’homme du Nord, l’homme de famille reparaîtra et se donnera                        une satisfaction trop différée ; il s’en retournera volontiers vivre dans                        ses montagnes avec son frère et ses sœurs : il y découvrira une Suisse                        pittoresque peut-être ; il s’y nourrira d’affections paisibles. Tels sont                        ses vœux du moins et ses rêves de sensibilité et de sagesse, les jours où la                        raison lui parle et où il semble plus enclin à l’écouter.</p><p>Artiste supérieur en quelques parties, incomplet par d’autres, mais si                        distingué par son principal cachet et qui mérite de vivre, quel est le rôle                        de Léopold Robert dans le travail moderne et dans le renouvellement de                        l’art ? À quel rang et dans quels rangs convient-il de le placer ? Ayant                        toujours habité en Italie et travaillé dans la retraite, loin des questions                        de salon et d’école, en dehors de ce qu’on appelait les classiques et les                        romantiques, il ne s’est jamais bien rendu compte de ce que voulaient chez                        nous ces derniers<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Il s’en rendait encore si peu                                compte en juin 1829, qu’à cette date il écrivait à                                    M. Marcotte :</p><quote><p rend="indent">Nous avons ici, à Rome,                                    un jeune peintre qui est de la nouvelle école, et je suis bien                                    aise d’avoir pris par ses ouvrages une idée du genre de talent                                    qu’on peut leur accorder. Il n’a rien fait encore de bien                                    remarquable : cependant ceux qui connaissent Paris disent qu’on                                    peut les placer avec les Delacroix, les Champmartin, etc., etc.                                    Il se nomme Boulanger ; mais ce n’est pas celui qui est connu à                                    Paris. Tout en trouvant cette peinture ridicule, absurde et                                    prétentieuse, il y a, à mon sentiment, quelque chose à y                                    prendre. Ils cherchent, d’après ce qui m’a paru, une harmonie de                                    tons : je trouve, d’après ce que j’ai vu, que quelquefois ils la                                    trouvent…</p></quote><p rend="indent">Ce peintre qui, je crois,                                n’était pas M. Louis Boulanger, ne pouvait donner à Léopold Robert                                qu’une très médiocre et très fausse idée de ce qui se tentait à                                Paris vers le même temps. Léopold Robert ne commença à s’en former                                un meilleur jugement que dans le voyage qu’il y fit pendant l’été de                                1831.</p></note>. Pour lui, il <pb n="433" xml:id="p433"/>est                        classique en un sens, mais il faut bien savoir en quel sens. Il appelle                        David et Girodet ses maîtres ; bien d’autres aussi les proclamaient tels, et                        tout dépendait de l’application que faisaient de leurs préceptes les                        disciples. L’originalité de Léopold Robert consiste, on l’a vu, à étudier                        directement la nature, ce que bien des prétendus classiques ne faisaient                        pas ; et d’autre part, son coin classique, dans cette étude directe et qui                        peut mener à exprimer le vrai tel quel, consiste à chercher obstinément le                        noble et le beau.</p><p>Ainsi, pour parler net, il ne ressemble pas à ceux qu’on appelait                        généralement classiques de 1820 à 1830, lorsqu’il écrit de Rome, à la date                        de juillet 1824 :</p><quote><p rend="indent">Alaux vient de faire un tableau qui représente Mercure et                            Pandore dans les airs. Il y a du talent et beaucoup d’adresse, mais, du                            reste, il n’a pas fait grande sensation C’est français comme le diable.                            C’est si blanc et si clair que de loin on ne verra rien… Le dessin est                            tout à fait de convention et sans naïveté, et pourra plaire cependant à                            ceux qui ne s’y connaissent pas. Schnetz avance à son tableau (Sainte                            Geneviève)… Tu serais étonné de la verve qu’il y a là-dedans. C’est                            d’une nature si forte, d’une énergie si étonnante, qu’il me semble qu’on                            ne peut rien mettre en ligne. Je le regarde comme bien supérieur à son                                <hi rend="i">Condé</hi>. Il a eu plus de liberté, et le pathétique                            du sujet fait plus d’effet. Il est facile de penser ce que les                            imitateurs de l’Antiquité <pb n="434" xml:id="p434"/>lui reprocheront :                            il est si rare qu’ils comprennent ce sentiment vigoureux<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Et encore, dans une lettre précédente                                    adressée de Rome à Navez, à la date de                                        septembre 1823 :</p><quote><p rend="indent">A… finit un                                        tableau de grandeur naturelle qui est l’enlèvement de                                        Pandore par Mercure ; je ne l’ai pas vu dernièrement, mais                                        S… m’a dit qu’il serait loin de faire un tableau frappé au                                        bon coin ; tu m’entends. Il y a des choses de ce mauvais                                        goût de Vincent qu’on ne digérera pas facilement ici, et                                        c’est comme tu l’observes : on commence à bien tourner en                                        ridicule le genre français. Il fallait entendre les                                        critiques qu’on faisait de la dernière Exposition des                                        pensionnaires !</p></quote></note> !</p></quote><p rend="indent">Léopold Robert n’était certes pas pour le système que                        préconisaient la plupart des classiques en peinture comme en littérature,                        lesquels recommandaient toujours les maîtres, les grands maîtres, et                        semblaient les proposer pour uniques modèles, lorsqu’il écrivait de Venise,                        en novembre 1830 :</p><quote><p rend="indent">Il y a dans ce moment à Venise plusieurs artistes étrangers                            qui y sont venus pour étudier l’école vénitienne. Je suis toujours                            étonné de la singulière direction que l’on adopte pour devenir peintre :                            il me semble qu’elle est absurde ; car je ne peux pas me représenter un                            homme qui a quelque chose dans la tête, qui passe des années à copier.                            Son imagination se perd, je dirai, dans ce travail matériel, et il n’est                            plus capable de rien produire d’original. Il se traîne sur des modèles                            dont il ne peut approcher, au lieu de prendre la nature pour premier et                            grand type. Et ce qu’il y a de plus singulier, c’est qu’il ne veut pas                            voir cette nature, il la méprise même, et est en extase devant les                            ouvrages de ceux qui ont cherché à la représenter et s’en sont approchés                            le plus. Ne trouvez-vous pas qu’il y a inconséquence et un grand manque                            de raisonnement ?</p></quote><p rend="indent">Il raconte la visite que lui fit un peintre, un professeur de                        l’Académie de Venise : <quote>« Nous avons naturellement beaucoup causé                            peinture, mais nous ne nous entendions pas parfaitement, et toujours par                            la même raison : il me parlait toujours des <hi rend="i">grands                                maîtres</hi>, et moi de la <hi rend="i">nature</hi>. »</quote>                        Assistant à une exposition de tableaux à Venise (août 1833), il est frappé                        de la <pb n="435" xml:id="p435"/>singulière faiblesse des ouvrages et de                        l’absence de toute originalité. Il qualifie quelque part cette peinture des                        Italiens modernes d’un seul mot : <quote>« On dirait de la peinture d’<hi rend="i">ennuyés</hi>. »</quote> Ici il en cherche la cause :</p><quote><p rend="indent">J’y ai cependant fait une observation que je ne peux                            m’empêcher de vous communiquer, celle de n’y avoir trouvé aucun tableau                            un peu original : tous ne sont que de faibles réminiscences des ouvrages                            anciens et modernes, et rien de véritablement senti sur la nature. Je me                            demandais d’où pouvait venir une direction si peu sûre ?… Je n’ai osé                            décider cette question autrement qu’en pensant que c’était peut-être un                            écueil de voir et de considérer beaucoup les ouvrages des autres, ce qui                            peut détruire un bon germe. Il y en a qui penseront qu’au contraire il                            peut être développé par ce moyen : voilà comment on ne s’entend                            guère.</p></quote><p rend="indent">Pour lui, son avis n’est pas douteux, et ce n’est point à                        l’étude intermédiaire des maîtres qu’il s’adresse de préférence. En tout                        ceci, Léopold Robert ne se sépare point de ce que demandaient les novateurs                        intelligents. Il est encore de leur bord, lorsqu’il témoigne jusqu’à la fin                        le besoin de la nouveauté jusque dans le vrai. De Venise, le 30 mars 1832,                        il écrivait à Schnetz :</p><quote><p rend="indent">J’ai presque l’intention d’aller faire un petit voyage en                            Istrie et en Dalmatie cet été. <hi rend="i">Il me prend des envies                                terribles de voir du neuf.</hi> Il me semble que la peinture                            vieillit. Peut-être est-ce le défaut des peintres : ils aiment trop à                            être bien, à avoir une vie qui ressemble à celle des bons                            propriétaires…</p></quote><p rend="indent">À Venise, il se laisse peu à peu gagner à la couleur : il                        voudrait donner au costume de ses pêcheurs et de ses femmes quelque chose                        qui rappellerait les étoffes vénitiennes des siècles précédents :</p><quote><p rend="indent">Les femmes en hiver ont des robes en laine avec d’immenses                            dessins de toutes les couleurs les plus vives. Ces dessins n’ont rien de                            la simplicité antique, mais, comme je le disais, ils <pb n="436" xml:id="p436"/>peuvent rappeler ceux qui ornaient les habillements                            de leurs ancêtres. Sous ce rapport je trouve qu’ils feraient bien, mais                            les classiques trouveront que je donne dans le romantique. Il me semble                            pourtant qu’il y a une sévérité dans cette bizarrerie : si je parviens à                            la trouver, je suis sûr de réunir les suffrages d’hommes différents qui                            s’accordent si peu entre eux.</p></quote><p rend="indent">On voit le côté par lequel Léopold Robert confine et tient à                        l’école des modernes rénovateurs.</p><p>À d’autres égards il s’en distingue, même lorsqu’il cherche du nouveau ; il                        demande moins ses effets à la couleur, à la lumière ; il dessine davantage.                        Il garde de la tradition de David sur la noblesse, sur la sévérité de la                        forme. On a remarqué que, jusque dans les figures des <hi rend="i">Moissonneurs</hi>, il y a de la cambrure, de la pose du Romulus ou du                        Léonidas, quelque chose de théâtral : lui-même il en convient ; il aurait                        désiré que ce fût simplement mâle et viril. Ayant vu des Orientaux à Venise,                        l’envie le prend de les reproduire :</p><quote><p rend="indent">Je vais quelquefois au Café-Turc (aux Arcades-Saint-Marc) ;                            j’y ai vu ce soir deux Orientaux admirables. C’est autre chose que mes                            brigands de Sonnino, et je suis sûr qu’en restant dans le pays, on                            ferait les choses avec bien plus de caractère, bien plus larges, d’un                            plus beau style, plus original en tout, plus riche de couleurs. Je me                            rappelle très bien l’Exposition (celle de 1831 à Paris), eh bien ! je                            trouve qu’il n’y avait aucun tableau turc ou grec un peu vrai, sans en                            excepter ceux de Decamp qui sont des caricatures. Toi (Il écrit à                            Schnetz) qui es venu ici, ne le trouves-tu pas ?</p></quote><p rend="indent">Il est en cela sévère et injuste ; il a son type de style qu’il                        porte un peu partout, et auquel il tend à ramener ses personnages sous leurs                        costumes divers.</p><p>Il prétend toutefois n’y pas mettre précisément du sien : il veut arriver au                        beau, et il le veut non en <pb n="437" xml:id="p437"/>l’inventant, mais en                        le retrouvant avec effort, en le déchiffrant pour ainsi dire<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] pour ainsi parler</note>,                        sous les altérations et les ombres qui le défigurent et le recouvrent dans                        la réalité :</p><quote><p rend="indent">Pour trouver le beau d’une chose, ne faut-il pas la voir,                            la retourner sous toutes ses faces ? Quand on arrive comme moi dans un                            pays dont on veut rendre le <hi rend="i">caractéristique</hi>, avant de                            pouvoir le rendre, il faut faire un véritable travail long et pénible.                            Ensuite, quand il est question de faire une grande composition,                            pensez-vous que le premier modèle que je trouve soit convenable pour                            servir à rendre une figure, un sujet que je veux faire ? Avec de grandes                            draperies, on peut ajuster très bien toutes les poses, mais avec de                            malheureux haillons qui n’ont que l’aspect de la misère et qui                            n’inspirent que la pitié pour ceux qui les portent, trouvez-vous que,                            pour y donner un sentiment de noblesse et dégoût, on puisse copier ce                            qu’on a sous les yeux ? Oh ! non, je vous assure ; j’en ai fait trop                            souvent l’expérience, ce n’est que par l’<hi rend="i">inspection</hi> la                            plus grande, la <hi rend="i">patience</hi> la plus méritoire, et je                            dirai naturellement, le sentiment que l’on doit avoir en soi, qu’on peut                            arriver à faire quelque chose.</p></quote><p rend="indent">Mais qu’est-ce que ce sentiment intérieur ? Il y a un moment                        où, dans son désir de s’élever au beau et au sévère grandiose, il semble                        près de sortir de sa théorie et d’en adopter une autre, celle d’un idéal                        qu’on puise en soi-même et que l’artiste, pareil à Phidias, fait descendre                        comme d’un Olympe pour agrandir ou ennoblir la réalité. Cette théorie, qui                        est celle d’Ingres, et qui habituellement n’est pas celle de Léopold Robert,                        semble pourtant le frapper et le pénétrer en passant, lorsqu’il dit :</p><quote><p rend="indent">Je trouve une grande différence à faire les figures                            d’hommes et celles de femmes. La raison m’en paraît simple, et je veux                            chercher à vous l’expliquer ; je ne sais si elle vous paraîtra juste. Ce                            qui frappe et touche dans la peinture est un caractère d’énergie, de                            force dans les hommes, et de sensibilité, de douceur dans les femmes. La                            nature offre bien plus facilement ces dernières qualités que les                            premières : au moins pour moi, elles me paraissent bien plus faciles à                            voir, et c’est une observation que j’ai faite depuis longtemps. Le moyen                            de trouver dans un homme avili ce qui est nécessaire pour plaire et                            attirer ! c’est un travail, je vous assure, qui donne bien plus de peine                            que celui de chercher quelque chose de touchant et de sensible dans une                                <pb n="438" xml:id="p438"/>femme. C’est ce qui fait que                            généralement, même les plus habiles peintres ont mieux réussi en cela.                            Il n’y a que les ouvrages de Michel-Ange qui se distinguent d’une                            manière particulière ; mais <hi rend="i">son génie était si supérieur                                qu’il a presque inventé la représentation d’une force, d’un                                caractère et d’une énergie</hi> qu’il n’a pu trouver dans la nature                            qu’avec de grandes difficultés et une observation continuelle. C’est                            pour cela qu’à mon sentiment, il doit être placé tout à fait au premier                            rang.</p></quote><p rend="indent">En ces moments, il s’en faut de bien peu que Léopold Robert ne                        sorte de sa théorie, qui consiste à copier obstinément la nature, et qu’il                        ne s’élève à l’idée pure et dominante qu’une imagination grandiose peut                        trouver dans sa conception même ou dans celle des génies créateurs, dans                        Homère, par exemple, ou dans les Prophètes.</p><p>J’ai indiqué les points par lesquels Léopold Robert tient des deux écoles. Ce                        qui est certain, c’est que les critiques purement classiques et qui se                        flattent de n’avoir pas varié depuis trente ans, ceux qui n’ont cessé de                        rester fidèles dans leurs recommandations à tous les procédés et à toutes                        les routines d’académie et d’atelier, ne sauraient le revendiquer exactement                        comme un des leurs : Il le faut ranger parmi les classiques d’un ordre à                        part, et parmi les André Chénier de la peinture.</p><p>Vers la fin, il semble avoir tenté quelque chose d’impossible ; il exigeait                        trop de lui-même, il voulait mettre à des tableaux de nature une expression                        tirée du plus profond de l’âme, et qu’il faut rencontrer plutôt que l’aller                        chercher si loin. Il le sentait bien, il avait un désir de se surpasser qui                        l’entraînait au-delà des bornes : <quote>« Ce que vous ne savez pas encore,                            cher ami, écrivait-il à M. Marcotte en juillet 1832, c’est la passion                            que je me sens pour faire quelque chose. Je m’y livre entièrement et                            sans raison quelquefois, car <hi rend="i">la peinture doit être faite                                plus simplement</hi>. »</quote> On aurait pu lui appliquer ce qu’il                        disait d’un grand peintre contemporain qui n’en <pb n="439" xml:id="p439"/>finissait pas, et ne parvenait jamais à se satisfaire. <quote>« Je ne                            désirerais pas pour mon bonheur d’avoir la main des grands <hi rend="i">brosseurs</hi>, mais je craindrais d’exiger trop de mon talent et                            de vouloir faire mieux qu’on ne peut faire. »</quote> Il était tout à                        fait dans ce cas, et s’y est usé. On pourra un jour tirer de ses lettres des                        pages intéressantes à propos d’Ingres toujours, et d’Horace Vernet. Il                        essaie d’y définir et d’y comparer la facilité et le génie :</p><quote><p rend="indent">J’appelle facilité ce talent à ajuster promptement un                            sujet ; et, quand le goût y est joint, on fait très vite de belles                            compositions. Je crois qu’il est plus facile de trouver chez les                            artistes des choses faites bien spirituellement et vite, que des idées                            profondes rendues avec science et sentiment.</p></quote><p rend="indent">On voit qu’il faisait la double part, et que, tout en donnant                        l’avantage au genre qui était le sien, il n’était pas exclusif. Dans son bon                        temps, et avant que la maladie eût altéré sa faculté et sa puissance                        d’exécution (ce qui me paraît avoir dû être dans le courant de 1833), il                        avait de grandes douceurs mêlées à un travail et à une peine inévitables.                        Après que la pensée d’un tableau était trouvée et la composition bien                        arrêtée (ce qui lui avait causé bien des insomnies et des veilles), il                        éprouvait un vrai plaisir au détail de l’exécution ; et, à mesure que le                        tableau avançait, il avait des satisfactions d’artiste. Il disait de la                        gravure des <hi rend="i">Moissonneurs</hi>, par Mercuri :</p><quote><p rend="indent">D’après tout ce que j’avais entendu dire de la planche de                            Mercuri, je la supposais bien, mais j’y ai trouvé surtout ce qu’on ne                            trouve pas toujours dans les productions des arts : je veux parler du                            sentiment d’amour et de plaisir que l’on devrait toujours avoir pour                            l’exécution : c’est le véritable charme des arts.</p></quote><p rend="indent">Ce charme d’une exécution faite <hi rend="i">avec sentiment et                            avec amour</hi>, qui donc l’a goûté plus que lui ? D’habitude il                        n’allait point dans le monde ; ses bonnes journées, c’étaient celles où il                        avait pu <pb n="440" xml:id="p440"/>travailler depuis le commencement du                        jour jusqu’à la nuit : <quote>« Je suis si heureux quand je puis travailler                            autant ! et c’est toujours après ces bonnes journées, pendant les                            dernières heures, que je suis le mieux dispos. »</quote> Tous les jours                        de travail ne se ressemblaient pas ; il y avait les jours de succès, il y                        avait ceux de tâtonnement, de résistance et de lutte : <quote>« Les soirs,                            disait-il, quand je ne suis pas content de ma journée, je n’ai d’autre                            idée que de réussir mieux le lendemain et de penser aux moyens d’y                            parvenir. Quand, au contraire, je suis content, je suis autant occupé,                            mais d’une autre manière. »</quote> Ainsi se passa, tant qu’il fut                        maître de lui et que sa volonté tint les rênes, cette vie laborieuse et                        exemplaire.</p><p>Je n’ai point à entrer dans l’analyse de sa dernière et fatale maladie. En                        lisant attentivement la suite des lettres comme je viens de le faire, il y a                        place pour toutes les suppositions, pour celle qui attribue son désespoir                        final à une grande passion vainement combattue, comme pour celle qui y voit                        avant tout, et nonobstant les divers prétextes, une maladie d’artiste arrivé                        au terme, inquiet de sa propre renommée, jaloux de la soutenir, tourmenté du                        besoin de l’approbation d’autrui, et se croyant désormais impuissant à                        produire. Léopold Robert fut atteint, comme quelques natures d’élite, de ce                        qu’on a appelé la maladie de <hi rend="i">quarante ans</hi>, et il y                        succomba (20 mars 1835). Un de ses frères, dix ans auparavant, jour pour                        jour, avait succombé à la même tentation de suicide. Il se joignait donc en                        lui à toutes les causes réelles, ou qu’il se figurait, une prédisposition                        héréditaire. On trouverait dans ses lettres écrites durant les deux ou trois                        années qui précédèrent sa fin, des paroles qui sont comme des                        pronostics :</p><quote><p rend="indent">Hélas ! s’écriait-il en février 1833 et voulant consoler un                            ami, hélas ! trop souvent notre raison n’est pas assez forte pour                            combattre le mal qui nous arrive. <pb n="441" xml:id="p441"/>Que                            peut-elle si elle n’est accompagnée de ce sentiment intime de force, qui                            agit sans l’aide des raisonnements du devoir (lesquels bien souvent                            soulagent bien peu), mais qui vient <hi rend="i">comme un souffle                                divin</hi> et qui est notre espérance de repos et notre véritable                            consolation ?</p></quote><p rend="indent">Cette consolation fut refusée à Léopold Robert, le jour où il                        en aurait eu le plus besoin, et il s’abandonna à la plus sinistre pensée.                        Voilons une si déplorable image.</p><p>Mais ce qui est touchant, c’est que, dans les années précédentes, un ami                        délicat et attentif, M. Marcotte, devinant et pressentant la nature du mal                        de Léopold Robert, avait songé à y opposer le seul remède qui aurait                        peut-être réussi à le combattre et à en conjurer les suites funestes ; il                        lui conseillait le mariage. Léopold Robert, vers la fin, avait, en effet,                        besoin d’être <hi rend="i">deux</hi>. L’arrivée de son frère Aurèle à Venise                        lui avait été bien utile, et avait remis pour quelque temps <quote>« de                            l’huile à la lampe qui était près de s’éteindre »</quote>. Un soir, le                        dernier jour de l’année 1832, Léopold Robert était sorti avec son frère pour                        remettre des cartes chez le gouverneur et chez le comte de Cicognara :</p><quote><p rend="indent">Nous sommes entrés ensuite, raconte-t-il dans l’église                            Saint-Marc, où il y avait une cérémonie : nous avons reçu la                            bénédiction. Il y avait quelque chose de si imposant dans l’effet des                            lumières, dans les sons si sévères de l’orgue et les voix des chanteurs,                            que j’en ai été pénétré : j’aurais voulu y être arrivé plus tôt.                            J’éprouve un plaisir bien différent pour toutes les choses qui parlent à                            l’âme, à présent que mon frère est avec moi. Je me trouve toujours mieux                            après que quand je me trouvais seul.</p></quote><p rend="indent">C’est cette solitude morale qui se refit bientôt en lui malgré                        la présence de son frère, et qu’il aurait fallu à tout prix éviter. Léopold                        Robert avait des besoins de cœur de plus en plus timides et de plus en plus                        profonds <pb n="442" xml:id="p442"/>avec l’âge : <quote>« Je ne peux                            m’expliquer, pensait-il, comment on peut trouver dans ce monde des êtres                            qui paraissent n’éprouver aucun besoin de nourrir le cœur. »</quote> Il                        craignait avec les années le refroidissement graduel de ce qui fait la vie                        morale : <quote>« En vieillissant, on devient d’un <hi rend="i">froid de                                cœur</hi> ! il semble qu’on n’a plus rien à y mettre, et qu’il est                            fermé aux sentiments qui donnent tant de jouissances à la                            jeunesse. »</quote> Il résistait à l’égoïsme et à ce goût de jouissances                        positives qui prend certaines natures, même distinguées, dans la seconde                        partie de la vie : <quote>« Une vie matérielle qui peut convenir à beaucoup                            n’a jamais pu m’accommoder ; et, à présent que pour nous elle pourrait                            remplacer celle des illusions, <hi rend="i">il est impossible qu’elle me                                satisfasse assez pour me donner du plaisir d’être habitant de la                                terre</hi>. »</quote> C’est ainsi qu’il parlait à ses amis Schnetz                        ou Navez ; mais avec M. Marcotte il s’ouvrait encore davantage. La société                        italienne lui convenait peu ; au milieu d’un agrément extérieur, il n’y                        trouvait pas la satisfaction intime, ni ce sentiment de sévérité et de vertu                        que son éducation protestante lui rendait plus nécessaire que cela n’arrive                        habituellement chez les artistes. Il lui aurait fallu une compagne de                            <quote>« ce caractère doux, simple et aimant, que l’on trouve,                            disait-il, dans nos montagnes, et qui, lorsqu’il est joint à l’esprit                            naturel et même à une instruction solide, est plus fait pour                            plaire »</quote>. Mais en le regrettant, il se disait : <hi rend="i">C’est trop tard.</hi> Un coin de roman et de haute ambition de cœur                        s’était secrètement logé en lui, et, recouvert en silence, lui rendait                        fastidieux tout le reste. Il rassemblait donc toutes les objections quand il                        répondait à son ami qui le sollicitait tendrement sur ce point sensible, et                        il se contentait de rendre hommage à une condition morale qu’il appréciait                        si bien, et dont les douceurs, s’il avait pu s’y engager, dont les chagrins                        même <pb n="443" xml:id="p443"/>eussent sans doute contribué à le                        sauver :</p><quote><p rend="indent">Combien je me rappelle, disait-il à M. Marcotte, ce que                                M<hi rend="sup">me</hi> Walckenaer m’a dit souvent, que les soucis,                            les chagrins que l’on peut trouver dans l’état du mariage sont si vifs,                            qu’elle n’oserait conseiller à personne de prendre l’obligation si                            sérieuse d’élever une famille ! Je me souviens que mon excellente mère                            avait la même idée : je la comprends parfaitement, tout en disant                            pourtant que tous ces chagrins donnent à la vertu un caractère si                            touchant et si désintéressé, qu’on ne peut disconvenir que le bien ne                            soit à côté du mal.</p></quote><p rend="indent">Je crois en avoir dit assez sur le genre de moralité et de                        talent qui s’unissaient pour faire de Léopold Robert un artiste à part entre                        tous ceux de notre âge. Ceux qui voudraient plus de détails les trouveront                        avec plaisir dans l’ouvrage de M. Feuillet de Conches. Cet ouvrage qu’on                        réimprime de temps en temps est de nature à s’augmenter à chaque édition                        nouvelle. Un moment viendra où il sera possible, je le crois, à M. Feuillet                        de Conches de tirer de la précieuse correspondance qu’il possède assez                        d’extraits suivis pour qu’un second volume s’ajoute au premier. C’est à lui                        qu’il appartient de le faire, choisissant avec goût, coupant à propos,                        donnant à connaître tout l’artiste, tout l’homme, et ne s’arrêtant qu’en                        deçà de ce qui paraîtrait redite et satiété. Accroissons le plus possible le                        nombre de ces livres naturels, où des esprits et des cœurs vivants se                        montrent avec sincérité et apportent une expérience de plus dans le trésor                        de l’observation humaine.</p></div></body>
</text>
</TEI>

