<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Appendice. [Rapport sur les primes à donner aux ouvrages dramatiques.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-06-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-06-12"><head>Appendice. <lb/>[Rapport sur les primes à donner aux ouvrages                    dramatiques.]</head><p rend="indent"><pb n="497" xml:id="p497"/>J’ajoute à ce volume, ainsi que je l’ai                    fait au précédent, un rapport de moi qui a été publié dans le cours des <hi rend="i">Causeries</hi>, et qui même a paru comme en lieu et place d’un de                    ces articles hebdomadaires, le lundi 12 juin 1854.</p><p>On lit dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> de cette date :</p><quote><p rend="indent">La commission des primes à décerner aux ouvrages dramatiques,                        nommée cette année conjointement par M. le ministre d’État et de la Maison                        de l’Empereur et par M. le ministre de l’Intérieur, était composée de                        MM. Mérimée, Nisard, Scribe, Le Fèvre-Deumier, Camille Doucet, Perrot,                        Sainte-Beuve, et M. Lassabathie, secrétaire. Elle avait pour président                        M. Baroche, président du Conseil d’État.</p><p>La commission a nommé M. Sainte-Beuve pour son rapporteur. Voici le rapport                        adressé à M. le président de la Commission :</p><p/><p rend="right">Paris, ce 6 juin 1854.</p><p>Monsieur le Président,</p><p>La Commission chargée par LL. EE. M. le ministre d’État et de la Maison de                        l’Empereur et M. le Ministre de l’Intérieur de désigner les ouvrages                        dramatiques, dont les auteurs lui paraîtraient dignes des primes instituées                        par l’arrêté ministériel du 12 octobre 1851, vient vous prier de vouloir                        bien transmettre à MM. les ministres qui l’ont conjointement nommée le                        résultat des travaux auxquels elle s’est livrée et que vous avez si bien                        dirigés vous-même.</p><p>C’est la seconde fois qu’une commission, chargée d’un tel examen, s’assemble,                        et déjà l’expérience a porté fruit.</p><p>Le but dans lequel la fondation a été instituée s’est mieux défini aux yeux                        des concurrents : ce but est un accord entre la saine morale et la                        littérature dramatique. L’année dernière, quarante ouvrages avaient été                        envoyés pour concourir au prix ; cette année, quatorze seulement ont paru à                        leurs auteurs être de nature à satisfaire aux conditions du concours et à                        prétendre aux primes proposées ; quatorze seulement ont été envoyés et                        admis.</p><p>Et en effet il ne suffit pas pour qu’un ouvrage prétende à un renom et à une                        récompense de moralité dans le talent, qu’après avoir présenté des scènes                        plus ou moins vives et hasardées, empruntées à un monde équivoque, l’auteur                        se ravisant ajoute après coup je ne sais quelle intention et quel correctif,                        comme on met une affabulation au <pb n="498" xml:id="p498"/>bout d’une                        fable, ou plutôt comme on mettrait un quatrain moral à la fin d’un conte.                        Cette moralité qui vient tard et seulement pour la forme, ne fait illusion à                        personne ; le public n’y donne jamais, et ce serait de la part des auteurs                        attribuer par trop de simplicité aux juges d’un concours que de les croire                        capables de se prendre à cette morale du lendemain.</p><p>Quelques auteurs pourtant peuvent se tromper avec une sorte de sincérité et                        croire qu’il n’y a nul inconvénient à présenter hardiment les scènes d’un                        monde mélangé et corrompu, en ayant pour guide et pour conducteur quelque                        sentiment pur, quelque passion plus élevée, représentée dans un des                        personnages, et en visant à une conclusion satisfaisante pour les cœurs                        honnêtes ou pour les convenances sociales. Ici la question est délicate et                        touche à l’essence même du drame et de la comédie. Celle-ci sans doute se                        flatte de corriger en riant les mœurs, et pour cela elle ne craint jamais                        d’étaler les ridicules ; elle se prend même quelquefois aux vices, et elle                        les produit vivement au grand jour pour leur faire honte. Pourtant la limite                        entre les ridicules et les vices proprement dits ne saurait se franchir                        indifféremment, et dans ces vices mêmes tous ne sont pas de telle sorte                        qu’ils puissent être impunément exposés. L’antique législateur ne craignait                        pas de montrer au noble enfant de Sparte l’Ilote ivre afin de le dégoûter à                        jamais de l’ivresse ; mais il est des images plus flatteuses et qui peuvent                        surprendre avant même que le temps de la réflexion et de la leçon soit venu.                        En médecine, il est une doctrine qui prétend guérir les semblables par les                        semblables ; en morale, surtout au théâtre, pareille doctrine est des plus                        périlleuses ; chercher le retour au bien par les images prolongées et                        souvent attrayantes du mal, c’est aimer à rester en chemin.</p><p>Le mieux donc et le plus sûr pour tout auteur qui se préoccupe du noble but                        qu’a en vue l’institution présente, c’est que la pensée morale préexiste dès                        l’origine de l’ouvrage, qu’elle en domine la conception, qu’elle le pénètre                        ensuite dans le détail par une intention pleine et droite, qu’on la sente                        circuler et ressortir à travers les égarements mêmes, les luttes de passions                        et les aventures qui sont du ressort de la scène. Les hardiesses seront                        permises à ce prix ; car il ne faut point confondre ces hardiesses                        légitimes, inhérentes à tout franc et véritable talent, avec ces peintures                        complaisantes et insidieuses d’une imagination qui caresse le vice en ayant                        l’air, tout à la fin, de l’abandonner.</p><p>Ces considérations, qui résument d’une manière générale quelques-unes des                        observations particulières faites au sein de la Commission, ne paraîtront                        point déplacées ici : elles pourront servir à éclairer la route de                        l’avenir ; elles prouveront du moins que la Commission n’a point pris le                        change et n’a fait cette année que s’affermir de plus en plus dans le sens                        et l’esprit de l’institution qu’elle était appelée à servir et à                        interpréter.</p><p><pb n="499" xml:id="p499"/>Le premier article de l’arrêté ministériel propose                        une prime de cinq mille francs « à l’auteur d’un ouvrage dramatique en cinq                        ou quatre actes, en vers ou en prose, représenté avec succès pendant le                        cours de l’année sur le Théâtre-Français, et qui sera jugé avoir le mieux                        satisfait à toutes les conditions désirables d’un but moral et d’une                        exécution brillante ».</p><p>Le second article du même arrêté propose une prime de trois mille francs « à                        l’auteur d’un ouvrage en moins de quatre actes, en vers ou en prose,                        également représenté avec succès pendant le cours de l’année sur le                        Théâtre-Français, et qui, dans des proportions différentes, serait jugé                        avoir rempli au plus haut degré les mêmes conditions ».</p><p>Cette année, il n’y a lieu de donner ni l’une ni l’autre de ces récompenses,                        aucun des auteurs qui ont fait jouer des pièces sur le Théâtre-Français                        durant l’année 1853 n’ayant envoyé d’ouvrage au concours.</p><p>Ce résultat négatif qui se produit pour la seconde fois, bien qu’à la                        première plusieurs des auteurs de pièces représentées sur la scène française                        eussent songé à concourir, n’a rien de si défavorable ni de si désespérant                        qu’on le pourrait croire, mais il exige pourtant quelque explication.</p><p>La Commission de l’année dernière pas plus que celle de cette année ne se                        l’était dissimulé : la grande difficulté littéraire que rencontre                        l’institution présente, c’est que le but moral qu’elle réclame avant tout                        puisse tomber d’accord, dans les ouvrages dramatiques d’un ordre élevé, avec                        toutes les autres conditions de grâce, d’élégance, d’émotion, de                        divertissement et de distinction légère que le monde proprement dit a droit                        de son côté d’exiger ; c’est que le but moral, si on l’y introduit, ne s’y                        affiche pas d’une manière contraire à la vérité des choses ni au goût, et                        qu’un genre prétendu honnête mais faux, comme en d’autres temps, n’aille pas                        en sortir. Le poète dramatique, s’il est vraiment tel qu’il s’en est vu aux                        glorieuses époques et qu’on a le droit d’en espérer toujours, ce poète, dans                        la liberté et le premier feu de ses conceptions, ne songe point à faire                        directement un ouvrage moral ; il pense à faire un ouvrage vrai puisé dans                        la nature, dans la vie ou dans l’histoire, et qui sache en exprimer avec                        puissance les grandeurs, les malheurs, les crimes, les catastrophes et les                        passions. À quoi pensait Corneille quand il créait Rodogune ? à quoi pensait                        Racine dans ses tendresses de Monime ? à quoi visait Shakespeare en peignant                        Macbeth ou Roméo ? et songeaient-ils à autre chose qu’à donner vie entière                        par l’imagination à des êtres ambitieux ou chéris ? Mais à cette hauteur, la                        nature vraie, mâle ou tendre, fortement ou ingénument passionnée, la nature                        humaine encore vertueusement malade, si je puis dire, produit le plus                        souvent, grâce au génie et à un art tout plein d’elle, une impression morale                        qui ennoblit, qui élève, et qui surtout jamais ne corrompt. Ah ! si un <pb n="500" xml:id="p500"/>jour, dans ces concours annuels, les juges                        rencontraient quelque jeune ouvrage digne de ces époques fortunées, nous ne                        croyons pas les engager à l’avance en disant qu’ils n’auraient qu’un regret,                        celui d’estimer leur prix trop inférieur, leur couronne trop incomplète ;                        ils la mettraient au pied du chef-d’œuvre.</p><p>À défaut de si grandes choses, désirons du moins des ouvrages touchants et                        émouvants à bonne fin, divertissants et spirituels avec goût, puisés dans le                        cercle de la famille et de la société telles que, grâce à Dieu et à                        l’immortel génie de la France, elles existent encore ; des ouvrages sentant,                        pour tout dire, une habitude de bonnes mœurs et de bonne compagnie. La                        Commission n’a pas eu à examiner si les auteurs qui ont eu des ouvrages                        représentés en 1853 sur la scène française ne se sont pas jugés plus                        sévèrement qu’elle ne l’eût fait elle-même ; mais il nous semble entrevoir,                        si on osait porter son regard au-delà de 1853 et sans anticiper sur les                        jugements futurs, que le Théâtre-Français, si riche de tout temps en                        charmantes et vives productions, ne se dérobera pas toujours si obstinément                        aux autres conditions indiquées.</p><p>Le second Théâtre-Français se présentait en première ligne à l’examen de la                        Commission ; il s’y présentait par un ouvrage déjà connu de tous et d’un but                        moral avoué. C’était moins encore l’auteur de la comédie <hi rend="i">L’Honneur et l’Argent</hi>, qui envoyait sa pièce au concours, que la                        voix publique et l’acclamation d’un grand succès qui semblaient la désigner                        dès l’abord au choix de la Commission. L’ouvrage de M. Ponsard a été examiné                        avec l’attention particulière qu’il méritait en lui-même, et que la                        réputation déjà établie de l’auteur appelle désormais sur toutes ses œuvres.                        Le résumé de ce qui s’est dit à ce sujet dans plusieurs séances formerait                        assurément la critique littéraire la plus complète de la pièce, et l’auteur                        n’aurait pas à s’en plaindre puisque son ouvrage en est sorti                        triomphant.</p><p>Je ne puis que toucher ici à quelques points qui se rapportent plus                        spécialement aux conditions du concours. Il a été remarqué que l’auteur, en                        se proposant et en professant hautement un but moral des plus honorables,                        jette quelquefois bien durement le défi à la société ; qu’il la maltraite en                        masse et de parti pris plus qu’il ne conviendrait dans une vue plus                        impartiale et plus étendue ; qu’il n’est pas très juste de croire, par                        exemple, qu’un jeune homme tel qu’il nous a montré le sien, Georges, le                        personnage principal de la pièce, riche, aimé, considéré à bon droit, puis                        ruiné un matin à vingt-cinq ans par un si beau motif, doive perdre en un                        instant du même coup tous ses amis, moins un seul ; il a été dit que                        l’honneur et la jeunesse rencontrent plus de faveur et excitent plus                        d’intérêt, même dans le monde d’aujourd’hui. Ces créanciers du père,                        introduits à plus d’une reprise auprès du fils comme personnages ridicules                        et presque odieux, ne méritent en rien, a-t-on observé encore, cette teinte                        repoussante, par cela seul qu’ils sont des créanciers. En un mot, il a été                        relevé <pb n="501" xml:id="p501"/>quelque exagération dans les caractères et                        des tons trop tranchés. Mais il a été remarqué d’autre part que cette sorte                        d’exagération avait toujours été concédée aux moralistes, aux satiriques,                        aux auteurs de comédies ; que c’est un peu la condition de la scène ; que si                        la vérité peut manquer sur quelques points du tableau, cette vérité se fait                        sentir en d’autres endroits d’une manière vive, énergique et neuve : par                        exemple, lorsque le personnage principal au quatrième acte se voit presque                        amené, à force d’humiliations d’avanies et d’outrages, à se repentir de ce                        qu’il a fait de bien, et à apostropher le monde entier dans une sorte de                        délire : moment dramatique et lyrique tout ensemble, d’une vigueur                        poignante. Il a été reconnu qu’ici la nature humaine réelle se retrouve                        prise sur le fait, et que ce qui tenait de lieu commun dans la donnée                        principale est heureusement racheté et rajeuni. On a fort loué et fait                        ressortir ce personnage de Rodolphe, l’ami âgé de trente ans, plus mûr, plus                        sage, point trop misanthrope, unissant l’expérience, quelque ironie et                        beaucoup de cœur. C’est l’Ariste de la pièce, un Ariste jeune, animé,                        chaleureux, et qui représente le bon génie, la morale vivante du drame.                        C’est assez en dire pour montrer dans quel sens et par quelles raisons la                        Commission, considérant le drame, comme il convient, dans son ensemble et                        par l’effet général qu’il produit, heureuse d’être en cela d’accord avec le                        public, propose de décerner à M. Ponsard la prime que l’article quatrième de                        l’arrêté « réserve à l’auteur d’un ouvrage en cinq ou quatre actes, en vers                        ou en prose, représenté à Paris, pendant le cours de l’année, sur tout autre                        théâtre que le Théâtre-Français, et qui serait de nature à servir à                        l’enseignement des classes laborieuses par la propagation d’idées saines et                        le spectacle de bons exemples ». À prendre la définition dans son sens                        principal, l’effet du drame y répond.</p><p>Ici un léger embarras s’est rencontré. Il résulte en effet des termes de                        l’arrêté ministériel du 12 octobre 1851 que le second Théâtre-Français est                        assimilé dans ce concours aux autres théâtres, soit des boulevards, soit des                        départements, et que les productions de cette seconde scène française ont à                        concourir avec des pièces qui sont souvent d’un tout autre genre. On risque                        donc, en récompensant les unes, de priver les autres d’un encouragement qui                        pourtant leur serait dû à des titres assez différents, et surtout à ce titre                        d’enseignement plus direct des classes laborieuses. Ainsi dans le cas                        actuel, la prime de cinq mille francs étant accordée à M. Ponsard, il ne                        resterait plus à décerner qu’une prime de trois mille francs destinée « à                        l’auteur de l’ouvrage en <hi rend="i">moins de quatre actes</hi>, en vers ou                        en prose, représenté avec succès pendant le cours de l’année, à Paris ou                        dans les départements, sur quelque théâtre que ce soit, autre que le                        Théâtre-Français », et qui satisferait d’ailleurs aux conditions morales du                        concours. Or, cette année, il s’est trouvé que l’ouvrage de ce genre qui,                        après celui de M. Ponsard, a fixé au plus haut degré l’attention et                        l’intérêt <pb n="502" xml:id="p502"/>de la Commission, et le seul à ses yeux                        qui ait le mérite voulu, est un drame <hi rend="i">en cinq actes, L’Honneur                            de la maison</hi>, représenté à la Porte-Saint-Martin, et dont les                        auteurs sont MM. Battu et Desvignes.</p><p>MM. les ministres, consultés par vous à ce sujet, monsieur le président, ont                        bien voulu autoriser la Commission à suivre l’esprit plutôt que la lettre de                        l’arrêté, et à proposer cette fois d’attribuer cette seconde prime de trois                        mille francs à un ouvrage qui a plus de quatre actes, qui par conséquent est                        plus considérable qu’on ne le demande, et qui remplit d’ailleurs si bien les                        vues de l’institution.</p><p>Et, en effet, <hi rend="i">L’Honneur de la maison</hi> est une pièce qui, une                        fois la donnée admise, donnée qui est antérieure au moment de l’action, nous                        présente une suite, un enchaînement de scènes vraies, touchantes,                        pathétiques ou terribles, tout un drame domestique où les seuls coupables                        sont punis. Le séducteur, et qui l’a été bien antérieurement à l’action,                        n’est pas seulement puni d’une manière sensible, douloureuse et finalement                        tragique ; mais, ainsi qu’on l’a remarqué, il joue dans tout le cours de la                        pièce, pour un homme brave et fier comme il est, un très sot rôle, ce qui,                        en France, n’est pas le moindre des châtiments. Le ton du dialogue est                        généralement bon, sans recherche et sans vulgarité ; c’est, en somme, un                        monde d’honnêtes gens à qui l’on a affaire. La lecture de ce drame a fait                        naître chez quelques-uns des membres de la Commission, et des plus                        compétents en matière de drame, l’honorable regret que la pièce n’ait point                        été écrite et conçue pour un autre théâtre d’un ordre plus élevé. Nous ne                        croyons pas faire tort au théâtre si populaire où elle a été donnée, ni                        encore moins faire peine à MM. les auteurs, en consignant ici l’expression,                        toute flatteuse pour eux, de ce regret.</p><p>La Commission a dû s’arrêter là dans les propositions de cette année : elle                        eût trouvé, sans doute, parmi les productions qui lui étaient présentées, à                        distinguer d’autres pièces encore pour des qualités d’esprit, de talent                        littéraire ou de mouvement dramatique, mais elle n’eût pu les faire rentrer,                        sans complaisance et sans un véritable contresens, dans l’esprit de                        l’institution dont elle était l’organe. L’institution des primes est bonne,                        utile, et peut devenir féconde en résultats à l’avenir, mais à la seule                        condition qu’on ne se départira jamais, en l’appliquant, de la pensée                        essentielle qui l’a inspirée.</p><p>Il ne me reste, monsieur le président, en vous remerciant, au nom de la                        Commission, du concours supérieur et des lumières que vous nous avez prêtés,                        qu’à vous prier de vouloir bien transmettre à MM. les ministres qui nous ont                        honorés de leur confiance, ce résumé de notre travail.</p><p>Agréez, je vous prie, l’expression de mes humbles respects, etc.</p></quote><p/><trailer>FIN DU TOME DIXIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

