<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ramond, le peintre des Pyrénées II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-09-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-09-11"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 11 septembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="463" xml:id="p463"/><hi rend="i">La Guerre d’Alsace                            pendant le grand schisme d’Occident, terminée par la mort du vaillant                            comte Hugues, surnommé le soldat de saint Pierre</hi>, drame historique                        en prose, sans nom d’auteur, imprimé à Bâle en 1780, et qui paraît n’avoir                        eu aucun écho en France, fut la dernière tentative de Ramond dans l’ordre de                        la littérature proprement dite et de l’imagination. Malgré ces mots du                        titre, <hi rend="i">grand schisme d’Occident</hi>, qui donnent d’abord                        l’idée d’une autre date bien postérieure, la scène se rapportait à la fin du                                <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et à l’époque des démêlés                        du pape Grégoire VII avec l’empereur. L’auteur avait voulu peindre les                        guerres et discordes des comtes et des prélats d’Alsace, <hi rend="i">ranimer les cadavres de l’histoire</hi>, mettre en actions les légendes                        ou chroniques qui se rattachaient aux débris des vieux châteaux :</p><quote><p rend="indent">ils passeront devant les yeux du lecteur dans leur costume                            antique, disait-il de ses personnages, ils agiront suivant les mœurs de                            leur siècle ; en un mot, je copierai fidèlement la nature, même lorsque                            je <pb n="464" xml:id="p464"/>suppléerai par la fiction aux faits que le                            temps a ensevelis dans les ténèbres de l’oubli.</p></quote><p rend="indent">On a là toute une matière de drame, la suite et le mouvement                        des scènes ; les principaux caractères même sont assez bien esquissés, et il                        y a un personnage d’Othilie qui a de la grâce et de l’idéal. Ce qu’on peut                        dire enfin, c’est que l’auteur a très bien deviné et conçu le genre dont le                            <hi rend="i">Wallenstein</hi> de Schiller (1779) devait offrir le plus                        magnifique développement, mais qui n’a jamais été en France qu’un genre                        accessoire et comme latéral à la scène.</p><p>Ramond était arrivé à l’âge de vingt-cinq ans : ici sa carrière va subir une                        déviation singulière et qui aurait pu être fatale à tout autre. Déjà renommé                        à Paris pour sa traduction des <hi rend="i">Lettres de Coxe</hi>, accueilli                        par le meilleur monde, devenu le guide de toute cette belle société qui se                        prenait d’amour pour la nature de Suisse et pour les glaciers, il attira                        nécessairement l’attention du cardinal prince de Rohan, évêque de                        Strasbourg, qui fut flatté de trouver dans un jeune Alsacien de si grands                        talents, et qui se fit un honneur de l’attacher à sa personne. Le cardinal                        de Rohan, beau, brillant, de la plus noble libéralité et de la plus                        gracieuse prévenance, spirituel même si on ne s’arrêtait qu’à l’air et                        au-dehors, était un très grand seigneur des plus sujets à être séduit. S’il                        était en disgrâce à Versailles, il trônait en Alsace ; on peut même dire                        qu’il régnait, car il était réellement souverain dans la portion germanique                        de son diocèse qui était au-delà du Rhin. Il s’était fait à Saverne une des                        plus charmantes résidences du monde ; il y tenait une cour véritable, et il                        voulut que Ramond en fût. Celui-ci, conseiller privé de la régence de                        Saverne, chef du conseil et secrétaire du cardinal (on lui donne                        alternativement tous ces titres), appliquait en effet ses connaissances                        précises à l’administration de ce petit État, en <pb n="465" xml:id="p465"/>même temps qu’il charmait par son esprit l’intérieur du palais.                        M. de Carbonnières (c’était le nom aussi sous lequel on le connaissait                        alors) fut encore admis peu après, par la même protection, dans le corps des                        gendarmes dits du prince de Soubise. Il tenait par tous les liens à la                        maison de Rohan.</p><p>La faveur des grands oblige à bien des complaisances. Le célèbre charlatan                        qui se faisait appeler le comte de Cagliostro était arrivé à Strasbourg en                        septembre 1780, précédé d’une réputation extraordinaire pour les sciences                        occultes et pour les cures miraculeuses ; toute la haute société, la                        noblesse d’Alsace, donna le signal en sa faveur, et le cardinal de Rohan,                        avant de l’avoir vu, était déjà séduit. Il y a des natures, distinguées                        d’ailleurs, qui sont singulièrement prédestinées à la crédulité ; il ne                        s’agit pour elles que de savoir de qui elles seront dupes, et par malheur                        elles ne font pas le choix. On a pu lire dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>                        de la baronne d’Oberkirch quelle était l’attitude du cardinal en présence du                        charlatan habile qui le fascinait. Cagliostro, à cette époque, n’avait guère                        que trente-deux ans : sa physionomie expressive et brillante colorait                        l’impudence sous des airs inspirés et sous les effusions de la philanthropie                        à la mode ; il semblait aller fouiller dans le cœur les secrets de chacun,                        et promettre en retour toutes les félicités et les merveilles. Il régnait à                        Saverne et possédait l’âme du cardinal, lorsqu’il fut obligé de s’éloigner                        de Strasbourg, où son séjour excitait de l’ombrage, et de voyager quelque                        temps. Il alla successivement à Naples, à Bordeaux, en Suisse, à Lyon ; on                        ne suit pas bien exactement sa trace, mais ce qui paraît certain, c’est que                        le cardinal, privé de sa présence et ne pouvant se passer de ses                        communications, envoya à un moment auprès de lui son jeune secrétaire,                        c’est-à-dire Ramond, tant <pb n="466" xml:id="p466"/>pour pourvoir à son                        entretien que pour continuer en chiffres la correspondance : c’est l’abbé                        Georgel, bien informé, qui atteste le fait. On sait d’ailleurs que Ramond                        retourna en Suisse dans les années 1783-1784, et pour y rejoindre sans doute                        Cagliostro ; il l’accompagna ensuite à Lyon, et ce fut lui qui, par ordre du                        cardinal, l’installa à Paris, dans la rue Saint-Claude au Marais, en                        février 1785, prenant à cet effet tous les arrangements et passant tous les                        marchés nécessaires.</p><p>On ne peut s’empêcher de regretter ici que Ramond n’ait pas écrit ses                        mémoires ; qu’il n’ait pas, un jour ou l’autre, raconté, et s’il le fallait,                        confessé toute la vérité sur cet épisode intéressant et mystérieux de sa                        vie, Toute part faite à la déférence, à l’obéissance qu’il devait aux ordres                        du cardinal, on se demande quelle était en ceci cette autre part, fort peu                        aisée à déterminer, mais assez active, ce semble, qui lui était personnelle                        et propre. Lorsque l’on sait à quel esprit sain, ferme, vigoureux, on a                        affaire en Ramond, lorsqu’on a pu apprécier ses qualités sûres comme savant,                        comme observateur, lorsqu’on voit Laplace avoir assez de confiance en lui                        pour adopter et enregistrer dans la <hi rend="i">Mécanique céleste</hi> la                        réforme numérique dont était susceptible le coefficient d’une de ses                        formules, on se demande quelle sorte d’intérêt et de zèle celui qu’on a                        connu en ces dernières années le moins mystique des hommes pouvait apporter                        dans cette intimité de chaque jour avec Cagliostro. Était-ce curiosité                        pure ? désir de découvrir quelque chose des ressorts et des secrets que lui                        cachait le grand mystificateur ? Était-il disciple et adepte à quelque                        degré, ou n’était-il qu’un observateur encore, déguisé en disciple, et                        n’avait-il qu’une arrière-pensée, celle de saisir le dernier mot de la                        cabale et la clef du jeu ? Un jour Cagliostro lui envoya demander comme à                        son préparateur (car il en faisait quelquefois <pb n="467" xml:id="p467"/>l’office) je ne sais quelle poudre nécessaire pour une opération : Ramond                        se contenta de prendre une prise de tabac et la mélangea de cendre, de                        manière à donner au tout l’apparence de la poudre demandée, et la poudre                        ensuite opéra comme si elle avait été la vraie. Cagliostro ici était le                        mystifié. Il est difficile pourtant d’admettre que Ramond n’ait pas été                        lui-même fasciné dans les premiers temps, qu’il n’ait pas payé tribut par                        une courte fièvre de jeunesse à la maladie épidémique du siècle et du lieu.                        Mais de bons esprits comme le sien ne subissent la contagion commune qu’un                        moment, et, une fois guéris, ils sont désormais à toute épreuve<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Sur ces relations de Ramond avec Cagliostro, on                                peut lire les <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé Georgel (édition                                de 1820, t. II, p. 50, 52, 74, 119, 158, 105, 170). M. Droz, au                                    tome I<hi rend="sup">er</hi> (p. 423) de son <hi rend="i">Histoire du règne de Louis XVI</hi>, a dit de                                    Cagliostro :</p><quote><p rend="indent">Certainement il était                                    fort adroit dans ses jongleries, car, un homme de sens et                                    d’honneur, le naturaliste Ramond, qui avait été secrétaire du                                    cardinal de Rohan, ne fut jamais complètement désabusé ; et,                                    vers la fin de sa vie, quand on plaisantait devant lui sur                                    Cagliostro, il détournait la conversation.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si M. Droz n’interprète pas un peu trop à                                son gré la répugnance de Ramond à répondre à tout venant sur                                Cagliostro. M. Cuvier, dans sa <hi rend="i">Notice historique</hi>,                                après s’être posé les diverses questions restées douteuses, sur les                                mobiles de plus d’un genre qui pouvaient alors animer Ramond,                                ajoute :</p><quote><p rend="indent">Ce qui est certain, ce que                                    M. Ramond avouait, c’est qu’il prit rang au nombre des plus                                    intimes du grand magicien, et qu’il devint dépositaire d’une                                    partie de ses recettes, et témoin de plusieurs de ses miracles.                                    Il ne cachait pas même à ses amis qu’il avait vu ou qu’il                                    croyait avoir vu des choses fort extraordinaires, mais lorsqu’on                                    le pressait à ce sujet, il rompait la conversation et refusait                                    de s’expliquer.</p></quote><p rend="indent">Tout ce que l’on                                peut donc conjecturer, aujourd’hui que la charlatanerie de                                Cagliostro n’est plus un problème pour personne, c’est que, tout                                pénétrant que fût l’esprit de M. Ramond, le thaumaturge était encore                                parvenu à lui cacher une partie des ressorts qu’il faisait jouer.                                Mais, encore une fois, il aurait fallu entendre Ramond s’expliquer à                                cœur ouvert sur toute cette affaire et sur les faits tels qu’il les                                appréciait en définitive, pour être en mesure de                            prononcer.</p></note>.</p><p>Une grave complication, qui amena une catastrophe, vint altérer et envenimer                        ces relations, d’ailleurs assez <pb n="468" xml:id="p468"/>innocentes et                        anodines, de Cagliostro avec le cardinal de Rohan. Une femme intrigante et                        criminelle, M<hi rend="sup">me</hi> de La Motte, se mit, vers le même temps,                        à exercer sur le cardinal son ascendant funeste et vraiment fabuleux, qui                        conduisit ce malheureux prince à acheter des joailliers de la reine le                        fameux Collier, en croyant n’obéir qu’à un ordre de sa souveraine. Ramond,                        secrétaire du prince et son confident, ne put manquer d’être initié à la                        connaissance de cette longue et tortueuse négociation. Mais quand le procès                        éclata, lorsque M<hi rend="sup">me</hi> de La Motte fit ses mémoires et                        factums, lorsque Cagliostro co-accusé lui opposa les siens, une chose est                        pour nous remarquable : c’est combien chacun évita d’inculper ce jeune                        secrétaire et de le compromettre. M. de Carbonnières, chef du conseil du                        cardinal, est nommé, cité à l’occasion ; Cagliostro joint à son nom un                        éloge ; M<hi rend="sup">me</hi> de La Motte n’y applique aucune injure et ne                        soulève contre lui aucune accusation. Il est évident que, dans cette affaire                        délicate, on aime mieux que ce jeune homme sensé, clairvoyant et, pour tout                        dire, plus considéré que ce qui l’entoure, n’ait pas à s’expliquer hautement                        en justice et devant le public, comme il l’eût fait s’il avait été obligé de                        se défendre.</p><p>Ramond rendit, d’ailleurs, au cardinal le plus grand des services pour sa                        justification. Une bonne partie du Collier avait été dispersée et vendue à                        Londres ; il importait de se procurer auprès des bijoutiers anglais les                        preuves légales de cette vente faite par le mari de M<hi rend="sup">me</hi> de La Motte et pour son compte. L’abbé Georgel, grand vicaire du                        cardinal, fit choix de Ramond pour cette négociation délicate (1785).                        Celui-ci suivit les diamants à la piste, s’assura des acheteurs, obtint leur                        déposition légale devant les magistrats de Londres, et revint en France muni                        des pièces qui prouvaient du <pb n="469" xml:id="p469"/>moins que le                        cardinal n’avait été que le plus crédule et le plus volé des honnêtes                        gens.</p><p>Lorsque le procès fut terminé et le cardinal absous, mais exilé à                        La Chaise-Dieu en Auvergne, Ramond l’y suivit, le servit encore quelque                        temps, puis se sépara de lui, avec trop d’éclat, disent les uns, avec tous                        les égards voulus, assurent les autres ; et certainement après avoir                        accompli au moins les devoirs essentiels que lui imposait une protection                        devenue vers la fin si compromettante et si ruineuse. La science désormais                        le rappelait ; il avait à réparer envers ses chères montagnes et envers la                        nature des absences trop longues, à renouer d’austères et attrayants travaux                        trop longtemps interrompus.</p><p>Il est à noter cependant que peu après ou durant même le procès du Collier,                        Jefferson, le ministre américain en France, ayant à faire un voyage,                        apprécia assez les talents et la capacité de Ramond pour le charger de                        suivre en son absence les affaires de son gouvernement ; il fut même                        question alors pour Ramond de partir pour l’Amérique et d’y obtenir je ne                        sais quel poste auprès de Washington. Quoi qu’il en soit, la marque de                        confiance a de quoi frapper : être employé ainsi par Jefferson, c’était la                        meilleure preuve qu’on n’avait été qu’effleuré et non atteint par                            Cagliostro<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne vois pas que Ramond soit                            nommé dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> et la <hi rend="i">Correspondance</hi> de Jefferson, ce qui n’est pas étonnant, Ramond                            n’étant point alors un personnage en vue. Jefferson fit deux voyages en                            ces années, l’un de sept semaines en Angleterre (mars-avril 1786),                            l’autre, plus long, dans le midi de la France et dans le nord de                            l’Italie (mars-juin 1787). Il se peut que Ramond ait été chargé de                            suivre les affaires américaines pendant l’une ou l’autre de ces                            absences ; j’inclinerais à croire que ce fut dans la première et lors du                            brusque départ de Jefferson pour Londres.</note>.</p><p>En 1786, Ramond parcourut une portion des montagnes de l’Auvergne et du                        Velay. Ce fut dans l’été de <pb n="470" xml:id="p470"/>1787 qu’il aborda,                        pour la première fois, les Pyrénées. Ce curieux voyage est le sujet d’un                        volume publié en 1789, <hi rend="i">sous le privilège</hi>, comme on disait,                        de l’Académie des sciences, et sous le titre d’<hi rend="i">Observations                            faites dans les Pyrénées</hi>, pour servir de suite à celles que                        l’auteur avait déjà faites sur les Alpes dix années auparavant. Nous                        retrouvons ici le peintre, et dans des tableaux tout neufs que nul avant lui                        n’avait traités. Plus d’un savant, sans doute, avait déjà considéré les                        Pyrénées à des points de vue tout spéciaux, mais aucun avec ce sentiment de                        la nature uni à une science positive aussi étendue et aussi solidement                        diverse.</p><p>Voulant embrasser les Pyrénées dans leur ordonnance et dans leur ensemble, en                        bien comprendre le système de formation et les lois, Ramond croit devoir les                        attaquer d’abord par leur centre, du côté de Bagnères-de-Bigorre et de la                        vallée de Campan ; il pense que s’il monte avant tout au sommet du pic du                        Midi, il pourra de là, comme du haut d’un observatoire, débrouiller le chaos                        des montagnes centrales, se fixer sur celles qu’il lui importe de visiter,                        et se tracer un plan de campagne et d’invasion qui le mettra à même                        d’asseoir ensuite des comparaisons étendues avec la partie correspondante                        des Alpes. Les premiers paysages qu’il retrace, et qui sont les plus cités                        dans les cours de littérature, sont ceux de la vallée de Campan et des rives                        de l’Adour :</p><quote><p rend="indent">Je ne peindrai point cette belle vallée qui voit naître                            (l’Adour), cette vallée si connue, si célébrée, si digne de l’être ; ces                            maisons si jolies et si propres, chacune entourée de sa prairie,                            accompagnée de son jardin, ombragée de sa touffe d’arbres ; les méandres                            de l’Adour, plus vifs qu’impétueux, impatient de ses rives, mais en                            respectant la verdure ; les molles inflexions du sol, ondé comme des                            vagues qui se balancent sous un vent doux et léger : la gaieté des                            troupeaux <pb n="471" xml:id="p471"/>et la richesse du berger ; ces                            bourgs opulents formés, comme fortuitement, là où les habitations                            répandues dans la vallée ont redoublé de proximité…</p></quote><p rend="indent">Il finit cette description riante par des présages menaçants                        qui font contraste, et qui furent trop réalisés l’année suivante (1788) par                        l’affreux débordement qui dévasta ces beaux lieux. Mais ces premiers                        paysages faits à dessein et composés avec art, qui sont relevés d’images et                        de souvenirs mythologiques ou classiques (<hi rend="i">Arcadie, épée de                            Damoclès, autels d’Esculape</hi>, etc.), me plaisent moins que ceux qui                        seront retracés chemin faisant et avec des traits plus naturels, sans que                        l’auteur ait l’air de se mettre exprès à son chevalet. Il y a toujours de la                        composition dans les paysages de Ramond ; le plus souvent il n’y a que la                        couleur vraie donnée par le sujet. Ainsi, en montant le pic du Midi, le                        voyageur arrivé à une certaine élévation se trouve avoir atteint à un beau                        réservoir d’eau appelé <hi rend="i">le lac d’Oncet</hi>, et où la nature                        commence à prendre un grand caractère ; il en fait voir en peu de mots                        l’encadrement, et en quoi ce nouveau genre de beauté consiste :</p><quote><p rend="indent">C’est un beau désert que ce lieu : les montagnes                            s’enchaînent bien, les rochers sont d’une grande forme ; les contours                            sont fiers, les sommets hérissés, les précipices profonds ; et quiconque                            n’a pas la force de chercher dans le centre des montagnes une nature                            plus sublime et des solitudes plus étranges prendra ici, à peu de frais,                            une idée suffisante des aspects que présentent les monts du premier                            ordre.</p></quote><p rend="indent">Pour lui, laissant là en arrière ses compagnons et son guide,                        et retrouvant son sentiment allègre des hautes Alpes, il se met à gravir                        seul et en droite ligne vers la cime : <quote>« Je l’atteignis en peu de                            temps, et, du bord d’un précipice effroyable, je vis un monde à mes                            pieds. »</quote> C’est ici qu’il entre dans une description parfaite et                        de ce que la vue embrasse du côté des plaines, <pb n="472" xml:id="p472"/>et                        des rangées de monts qui s’étagent en amphithéâtre au midi, et des collines                        et pâturages plus rapprochés qui s’élèvent du fond du précipice vers la                        pente escarpée du Pic et forment un repos entre sa cime et sa base :</p><quote><p rend="indent">Là, dit-il, j’apercevais la hutte du berger dans la douce                            verdure de sa prairie ; le serpentement des eaux me traçait le contour                            des éminences ; la rapidité de leur cours m’était rendue sensible par le                            scintillement de leurs flots. Quelques points surtout fixaient mon                            attention : je croyais distinguer le troupeau et reconnaître le berger,                            qui peut-être regardait planer sur sa tête l’aigle que je voyais, bien                            au-dessous de moi, décrire de vastes cercles dans les airs.</p><p>Le lieu même où je me trouvais n’eut que mon dernier regard. J’avais déjà                            épuisé le peu de force que se trouve l’homme qui veut contempler la                            nature dans son immensité, lorsque je considérai mon étroite station ;                            lorsque je vis que sur cet âpre rocher tout n’est pas débris, et que les                            feuillets hérissés du dur schiste qui le composent protègent de la                            verdure et des fleurs contre la froidure et les ouragans de cette haute                            région. Le <hi rend="i">carnillet moussier</hi>, riante parure des                            rochers élevés, et deux ou trois pieds d’une <hi rend="i">gentiane</hi>                            qui se plaît dans les lieux que la neige couvre longtemps et qu’elle                            abreuve sans cesse, fleurissaient exilés sur cette cime déserte.                            Quelques insectes bourdonnaient à l’entour ; un papillon même, parvenu à                            cette hauteur par les pentes méridionales, voltigea un moment d’une                            fleur à l’autre ; mais bientôt, emporté vers le précipice, il confia sa                            frêle existence à l’immense Océan de l’air.</p></quote><p rend="indent">Et il insiste sur ce que ce n’est point là le spectacle et la                        décoration des montagnes centrales, de ces hauteurs désolées et de ces                        déserts,</p><quote><p rend="indent">où l’œil ne rencontre plus rien qui le rassure ; où                            l’oreille ne saisit pas un son qui appartienne à la vie ; où la pensée                            ne trouve plus un objet de méditation qui ne l’accable ; où                            l’imagination s’épouvante à l’approche des idées d’immensité et                            d’éternité qui s’emparent d’elle ; où les souvenirs de la terre habitée                            expirent ; où un sombre sentiment fait craindre qu’elle-même ne soit                            rien… Ici l’on n’est pas hors du monde ; on le domine, on l’observe : la                            demeure des hommes est encore sous les yeux, leurs <pb n="473" xml:id="p473"/>agitations sont encore dans la mémoire ; et le cœur                            fatigué, s’épanouissant à peine, frémit encore des restes de                            l’ébranlement.</p></quote><p rend="indent">Tel est le premier des beaux et grands paysages de Ramond, par                        lesquels il exprime dans ses différences avec les Alpes la nature                        pyrénéenne. Il y mêlera des personnages, des figures selon la rencontre, le                        berger basque, plus tard le contrebandier aragonais :</p><quote><p rend="indent">En ce moment (au moment de la descente), deux jeunes                            montagnards nous abordèrent ; beaux et bien faits, ils marchaient pieds                            nus avec cette grâce et cette légèreté qui distinguent éminemment les                            habitants des Pyrénées. Leur bonnet était orné avec goût des fleurs de                            la montagne, et leur air aventurier avait quelques chose de                            singulièrement intéressant. Ils montaient au Pic, et nous demandèrent si                            l’on voyait la plaine bien dégagée de vapeurs, car la curiosité seule                            les y conduisait, et ils venaient des montagnes du Béarn… Les Alpes ne                            m’ont point offert d’exemple d’une pareille curiosité : elle suppose                            cette inquiétude de l’esprit, ces besoins de l’imagination, cet amour                            des choses étonnantes, lointaines, fameuses, dont le bonheur paisible de                            l’habitant des Alpes ne fut jamais troublé, et dont le bonheur plus                            romanesque de l’habitant des Pyrénées se compose.</p></quote><p rend="indent">On commence à voir de quelle manière ce paysage se diversifie                        d’avec les précédents, et comment ces continuelles courses de montagnes ne                        se ressemblent point toutefois et admettent les accidents, les variétés les                        plus sensibles.</p><p>Le coup d’œil qu’il a jeté du haut du pic du Midi sur les divers étages et                        les groupes des montagnes centrales, jusque-là mal démêlées dans leurs                        proportions respectives, a indiqué à Ramond les sommets inexplorés où il                        doit tendre, et c’est droit au Marboré d’abord qu’il va se diriger. Il s’y                        rend par la vallée de Gavarnie, dont il monte les bassins successifs et de                        plus en plus resserrés. L’aspect riant s’efface et y disparaît à mesure                        qu’on s’élève ; le caractère sauvage et triste s’y prononce avec sévérité. À                        un certain endroit un <pb n="474" xml:id="p474"/>pont, d’une seule arche se                        présente, jeté sur le gave, à quatre-vingt-dix pieds environ au-dessus du                        torrent : <quote>« Ce pont lui-même, antique et dégradé, revêtu de lierre                            qui pend de sa voûte en rustiques festons, a pris en quelque sorte                            l’uniforme de la nature, et a cessé d’être dans ce sauvage tableau un                            objet étranger. »</quote><hi rend="i">L’uniforme de la nature</hi> est un de ces traits maniérés ou                        affectés qui se rencontrent quelquefois chez Ramond, mais qui ne sauraient                        compromettre le juste effet des ensembles. Ramond n’a rien de cette mollesse                        et de cette fadeur de teinte que nous avons souvent remarquée chez quelques                        écrivains de l’époque finissante de Louis XVI ; il a plutôt quelque chose de                        l’apprêt et de la roideur qui s’attacheront aux nobles tentatives de l’art                        régénéré, et auxquels Chateaubriand à sa manière n’échappe pas plus que                        David. Mais veut-on sous le pinceau du voyageur un paysage tout simple,                        animé de figures, avec un sentiment à la fois actuel et biblique, avec un                        reflet moral de l’homme au milieu de la plus réelle nature ? Je n’ai qu’à                        découper une de ces pages, qui s’intitulerait bien <hi rend="i">la Famille                            pastorale en marche</hi>, et il en est comme cela une centaine dans les                        deux ouvrages de description et de science qui recommandent avec originalité                        son nom (<hi rend="i">Observations sur les Pyrénées</hi>, 1789 ; et <hi rend="i">Voyages au Mont-Perdu</hi>, 1801). On ferait avec ces deux                        ouvrages de Ramond, et en laissant de côté les considérations purement                        scientifiques, une suite de <hi rend="i">Morceaux choisis</hi> dans le genre                        de ceux de Buffon, et qui mériteraient d’avoir place dans toutes les jeunes                        bibliothèques. Le voyageur a continué de gravir les étages de la vallée de                        Gavarnie en s’élevant du côté du Marboré vers l’Espagne :</p><quote><p rend="indent">Tout le long de l’étroit passage que je viens, dit-il, de                            décrire, nous avions rencontré des bergers des monts voisins de                            l’Espagne, <pb n="475" xml:id="p475"/>qui en descendaient pour changer                            de pâturages. Chacun chassait devant soi son bétail. Un jeune berger                            marchait à la tête de chaque troupeau, appelant de la voix et de la                            cloche les brebis qui le suivaient avec incertitude, et les chèvres                            aventurières qui s’écartaient sans cesse. Les vaches marchaient après                            les brebis, non, comme dans les Alpes, la tête haute et l’œil menaçant,                            mais l’air inquiet et effarouchées de tous les objets nouveaux. Après                            les vaches venaient les juments, leurs poulains étourdis, les jeunes                            mulets, plus malins mais plus prudents ; et enfin le patriarche et sa                            femme, à cheval ; les jeunes enfants en croupe, le nourrisson dans les                            bras de sa mère, couvert d’un pli de son grand voile d’écarlate ; la                            fille occupée à filer sur sa monture ; le petit garçon, à pied, coiffé                            du chaudron ; l’adolescent armé en chasseur ; et celui des fils que la                            confiance de la famille avait plus particulièrement préposé au soin du                            bétail, distingué par le sac à sel, orné d’une grande croix rouge. Naïve                            image de l’homme qui accomplit le premier pacte que sa race ait fait                            avec la terre ! vivante image du pasteur de toutes les montagnes du                            monde, de quels siècles ne serait-elle pas contemporaine ? à quels                            climats est-elle totalement étrangère ? quels âges de la vie pastorale                            et quels lieux aimés des troupeaux ne me rappellerait-elle pas ? Ainsi                            marchait, il y a plus de trois mille ans, le berger que nous peignit                            Moïse ; tel était le régime des troupeaux du <hi rend="i">désert</hi>…                            Tel je l’ai trouvé dans les Alpes, et le retrouve dans les Pyrénées ;                            tel je le retrouverai partout. Tableau doux et champêtre dont la simple                            nature a fait les frais, il doit réunir comme elle la vénérable                            empreinte de l’antiquité aux charmes d’une immortelle jeunesse, et se                            renouveler au retour de chaque année comme la feuille des arbres et                            comme l’herbe des prés… Cette rencontre était un heureux hasard pour la                            troupe dont je faisais partie, et de pareils objets lui présentaient un                            bien nouveau spectacle ; mais nul ne leur pouvait trouver comme moi ce                            charme dû à la comparaison et au souvenir, et depuis longtemps ami des                            troupeaux, seul je les abordais en ami, jouissant de leur curiosité, de                            leurs craintes et de leur farouche étonnement.</p></quote><p rend="indent">Pourquoi ces pages et tant d’autres, qui honorent la                        littérature scientifique et pittoresque de la France, ne sont-elles pas plus                        connues ? L’ouvrage de Ramond où elles se trouvent, ces <hi rend="i">Observations sur les Pyrénées</hi> parurent en 1789, c’est-à-dire au                        moment de la Révolution, et n’eurent pas le temps d’avoir leur succès ;                        venues quelques années plus tôt, elles auraient sans doute obtenu la vogue,                        elles auraient peut-être même <pb n="476" xml:id="p476"/>déterminé un                        courant de l’opinion et entraîné des flots d’élégants visiteurs par-delà                        Campan et Bagnères, du côté des hautes vallées des Pyrénées, comme cela                        s’était vu dans les vallées de la Suisse et des Alpes. Le <hi rend="i">Voyage en Syrie et en Égypte</hi> de Volney, qui avait paru en 1787,                        avait eu le temps de réussir et d’être apprécié, de classer son auteur parmi                        les écrivains : Ramond, qui est un Volney bien autrement éloquent et ému,                        qui n’est pas seulement un dessinateur, qui est un coloriste et parfois un                        Claude Lorrain ou un Carle Dujardin des montagnes (il y a de quoi justifier                        ces rapprochements), ne fut apprécié que de quelques-uns. Depuis lors, la                        critique littéraire qui, aux mains des maîtres, ne s’est guère appliquée                        qu’à des époques plus éloignées, n’a pas daigné regarder ou du moins                        signaler ce qu’elle n’ignorait pas, ce que pourtant, je crois, elle ne                        prisait point assez et à sa valeur. On hésite toujours à se mettre en avant                        quand l’opinion de la foule ne nous a pas frayé le chemin : il faut même,                        pour cela, une espèce particulière de courage, ce que j’appelle le courage                        du jugement. Mais, en fait de critique, osons procéder comme Ramond ; il n’a                        pas hésité plus d’une fois à faire ses propres sentiers ; il a, le premier,                        monté à plus d’une cime. Il ne s’agit pour nous aujourd’hui que de le suivre                        dans un livre, et il me semble que ce n’est pas si pénible ni bien                        fatigant.</p><p>En s’occupant de la science et en renonçant à la littérature proprement dite,                        Ramond sentait bien qu’il circonscrivait le cercle de ses lecteurs. M. Daru                        très jeune, lui ayant écrit en 1788 pour le consulter sur l’opportunité de                        publier à celle date un poème épique dont la guerre d’Amérique serait le                        sujet, et ayant paru attribuer la préséance dans la famille des Muses à                        celle qui présidait aux sciences, Ramond, en répondant, lui rappelait que                        c’est la poésie au contraire à <pb n="477" xml:id="p477"/>laquelle il                        appartient de donner à tout la vie et l’immortalité ; et convenant                        d’ailleurs que les circonstances étaient peu propices à l’épopée, il                        ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Mais c’est la destinée ordinaire des grands ouvrages de ce                            genre de n’être jamais des ouvrages de circonstance ; et si, par cette                            raison, leur succès est plus lent et plus difficile, leur gloire est                            plus pure et moins mortelle. Depuis Homère jusqu’à Milton, jusqu’au                            Tasse, jusqu’à Voltaire, je ne crois pas que le génie de l’épopée ait                            enfanté un poème qui ait paru dans un temps où l’on n’eût autre chose à                            faire que de le lire ; et beaucoup de difficultés doivent se réunir                            contre cette œuvre de l’esprit qui acquiert à son auteur la plus grande                            gloire dont l’homme soit susceptible. En effet, celle du savant, celle                            du conquérant même, est peu de chose auprès ; la mémoire de l’un et de                            l’autre expire dans le gouffre des siècles que le poète franchit : sans                            Homère, il n’y aurait plus de Troie, et de tout son siècle il ne reste                            rien que lui-même.</p></quote><p rend="indent">Mais en même temps et en attendant que cette épopée encore à                        naître fut venue, Ramond, vers 1807, savait fort bien déterminer le                        caractère littéraire d’un siècle qui était le sien et qui a aussi sa force                        et son originalité :</p><quote><p rend="indent">On le dépréciera tant qu’on voudra ce siècle, disait-il,                            mais il faut le suivre ; et, après tout, il a bien aussi ses titres de                            gloire : il présentera moins souvent peut-être l’application des bonnes                            études à des ouvrages de pure imagination, mais on verra plus souvent                            des travaux importants, enrichis du mérite littéraire… Nos plus savants                            hommes marchent au rang de nos meilleurs écrivains, et si le caractère                            de ce siècle tant calomnié est d’avoir consacré plus particulièrement                            aux sciences d’observation la force et l’agrément que l’expression de la                            pensée reçoit d’un bon style, on conviendra sans peine qu’une alliance                            aussi heureuse de <pb n="478" xml:id="p478"/>l’agréable et de l’utile                            nous assure une place assez distinguée dans les fastes de la bonne                            littérature.</p></quote><p rend="indent">Il ne disait pas assez en parlant ainsi ; il ne disait pas que                        dans ses propres écrits comme dans ceux d’un bien petit nombre de savants                        exacts, il était entré quelque chose de la beauté de l’art et de la magie du                        talent, et qu’il y aurait à citer des disciples de premier ordre dans la                        postérité de Buffon : lui-même, fût-il le seul, en serait la preuve.</p><p>Ce sujet auquel il m’a convié est trop neuf, il a trop besoin de                        démonstration et de preuve aux yeux du lecteur pour que je l’étrangle ainsi                        et que je ne lui accorde pas<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] aux yeux des lecteurs pour que je l’étrangle ainsi et que je ne lui                            accorde pas</note>, dans un dernier article, tout le degré de                        développement qui lui est dû.</p></div></body>
</text>
</TEI>

