<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Agrippa d’Aubigné I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-07-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-07-17"><head>I.</head><dateline>Lundi 17 juillet 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="312" xml:id="p312"/>Il y a depuis quelque temps comme un                        concours ouvert sur d’Aubigné. Le duc de Noailles n’a pu entamer l’<hi rend="i">Histoire de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon</hi>, sans                        faire une grande place à ce vigoureux aïeul et sans l’asseoir au seuil de                        son sujet. M. Géruzez a consacré à d’Aubigné une notice intéressante dans                        ses élégants <hi rend="i">Essais d’histoire littéraire</hi>. M. Sayous, dans                        ses <hi rend="i">Études sur les écrivains français de la Réformation</hi>, a                        donné sur d’Aubigné des jugements étendus, confirmés par des témoignages                        nouveaux ; puisant à des sources domestiques, il a ajouté sur lui à ce qu’on                        savait déjà. M. Léon Feugère a également rencontré d’Aubigné dans ses                        consciencieux travaux sur les prosateurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et s’est arrêté devant lui avec complaisance. Un                        des derniers numéros du <hi rend="i">Bulletin du bibliophile</hi> (janvier                        et février 1854) contient une analyse complète et détaillée, qu’a faite                        M. le vicomte de Gaillon, du poème de d’Aubigné, <hi rend="i">Les Tragiques</hi>, poème si dur à lire d’un bout à l’autre et dont on                        ne cite d’ordinaire que des fragments. Aujourd’hui enfin, voilà qu’un                        investigateur d’un zèle éprouvé, M. Ludovic Lalanne, publie pour la première                            fois<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bibliothèque Charpentier, rue de                            l’Université, 39.</note> un texte plus exact et véritablement naturel                        des <pb n="313" xml:id="p313"/><hi rend="i">Mémoires</hi> de d’Aubigné, qui                        ne se lisaient jusqu’à présent que dans une version arrangée et rajeunie :                        il a mis à la suite du texte tous les fragments tirés de l’<hi rend="i">Histoire universelle</hi> du même auteur, qui se rapportent à sa vie.                        Mais j’allais oublier qu’un des hommes les plus compétents en matière de                        langue comme en toute fine et curieuse érudition, M. Mérimée, prépare une                        édition du <hi rend="i">Baron de Fœneste</hi>, ce pamphlet spirituel et                        souvent énigmatique de d’Aubigné, un de ces écrits qui ressemblent à l’os de                        Rabelais et qu’il faut briser pour en pouvoir goûter la moelle. On voit                        qu’il ne manquera bientôt plus rien à l’étude du caractère et de                        l’écrivain : il en sera, à cet égard, de d’Aubigné comme de Pascal, on aura                        tout dit sur lui, et pour et contre, et alentour ; on l’aura embrassé dans                        tous les sens.</p><p>Pour moi qui me suis occupé de d’Aubigné il y a vingt-sept ans pour la                        première fois quand je traversais le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, je ne dirai aujourd’hui que ce qui me semble                        nécessaire pour présenter cette forte figure en son vrai jour, sans exagérer                        ni ses vertus, ni sa pureté, ni ses mérites, mais sans rien oublier non plus                        d’essentiel en ce qui le distingue. Entré dans l’arène vers le temps où le                        vieux Montluc en sortait, et de cinquante ans plus jeune, il offre dans les                        rangs calvinistes, et aussi dans la série des écrivains militaires, une                        sorte de contrepartie de ce chef catholique vaillant et cruel. D’Aubigné                        nous représente un type accompli de la noblesse ou plutôt de la                        gentilhommerie protestante française, brave, opiniâtre, raisonneuse et                        lettrée, guerroyant de l’épée et de la parole, avec un surcroît de point                        d’honneur et un certain air de bravade chevaleresque ou même gasconne qui                        est à lui. Né le 8 février 1551, en Saintonge, d’une mère qui mourut en le                        mettant au monde, et d’un père énergique qui l’éleva sans mollesse et sans                        ménagement, il fut appliqué de <pb n="314" xml:id="p314"/>bonne heure aux                        lettres et langues anciennes, et en même temps on l’initia à l’idée qu’il                        avait à venger les chefs et martyrs de sa cause, injustement immolés. Son                        père, passant avec lui à Amboise où les têtes des conjurés étaient encore                        exposées aux potences, lui mit la main sur la tête et lui fit faire, dès                        l’âge de huit ans et demi, une sorte de serment d’Annibal. Tout en apprenant                        du latin, du grec, de l’hébreu, et en se rompant aux mâles études, l’enfance                        et la première jeunesse de d’Aubigné furent telles, et si fréquemment                        débauchées et libertines, qu’en tout autre siècle il eût probablement dérivé                        et donné dans cette espèce d’incrédulité qu’on désigne sous le nom de                        scepticisme, et que les mauvaises mœurs insinuent si aisément : mais au                                <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ces courants                        amollissants et dissolvants n’existaient pas, et les dissipations même, dans                        leur violence et leur crudité grossière, n’empêchaient pas de respirer l’air                        ardent des croyances diverses et des fanatismes. D’Aubigné s’accoutuma donc                        à assembler en sa nature passionnée bien des contraires qui, en d’autres                        temps, n’eussent pas tenu bon et n’eussent point résisté en lui avec cette                        hauteur et cette âpreté. Il raisonnait fort et se raillait bien haut de ce                        qu’il appelait des superstitions, et il croyait aux songes, aux revenants,                        et quelque peu à la magie : il associait la guerre, la controverse,                        l’érudition, le bel esprit, la satire railleuse et cynique, une langue                        toujours prompte et effrénée, et à la fois la crainte d’un Dieu terrible et                        toujours présent, et aussi par instants la consolation d’un Dieu très doux.                        Il gardait au cœur, en toutes ses licences, un coin de puritain qui persista                        sans jamais tuer le vieil homme, et qui gagna seulement avec l’âge. Il dut à                        sa race, à sa trempe d’éducation et au rude milieu où il fut plongé, de                        conserver, à travers ses passions contradictoires et qu’il combattait très                        peu, un <pb n="315" xml:id="p315"/>fonds de moralité qui étonne et qui ne                        fait souvent que leur prêter une plus verte sève : nature généreuse après                        tout, témoin subsistant d’un siècle plus robuste et plus endurci que les                        nôtres, et qui nous en rend au hasard et avec saillie les caractères les                        plus heurtés.</p><p>Ses petits <hi rend="i">Mémoires</hi>, destinés à ses enfants, et qu’on                        publie aujourd’hui dans un texte plus exact, c’est-à-dire dans une langue                        plus inégale qu’on ne les avait précédemment, ne doivent point, si l’on veut                        prendre de lui une entière idée, se séparer jamais de la grande <hi rend="i">Histoire</hi> à laquelle il renvoie sans cesse, et où il se montre par                        ses meilleurs et ses plus larges côtés. Cette <hi rend="i">Histoire                            universelle</hi> de d’Aubigné, son grand ouvrage sérieux, et qui semble                        indigeste à première vue, ne le paraît plus autant lorsqu’on y pénètre, et                        mérite plus d’une sorte de considération. Il est un point qu’il ne faut                        jamais oublier avec d’Aubigné, et qui est à retenir surtout quand on le                        compare, pour le style et le jet de la plume, avec Saint-Simon : c’est qu’il                        est un homme de lettres bien plus que Saint-Simon ne l’a jamais été. Je me                        hâte de m’expliquer. D’Aubigné n’avait pas vingt ans qu’il fut saisi du                        démon de la poésie, de cette poésie française qui était alors en vogue, et                        qui régnait par Ronsard et ses amis. Il y paya tribut par des sonnets jetés                        dans le même moule ; amoureux, il composa ce qu’on appelle son <hi rend="i">Printemps</hi>, c’est-à-dire un recueil de vers plus ou moins tendres                        ou légers ; il convient qu’il y avait moins de politesse et de correction                        que de verve et de <hi rend="i">fureur</hi>. D’Aubigné prit surtout à                        Ronsard son ton mâle et fier ; c’était un amateur à la suite de la Pléiade,                        spirituel et vigoureux. Cependant, jeune, à la cour de Charles IX, et                        ensuite auprès de Henri III, pendant la captivité du roi de Navarre,                        d’Aubigné était compté au premier rang des beaux esprits galants et à la                        mode ; il composait pour les divertissements de cour des ballets, <pb n="316" xml:id="p316"/>mascarades ou opéras ; il avait mille ingénieuses                        inventions ; il était de cette Académie royale de Charles IX et de son                        successeur, qui, dans ses beaux jours, s’assemblait au Louvre, dont                        plusieurs dames faisaient partie, et où l’on traitait des questions                        platoniques et subtiles. On y faisait de la musique, et aussi de la                        grammaire ; on y agitait des problèmes de langue, de versification ; on y                        comparait les styles, et d’Aubigné (dans un passage inédit, cité par                        M. Sayous) nous fait voir Henri III juge délicat des choses de                        l’esprit :</p><quote><p rend="indent">Henri III savait bien dire quand on blâmait les écrits qui                            venaient de la cour de Navarre de n’être pas assez <hi rend="i">coulants</hi> : « Et moi, disait-il, je suis las de tant de vers                            qui ne disent rien en belles et beaucoup de paroles ; ils sont si                            coulants que le goût en est tout aussitôt écoulé : les autres me                            laissent la tête pleine de pensées excellentes, d’images et d’emblèmes,                            desquels ont prévalu les anciens. J’aime bien ces vins qui ont corps, et                            condamne ceux qui ne cherchent que le coulant à boire de l’eau. »</p></quote><p rend="indent">Tout en se piquant, et avec raison, de n’être point coulant de                        style et d’être plutôt rude et fort de choses, d’Aubigné ne s’interdisait                        pas d’être recherché et alambiqué au besoin en certaines de ses productions                        poétiques. Quand on loue en lui l’écrivain énergique et franc, qu’on                        n’oublie donc point qu’il n’a pas été (comme cela est arrivé à d’autres                        guerriers qui ont pris la plume) un écrivain tout naturel et involontaire ;                        il savait ce qu’il faisait et était du double métier. Ce n’est pas un                        Gaulois resté pur. Au fond, d’Aubigné dans sa jeunesse avait été un                        académicien à la mode de son temps.</p><p>L’<hi rend="i">Histoire universelle</hi> de d’Aubigné, dont Henri IV est le                        centre et le pivot, avait été entreprise ou projetée par le conseil de ce                        roi, qui, ce semble, n’aurait pas été fâché d’avoir pour historiens, d’une                        part le calviniste d’Aubigné, et d’autre part l’ancien ligueur Jeannin : <pb n="317" xml:id="p317"/>l’un, racontant plutôt les faits de guerre et de                        parti, l’autre, exposant les choses d’État et de conseil ; mais bientôt                        Henri IV, soit qu’un jésuite, le père Cotton, lui eut fait sentir les                        inconvénients ainsi que d’Aubigné le donne à entendre, soit qu’il se méfiât                        assez par lui-même de <hi rend="i">cette satirique langue</hi> de d’Aubigné,                        comme il l’appelait, Henri IV insista peu sur sa recommandation première et                        sur les encouragements qu’il avait promis ; d’Aubigné attendit à la mort de                        ce roi pour se remettre à l’œuvre, et il s’y remit, on le doit reconnaître,                        dans un esprit digne d’une aussi généreuse entreprise. Henri IV, dans les                            <hi rend="i">Mémoires</hi> particuliers de l’auteur, nous est montré par                        d’assez vilains côtés et qui tendraient à le rapetisser ; on l’y voit                        atteint et accusé d’envie, d’avarice : il n’est rien de tel dans la grande                            <hi rend="i">Histoire</hi>, et ces petits griefs personnels et de                        domesticité s’évanouissent : d’Aubigné y replace le héros et le politique à                        sa juste hauteur, et l’ayant perdu, le regrettant avec larmes, il lui                        redevient publiquement favorable et fidèle. Qui n’a vu, au temps de notre                        jeunesse, quelque vieux Vendéen ou soldat de l’armée de Condé, mécontent,                        chagrin, satirique, irrité contre Louis XVIII de ce qu’il avait trop donné                        du côté de la philosophie ou de la Révolution, et qui, dès que le roi fut                        mort, le pleura ? Ou plutôt qui n’a vu l’un de ces braves guerriers et                        intrépides serviteurs de l’Empire, mais serviteurs vers la fin moroses et                        grondeurs envers leur grand chef trop infatigable, et qui, dès qu’ils                        l’eurent perdu et vu tomber, retrouvèrent l’enthousiasme pur et le culte ?                        Tel est le sentiment qui anime d’Aubigné prenant la plume de l’historien.                        C’est un grondeur et un mécontent par humeur que d’Aubigné ; il était                        inapplicable en grand et n’aurait su devenir tout à fait homme d’État ni                        principal capitaine ; il était né ce que nous appelons de nos jours un homme                        d’opposition : pourtant, dès qu’on le <pb n="318" xml:id="p318"/>presse et                        qu’on lui met la main au cœur, comme il est fier de son Henri IV, du                            <quote>« grand roi que Dieu lui avait donné pour maître »</quote>, dont                        les pieds lui ont servi si souvent de chevet ! et comme il n’oublie pas que                        c’est une gloire qui compte devant la postérité, de lui avoir sauvé la vie                        en deux ou trois mémorables occasions !</p><p>Cette <hi rend="i">Histoire</hi> in-folio qui commence à la naissance de                        Henri IV et qui se termine à la fin du siècle et à l’édit de Nantes, se                        compose de trois tomes qui furent imprimés successivement en 1616, 1618,                        1620. L’auteur n’y perd jamais de vue un plan de composition et même une                        symétrie extérieure qu’il s’est imposée : c’est ainsi qu’il termine tous ses                        livres (et il y en a cinq dans chaque tome) par un traité de paix, ou, quand                        la paix fait faute, par quelque édit ou trêve qui y ressemble : il tient à                        couronner régulièrement chaque fin de livre par ce <hi rend="i">chapiteau</hi>. En même temps les chapitres qui précèdent ce dernier                        sont invariablement consacrés aux affaires du dehors, Orient, Midi,                        Occident, Septentrion, et il établit entre ces sortes de chapitres, d’un                        livre à l’autre, des corrélations et correspondances. Il comprend la dignité                        du genre qu’il traite ; il est des particularités honteuses ou incertaines                        que l’histoire doit laisser dans les satires, pamphlets et <hi rend="i">pasquins</hi>, où les curieux les vont chercher : d’Aubigné, qui aime                        trop ces sortes de pasquins ou de satires, et qui ne s’en est jamais privé                        ailleurs, les exclut de son <hi rend="i">Histoire universelle</hi>, et, s’il                        y en introduit quelque portion indispensable, il s’en excuse aussitôt :                        ainsi en 1580, à propos des intrigues de la cour du roi de Navarre en                        Gascogne, quand la reine Marguerite en était :</p><quote><p rend="indent">J’eusse bien voulu, dit-il, cacher l’ordure de la maison ;                            mais, ayant prêté serment à la vérité, je ne puis épargner les choses                            qui instruisent, principalement sur un point qui, depuis Philippe de                            Commynes, n’a été guère bien connu <pb n="319" xml:id="p319"/>par ceux                            qui ont écrit, pour n’avoir pas fait leur chevet au pied des rois…</p></quote><p rend="indent">Quand il s’étend longuement sur certaines particularités                        purement anecdotiques, il s’en excuse encore ; il tient à ne pas trop                        excéder les <hi rend="i">bordures de son tableau</hi> ; il voudrait rester                        dans les proportions de l’histoire : mais il lui est difficile de ne pas                        dire ce qu’il sait de neuf et d’original ; et d’ailleurs, s’il s’agit de                        Henri IV, n’est-il pas dans le plein de son sujet, et n’est-il pas en droit                        de dire comme il le fait : <quote>« <hi rend="i">C’est le cœur de mon                                Histoire</hi> ? »</quote></p><p>Dans une <hi rend="i">Histoire</hi> contemporaine comme celle qu’il écrit et                        où il est témoin et quelquefois acteur, il lui est difficile de ne point                        parler de soi ; il n’évite pas ces sortes de digressions ou d’<hi rend="i">épisodies</hi>, selon qu’il les appelle ; il s’y complaît même ;                        toutefois, malgré le coin de vanité et d’amour de gloire, qui est sa partie                        tendre, il a soin le plus souvent de ne pas se nommer, et ce n’est qu’avec                        quelque attention qu’on s’aperçoit que c’est lui, sous le nom tantôt d’un                        écuyer, tantôt d’un mestre de camp, qui est en cause dans ces endroits, et                        qui donne tel conseil, qui tient tel discours. La modestie, au moins une                        modestie relative, est suffisamment observée.</p><p>Dans son <hi rend="i">Histoire</hi>, d’Aubigné affecte de ne vouloir                        qu’exposer et raconter, et de ne point porter de jugements ; il s’impose la                        loi de ne donner louange ni blâme : il lui suffit de faire parler les                        choses. La vérité, à son sens, ressortira suffisamment des descriptions.                        Aussi, au milieu d’une certaine impartialité pour les personnes et malgré la                        réserve apparente, l’esprit général du livre est tout entier celui de la                        cause qu’il a embrassée ; le calvinisme français nobiliaire et militaire,                        celui de ces gentilshommes sans repos, tout cousus en leurs cuirasses de                        fer, et qui retiennent jusqu’à la fin de l’ancienne austérité, a trouvé en                        lui son historien. D’Aubigné <pb n="320" xml:id="p320"/>combine cet esprit                        de secte avec son admiration pour Henri IV, car il nous a peint le roi de                        Navarre bien plus que le roi de France ; il ne touche que de loin à ce                        dernier. Après l’entrée dans Paris, il ne le suit que peu ; on sent que                        lui-même est déjà retiré et cantonné dans ses provinces. Il est même                        touchant, au simple point de vue de l’histoire, de contempler chez lui la                        Réforme triste et blessée, et qui s’en va peu à peu mourir d’avoir produit                        et enfanté comme une mère ce roi glorieux, ce cher ingrat, qui se détache                        d’elle et dont elle reste fière cependant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne                            parle (bien entendu) que de la Réforme simplement en France, et de la                            Réforme considérée comme parti politique.</note>. L’unité du livre de                        d’Aubigné, l’esprit et l’âme de sa composition, si on la cherche, est là,                        dans cette impression générale qui se marque en avançant.</p><p>Les guerres civiles n’épouvantent point d’Aubigné ; bien qu’il y abhorre la                        cruauté lâche et l’assassinat, bien qu’en racontant quelques exploits dont                        se vantaient les massacreurs de la Saint-Barthélemy, il lui échappe de dire                        énergiquement : <quote>« Voici encore un acte qui ne peut être garanti                            qu’autant que vaut la bouche des tueurs »</quote> ; bien qu’il déteste                        autant que personne ces atroces conséquences des factions parricides, il                        aime la chose même qui s’appelle luttes et combats entre Français pour cause                        religieuse ; il en est fier, et non attristé ; il s’y sent dans son                        élément ; il a bien soin de marquer les époques des grandes guerres de ce                        genre, conduites avant 1570 sous le prince de Condé et l’amiral de Coligny ;                        il traite comme enfants et nés d’hier ceux qui ne font commencer ces grandes                        guerres que depuis la journée des Barricades, quand elles ont recommencé en                        effet. Parlant d’un brave tué à l’une des premières affaires, en 1589 :                            <quote>« Le roi de Navarre, dit-il, perdit à <pb n="321" xml:id="p321"/>ce siège le mestre de camp Cherbonnières, esprit et cœur ferré, <hi rend="i">homme digne des guerres civiles</hi>… »</quote> D’Aubigné                        dit cela comme on dirait en d’autres temps : « homme digne de servir contre                        les ennemis de la France ». L’idée de religion particulière et de secte                        l’emportait chez lui sur celle de nationalité et de patrie ; et c’est ici                        qu’on reconnaît combien Henri IV fut un roi vraiment roi, supérieur à son                        premier parti, et d’un tout autre horizon.</p><p>Mais l’historien et l’écrivain gagnent chez d’Aubigné à ces erreurs                        passionnées. Son texte est pénible à lire d’une manière continue ; il se                        plaint quelquefois, lui d’humeur si libre, d’avoir à traîner ce                            <quote>« pesant chariot de l’histoire »</quote>, et le lecteur en porte                        sa part avec lui. Il semble même accorder volontiers à ceux de ses lecteurs                        qui ne se plaisent point à un endroit du livre de courir à un autre, et de                            <hi rend="i">jouer du pouce</hi> comme il dit ; tout cela est vrai, et                        cependant si l’on chemine avec lui et si l’on s’attache à sa suite, on est                        dédommagé, on a mieux que des faits originaux et singuliers, on rencontre de                        belles, d’admirables scènes. Une des plus louées est celle de l’amiral de                        Coligny et de sa femme, en 1562, après le massacre de Vassy et les autres                        massacres auxquels celui-ci donna le signal, et qui excitèrent les chefs                        réformés à prendre les armes. L’amiral de Coligny, retiré à                        Châtillon-sur-Loing avec ses frères et autres principaux du parti, hésitait                        encore : ce vieux capitaine trouvait le passage de ce Rubicon si dangereux                        qu’il avait résisté un soir par deux fois à toutes les raisons que lui                        avaient apportées les siens de s’émouvoir et de tirer l’épée,</p><quote><p>quand il arriva, nous dit d’Aubigné, ce que je veux donner à la postérité                            non comme un intermède de fables, bienséantes aux poètes seulement, mais                            comme une histoire que j’ai apprise de ceux qui étaient de la partie. Ce                            notable seigneur, deux heures après avoir <pb n="322" xml:id="p322"/>donné le bonsoir à sa femme, fut réveillé par les chauds soupirs et                            sanglots qu’elle jetait : il se tourne vers elle, et après quelques                            propos il lui donna occasion de parler ainsi.</p></quote><p rend="indent">Suit un discours de M<hi rend="sup">me</hi> l’Amirale                        (Charlotte de Laval), tenu au milieu de la nuit dans ce lit patriarcal des                        ancêtres, et tel que, la situation étant donnée, ne pourrait rien trouver de                        plus émouvant un Corneille ou mieux un Shakespeare<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Se rappeler le discours de Porcie à Brutus dans le <hi rend="i">Jules César</hi> :</p><quote><p rend="indent">Dites-moi, Brutus, a-t-on fait pour nous cette exception aux                                    liens du mariage que je ne connaîtrais point les secrets qui                                    vous appartiennent ? Ne suis-je un autre vous-même qu’avec des                                    exceptions et des réserves, pour vous tenir compagnie à table,                                    faire l’agrément de votre couche et causer quelquefois avec                                    vous ? N’occupé-je donc que les avenues de votre affection ? Si                                    je n’ai rien de plus, Porcia est la maîtresse de Brutus et non                                    pas son épouse…</p></quote></note> :</p><quote><p rend="indent">C’est à grand regret, monsieur, disait-elle, que je trouble                            votre repos par mes inquiétudes ; mais, étant les membres de Christ                            déchirés comme ils sont, et nous de ce corps, quelle partie peut                            demeurer insensible ? Vous, monsieur, n’avez pas moins de sentiment,                            mais plus de force à le cacher. Trouverez-vous mauvais de votre fidèle                            moitié si, avec plus de franchise que de respect, elle coule ses pleurs                            et ses pensées dans votre sein ? Nous sommes ici couchés en délices, et                            les corps de nos frères, chair de notre chair et os de nos os, sont les                            uns dans les cachots, les autres par les champs à la merci des chiens et                            des corbeaux : ce lit m’est un tombeau puisqu’ils n’ont point de                            tombeaux ; ces linceuls me reprochent qu’ils ne sont pas ensevelis…</p></quote><p rend="indent">Elle finit par le presser de ne plus tarder et de se mettre en                        avant au nom du sang versé : <quote>« L’épée de chevalier que vous portez                            est-elle pour opprimer les affligés ou pour les arracher des ongles des                            tyrans ?… »</quote> Mais c’est la réponse de l’Amiral qui est belle de                        tristesse, de prévoyance et de prophétie ; tout un abrégé de sa destinée                        tragique s’y dessine ; il répond :</p><quote><p rend="indent">« Puisque je n’ai rien profité par mes raisonnements de ce                            soir sur <pb n="323" xml:id="p323"/>la vanité des émeutes populaires, la                            douteuse entrée dans un parti non formé, les difficiles commencements                            (et il revient ici à l’énumération des obstacles)… ; — puisque tant de                            forces du côté des ennemis, tant de faiblesse du nôtre ne vous peuvent                            arrêter, mettez la main sur votre sein, sondez à bon escient votre                            constance, si elle pourra digérer les déroutes générales, les opprobres                            de vos ennemis et ceux de vos partisans, les reproches que font                            ordinairement les peuples quand ils jugent les causes par les mauvais                            succès, les trahisons des vôtres, la fuite, l’exil en pays étrange… ;                            votre honte, votre nudité, votre faim, et qui est plus dur, celle de vos                            enfants. Tâtez encore si vous pouvez supporter votre mort par un                            bourreau, après avoir vu votre mari traîné et exposé à l’ignominie du                            vulgaire ; et, pour fin, vos enfants, infâmes valets de vos ennemis                            accrus par la guerre et triomphants de vos labeurs. Je vous donne trois                            semaines pour vous éprouver, et quand vous serez à bon escient fortifiée                            contre de tels accidents, je m’en irai périr avec vous et avec nos                            amis. »</p><p>L’Amirale répliqua : « <hi rend="i">Ces trois semaines sont                            achevées</hi> ; vous ne serez jamais vaincu par la vertu de vos ennemis,                            usez de la vôtre et ne mettez point sur votre tête les morts de trois                            semaines. Je vous somme, au nom de Dieu, de ne nous frauder plus, ou je                            serai témoin contre vous en son Jugement. »</p></quote><p rend="indent">Religion égarée, fanatisme opiniâtre sans doute, et sourd aux                        raisons de prudence et d’humaine sagesse ; appel, sous le nom du Christ, à                        la vengeance du sang par le sang ; générosité pourtant et grandeur d’âme,                        comme il en est en tout sacrifice absolu de soi : c’est ce qui respire en                        cette scène nocturne, digne des plus grands peintres, et d’Aubigné, qui en a                        senti toute l’émotion, nous l’a conservée et, on peut dire, nous l’a faite                        de manière à n’être point surpassé. <hi rend="i">Ces trois semaines sont                            achevées</hi>, de la réplique, est un mot sublime.</p><p>D’Aubigné n’est pas sans se faire l’objection sur la cruauté inhérente aux                        guerres civiles, et qui les déshonore, si quelque chose les pouvait honorer.                        Le nom du baron des Adrets, de ce chef cruel entre tous les partisans                        protestants du Midi, était et est resté en exécration. Un jour que d’Aubigné                        à Lyon, en 1574, rencontre le vieux baron, qui alors avait changé de parti,                            <pb n="324" xml:id="p324"/>il prend sur lui de lui adresser trois                        questions : 1º pourquoi il avait usé d’une cruauté si peu convenable à sa                        grande valeur ? 2º pourquoi il avait quitté un parti dans lequel il était si                        accrédité ? et 3º pourquoi rien ne lui avait réussi depuis ce changement,                        toutes les fois qu’il avait été employé contre ses anciens amis ? Le baron                        des Adrets répond à tout en homme d’esprit, à qui les raisons spécieuses ne                        manquent pas ; mais quand il est pressé sur la troisième demande. Pourquoi                        il avait été moins heureux à la guerre depuis son changement de parti ? il                        ne trouve ici qu’une courte réponse qu’il fit avec un soupir :</p><quote><p rend="indent">Mon enfant, dit-il, rien n’est trop chaud pour un capitaine                            qui sent que son soldat n’a pas moins d’intérêt que lui à la victoire :                            avec les huguenots, j’avais des soldats ; depuis, je n’ai eu que des                            marchands qui ne pensent qu’à l’argent ; les autres étaient sevrés de                            crainte, sans peur, <hi rend="i">soudoyés de vengeance, de passion et                                d’honneur</hi> ; je ne pouvais fournir de rênes pour les premiers,                            ces derniers ont usé mes éperons.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai fait qu’éclaircir un peu cette réponse du baron, au                        risque de l’affaiblir. La pensée de d’Aubigné, c’est que dans le beau temps                        du calvinisme militaire en France, tout le monde combattait avec le même                        feu, avec un égal intérêt ; quand le chef manquait de vivres ou d’argent, il                        n’avait, pour retenir son monde, qu’à leur promettre un prochain combat de                        plus. D’Aubigné voyait dans ce dévouement et cette vaillance une preuve du                        bon droit : <quote>« Il arrive peu souvent, pensait-il, que l’injustice ait                            les meilleures épées de son côté, <hi rend="i">parce que c’est la                                conscience qui émeut la noblesse</hi> et la porte aux                            extraordinaires dépenses, labeurs et hasards. »</quote> D’Aubigné, si on                        l’avait pressé, eût peut-être été dans l’embarras de fixer ce beau temps où                        l’épée de la noblesse était toujours pour le parti le plus juste ; dans les                        souvenirs de la fin de sa vie, il confond involontairement ce temps <pb n="325" xml:id="p325"/>idéal avec celui de sa jeunesse, le bel âge pour                        tous : quand il devint vieux, il ne fut pas des derniers à crier à la                        décadence. Il y a un point qu’il n’a pas assez vu, parce que ses passions le                        lui cachaient : c’est combien vite les guerres civiles corrompent et                        dénaturent les caractères ; il n’a voulu voir, sur son propre exemple, que                        le côté par où elles les trempent.</p><p>Il intervient plus d’une fois dans son <hi rend="i">Histoire</hi> par des                        discours qu’il est censé tenir à son prince ; il aime cette partie oratoire                        et y excelle ; il la traite en homme de talent et en écrivain. Un de ses                        plus beaux discours est celui qu’il adresse au roi de Navarre captif à                        Paris, en 1575, pour l’exhorter à la fuite, à se dérober aux mollesses et                        aux dangers dont il est environné, et à reprendre son rang dans le parti, à                        la tête de ses affectionnés serviteurs. La reine mère, <quote>« soupçonnant                            le vigoureux esprit et le corps laborieux de son gendre »</quote>,                        l’avait entouré de gardes vigilantes et l’amusait d’amourettes. On lui                        laissait de plus entrevoir la lieutenance générale du royaume, et, retenu                        par tous ces leurres, Henri hésitait à briser ses liens. Un soir que les                        deux seuls serviteurs fidèles qui étaient restés près de lui, d’Aubigné, son                        écuyer, et Armagnac, son premier valet de chambre, découragés eux-mêmes et                        se disposant bientôt à partir sans dire adieu, veillaient une dernière fois                        à son chevet ; comme il était malade et tremblant de lièvre sous ses                        rideaux, ils l’entendirent soupirer et chanter un psaume, au couplet qui                        déplore l’éloignement des fidèles amis ; Armagnac alors pressa l’autre,                        c’est-à-dire d’Aubigné, de prendre cette occasion pour parler hardiment. Le                        conseil fut suivi aussitôt, et, le rideau ouvert, voici les propos que ce                        prince entendit :</p><quote><p rend="indent">Sire, disait d’Aubigné, est-il donc vrai que l’esprit de                            Dieu travaille et habile encore en vous ? Vous soupirez à Dieu pour                            l’absence <pb n="326" xml:id="p326"/>de vos amis et fidèles serviteurs,                            et en même temps ils sont ensemble soupirant pour la vôtre et                            travaillant à votre liberté ; mais vous n’avez que des larmes aux yeux,                            et eux les armes aux mains ; ils combattent vos ennemis et vous les                            servez ; ils les remplissent de craintes véritables, et vous les                            courtisez pour des espérances fausses ; ils ne craignent que Dieu, vous                            une femme, devant laquelle vous joignez les mains quand vos amis ont le                            poing fermé ; ils sont à cheval, et vous à genoux ; ils se font demander                            la paix à coudes et à mains jointes ; n’ayant point de part en leur                            guerre, vous n’en avez point en leur paix. Voilà <hi rend="i">Monsieur</hi> (le duc d’Alençon) chef de ceux qui ont gardé votre                            berceau… N’êtes-vous point las de vous cacher derrière vous-même, si le                            cacher était permis à un prince né comme vous ? <hi rend="i">Vous êtes                                criminel de votre grandeur et des offenses que vous avez                            reçues</hi> : ceux qui ont fait la Saint-Barthélemy s’en souviennent                            bien, et ne peuvent croire que ceux qui l’ont souffert l’aient mise en                            oubli. Encore si les choses honteuses vous étaient sûres, etc.</p></quote><p rend="indent">Voilà un discours tout à fait dans le goût et le ton de ceux                        des meilleurs historiens de l’Antiquité, ferme, pressé, plein d’oppositions                        et d’antithèses pour les pensées comme pour les mots : un tel discours                        retravaillé et refait après coup est certes d’un écrivain, et, si d’Aubigné                        a mis de la négligence et du laisser-aller dans les intervalles, il a dû                        porter tout son soin sur ces parties de prédilection.</p><p>Il ne se montre pas moins orateur et moins à son avantage en une autre                        circonstance mémorable où il eut à parler devant de nombreux témoins.                        C’était au moment où la Ligue se déclara en armes contre Henri III (1585),                        et où la division se mit ouvertement dans le parti catholique. Le roi de                        Navarre convoqua tous les chefs de son propre parti à Guîtres près Coutras.                        L’assemblée fut convoquée un matin dans une grande salle du prieuré, au                        nombre de soixante personnes dont étaient quelques mestres de camp et, parmi                        eux, d’Aubigné. Le roi de Navarre parla d’abord et posa cette première                        question : si, dans les circonstances présentes et nouvelles, les huguenots                        devaient avoir les mains croisées durant le débat des ennemis, envoyer tous                        leurs <pb n="327" xml:id="p327"/>gens de guerre dans les armées du roi sans                        en faire montre (ce qui était l’opinion de plusieurs), ou s’ils devaient                        prendre séparément les armes pour secourir le roi en leur propre nom, et                        profiter de toutes occasions pour s’affermir ? Le vicomte de Turenne, depuis                        duc de Bouillon, opina le premier : c’était un homme de grands discours et                        habile à donner des infinités de raisons à l’appui des conclusions qu’il                        embrassait ; ayant été récemment accusé d’avoir été trop prompt à la                        dernière levée de boucliers, son point de départ, cette fois, fut qu’il                        fallait changer de méthode, mettre de son côté le droit et l’apparence,                        éviter avant tout l’odieux : <quote>« Si vous vous armez, disait-il, le roi                            (Henri III) vous craindra ; s’il vous craint, il vous haïra ; s’il vous                            hait, il vous attaquera ; s’il vous attaque, il vous détruira. »</quote>                        Par ces raisons subtilement déduites et enchaînées, il concluait qu’il                        fallait introduire, <hi rend="i">faire couler</hi> les gens de guerre dans                        les armées royales et servir de la sorte sans enseignes déployées :                            <quote>« Le roi devra sa délivrance à notre vertu, et sacrifiera sa                            haine passée à notre humilité. »</quote> Cet avis allait l’emporter, et                        la majorité semblait s’y ranger lorsqu’un mestre de camp, c’est-à-dire                        d’Aubigné, commandé de parler à son tour, s’exprima en sens contraire et                        changea la face de la délibération.</p><p>Ce discours de d’Aubigné est de toute fierté et de toute beauté ; il le faut                        lire en entier dans l’original. Je n’en citerai que les traits principaux.                        On en voit le thème : il s’indigne pour les siens, pour les hommes de sa                        cause, à cette seule idée de se faufiler dans l’armée royale ; ce serait                        abjurer le passé :</p><quote><p rend="indent">Ce serait, dit-il en commençant, fouler aux pieds les                            cendres de nos martyrs et le sang de nos vaillants hommes, ce serait                            planter des potences sur les tombeaux de nos princes et grands                            capitaines morts, et condamner à pareille ignominie ceux qui, encore                            debout, ont voué leurs vies à Dieu, que de mettre ici en doute et sur le                            bureau avec <pb n="328" xml:id="p328"/>quelle justice ils ont exercé                            leurs magnanimités ; ce serait craindre que Dieu même ne fût coupable                            ayant béni leurs armes, par lesquelles ils ont traité avec les rois                            selon le droit des gens, arrêté les injustes brûlements qui s’exerçaient                            de tous côtés, et acquis la paix à l’Église et à la France… Je dis donc                            que nous ne devons point être seuls désarmés quand toute la France est                            en armes, ni permettre à nos soldats de prêter serment aux capitaines                            qui l’ont prêté de nous exterminer, leur faire avoir en révérence les                            visages sur lesquels ils doivent faire trancher leurs coutelas, et de                            plus les faire marcher sous les drapeaux de la Croix blanche qui leur                            ont servi et doivent servir encore de quintaine (point de mire) et de                            blanc. Savez-vous aussi les différentes leçons qu’ils apprennent en l’un                            et en l’autre parti ? Là, ils deviennent mercenaires : ici, ils n’ont                            d’autres loyers que la juste passion ; là, ils goûtent les délices :                            ici, ils observent une milice sans repos. Les arts sont émus par la                            gloire, et surtout ceux de la guerre. Montrerons-nous à notre jeune                            noblesse l’ignominie chez nous, et l’honneur chez les autres ?…</p></quote><p rend="indent">Tout ceci est plein de réminiscences latines, et d’une langue                        de renaissance encore plus que gauloise : elle n’en est pas moins belle et                        originale de combinaison et de mélange. Il continuait sur ce ton élevé :</p><quote><p rend="indent">Oui, il faut montrer notre humilité ; faisons donc que ce                            soit sans lâcheté ; demeurons capables de servir le roi à son besoin et                            de nous servir au nôtre, et puis <hi rend="i">ployer devant lui, quand                                il sera temps, nos genoux tout armés, lui prêter le serment en                                tirant la main du gantelet</hi>, porter à ses pieds nos victoires et                            non pas nos étonnements.</p></quote><p rend="indent">Et reprenant à la fin et retournant à contrepied le                        raisonnement du vicomte de Turenne :</p><quote><p rend="indent">Je conclus ainsi : « Si nous nous désarmons, le roi nous                            méprisera ; notre mépris le donnera à nos ennemis : uni avec eux, il                            nous attaquera et ruinera désarmés ; ou bien, si nous nous armons, le                            roi nous estimera ; nous estimant, il nous appellera : unis avec lui,                            nous romprons la tête à ses ennemis. »</p><p>Il échappa au roi de Navarre sur la fin de ce discours de s’écrier : « Je                            suis à lui ! » Telle était alors l’ardeur de ce jeune prince.</p></quote><p rend="indent">Ces parties étudiées et brillantes, à la Tite-Live, prouvent                        une chose, c’est qu’il y avait en d’Aubigné beaucoup <pb n="329" xml:id="p329"/>moins de hasard et de verve à bride abattue qu’on n’est                        habitué à le supposer : ce qui n’empêche pas que d’autres parties                        considérables de l’ouvrage ne portent le cachet de la précipitation et de                        l’incorrection. Ses récits proprement dits, même aux endroits qu’il entend                        le mieux, tels que les combats et batailles, manquent souvent de la lumière                        et de l’exposition indispensable. Il est trop plein et trop près de son                        sujet pour nous l’expliquer, et il parle à des gens qui alors l’entendaient                        à demi-mot. Pour nous, lecteurs d’aujourd’hui, à qui échappent un bon nombre                        des termes, des qualifications en usage et des métaphores courantes qu’il                        emploie, autant vaudrait donner dans une forêt de piques que de nous jeter                        dans ses récits d’Arques ou de Coutras, si on n’avait pas d’autre narration                        plus distincte pour en prendre idée. Il nage et flotte dans ses mêlées, et                        on s’y noie en le suivant. Quand on a beaucoup lu ces auteurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et des précédents, après qu’on a                        rendu justice à toutes les qualités de couleur, d’abondance, de franchise,                        de naïveté ou de générosité première qu’ils ont volontiers ; après qu’on a                        payé un tribut de regret sincère à ce qui s’est, à cet égard, retranché                        depuis et perdu, il reste pourtant une qualité qui est nôtre, qui est celle                        de tout bon écrivain depuis Pascal, et qu’on arrive à goûter, à estimer,                        j’ose dire à bénir de plus en plus ; qualité bien humble et bien                        essentielle, imposée désormais aux médiocres comme aux plus grands, et que                        Vauvenargues a appelée le vernis des maîtres, je veux parler de la <hi rend="i">netteté</hi>. D’Aubigné en est le plus souvent dépourvu. En                        revanche sa petite-fille, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, en sera un                        modèle exact et charmant ; elle en aura pour deux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

