<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Chateaubriand. Anniversaire du Génie du christianisme.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-04-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-04-17"><head>Chateaubriand. Anniversaire du <hi rend="i">Génie du                    christianisme</hi>.</head><dateline>Lundi 17 avril 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="74" xml:id="p74"/>Il y a cinquante-deux ans que le dimanche                    28 germinal an X (18 avril 1802), jour de Pâques, <hi rend="i">Le Moniteur</hi>                    publiait à la fois l’annonce de la ratification du traité de paix signé entre la                    France et l’Angleterre, la proclamation du Premier consul déclarant l’heureuse                    conclusion du Concordat devenu loi de l’État ; et, ce même jour où l’église de                    Notre-Dame se rouvrait à la solennité du culte par un <hi rend="i">Te Deum</hi>                    d’action de grâces, <hi rend="i">Le Moniteur</hi> insérait un article de                    Fontanes sur le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> qui venait de paraître                    et qui inaugurait sous de si brillants auspices la littérature du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce sont là de ces coïncidences uniques,                    de ces harmonies sociales qui ne se rencontrent qu’à de longues distances :                    Fontanes, au début de son article, en résumait l’accord merveilleux et en                    traduisait le sens divin, avec autant d’élévation que d’élégance. La critique                    n’est pas souvent appelée à l’honneur insigne de faire l’office d’introducteur                    en de semblables fêtes. Et pourtant à pareil jour, à cinquante-deux ans                    d’intervalle, il m’a semblé que bien des pensées aussi se présentaient. Et nous                    aussi, nous avons vu comme on tombe dans une révolution, et comme on en sort ;                    comment tous, et les derniers, et les plus distingués, y poussent à l’envi,                    comment plusieurs même aimeraient à y rester, <pb n="75" xml:id="p75"/>mais                    comment un seul, inspiré de plus haut, vous en retire. Et nous aussi, nous avons                    avec l’Angleterre, cette fois, notre vraie paix d’Amiens. Et nous aussi, nous                    voyons le libre concert et l’union de l’Église et de l’État ; et, à ce point de                    vue plus particulier du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> qui nous                    occupe, n’est-ce donc rien comme signe charmant de douce influence regagnée et                    socialement établie, que cette image de la Vierge envoyée hier par l’Empereur à                    nos flottes, et qui y est reçue avec reconnaissance en protectrice et en                    patronne ? Mais les mille pensées qu’éveille la comparaison de la société à ces                    deux époques, avec ce qu’il y a de ressemblances réelles et de dissemblances                    profondes, me mèneraient trop loin, et me tireraient surtout des cadres tout                    littéraires où j’aime à me renfermer, sauf à les agrandir le plus que je puis.                    Je vais donc simplement aujourd’hui payer envers Chateaubriand ma dette et                    célébrer l’anniversaire du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, en traitant                    une question assez délicate, sur laquelle j’ai recueilli des notions précises,                    mais dont la solution sera tout à l’honneur du poète : sans cela, on peut le                    croire, je n’eusse point choisi un tel jour pour en venir parler.</p><p>Chateaubriand, dans la première préface de son livre, touchait le point de sa                    conversion, car il n’avait pas toujours été religieux ; loin de là : lié avec                    les hommes de lettres de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    Chamfort, Parny, Le Brun, Ginguené, il s’était montré à eux tel qu’il était,                    lorsque, disciple de Jean-Jacques, il allait étudier la nature humaine plus                    vraie, selon lui, et supérieure chez les sauvages d’Amérique, dans les forêts du                    Canada. Il avait manifesté, depuis, sa manière de sentir et de voir sur tout                    sujet dans l’ouvrage qu’il avait publié à Londres en 1797, l’<hi rend="i">Essai                        historique, politique et moral sur les révolutions</hi>, et dont                    quelques-uns de ses <pb n="76" xml:id="p76"/>amis, les gens de lettres de Paris,                    avaient eu connaissance. Ici, dans le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>,                    il reparaissait tout autre ; bien que les couleurs brillantes et poétiques                    donnassent le ton général, et qu’il s’attachât à émouvoir ou à charmer plutôt                    qu’à réfuter, il prenait l’offensive sur bien des points : il s’agissait, au                    fond, de retourner le ridicule dont on avait fait assez longtemps usage contre                    les seuls chrétiens ; le moment était venu de le rendre aux philosophes. Ceux-ci                    ne pouvaient pardonner à l’adversaire imprévu d’ouvrir cette veine toute                    nouvelle. Ginguené surtout, qui était Breton comme Chateaubriand ; qui avait                    fort connu sa sœur M<hi rend="sup">me</hi> de Farcy et toute sa famille ; qui                    savait des particularités intimes sur les premières erreurs du poète, sur les                    fautes dont s’était affligée sa mère, et qui s’en était entretenu avec lui                    depuis même son retour d’Angleterre ; Ginguené, honnête homme, mais roide et peu                    traitable, devenait un adversaire dangereux. Chateaubriand, allant au-devant des                    objections personnelles qu’on ne pouvait manquer de lui faire, disait donc dans                    sa préface :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui combattent le christianisme ont souvent cherché à                        élever des doutes sur la sincérité de ses défenseurs. Ce genre d’attaque,                        employé pour détruire l’effet d’un ouvrage religieux, est fort connu : il                        est donc probable que je n’y échapperai pas, moi surtout à qui l’on peut                        reprocher des erreurs.</p><p>Mes sentiments religieux n’ont pas toujours été ce qu’ils sont aujourd’hui.                        Tout en avouant la nécessité d’une religion, et en admirant le                        christianisme, j’en ai cependant méconnu plusieurs rapports. Frappé des abus                        de quelques institutions et des vices de quelques hommes, je suis tombé                        jadis dans les déclamations et les sophismes. Je pourrais en rejeter la                        faute sur ma jeunesse, sur le délire des temps, sur les sociétés que je                        fréquentais : mais j’aime mieux me condamner, je ne sais point excuser ce                        qui n’est point excusable. Je dirai seulement de quel moyen la Providence                        s’est servie pour me rappeler à mes devoirs.</p><p>Ma mère, après avoir été jetée à soixante-douze ans dans des cachots, où elle                        vit périr une partie de ses enfants, expira dans un lieu <pb n="77" xml:id="p77"/>obscur, sur un grabat où ses malheurs l’avaient reléguée.                        Le souvenir de mes égarements répandit sur ses derniers jours une grande                        amertume ; elle chargea, en mourant, une de mes sœurs (M<hi rend="sup">me</hi> de Farcy) de me rappeler à cette religion dans laquelle j’avais                        été élevé. Ma sœur me manda le dernier vœu de ma mère : quand la lettre me                        parvint au-delà des mers, ma sœur elle-même n’existait plus ; elle était                        morte aussi des suites de son emprisonnement. Ces deux voix sorties du                        tombeau, cette mort qui servait d’interprète à ta mort m’ont frappé : je                        suis devenu chrétien. Je n’ai point cédé, j’en conviens, à de grandes                        lumières surnaturelles ; ma conviction est sortie du cœur : j’ai pleuré, et                        j’ai cru.</p></quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi> donnent cette lettre                    écrite par M<hi rend="sup">me</hi> de Farcy à son frère, et par laquelle elle                    lui annonçait ta mort de sa mère. Mais les <hi rend="i">Mémoires                        d’outre-tombe</hi>, écrits si longtemps après, et sous l’influence de tant                    de souvenirs contradictoires et entrecroisés, n’ont pas une grande valeur en ce                    qui est de la vérité réelle et positive. Au moment où le <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> parut, Ginguené, qui rendit compte du livre dans <hi rend="i">La Décade</hi>, marqua dès le début de ses articles qu’il ne se                    tenait point pour satisfait de l’explication vague et générale que l’auteur                    donnait de sa conversion : il semblait même dénoncer quelque inexactitude dans                    le récit, et, sans trahir le secret de conversations confidentielles qu’il avait                    eues avec Chateaubriand, il y faisait allusion de manière à inspirer des doutes                    au lecteur.</p><p>Je vais plus loin, et j’avance sans crainte dans cette voie plus qu’il ne l’a                    fait et que personne encore ne l’a pu faire, certain que je suis de revenir à                    bien. Un document curieux existe, je l’ai sous les yeux, et j’en puis parler en                    toute connaissance de cause : il nous livre l’état vrai, et trop vrai, des                    opinions, des croyances et de l’âme de Chateaubriand à la date de 1798, quelques                    mois seulement avant sa conversion et avant la conception première du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>. Ce document, voici en quoi il                    consiste :</p><p><pb n="78" xml:id="p78"/>Chateaubriand avait publié à Londres son <hi rend="i">Essai sur les révolutions</hi> en deux volumes qui n’en faisaient qu’un, un                    énorme in-8º de près de 700 pages ; il y avait versé toute son érudition                    historique juvénile, tous ses rapprochements d’imagination, toutes ses audaces                    de pensée, ses misanthropies ardentes et ses douleurs rêveuses ; livre rare et                    fécond, plein de germes, d’incohérences et de beautés, où est déjà recèle tout                    le Chateaubriand futur, avant l’art, mais non avant le talent. Quand je dis                    qu’il y avait tout mis et tout versé de lui-même, je me trompe : il y avait des                    points sur lesquels il s’était montré moins explicite et moins décidé qu’il ne                    l’était au fond réellement Aussi, quelques mois après avoir publié cet écrit et                    quand il comptait en donner une seconde édition, il avait noté de sa main en                    marge sur un exemplaire diverses modifications à y introduire, et, oubliant                    bientôt que l’exemplaire était destiné à des imprimeurs, il s’était mis à y                    ajouter pour lui-même en guise de commentaires ses plus secrètes pensées. Je les                    lis de sa main, écrites à une date qui, à quelques mois près, ne peut guère être                    que 1798. Il y a de ces remarques qui concernent Parny, Le Brun, Ginguené,                    Fontanes ; elles ont cela de précieux de n’être point faites à distance et de                    souvenir falsifié comme les notes de 1826, ni en vue d’aucun public, mais de                    peindre les choses et les gens à nu, tels qu’on les voit pour soi et qu’on les                    note à l’instant sur son carnet. Sur Parny, par exemple, on lit : <quote>« Le                        chevalier de Parny est grand, mince, le teint brun, les yeux noirs enfoncés                        et fort vifs. Nous étions liés. Il n’a pas de douceur dans la conversation.                        Un soir nous passâmes cinq heures ensemble, et il me parla d’Éléonore,                        etc. »</quote> Sur Le Brun, il y a un commencement de portrait qui, en trois                    coups de crayon, est admirable : <quote>« Le Brun a toutes les qualités du                        lyrique. Ses yeux sont âpres, ses tempes chauves, sa taille <pb n="79" xml:id="p79"/>élevée, il est maigre, pâle, et, quand il récite son <hi rend="i">Exegi monumentum</hi>, on croirait entendre Pindare aux jeux                        Olympiques… »</quote> Il n’est pas malaisé d’y surprendre des particularités                    qui convainquent les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi> de légère                    inexactitude. Ainsi, dans ces derniers mémoires, racontant sa présentation à                    Versailles et sa présence à l’une des chasses royales, Chateaubriand veut que                    dans les deux circonstances Louis XVI ne lui ait parlé qu’une seule fois pour                    lui dire un mot insignifiant : ici, dans une note de l’<hi rend="i">Essai</hi>,                    il remarque que Louis XVI lui a parlé deux fois, et il écrit même de sa main en                    marge les mots très courts que le roi lui adressa dans les deux occasions ; mais                    ces mots, dont il ne reste que quelques lettres, ont été arrachés par un ongle                    irrité. Quelque royaliste fervent, en parcourant le volume, aura été blessé de                    les voir dans la bouche de Louis XVI soit comme trop insignifiants, soit pour                    toute autre raison. On n’a pas eu la même susceptibilité pour ce qui touche Dieu                    et les idées religieuses : sur ces points l’opinion de Chateaubriand à cette                    date subsiste tout entière, inscrite de sa main en marge, dans des notes                    aggravantes et corroboratives du texte. Y a-t-il dans le texte, en effet, ces                    mots qui se rapportent à l’exposé de la doctrine des stoïciens : <quote>« Dieu,                        la Matière, la Fatalité ne font qu’Un »</quote>, Chateaubriand écrit en                    marge : <quote>« Voilà mon système, voilà ce que je crois. Oui, tout est chance,                        hasard, fatalité dans ce monde, la réputation, l’honneur, la richesse, la                        vertu même… »</quote> Et cette note, qui peut tenir lieu des trois ou quatre                    autres qui sont aussi expressives et aussi formelles sur le même sujet, finit en                    ces mots sinistres : <quote>« Il y a peut-être un Dieu, mais c’est le Dieu                        d’Épicure ; il est trop grand, trop heureux pour s’occuper de nos affaires,                        et nous sommes laissés sur ce globe à nous dévorer les uns les                        autres. »</quote></p><p>Ainsi donc voilà où en était Chateaubriand à la <pb n="80" xml:id="p80"/>veille                    du moment où il fut vivement frappé et touché, et où il conçut l’idée du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>. Revenant en souvenir sur cette époque                    de sa vie dans ses <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi> et sur cette                    disposition intérieure où il était après la publication de l’<hi rend="i">Essai</hi>, il ne s’en rendait plus un compte bien exact quand il                    disait :</p><quote><p rend="indent">Je m’exagérais ma faute ; l’<hi rend="i">Essai</hi> n’était pas                        un livre impie, mais un livre de doute et de douleur. À travers les ténèbres                        de cet ouvrage se glisse un rayon de la lumière chrétienne qui brilla sur                        mon berceau. Il ne fallait pas un grand effort pour revenir du scepticisme                        de l’<hi rend="i">Essai</hi> à la certitude du <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi>.</p></quote><p rend="indent">Sans doute il y avait des contradictions dans l’<hi rend="i">Essai</hi>, et ces contradictions pouvaient être une porte entrouverte pour                    que l’auteur remontât par là jusqu’à la lumière, comme cela est arrivé ; sans                    doute il se séparait, jusque dans son incrédulité, des encyclopédistes et des                    philosophes proprement dits, jaloux d’établir leur domination sur les esprits,                    puisqu’il leur disait :</p><quote><p rend="indent">Vous renversez la religion de votre pays, vous plongez le                        peuple dans l’impiété, et vous ne proposez aucun autre palladium de la                        morale. Cessez cette cruelle philosophie ; ne ravissez point à l’infortuné                        sa dernière espérance : qu’importe qu’elle soit une illusion, si cette                        illusion le soulage ? etc.</p></quote><p rend="indent">Toutefois, pour montrer à l’auteur qu’il ne s’exagérait pas sa                    faute en la confessant, comme il fit, dans la première préface du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, il eût suffi de lui faire repasser sous les                    yeux cette <hi rend="i">profession de foi</hi> d’incrédulité, écrite et signée                    par lui en confirmation des pages de l’<hi rend="i">Essai</hi>, cette double et                    triple négation directe de Dieu, de l’immortalité de l’âme, du christianisme,                    toutes apostasies formelles que j’indique bien suffisamment et dont je supprime                    d’ailleurs les preuves de détail trop choquantes<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Je                            puis ici, dans cette réimpression en volume, et sans inconvénient pour                            des lecteurs réfléchis, constater plus au long par des textes ces trois                            sortes de reniements :</p><p>1º Celui du Dieu-Providence. C’est à la                            page 516 de la première édition de l’<hi rend="i">Essai</hi> (Londres,                            1797) qu’en regard de ces mots du texte imprimé : <quote>« Dieu, la                                Matière, la Fatalité, ne font qu’Un »,</quote> Chateaubriand écrit                            en marge :</p><quote><p rend="indent">Voilà mon système, voilà ce que je                                crois. Oui, tout est chance, hasard, fatalité dans ce monde, la                                réputation, l’honneur, la richesse, la vertu même : et comment                                croire qu’un Dieu intelligent nous conduit ? Voyez les fripons en                                place, la fortune allant au scélérat, l’honnête homme volé,                                assassiné, méprisé. Il y a peut-être un Dieu, mais c’est le Dieu                                d’Épicure ; il est trop grand, trop heureux pour s’occuper de nos                                affaires, et nous sommes laissés sur ce globe à nous dévorer les uns                                les autres.</p></quote><p>2º Le reniement de l’immortalité de l’âme.                            C’est à la page 569 de l’E<hi rend="i">ssai</hi> (édition susdite), en                            regard de ces mots du texte imprimé ; <quote>« Pardonne à ma faiblesse,                                Père des miséricordes ! non, je ne doute point de ton existence ; et                                soit que tu m’aies destiné une carrière immortelle, soit que je                                doive seulement passer et mourir, j’adore tes décrets en silence, et                                ton insecte confesse ta divinité »</quote> ; c’est à côté de ces                            mots que Chateaubriand écrit en marge :</p><quote><p rend="indent">Quelquefois je suis tenté de croire à l’immortalité de l’âme, mais                                ensuite la raison m’empêche de l’admettre. D’ailleurs pourquoi                                désirerais-je l’immortalité ? il paraît qu’il y a des peines                                mentales totalement séparées de celles du corps, comme la douleur                                que nous sentons à la perte d’un ami, etc. Or si l’âme souffre par                                elle-même indépendamment du corps, il est à croire qu’elle pourra                                souffrir également dans une autre vie ; conséquemment l’autre monde                                ne vaut pas mieux que celui-ci. Ne désirons donc point survivre à                                nos cendres : mourons tout entiers, de peur de souffrir ailleurs.                                Cette vie-ci doit corriger de la manie d’<hi rend="i">être</hi>.</p></quote><p>3º Enfin le reniement du christianisme. À côté                            de ces mots du texte imprimé (p. 609) : <quote>« Dieu, répondez-vous,                                vous a fait libre. Ce n’est pas là la question. A-t-il prévu que je                                tomberais, que je serais à jamais malheureux ? Oui, indubitablement.                                Eh bien ! votre Dieu n’est plus qu’un tyran horrible et                                absurde »</quote> ; tout à côté de ces mots imprimés Chateaubriand                            ajoutait de sa main ; <quote>« Cette objection est insoluble et renverse                                de fond en comble le système chrétien. Au reste, personne n’y croit                                plus. »</quote></p><p>On a maintenant sondé tout l’abîme et touché                            le fond de son incrédulité.</p></note>.</p><p><pb n="81" xml:id="p81"/>Mais il en est sorti, et c’est ce beau côté victorieux                    que je tiens à mettre pour le moment en pleine lumière. Il y a, au milieu de                    toutes les exagérations de l’<hi rend="i">Essai</hi>, <pb n="82" xml:id="p82"/>un sentiment touchant qui y règne en effet et qui y circule ; Chateaubriand                    sauvage et fier, mais malheureux, est alors humain, sympathique et fraternel aux                    infortunés, modeste même ; il est ce que le génie et la gloire, en le                    couronnant, oublieront trop de le laisser depuis. Dans un singulier chapitre                    expressément dédié « Aux infortunés », et qui est placé, on ne sait trop                    comment, entre celui de « Denys à Corinthe » et celui d’« Agis à Sparte », il                    s’adresse à ses compatriotes émigrés et pauvres, à tous ceux qui souffrent comme                    lui du désaccord entre leurs besoins, leurs habitudes passées et leur condition                    présente ; il leur rappelle la consolation des Livres saints,</p><quote><p rend="indent">vraiment utiles au misérable, parce qu’on y trouve la pitié, la                        tolérance, la douce indulgence, l’espérance plus douce encore, qui composent                        le seul baume des blessures de l’âme. Ce sont, dit-il, les Évangiles. Leur                        divin auteur ne s’arrête point à prêcher vainement les infortunés, il fait                        plus : il bénit leurs larmes, et boit avec eux le calice jusqu’à la lie.</p></quote><p rend="indent">Il entre à son tour, par les conseils qu’il donne, dans mille                    détails familiers, appropriés ; il indique les recettes, les palliatifs                    applicables aux âmes tristes ou ulcérées, surtout les jours de fête et quand                    tout respire la joie alentour. Sous forme indirecte et à la troisième personne,                    il raconte sa propre vie en Angleterre, sa fuite ces jours-là loin des jardins                    publics, loin des promenades fréquentées, sa recherche des sentiers solitaires ;                    il nous initie aux plus humbles consolations de sa vie misérable, comme ferait                    un enfant du peuple, un Werther et un René des faubourgs<note place="bottom">[NdA] Si j’osais prendre un nom qui résumât toute ma pensée, je dirais                        qu’il y a du <hi rend="i">Joseph Delorme</hi> dans ce Chateaubriand                        primitif : ce que j’ai voulu en effet dans <hi rend="i">Joseph Delorme</hi>,                        ç’a été d’introduire dans la poésie française un exemple d’une certaine                        naïveté souffrante et douloureuse.</note> :</p><quote><p rend="indent">Lorsque la brune <pb n="83" xml:id="p83"/>commence à confondre                        les objets, notre infortuné, dit-il, s’aventure hors de sa retraite, et,                        traversant en bâte les lieux fréquentés, il gagne quelque chemin solitaire                        où il puisse errer en liberté. Un jour, il va s’asseoir au sommet d’une                        colline qui domine la ville et commande une vaste contrée ; il contemple les                        feux qui brillent dans l’étendue du paysage obscur, sous tous ces toits                        habités…</p></quote><p rend="indent">Il faut voir, dans le livre même, le détail des ruses innocentes                    employées pour éluder ou pour tromper la douleur :</p><quote><p rend="indent">Mais le but favori de ses courses sera peut-être un bois de                        sapins, planté à quelque deux milles de la ville. Là il a trouvé une société                        paisible qui, comme lui, cherche le silence et l’obscurité : ces sylvains                        solitaires veulent bien le souffrir dans leur république, à laquelle il paye                        un léger tribut, tâchant ainsi de reconnaître, autant qu’il est en lui,                        l’hospitalité qu’on lui a donnée.</p></quote><p rend="indent">Ce sont les lapins sans doute, les hôtes de la garenne, qu’il                    désigne ainsi sous cette métaphore indécise et assez gracieuse qu’il livre aux                    commentateurs. Après avoir conseillé surtout l’étude de la botanique, comme                    propre à calmer l’âme et à lui ouvrir une source d’aimables et faciles                    jouissances, il montre le promeneur fatigué rentrant plus riche le soir dans sa                    pauvre chambre : <quote>« Oh ! qu’avec délices, après cette course laborieuse,                        on rentre dans sa misérable demeure, chargé de la dépouille des                        champs ! »</quote> Puis en marge il ajoute de sa main cette note touchante                    qui est faite pour racheter bien des incrédulités amères, et dont les premiers                    mots respirent une naïveté douloureuse :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">C’est ce qui m’est arrivé vingt fois</hi>, mais                        malheureusement j’avais toujours l’inquiétude du lendemain. Je pourrais                        encore être heureux et à peu de frais : il ne s’agirait que de trouver                        quelqu’un qui voulût me prendre à la campagne ; <hi rend="i">je payerais ma                            pension après la guerre</hi>. Là, je pourrais écrire, herboriser, me                        promener <pb n="84" xml:id="p84"/>tout à mon aise. Pourvu que je ne fusse                        obligé de faire compagnie à personne, etc. !</p></quote><p>— Qui ne se sentirait ému en lisant cette phrase jetée en passant <hi rend="i"> :                        Je payerais ma pension après la guerre</hi> ! Et encore, le vœu du retour                    dans la patrie est exprimé sans faste, comme on l’aime chez un naufragé :                        <quote>« Si la paix se fait, j’obtiendrai aisément ma radiation, et je m’en                        retournerai à Paris où je prendrai un logement au Jardin des plantes. Je                        publierai mes <hi rend="i">Sauvages</hi>, je reverrai toute ma société.                        Toute ma société ! combien je trouverai d’absents !… »</quote> À cette                    première époque de Londres et avant la gloire, Chateaubriand avait encore en lui                    une simplicité et une sensibilité qui le montrent comme l’un de nous tous, comme                    un homme de la vie commune et naturelle, plus égaré seulement, plus rêveur, plus                    facile à effaroucher et à rejeter dans les bois.</p><p>C’est alors que, par un concours de circonstances qu’il ne nous a expliqué qu’à                    demi, éclata tout d’un coup en lui une explosion de sentiments dont on a peine à                    se faire idée. La mort de sa mère, la lettre de sa sœur en furent l’occasion                    déterminante : il est à croire que les reproches et les plaintes de sa mère                    mourante portaient moins encore sur des écrits de son fils qu’elle avait peu lus                    et dont l’écho avait dû parvenir difficilement jusqu’à elle, que sur quelques                    autres égarements, peut-être sur quelque passion fatale qu’il n’est permis que                    d’entrevoir. Quoi qu’il en soit, la sincérité de l’émotion dans laquelle                    Chateaubriand conçut la première idée du <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> est démontrée par la lettre suivante écrite à Fontanes,                    lettre que j’ai trouvée autrefois dans les papiers de celui-ci ; dont M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse Christine de Fontanes, fille du poète,                    possède l’original ; et qui, n’étant destinée qu’à la seule amitié, en dit plus                    que toutes les phrases écrites ensuite en présence et en vue du public. On me                    permettra de la <pb n="85" xml:id="p85"/>donner ici tout entière : c’est un                    titre essentiel ; c’est la seule réponse victorieuse qui se puisse opposer aux                    notes marginales qu’on invoque, et dont j’ai cité quelques-unes, du fameux                    exemplaire de l’<hi rend="i">Essai</hi>. Confidence intime contre confidence ;                    et, à quelques mois de date, un cœur qui se retourne et qui se réfute                    éloquemment avec sanglots. Le ton de cette lettre paraîtra certainement étrange,                    le style est exagéré ; celui qui écrit est encore sous l’empire de l’exaltation,                    mais le caractère véridique de cette exaltation ne saurait être mis en doute un                    moment.</p><quote><label type="head"><hi rend="sc">Lettre de Chateaubriand à                        Fontanes</hi>.</label><p rend="right">Ce 25 octobre 1799 (Londres).</p><p>Je reçois votre lettre en date du 17 septembre. La tristesse qui y règne m’a                        pénétré l’âme. Vous m’embrassez les larmes aux yeux, dites-vous. Le ciel                        m’est témoin que les miens n’ont jamais manqué d’être pleins d’eau<note place="bottom" resp="author">[NdA] Style de la première manière.</note>, toutes les                        fois que je parle de vous. Votre souvenir est un de ceux qui m’attendrit                        davantage, parce que vous êtes selon les choses de mon cœur et selon l’idée                        que je m’étais faite de l’homme à grandes espérances. Mon cher ami, si vous                        ne faisiez que des vers comme Racine, si vous n’étiez pas bon par excellence                        comme vous l’êtes, je vous admirerais, mais vous ne posséderiez pas toutes                        mes pensées comme aujourd’hui, et mes vœux pour votre bonheur ne seraient                        pas si constamment attachés à mon admiration pour votre beau génie. Au                        reste, c’est une nécessité que je m’attache à vous de plus en plus, à mesure                        que tous mes autres liens se rompent sur la terre. Je viens encore de perdre                        une sœur<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> de Farcy.</note>                        que j’aimais tendrement et qui est morte de chagrin dans le lieu d’indigence                        où l’avait reléguée Celui qui frappe souvent ses serviteurs pour les                        éprouver et les récompenser dans une autre vie. Oui, mon cher ami, vous et                        moi sommes convaincus qu’il y a une autre vie<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            C’est une réfutation directe de la note marginale de l’<hi rend="i">Essai</hi> précédemment citée : <quote>« Quelquefois je suis tenté                                de croire à l’immortalité de l’âme, mais ensuite la raison m’empêche                                de l’admettre, etc., etc. »</quote></note>. Une âme telle que la                        vôtre, dont les amitiés doivent être aussi durables que sublimes, se                        persuadera malaisément que tout se réduit à quelques jours d’attachement <pb n="86" xml:id="p86"/>dans un monde dont les figures passent si vite et                        où tout consiste à acheter si chèrement un tombeau. Toutefois Dieu, qui                        voyait que mon cœur ne marchait point dans les voies iniques de l’ambition,                        ni dans les abominations de l’or, a bien su trouver l’endroit où il fallait                        le frapper, puisque c’était lui qui en avait pétri l’argile et qu’il                        connaissait le fort et le faible de son ouvrage. Il savait que j’aimais mes                        parents, et que là était ma vanité : il m’en a privé afin que j’élevasse les                        yeux vers lui. Il aura désormais avec vous toutes mes pensées. Je dirigerai                        le peu de forces qu’il m’a données vers sa gloire, certain que je suis que                        là gît la souveraine beauté et le souverain génie, là où est un Dieu immense                        qui fait cingler les étoiles sur la mer des cieux comme une flotte                        magnifique, et qui a placé le cœur de l’honnête homme dans un fort                        inaccessible aux méchants.</p><p>Il faut que je vous parle encore de l’ouvrage auquel vous vous                            intéressez<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’ouvrage qu’il avait entrepris sur                            le <hi rend="i">christianisme</hi>.</note>. Je ne saurais guère vous en                        donner une idée à cause de l’extrême variété des tons qui le composent ;                        mais je puis vous assurer que j’y ai mis tout ce que je puis, car j’ai senti                        vivement l’intérêt du sujet. Je vous ai déjà marqué que vous y trouveriez ce                        qu’il y a de mieux dans <hi rend="i">Les Natchez</hi>. Puisque je vous ai                        entretenu de morts et de tombeaux au commencement de cette lettre, je vous                        citerai quelque chose de mon ouvrage à ce sujet. C’est dans la 7<hi rend="sup">e</hi> partie où, après avoir passé en revue les tombeaux                        chez tous les peuples anciens et modernes, j’arrive aux <hi rend="i">tombeaux chrétiens</hi> ; je parle de cette fausse sagesse qui fit                        transporter les cendres de nos pères hors de l’enceinte des villes, sous je                        ne sais quel prétexte de santé. Je dis : « Un peuple est parvenu au moment                        de sa dissolution, etc. »</p></quote><p rend="indent">Il cite en cet endroit tout un morceau de son livre ; il pourrait                    être curieux de comparer cette première version avec le texte imprimé dans le                        <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> (4<hi rend="sup">e</hi> partie,                    livre II, au chapitre des « Tombeaux chrétiens ») : on y verrait au net de quel                    genre de conseils et de corrections l’auteur fut redevable à ses amis de Paris ;                    mais cela nous détournerait de notre but. Et après cette première citation :</p><quote><p rend="indent">Dans un autre endroit, continue Chateaubriand, je peins ainsi                        les tombeaux de Saint-Denis avant leur destruction : « On frissonne en                        voyant ces vastes ruines où sont mêlées également la grandeur et la                        petitesse, les mémoires fameuses et les mémoires ignorées, etc. »</p></quote><p rend="indent"><pb n="87" xml:id="p87"/>Je supprime encore ce second morceau,                    inséré à la suite du premier, et qui prêterait aux mêmes observations                    comparatives ; mais je vais donner toute la fin de la lettre avec son détail                    mélangé, afin que le lecteur en reçoive l’impression entière, telle qu’elle                    ressort dans son désordre et son abandon :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai pas besoin de vous dire qu’auprès de ces couleurs                        sombres on trouve de riantes sépultures, telles que nos cimetières de                        campagne, les tombeaux chez les sauvages de l’Amérique (où se trouve le <hi rend="i">tombeau dans l’arbre</hi>), etc. Je vous avais mal cité le                        titre de l’ouvrage, le voici : <hi rend="i">Des beautés poétiques et morales                            de la religion chrétienne, et de sa supériorité sur tous les autres                            cultes de la terre</hi>. Il formera deux volumes in-8º, 350 pages                        chacun.</p><p>Mais, mon cher ami, ce n’est pas de moi, c’est de vous que je devrais vous                        entretenir. Travaillez-vous à la G. S.<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">La Grèce sauvée</hi>, poème de Fontanes.</note> ? Vous                        parlez de talents ; que sont les nôtres auprès de ceux que vous possédez ?                        Comment persécute-t-on un homme tel que vous ! Les misérables ! Mais enfin                        ils ont bien renié le Dieu qui a fait le ciel et la terre, pourquoi ne                        renieraient-ils pas les hommes en qui ils voient reluire, comme en vous, les                        plus beaux attributs de cet Être puissant ? Tâchez de me rendre service                        touchant l’ouvrage en question, mais, au nom du ciel, ne vous exposez pas !                        Veillez aux papiers publics lorsqu’il paraîtra<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il                            comptait publier son livre à Londres, chez MM. Dulau.</note> : écrivez                        moi souvent. Voici l’adresse à employer : <hi rend="i">à Monsieur César                            Goddefroy, négociant à Hambourg</hi>, sur la première enveloppe ; et en                        dedans : <hi rend="i">à MM. Dulau et C<hi rend="sup">ie</hi>, libraires. Mon                            nom est inutile sur l’adresse, mettez seulement après Dulau deux                            étoiles.</hi> Je suis à présent fort lié avec cet admirable jeune homme                        auquel vous me léguâtes à votre départ<note place="bottom" resp="author">[NdA] On ne                            saurait dire de quel <hi rend="i">admirable</hi> jeune homme il s’agit                            ici.</note> ; nous parlons sans cesse de vous ; il vous aime presque                        autant que moi. Adieu : que toutes les bénédictions du ciel soient sur                        vous ! Puissé-je vous embrasser encore avant de mourir !</p></quote><p rend="indent">Maintenant nous sommes tranquilles, ce me semble. L’auteur du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi> nous a dit vrai, suffisamment vrai dans                    sa préface, et ce livre a été entrepris en effet et en partie exécuté sous le                    genre d’inspiration qu’il exprime et qu’il tend à consacrer. C’est là ce qu’il                        <pb n="88" xml:id="p88"/>importait de constater avant tout. Il est trop                    certain que, dans une nature mobile comme celle de Chateaubriand, cette                    inspiration première n’a point persisté autant qu’il l’aurait fallu pour                    l’entière efficacité de sa mission et même pour l’entière convenance de son                    rôle. Il est le premier à nous l’avouer, et il y aurait mauvaise grâce à le trop                    presser là-dessus :</p><quote><p rend="indent">Quand les semences de la religion, dit-il en un endroit de ses                            <hi rend="i">Mémoires</hi>, germèrent la première fois dans mon âme, je                        m’épanouissais comme une terre vierge qui, délivrée de ses ronces, porte sa                        première moisson. Survint une bise aride et glacée, et la terre se dessécha.                        Le ciel en eut pitié, il lui rendit ses tièdes rosées ; puis la bise souffla                        de nouveau. Cette alternative de doute et de foi a fait longtemps de ma vie                        un mélange de désespoir et d’ineffables délices.</p></quote><p rend="indent">Ôtez les images, allez au fond, et vous obtenez l’entier aveu. Que                    nous faut-il de plus ?</p><p>Il ne serait pas impossible peut-être, dans une étude suivie sur Chateaubriand,                    de noter avec la même précision la date de quelques-uns de ses autres                    revirements, et celle, par exemple, de sa prochaine rechute épicurienne ; mais                    ce serait sortir aujourd’hui de notre objet, tout honorable à sa mémoire. Qu’il                    nous suffise d’avoir reconnu et, en quelque sorte, surpris sa sincérité, là                    seulement où nous avons droit de l’interroger et de l’atteindre, — sa sincérité,                    je ne dis pas de fidèle (cet ordre supérieur et intime nous échappe), mais sa                    sincérité d’artiste et d’écrivain. La lettre à M. de Fontanes qu’on vient de                    lire, écrite dans le feu de la composition du <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi>, est évidemment celle d’un homme qui croit d’une certaine                    manière, qui prie, qui pleure, — d’un homme qui <hi rend="i">s’est mis à                        genoux</hi> auparavant et après, pour parler le langage de Pascal<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Mais je vois en ceci avant tout une imagination qui                        s’exalte, une tête qui se monte », me dit quelqu’un. — Je n’entreprends pas                        d’analyser la nature de la croyance ni la qualité de la ferveur ; c’est                        assez qu’il y ait eu l’instant de ferveur et de croyance, et de le                        constater.</note>.</p><p><pb n="89" xml:id="p89"/>Dans un cours que je faisais à Liège il y a six ans et                    dont M. de Chateaubriand et ses amis formaient le sujet principal, je disais                    quelques-unes de ces choses ; sur ce point en particulier qui tient à la                    production du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>, je concluais en des                    termes qui ont encore leur application et que je ne pourrais qu’affaiblir en                    essayant de les varier :</p><quote><p rend="indent">Je ne crois pas me tromper, disais-je à mes auditeurs, en                        assurant que nous avons eu une satisfaction véritable à lire cette lettre de                        Chateaubriand à Fontanes, qui nous l’a montré sous l’empire d’une haute                        exaltation sensible et religieuse, au moment où il concevait le <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>. En y réfléchissant, il était impossible                        qu’il n’en eût pas été ainsi. Une part de factice peut se mêler bientôt et                        s’introduire dans l’exécution des longues œuvres, cela se voit trop                        souvent ; mais si elles sont élevées et si elles ont été puissamment                        émouvantes, il faut que l’inspiration première du moins ait été vive, et                        qu’il y ait eu un foyer. Le talent porté à ce degré a aussi sa religion, et                        qui ne saurait tromper.</p><p>Ainsi, quoi que vous entendiez dire, quoi qu’il puisse tôt ou tard se révéler                        des variations, des contradictions subséquentes ou antérieures, de                        M. de Chateaubriand, un point nous est fermement acquis : jeune, exilé,                        malheureux, vers le temps où il écrivait ces pages pleines d’émotion et de                        tendresse adressées « Aux infortunés », — sous le double coup de la mort de                        sa mère et de celle de sa sœur, — les souvenirs de son enfance pieuse le                        ressaisirent ; son cœur de Breton fidèle tressaillit et se réveilla ; il se                        repentit, il s’agenouilla, il pria avec larmes ; — la lettre à Fontanes, <pb n="90" xml:id="p90"/>expression et témoignage de cet état d’exaltation                        et de crise mystique, est écrite de la même plume, et, si je puis dire, de                        la même encre que l’ouvrage religieux qu’il composait à ce moment et dont il                        transcrivait pour son ami quelques pages. Les taches de goût même et les                        exagérations de style que nous avons pu y remarquer sont des garants de                        plus, des témoins de l’entière sincérité.</p></quote><p rend="indent">C’est une grande gloire pour un écrivain que, cinquante-deux ans                    après la publication d’un de ses ouvrages, il soit possible d’en parler ainsi,                    dans le même journal qui l’avait annoncé le premier jour, et que, loin de                    sembler un hors-d’œuvre, cette attention ramenée de si loin puisse paraître                    encore un à-propos. Pour moi, je m’estime heureux d’avoir pu (à deux ans près de                    retard) célébrer à ma manière ce que j’appelle le jubilé du <hi rend="i">Génie                        du christianisme</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] On me dit que M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Fontanes, qui depuis plusieurs années                        vit hors de France, a réclamé dans un journal contre la publication de la                        lettre si honorable pour son père et, je dirai, si utile à la mémoire de                        M. de Chateaubriand. D’anciennes relations avec M<hi rend="sup">me</hi> de Fontanes, à l’occasion des <hi rend="i">Œuvres</hi> de son père                        dont j’ai été l’éditeur empressé et tout volontaire, m’avaient fait compter                        avec trop de confiance, je le vois, sur une adhésion de sa part que je suis                        désolé et peiné de n’avoir pas obtenue.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

