<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres complètes de Buffon, revues et annotées par M. Flourens.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-04-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-04-10"><head><hi rend="i">Œuvres complètes de Buffon</hi>, revues et annotées par                        M. Flourens<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chez Garnier frères, 6, rue des                        Saints-Pères. — L’édition entière sera de 12 volumes grand                    in-8º.</note>.</head><dateline>Lundi 10 avril 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="55" xml:id="p55"/>Il est heureux pour les critiques de                    n’être point comme Montesquieu qui ne tirait jamais, disait-il, du moule de son                    esprit qu’un seul portrait sur chaque sujet. Nous autres, nous avons à revenir                    sans cesse sur ce que nous avons déjà traité, à revenir vite, il est vrai, mais                    toujours par un coin plus ou moins vif. Nous avons à tirer sur un même fond                    mainte épreuve, et dont aucune ne soit semblable. Il ne faut point trop paraître                    redire, ni encore moins se contredire ; il faut être dans un courant, dans un                    recommencement continuel. Ainsi j’ai déjà parlé de Buffon<note place="bottom">[NdA] Voir précédemment au tome IV des <hi rend="i">Causeries du                        lundi</hi>.</note> : mais comment n’être point tenté de reparler d’un si                    noble écrivain à propos d’une édition nouvelle et vraiment nouvelle de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>, édition excellente de texte, élégante et commode de                    format, sobre et classique de notes, et à laquelle M. Flourens <pb n="56" xml:id="p56"/>apporte ce double soin littéraire et scientifique qui est son                    cachet ? Pour moi, c’était là un genre de secours qui me manquait quand je                    lisais Buffon. On aime à savoir où ce grand écrivain et ce grand esprit s’est                    trompé et a décidé trop à la légère avant de bien savoir ; où il a été                    épigrammatique et injuste envers des prédécesseurs illustres et considérables ;                    où il a donné dans l’hypothèse pure et hasardée ; où il a deviné juste par                    étendue d’esprit et par aperçu de génie ; on aime à saisir avec précision sa                    marche progressive, à mesurer sa prise de possession graduelle de son sujet, à                    noter l’endroit certain où il devient complètement naturaliste, de physicien                    qu’il était en commençant.</p><p>Et en effet, lorsque Buffon âgé de quarante-deux ans publia en 1749 les premiers                    volumes de son <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, malgré les dix années qu’il                    avait mises à la préparer, il avait beaucoup à apprendre : il n’était nullement                    botaniste, il n’était point anatomiste ; il avait contre la méthode et contre                    toute classification scientifique des préventions qu’il exprime tout d’abord                    d’un air de bon sens, et qui soulevèrent bien des réclamations fondées. Prenant                    l’homme pour centre de ses tableaux, il ne voulait étudier l’univers, les                    animaux, les plantes, les minéraux que par rapport à ce roi de la création et                    selon le degré d’utilité qu’il en pouvait tirer : c’était là un ordre moral et                    d’artiste plutôt que de savant. À mesure qu’il devient naturaliste, il                    l’abandonne ; il ne le suit déjà plus pour les oiseaux, il ne le suit plus du                    tout pour les singes. Il entre dans les voies de la science, il établit de bons                    groupes d’après l’observation des vrais caractères. Buffon est un grand esprit                    éducable, et ce sont les degrés successifs de cette éducation positive qu’il est                    curieux de pouvoir suivre. M. Flourens, par quelques notes rapides et nettes,                    nous marque dans son édition tous ces points et ces temps essentiels : on y voit                        <pb n="57" xml:id="p57"/>les tâtonnements de Buffon, ses premières                    assertions tranchantes, ses retours, quelquefois ses contradictions, ses                    derniers semblants de résistance, même après qu’il a cédé et qu’il s’est rendu à                    la puissance des faits. On apprécie surtout mieux ce constant et noble effort                    qui porte un si vigoureux talent à se fortifier, à s’étendre, à se perfectionner                    sans cesse, à posséder de plus en plus toute cette matière immense qu’il dispose                    avec ordre, développement et grandeur, et qui lui sert à bâtir un monument le                    plus digne du modèle pour la majesté.</p><p>Si Buffon tient du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle français par un                    esprit d’indépendance et par une secrète hostilité à la tradition, il s’en                    sépare d’ailleurs par l’ensemble de son caractère, par le maniement et la bonne                    économie de ses facultés, par toute son attitude ; en un mot, son esprit tient                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle bien plus que son genre de vie                    et son talent. Il vit peu dans le monde, ou du moins il n’y donne qu’une partie                    extérieure de lui-même et ce qui est de représentation, il s’isole le reste du                    temps ; il passe des journées entières dans les forêts, au spectacle de la                    nature, et dans cette tour qui était son cabinet de travail. Il se sert de tous                    les avantages que sa condition et son existence sociale lui fournissent, pour se                    perfectionner, non pour se dissiper et se corrompre. Il n’est pas de ceux qui                    dépensent chaque jour en esprit leur talent ; il évite même de l’employer en                    rien hors du cadre principal, unique. Buffon n’est pas comme Voltaire et                    d’autres qui se répètent sauf variations chaque matin, qui improvisent au                    courant de la plume sur chaque sujet, et qui ne font pas mieux à soixante ans                    qu’à trente : lui, il est toujours en marche et en effort sur lui-même comme                    Montesquieu, mais il atteint mieux à son but que Montesquieu, qui se fatigue à                    la fin et se brise sensiblement : Buffon va jusqu’au bout d’un pas grave et                    soutenu en s’élevant. Doué, par la nature, d’une <pb n="58" xml:id="p58"/>intelligence vaste et capable de tout, plutôt que d’une vocation précise et                    impérieuse, c’est lui-même qui, par ambition et par choix, détermine la                    direction de cette intelligence et qui la porte décidément vers telle ou telle                    conquête. Ajoutant ainsi continuellement à son acquis, à son fonds de                    comparaisons et d’idées, assouplissant et gouvernant avec une dignité de plus en                    plus aisée sa noble manière, semblant justifier en lui cette définition, que <hi rend="i">le génie</hi> (une haute intelligence étant supposée comme                    condition première), <hi rend="i">c’est la patience</hi>, il est arrivé, sur les                    plus grands sujets qu’il soit donné à l’œil humain d’embrasser, à la plénitude                    de son talent de peintre et d’écrivain.</p><p>Il y avait, du temps de Buffon et de son âge, un homme avant lui illustre, un                    homme né naturaliste comme d’autres naissent musiciens, peintres ou géomètres,                    un homme dont le nom est devenu celui de la science même, le Suédois Linné. Venu                    au monde la même année que Buffon (1707), d’une famille de paysans et de                    ministres ou vicaires de campagne, il prit goût aux plantes tout en se jouant                    dans le jardin du presbytère paternel ; son père occupait ses loisirs à cette                    culture, et l’on raconte que la mère de Linné, pendant sa grossesse, ne cessait                    de suivre avec intérêt les travaux de son mari. Quand son enfant fut né et aux                    moments où il poussait des cris, il suffisait pour l’apaiser, dit-on, que sa                    mère lui mît entre ses petites mains une fleur, et elle ne s’en étonnait pas.                    Gracieuse légende de l’enfance de Linné, et qui rappelle les récits des                    bucoliques anciens sur le jeune Daphnis ! La jeunesse pourtant et les premiers                    débuts de Linné furent pénibles ; il eut à triompher des rigueurs et des                    obstacles de la pauvreté, comme Buffon, dans un autre sens, eut à s’arracher de                    l’écueil du plaisir et de l’opulence. La vie de Linné, racontée plus d’une fois                    par lui-même, <pb n="59" xml:id="p59"/>est pleine de naïveté et de détails                        innocents<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la <hi rend="i">Vie de Linné,                            rédigée sur les documents autographes, etc.</hi>, par Fée                    (1832).</note>. Fiancé à la fille d’un médecin au commencement de l’année 1735,                    après s’être assuré du cœur de la jeune personne, il entreprit le cours de ses                    voyages dans les pays étrangers : il ne résida pas moins de trois ans en                    Hollande ; il vint ensuite quelque temps à Paris, où les Jussieu le reçurent :                    il n’était pas encore question de Buffon. Cette absence se prolongeant de la                    sorte, Linné apprit, non sans étonnement, qu’un perfide ami cherchait à en                    profiter pour lui enlever le cœur de sa fiancée ; il revint sans trop se                    presser, à temps encore pour déjouer cette machination anticonjugale, et il                    retrouva la jeune fille restée fidèle. En tout, Linné, l’homme de l’ordre et de                    la méthode, observateur neuf, ingénieux, inventif, à l’œil de lynx, écrivain                    concis et expressif, poète même dans son latin semé d’images et taillé en                    aphorismes, Linné fait un parfait contraste avec Buffon, le peintre du                    développement et des grandes vues, et dont la phrase aux membres distincts et                    nombreux, enchaînés par une ponctuation flexible, ne se décide qu’à peine à                    finir. En 1748, un an avant la publication des premiers volumes de l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> de Buffon, Linné, déjà au comble de la                    gloire, conduisait dans les environs d’Upsal des centaines d’élèves :</p><quote><p rend="indent">On faisait de fréquentes excursions pour trouver des plantes,                        des insectes, des oiseaux. Les mercredi et les samedi de chaque semaine, on                        herborisait depuis l’aube du jour jusqu’à la nuit. Les élèves, portant des                        fleurs sur leurs chapeaux, rentraient en ville, et, précédés des instruments                        rustiques, accompagnaient leur professeur jusqu’à son jardin. Ce fut là le                        dernier degré de splendeur de l’aimable science.</p></quote><p rend="indent">Ainsi parle Linné : et, en regard, il <pb n="60" xml:id="p60"/>nous                    faut voir Buffon seul en été à six heures du matin, à Montbard, montant de                    terrasse en terrasse et en ouvrant les grilles qui fermaient chaque suite de                    degrés, arrivant ainsi d’un pas seigneurial jusqu’au cabinet d’étude à                    l’extrémité de ses jardins, et n’en sortant que pour se promener lentement, la                    tête pleine de conceptions, dans les hautes allées d’alentour, où nul n’oserait                    le venir troubler. Ses pensées seules lui servent de cortège.</p><p>Linné et Buffon furent rivaux ; ils furent même injustes l’un à l’égard de                    l’autre. Buffon, avec un dédain superbe, commença le premier à attaquer Linné                    sur ses méthodes artificielles, et, même lorsqu’il en fut venu à reconnaître par                    expérience la nécessité des classifications, il ne lui rendit jamais pleine et                    entière justice : <quote>« Buffon antagoniste de Linné, que toujours il avait                        combattu, nous dit Linné lui-même dans des fragments de <hi rend="i">Mémoires</hi>, est obligé, bon gré mal gré (<hi rend="i">nolens,                            volens</hi>), de faire arranger les plantes du Jardin du roi d’après le                        système sexuel. »</quote> Buffon, en ce point, ne céda pas si aisément que                    le croyait Linné ; il ne consentit jamais, nous dit Blainville, à laisser entrer                    dans le jardin de botanique la méthode et la nomenclature de Linné, enseignes                    déployées ; <quote>« il permit seulement d’inscrire les noms donnés par Linné,                        mais à condition (chose incroyable si le génie n’était humain !) qu’ils                        seraient en dessous de la tablette qui sert à étiqueter les                        plantes »</quote>. Cependant Linné, qui payait de retour ses amis en nommant                    les plus jolies plantes de leurs noms, se vengeait assez innocemment de ses                    ennemis et adversaires en donnant leurs noms à des végétaux hérissés ou épineux.                    L’on a dit que, dans une telle pensée de représailles, il imposa le nom de <hi rend="i">Bufonia</hi> à une plante peu aimable : l’exactitude du fait,                    l’intention réelle de l’allusion a été contestée. <quote>« Buffon, disait Linné                        vers la <pb n="61" xml:id="p61"/>fin de sa vie, n’a point recalé les bornes                        de la science, mais il sut la faire aimer ; et c’est aussi la servir                        utilement. »</quote> Cet éloge ne dit point assez sans doute : voyons-y du                    moins une sorte de réparation accordée par le prince des botanistes, par le                    naturaliste qui l’était de naissance et de pur génie, à celui qui l’était devenu                    par volonté et qui régna, lui aussi, du droit du génie et de la puissance.</p><p>Buffon, à ses débuts, ne fut pas plus juste pour Réaumur que pour Linné. Réaumur                    tenait en France le sceptre de l’histoire naturelle quand Buffon parut, et, pour                    le lui mieux enlever, celui-ci prit plaisir à le combattre, à le harceler même                    et à le diminuer peu à peu dans l’opinion. M. Flourens nous marque dans ses                    notes, au bas des pages les plus graves, tous les endroits qui sont des                    épigrammes à l’adresse de Réaumur. Buffon, qui avait la vue courte et qui                    n’usait pas du microscope, de même qu’il regardait peu les plantes, méprisait                    assez les insectes. Il s’étonnait du soin, selon lui excessif, qu’on prenait à                    décrire si longuement leurs mœurs, et surtout à faire admirer leur industrie :                        <quote>« Car enfin, disait-il, une mouche ne doit pas tenir dans la tête                        d’un naturaliste plus de place qu’elle n’en tient dans la nature. »</quote>                    Il semble que Buffon, se tenant au point de vue de l’homme et placé entre les                    deux infinis, celui de l’infinie grandeur et celui de l’infinie petitesse, n’ait                    été sensible qu’au premier. Il aimait assez, dans son premier ordre, à prendre                    les choses et les êtres par rang de taille, si l’on peut dire, et de grandeur                    physique ; c’est ainsi qu’il croit convenable de commencer l’histoire des                    oiseaux par celle de l’autruche qui est comme l’éléphant du genre. Quoi qu’il en                    soit, il ne perd aucune occasion de critiquer Réaumur, et pour le fond des idées                    et pour la forme ; il lui reproche de se noyer dans une <hi rend="i">immensité                        de paroles</hi> : et en effet Réaumur, <pb n="62" xml:id="p62"/>lu à côté de                    Buffon, a le style bien diffus et bien prolixe ; il l’a cependant clair et                    naturel, et, quand il parle des abeilles, il devient agréable. Sévère jusqu’à                    l’injustice pour ces hommes de science positive, Buffon sensible au talent, au                    grandiose, à la réflexion humaine quand elle se projette à travers les vues                    physiques, fait plus de cas d’un Pline à <hi rend="i">l’esprit fie</hi>r, <hi rend="i">triste et sublime</hi>, bien qu’il déprise toujours l’homme pour                    exalter la nature ; il ne parle de cet ancien qu’avec une impression de respect                    et en laissant sous le voile ses nombreux défauts.</p><p>Mais Buffon a beau faire, il a beau traiter avec assez peu d’égards <quote>« le                        peuple des naturalistes »</quote>, il a beau, à l’occasion d’un détail                    concernant les intestins des oiseaux de proie, dire en grand seigneur :                        <quote>« Je laisse aux <hi rend="i">gens qui s’occupent d’anatomie</hi> à                        vérifier plus exactement ce fait »</quote>, il est devenu naturaliste                    lui-même, au sens le plus exact du mot. Dans son article du cheval, par lequel                    il débute dans ses histoires particulières d’animaux, il accorde un peu à la                    phrase, à la couleur ; il fait les chevaux sauvages <quote>« beaucoup plus                        forts, plus légers, plus nerveux que la plupart des chevaux                        domestiques »</quote>. À propos du bœuf, il commet une singulière                    inadvertance en croyant que les cornes de cet animal tombent à trois ans : ce                    sont là des détails qu’il n’avait pas vus de près. Mais dans l’article de l’âne,                    dans celui du chien, il arrive aux idées essentielles de la science, à                    rechercher et à déterminer au juste en quoi consiste l’<hi rend="i">espèce</hi>,                    et quel en est le signe distinctif. M. Flourens nous fait toucher au passage ces                    parties solides, déjà si positives, et toujours étendues et larges, de Buffon.                    Il le montre lorsqu’il en vient aux oiseaux, obligé d’entrer décidément dans les                    voies de la méthode, à laquelle il avait résisté tant qu’il avait pu. Lorsque                    Buffon, dans le cours de ses descriptions ou de ses considérations, <pb n="63" xml:id="p63"/>rencontre quelqu’une de ces idées que Cuvier a appelées des                        <hi rend="i">idées de génie</hi>, et qui doivent faire la base de toute                    histoire naturelle philosophique, nous en sommes discrètement avertis. Ainsi, en                    même temps que Buffon insiste sur la distinction des espèces, il a des vues sur                    l’unité du plan général organique ; il les développe au commencement de son                    article de l’âne, il appuie sur les ressemblances cachées, sur les analogies qui                    se dérobent sous des différences apparentes ; il demande</p><quote><p>si cette conformité constante et ce dessein suivi de l’homme aux quadrupèdes,                        des quadrupèdes aux cétacés, des cétacés aux oiseaux, des oiseaux aux                        reptiles, des reptiles aux poissons, etc., dans lesquels les parties                        essentielles, comme le cœur, les intestins, l’épine du dos, les sens, etc.,                        se trouvent toujours, ne semblent pas indiquer qu’en créant les animaux                        l’Être suprême n’a voulu employer qu’une idée, et la varier en même temps de                        toutes les manières possibles, afin que l’homme pût admirer également et la                        magnificence de l’exécution et la simplicité du dessein.</p></quote><p rend="indent">Mais dans quel sens précis Buffon a-t-il exprimé ces vues, dont son                        <hi rend="i">Histoire naturelle</hi> est éclairée en maint endroit ? C’est                    encore là un point délicat, et je craindrais qu’un annotateur et un commentateur                    qui ne serait pas net et sobre ne prît occasion de ces endroits pour en tirer                    des idées et des inductions un peu autres que celles auxquelles Buffon a                    réellement songé. J’ai souvent, pour m’instruire, causé de Buffon avec des                    savants qui l’étaient dans la science même qu’il a illustrée, et j’ai cru                    remarquer des différences dans la manière dont plusieurs l’appréciaient.</p><p>J’ai vu des savants positifs, des observateurs de mérite, mais d’un horizon un                    peu restreint et rabaissé, qui, lorsqu’ils étaient interrogés sur Buffon,                    répondaient à peine ; et l’un d’eux me dit un jour : <quote>« Il y a <pb n="64" xml:id="p64"/>encore Bernardin de Saint-Pierre qui a fait de beaux                        tableaux dans ce genre-là. »</quote> Évidemment ces savants de métier, ne                    trouvant pas chez Buffon le détail précis d’observation qu’ils prisent avant                    tout, y voyant du général ou du vague (ce qu’ils confondent), y ayant noté des                    erreurs, n’appréciant point d’ailleurs l’élévation et la nouveauté première de                    quelques-unes de ses conceptions lumineuses et de ses perspectives, lui rendent                    le dédain qu’il a eu pour leurs devanciers de même race ; ils exercent sur lui                    la revanche du naturaliste positif, de l’anatomiste, de l’observateur au                    microscope, sur l’homme de talent qui les a trop tenus à distance ; ils sont                    fiers d’être aujourd’hui plus avancés que lui, et, en le rapprochant si fort de                    Bernardin de Saint-Pierre qu’ils lisent très peu, ils le relèguent parmi les                    littérateurs purs, oubliant que Buffon a été un génie scientifiquement éducable,                    ce que Bernardin de Saint-Pierre ne fut jamais.</p><p>Il est un autre ordre de savants aussi positifs et plus philosophes (Cuvier le                    premier), qui semblent au contraire avoir vu chez Buffon tout ce qui est digne                    d’être loué, avoir fait la part des progrès réels que lui doit la science, du                    genre de création qu’il y a porté, des divisions capitales qu’il a entrevues.                    J’ai souvent causé avec des savants modestes qui se rattachent à cette méthode                    de philosophie et d’expérience, et, après chaque entretien, je suis toujours                    sorti plein de respect pour Buffon savant, sans parler de cette autre admiration                    qu’on a de soi-même pour le peintre et l’écrivain. M. Flourens, qui est l’un des                    maîtres de cette école, a présenté en ce sens son <hi rend="i">Histoire des                        travaux et des idées de Buffon</hi>, et il annote l’édition présente dans le                    même esprit.</p><p>M. de Blainville, dans l’<hi rend="i">Histoire des sciences de                        l’organisation</hi>, qu’il a donnée de concert avec M. l’abbé Maupied, a                    exposé et discuté les faits et les principes <pb n="65" xml:id="p65"/>légués à                    la science par Buffon. Le côté métaphysique particulier aux auteurs domine un                    peu trop dans cet examen, qui est d’ailleurs plein de fermeté et qui, ce me                    semble, place Buffon naturaliste au rang où Cuvier le voyait déjà. Mais il                    semble que les auteurs, dans leur préoccupation morale, aient vu Buffon plus                    chrétien finalement et en général plus religieux qu’on n’est accoutumé à se le                    représenter ; il y est parlé, en un endroit, <quote>« de sa profonde religion de                        cœur »</quote>. La secrète pensée, au moment de la mort, n’est pas de celles                    qui se jugent, et il n’est pas bien de trop scruter sur ce point au-delà de                    l’apparence. Je dirai seulement par amour de la vérité que j’ai eu quelque                    discussion sur Buffon avec M. Foisset, le savant historien de De Brosses, et qui                    possède si bien toute l’histoire politique et littéraire de sa Bourgogne.                    M. Foisset, d’après la tradition locale et d’après les nombreuses lettres qui                    lui ont passé sous les yeux, croit avoir le droit d’être moins favorable à la                    sensibilité et au cœur de Buffon :</p><quote><p rend="indent">Je sens bien que je ne saurais vous persuader, me faisait                        l’honneur de m’écrire M. Foisset, à qui je résistais et résiste encore.                        Comme M<hi rend="sup">me</hi> Necker, comme Hume et Gibbon, vous ne pouvez                        concevoir Buffon qu’à travers l’auréole que son <hi rend="i">Histoire                            naturelle</hi> lui a faite. Moi qui ai lu toute une correspondance de                        lui, des lettres de sa jeunesse et de son âge mûr, j’en ai reçu une                        impression indélébile.</p></quote><p rend="indent">Mais puisque ces lettres existent, pourquoi ne les publierait-on                    pas, au moins en partie ? tout le monde verrait et jugerait ; peut-être, au                    grand jour, l’impression serait autre et se réduirait ; peut-être Buffon, qui se                    réservait aux grandes choses et qui ne montait son imagination et son talent                    qu’à haute fin, n’est-il coupable que d’avoir écrit des lettres trop ordinaires.                    Un extrait alors suffirait, et les admirateurs de Buffon seraient                    tranquillisés.</p><p><pb n="66" xml:id="p66"/>Je reviens à Buffon savant et naturaliste. Dans                    l’introduction d’un livre récemment publié (<hi rend="i">Histoire naturelle                        générale des règnes organiques</hi>), M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire                    s’est occupé avec étendue de Buffon ; une comparaison qu’il établit de                    l’éloquent historien de la nature avec Linné, et où il marque vivement les                    contrastes des deux génies, se termine en ces termes :</p><quote><p rend="indent">Linné, un de ces types si rares de la perfection de                        l’intelligence humaine, où la synthèse et l’analyse se complètent dans un                        juste équilibre, et se fécondent l’une l’autre : Buffon, un de ces hommes                        puissants par la synthèse, qui, franchissant d’un pied hardi les limites de                        leur époque, <hi rend="i">s’engagent seuls dans les voies nouvelles, et                            s’avancent vers les siècles futurs en tenant tout de leur génie, comme                            un conquérant de son épée</hi> ! Telle est l’idée que je me fais des                        deux grands naturalistes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p></quote><p rend="indent">Buffon apparaît donc ici sous la forme d’un conquérant qui tient                    l’épée, comme une sorte de Moïse ou de Josué de la science, et je m’avoue un peu                    étonné : je me l’étais toujours figuré plus calme et moins flamboyant.</p><p>M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire explique plus loin cette idée qu’il se fait de                    Buffon, d’un Buffon un peu plus nouveau que celui avec lequel nous avaient                    familiarisés les jugements de Cuvier et des naturalistes de son école :</p><quote><p rend="indent">Comme écrivain, Buffon occupe depuis longtemps, dit-il, le rang                        qui lui appartient… Mais en faisant si grande la part de l’écrivain, a-t-on                        rendu justice au naturaliste, au penseur ? De son temps, non ; après lui, et                        jusque de nos jours, moins encore peut-être. Faut-il le dire ? quelques                        lignes écrites par Goethe peu de mois avant que s’éteignît cette lumière de                        l’Allemagne, et, dans la patrie même de Buffon, quelques pages de mon père,                        tels étaient encore, il y a quelques années, les seuls hommages dignes de                        lui que la science eût rendus au naturaliste et au philosophe.</p></quote><p rend="indent"><pb n="67" xml:id="p67"/>Le jugement de Cuvier, si à portée de bien                    voir, ne satisfait point M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire :</p><quote><p rend="indent">Et les maîtres de la science eux-mêmes ne se séparaient pas ici                        de la foule. Cuvier, dont le jugement a fait loi pour les zoologistes                        contemporains, semble lui-même placer le mérite le plus réel de Buffon dans                        ses droits au titre d’<hi rend="i">auteur fondamental pour l’histoire des                            quadrupèdes</hi>.</p></quote><p rend="indent">M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire voit le mérite de Buffon autre                    part encore : mais il me semble que Cuvier et M. de Blainville ne restreignaient                    point si fort ses titres à la reconnaissance de la postérité ; ils lui                    accordaient aussi des idées de génie soit en physiologie philosophique, soit                    pour les grandes distributions géographiques des êtres. Que Buffon fût un grand                    promoteur, un inspirateur en histoire naturelle, personne ne l’a nié<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Au tome IV<hi rend="sup">me</hi> de l’<hi rend="i">Histoire des sciences naturelles</hi> tirée des leçons de Cuvier                            par M. Magdeleine de Saint-Agy, on trouve une appréciation étendue de                            Buffon, et les critiques qu’on a cru devoir lui faire sur ses systèmes                            hasardés sont rachetées par cette conclusion éloquente :</p><quote><p rend="indent">Mais, en compensation, il a donné par ses hypothèses                                mêmes une immense impulsion à la géologie ; il a le premier fait                                sentir généralement que l’état actuel du globe est le résultat d’une                                succession de changements dont il est possible de saisir les                                traces ; et il a ainsi rendu tous les observateurs attentifs aux                                phénomènes d’où l’on peut remonter à ces changements. Par ses                                propres observations il a aussi fait faire des progrès à la science                                de l’homme et des animaux. Ses idées relatives à l’influence                                qu’exercent la délicatesse et le degré de développement de chaque                                organe sur la nature des diverses espèces, sont des idées de génie                                qui doivent faire la base de toute histoire naturelle philosophique,                                et qui ont rendu tant de services à l’art des méthodes qu’elles                                doivent faire pardonner à leur auteur le mal qu’il a dit de cet art.                                Les idées de Buffon sur la dégénération des animaux et sur les                                limites que les climats, les montagnes et les mers assignent à                                chaque espèce, peuvent encore être considérées comme de véritables                                découvertes qui se confirment chaque jour, et qui ont donné aux                                recherches des voyageurs une base fixe dont elles manquaient                                absolument. Enfin, Buffon a rendu à son pays le service le plus                                grand peut-être qu’il pût lui rendre, celui d’avoir popularisé la                                science par ses écrits, d’y avoir intéressé les grands, les princes,                                qui dès lors les protégèrent, et d’avoir ainsi produit des effets                                qui se perpétuent de notre temps et qui sont incalculables pour                                l’avenir. Quelques erreurs ne doivent pas nous empêcher de lui payer                                un juste tribut d’admiration, de respect et surtout de                                reconnaissance ; car les hommes lui devront longtemps les doux                                plaisirs que procurent à une âme jeune encore les premiers regards                                jetés sur la nature, et les consolations qu’éprouve une âme fatiguée                                des orages de la vie en reposant sa vue sur l’immensité des êtres                                paisiblement soumis à des lois éternelles et                            nécessaires.</p></quote><p>Et comment soutenir, après cela, que Cuvier                            n’a point estimé Buffon à son prix ?</p></note>. Cuvier, il est vrai, ne                    disait pas, comme le fait M. Isidore Geoffroy-Saint-Hilaire :</p><quote><p rend="indent">L’admiration <pb n="68" xml:id="p68"/>des naturalistes doit                        tendre plus haut. La gloire de Buffon ne saurait être dans ce qu’il a fait                        faire, mais dans ce qu’il a fait lui-même, dans ce qu’il a créé ;                        j’ajouterai qu’elle est moins encore dans ce qu’il a fait pour ses                        contemporains, que dans ce qu’il a préparé pour nous. Elle est dans ces <hi rend="i">soudaines inspirations qui si souvent l’entraînent hors de son                            siècle et parfois le portent en avant du nôtre</hi>, dans les éclairs de                        sa pensée, <hi rend="i">dont la lumière, au lieu de s’affaiblir avec la                            distance, semble se projeter plus éclatante à mesure qu’elle atteint un                            plus lointain horizon</hi>.</p></quote><p rend="indent">Je demande pardon de parler littérature, cette fois encore, devant                    des savants : mais ce style prophétique n’est point à l’usage de Cuvier, ni, je                    crois, de Buffon ; et je m’étonne aussi de cette conclusion, tout à l’avantage                    du nouvel auteur :</p><quote><p rend="indent">Voilà, dit-il en terminant son énumération des titres de                        Buffon, voilà où est pour moi sa gloire : car là sont les preuves de son                        génie. Après l’avoir dit <hi rend="i">presque seul</hi> il y a seize ans, je                        suis heureux de le redire aujourd’hui avec tant d’autres : Buffon est aussi                        grand comme naturaliste et comme penseur que comme écrivain.</p></quote><p rend="indent">En tout, ceci il y a quelque chose qui m’inquiète : en parlant si                    vivement de la découverte <pb n="69" xml:id="p69"/>qu’on a faite il y a seize                    ans d’un Buffon supérieur à celui qu’on avait admiré jusqu’ici, ne va-t-on pas                    lui prêter un peu, et dans quel but ?</p><p>Je tiens, avant tout, à bien limiter le champ de ma critique : il y a eu entre                    M. Geoffroy Saint-Hilaire le père et M. Cuvier une grave dissidence théorique                    sur la manière de concevoir l’organisation : là-dessus je n’ai pas un mot à                    dire, et pour cause d’incompétence. Mais, si M. Geoffroy Saint-Hilaire, sortant                    de la question de science et entrant dans celle de la littérature, croit voir                    dans Buffon une preuve écrite, une conception première à l’appui de sa théorie,                    et si, heureux de se retrouver dans Buffon, il le tire aussitôt à lui, et, en                    l’embrassant, le façonne ensuite à son image, j’interviens humblement et je                    commence à avoir un avis, non pas sur le fond même et sur le vrai ou le faux de                    la théorie, mais sur la question plus claire et ouverte à tous de savoir si                    cette théorie est ou si elle n’est pas dans Buffon.</p><p>M. Geoffroy Saint-Hilaire le père, ce savant illustre que son fils continue avec                    tant de distinction, a écrit tout un livre sur Buffon<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            <hi rend="i">Fragments biographiques précédés d’Études sur la vie, les                            ouvrages et les doctrines de Buffon</hi> (1838).</note>, mais ce livre                    n’est pas un livre de science, c’est un hymne. On y trouve le désordre de                    l’hymne antique, et souvent les obscurités. Le sentiment <hi rend="i">buffonien</hi> y est célébré dans un style, dans une langue qui ressemble                    le moins à celle de Buffon : en voici une phrase prise au hasard : <quote>« Au                        point de vue où nous apparaît notre immortel Buffon, si admirable et si                        profond à la fois, nous voyons ce génie sublime <hi rend="i">lancer l’esprit                            humain dans des généralisations inspirées par des divinations                            synthétiques</hi>… »</quote> Le respect seul m’empêche de multiplier ces                    citations. Voilà Buffon singulièrement admiré. Ce qui est vrai, c’est que les                    grandes <pb n="70" xml:id="p70"/>hypothèses de Buffon, ses tableaux des diverses                    époques de la nature, quelques phrases jetées çà et là sur l’unité primitive de                    dessein, phrases qui n’ont pas la portée qu’on leur donne, ont paru suffisantes                    au savant illustre, mais enthousiaste, pour voir en Buffon un précurseur de                    lui-même, un prophète de l’ordre de vues qu’il affectionne : il a donc salué en                    Buffon une sorte de dieu humain à peu près comme Lucrèce salue Épicure. Les                    paroles de Goethe citées comme celles d’un oracle ne prouvent pas non plus                    beaucoup, à les lire sans superstition. Si ces mêmes choses avaient été dites                    pour la première fois par quelqu’un en français, on ne les remarquerait guère ;                    Goethe parle de Buffon en termes élevés, mais vagues, et en passant : ce                    passage, il est vrai, se lie à une défense de la doctrine de M. Geoffroy                    Saint-Hilaire, ce qui explique très bien l’importance qu’y accordent les                    nouveaux admirateurs de Buffon.</p><p>Admirons Buffon, ne l’inventons pas, je vous prie. Dans un volume assez récemment                    publié de son estimable <hi rend="i">Histoire de France</hi> (le XVIII<hi rend="sup">e</hi> volume), M. Henri Martin a donné sur Buffon un chapitre                    ferme, étudié, fort bon autant que j’en puis juger, s’il ne s’y mêlait un peu                    trop de cette dernière manière fougueuse de concevoir Buffon :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Quelles prodigieuses visions durent                            l’assaillir</hi>, s’écrie l’historien, quand la nature se présenta à lui                        comme un seul être dont il avait à décrire les formes et à raconter les                        vicissitudes ! lorsque jaillit de son cerveau le plan d’une histoire                        générale de la terre et de la vie sur la terre !…</p></quote><p rend="indent">Et encore : <quote>« Buffon, toute sa vie, fut combattu entre des                        idées opposées : sa tête semble <hi rend="i">un chaos sublime, sillonné de                            mille éclairs et plein des germes des mondes futurs</hi>. »</quote> Il                    me semble que l’historien, en ces endroits, a fait un Buffon trop semblable à                    Diderot, cette tête fumeuse. <quote>« Oh ! que Buffon est plus net <pb n="71" xml:id="p71"/>que tous ces gens-là ! »</quote> s’écriait de Brosses au                    sortir d’une conversation avec Diderot.</p><p>Tâchons de voir les hommes tels qu’ils sont, sans les exagérer en divers sens.                    Quelques esprits superficiels s’obstinent à voir dans Buffon l’écrivain poudré                    et à manchettes : ils ne sortent pas des anecdotes sur Montbard, et ils en sont                    restés sur son compte aux plaisanteries de d’Alembert ou de Rivarol ; ils lui                    reprochent le « Paon », comme si le « Paon » était de lui ; ils le punissent                    encore aujourd’hui de s’être donné Guéneau de Montbeillard pour associé, et                    Lacépède pour continuateur. Mais laissons ces esprits légers. Un autre écueil,                    qui est celui d’esprits sérieux et élevés, ce serait de faire un Buffon plus <hi rend="i">penseur</hi> et plus prophète de l’avenir qu’il ne l’a été, de lui                    supposer dans l’idée nos systèmes, et de lui mettre sur le front un nuage. On                    devrait toujours se demander, quand on admire si fort un génie du passé :                    « Qu’aurait-il dit de cette manière d’être admiré<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les                        noms propres sont commodes en ce qu’ils parlent aux yeux ; ainsi quelqu’un                        me disait très bien : « Méfions-nous du <hi rend="i">genre-Michelet</hi>                        appliqué à Buffon. »</note> ? » Je ne sais ce que penserait aujourd’hui                    Buffon des diverses théories en lutte dans l’histoire naturelle ; je crois qu’il                    est téméraire de le vouloir supposer, et de l’honorer non par rapport à                    lui-même, mais par rapport à soi. Que ce temple de la nature qu’il a si                    majestueusement ouvert n’aille point aboutir à une petite église où, sous                    prétexte de s’incliner devant lui, on se loue ensuite les uns les autres comme                    je vois qu’on le fait invariablement dans plusieurs des écrits que j’ai                    cités.</p><p>Je considérais l’autre jour, au musée du Louvre, le buste de Buffon, par Augustin                    Pajou : il y est représenté déjà vieux ; le contour de l’œil, les tempes ridées                    et un peu amaigries le disent : mais c’est une belle tête, digne, <pb n="72" xml:id="p72"/>haute, noblement portée. La distance du nez à la lèvre                    supérieure est assez grande, et semble signifier un peu de dédain et de hauteur.                    J’y trouve peu du lion, quoi qu’en ait dit M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis. La                    physionomie est belle d’ailleurs : elle est bien de <quote>« ce grand et aimable                        homme »</quote>, comme l’appelait Gibbon. On y devine quelque chose de doux                    dans le regard. Le front élevé n’a surtout rien de bombé, de proéminent ni                    d’olympien, comme nos statuaires ne manquent pas de le faire à toutes les têtes                    encyclopédiques. Je faisais la même réflexion en voyant l’instant d’auparavant                    le buste de Bossuet : il n’y a rien d’exagéré dans toutes ces têtes sublimes, et                    le caractère humain est empreint dans celle de Buffon.</p><p>C’est ce Buffon vrai, ni plus moins, et commenté çà et là, confirmé ou contredit                    avec autorité et sobriété, qu’on a dans l’édition de M. Flourens. Je ne me                    pardonnerais point d’avoir parlé si longuement de Buffon sans en rien citer, et                    le lecteur aurait droit de m’en vouloir. En relisant l’article du « Chien », à                    propos des espèces, soit animales, soit végétales, que l’homme s’est appropriées                    tout entières, et qu’il a transformées par l’art à force de les travailler, j’y                    trouve ce beau passage sur le blé, cette plante tout humaine :</p><quote><p rend="indent">Le blé, par exemple, est une plante que l’homme a changée au                        point qu’elle n’existe nulle part dans l’état de nature : on voit bien qu’il                        a quelque rapport avec l’ivraie, avec les gramens, les chiendents et                        quelques autres herbes des prairies, mais on ignore à laquelle de ces herbes                        on doit le rapporter ; et comme il se renouvelle tous les ans, et que,                        servant de nourriture à l’homme, il est de toutes les plantes celle qu’il a                        le plus travaillée, il est aussi de toutes celle dont la nature est le plus                        altérée. L’homme peut donc non seulement faire servir à ses besoins, à son                        usage, tous les individus de l’univers, mais il peut encore, avec le temps,                        changer, modifier et perfectionner les espèces ; c’est même le plus beau                        droit qu’il ait sur la nature. Avoir transformé une herbe stérile en blé est                        une espèce de création dont cependant il ne doit pas s’enorgueillir, puisque                        ce n’est qu’à la sueur <pb n="73" xml:id="p73"/>de son front et par des                        cultures réitérées qu’il peut tirer du sein de la terre ce pain, souvent                        amer, qui fait sa subsistance.</p></quote><p rend="indent">Quelle noble fierté, aussitôt tempérée d’une tristesse sévère !                    quelle noble pensée morale ! Il n’y manque, pour la compléter, que ce que Buffon                    n’avait pas assez, il y manque le rayon, l’humble désir qui appelle la                    bénédiction d’en haut sur l’humaine sueur et qui fait demander le pain                        quotidien<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne vois que des hommes fiers du                        progrès de leur siècle, de l’avancement des sciences et de l’industrie ; au                        milieu de tout cet orgueil et de ces triomphes, je reste frappé d’une                        chose : <hi rend="i">Combien l’homme, l’immense majorité des hommes                            continuent d’être dépendants d’une seule moisson bonne ou mauvaise, aux                            époques les plus civilisées</hi> !</note>.</p><p>À part quelques mots de pure forme et de déférence, l’idée seule de la nature,                    c’est-à-dire des lois immuables et nécessaires limitant et enveloppant de toutes                    parts la force de l’homme, est ce qui règne chez Buffon.</p></div></body>
</text>
</TEI>

