<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sénac de Meilhan I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-04-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-04-24"><head>I.</head><dateline>Lundi 24 avril 1854</dateline><p rend="indent"><pb n="91" xml:id="p91"/>Chaque fois qu’il meurt un membre de                        l’Académie française, on fait son éloge ; je voudrais faire aujourd’hui                        l’éloge d’un académicien qui ne l’a pas été, mais qui aurait dû l’être.                            <quote>« Vous faites, mon cher ami, l’arrière-garde de la belle                            littérature française, et il faut que vous ayez été aussi paresseux de                            corps que peu paresseux d’esprit pour n’avoir pas été de l’Académie.                            Avec les Noailles, les Choiseul, les Grammont, les Beauvau…, vous en                            auriez été. »</quote> C’est ce qu’écrivait le prince de Ligne à                        M. de Meilhan dans l’émigration. Né à Paris en 1736, M. de Meilhan mourut à                        Vienne en août 1803. <quote>« Il est pour chacun, disait-il, un âge pour                            mourir. »</quote> Il prit mal son moment et son endroit. Il aurait dû                        tenir bon quelques années encore, rentrer en France en 1814 ou peu                        auparavant, ne mourir comme Suard qu’en 1817, à quatre-vingt-un ans ; il                        aurait eu sa restauration avec Louis XVIII ; sa réputation littéraire,                        interrompue par la Révolution, aurait repris, lui présent, son rang et son                        cours ; il aurait été de l’Académie enfin, où sa place était marquée, et                        dont il ne fut que par son élève, le duc de Lévis.</p><p>Quand je dis que je veux faire son éloge, il ne faut pas entendre que je ne                        m’astreindrai qu’à le louer. <pb n="92" xml:id="p92"/>M. de Meilhan eut des                        défauts saillants qui lui appartenaient, et même des vices qui tenaient                        aussi à son siècle : mais il fut un homme de beaucoup d’esprit, un des plus                        distingués parmi les gens du monde, un des plus fertiles en idées et des                        plus originaux parmi les écrivains amateurs. Nul ne peut nous représenter                        mieux que lui cette littérature du règne de Louis XVI, qui compte Bernardin                        de Saint-Pierre pour homme de génie, et l’abbé Barthélemy, M. Necker,                        Bailly, Vicq d’Azyr, Choiseul-Gouffier, le président Dupaty, Rivarol, etc.,                        pour auteurs d’esprit et de talent ; il nous a tracé la description de cette                        société et de cette monarchie finissante dans des pages qui sont très fines,                        d’une vraie nuance, et où les aperçus élevés et les perspectives lointaines                        ne manquent pas. Il est proprement le moraliste du règne de Louis XVI dans                        son extrême civilisation, avant les journées de 89. J’ai souvent entendu                        dire, en parlant de M. de Meilhan, que ses écrits ne passaient point la                        médiocrité ; je m’inscris en faux contre cette opinion. Il a manqué à la                        réputation de M. de Meilhan quelques années de plus de durée pour être fixée                        et enregistrée dans l’opinion, et pour que l’auteur fût classé à son tour                        dans la série des moralistes, à la suite des hommes célèbres dont il a si                        bien déterminé le caractère et distingué les mérites aux premières pages de                        ses <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi> (1787). Par                        malheur pour lui, la société qu’il peignait sur place, et qui lui eût rendu                        justice, a brusquement péri avant de lui avoir délivré ses titres et d’avoir                        signé son brevet. Il n’a plus été lu qu’à la légère et feuilleté à peine par                        des générations qui n’y regardaient pas de si près. Lorsqu’on y revient                        aujourd’hui toutefois, il est certains de ses écrits qui plaisent, qui                        instruisent et font penser ceux qui ont l’expérience de la vie. On n’arrive                        pas à l’admiration ni à l’enthousiasme comme le prince de Ligne, que j’aurai                            <pb n="93" xml:id="p93"/>souvent occasion de citer à son sujet, mais on                        comprend en souriant que celui-ci, dans une de ses saillies à demi                        romantiques, ait pu dire :</p><quote><p rend="indent">Si La Bruyère avait bu ; si La Rochefoucauld avait chassé ;                            si Chamfort avait voyagé ; si Lassay avait su les langues étrangères ;                            si Vauvenargues avait aimé ; si Weisse<note place="bottom" resp="author">[NdA] Weisse,                                poète et moraliste allemand, qui vécut et mourut à Leipzig.</note>                            avait été à la Cour ; si Théophraste avait été à Paris, ils auraient                            bien mieux écrit encore. Quelques-uns de ceux-là et d’autres encore                            ressemblent à des feux d’artifice trop longs et avec des lacunes                            d’obscurité. Dans les <hi rend="i">Pensées</hi> de M. de Meilhan, il y a                            des traits de feu qui éclairent toujours, et des fusées qui vont plus                            haut qu’elles ne font de bruit ; le tout est toujours terminé par une                            belle décoration. C’est qu’il est un homme d’État et un homme du                            monde.</p></quote><p rend="indent">Un homme d’État, c’est certainement ce que M. de Meilhan se                        piquait d’être, et l’on assure qu’il était de ceux qui croyaient avoir une                        recette pour guérir le mal financier de la France en ces années critiques et                        pour régénérer la monarchie. Il paraissait croire que, s’il avait été nommé                        contrôleur général, il n’y aurait pas eu de révolution, et il en a toujours                        voulu à M. Necker comme à un ennemi personnel, à un rival qui lui avait volé                        sa place et la confiance de son malade. — Gabriel Sénac de Meilhan était                        fils de Sénac, premier médecin de Louis XV. Son père, célèbre par de savants                        ouvrages, était de plus un homme d’esprit qui savait la Cour et les                        boudoirs. Il ne réussit pas à inspirer à son fils un grand respect pour son                        art. Dans ses <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi>,                        M. de Meilhan a écrit tout ce qui se peut de plus sceptique sur la médecine                        et les médecins ; Il paraît être d’avis qu’ils se valent à peu près tous                        dans la pratique :</p><quote><p rend="indent">Tout est de mode en médecine, dit-il, comme pour les objets                            les plus frivoles. Il est d’usage pendant dix ans de saigner dans une                            maladie ; ensuite <pb n="94" xml:id="p94"/>on prend une autre méthode.                            Tantôt les remèdes chauds sont de mode, et tantôt les froids. Silva                            disait : <hi rend="i">Petite vérole, je l’accoutumerai à la                                saignée.</hi></p></quote><p rend="indent">Et questionné par un de ses malades sur je ne sais quel remède                        en vogue, un autre médecin célèbre, Bouvart, répondait :                            <quote>« Dépêchez-vous d’en prendre pendant qu’il guérit. »</quote>                        — M. de Meilhan avait un frère qui fut fermier général et qui avait les                        mœurs du jour ; une des paroles de ce fermier général à sa femme est restée                        comme peignant l’immoralité domestique portée à son comble, elle n’est pas                        de celles qu’on puisse citer<note place="bottom" resp="author">[NdA] On ne le pouvait dans                            un journal, je le puis dans un livre. — On lit dans les <hi rend="i">Considérations sur l’esprit et les mœurs</hi> de M. de Meilhan, à                            propos des femmes célèbres par leur galanterie, qui n’ont jamais eu pour                            amant leur égal et qui cherchent l’éclat par des choix                            disproportionnés : <quote>« Un mari disait à sa femme : <hi rend="i">Je                                    vous permets tout, hors les princes et les laquais.</hi> Il                                était dans le vrai : les deux extrêmes déshonorent par leur                                scandale. »</quote> — Eh bien, ce mot cité par M. de Meilhan était                            un mot même de son frère Sénac, le fermier général, parlant à sa femme ;                            c’était un <hi rend="i">mot de famille</hi>. La remarque est de Grimm,                            qui ajoute : <quote>« Mais sa femme n’en crut rien : elle prit M. le                                comte de la Marche, aujourd’hui prince de Conti »</quote>.</note>.                        Quant à M. de Meilhan, on le destina à la carrière administrative : il fut                        maître des requêtes, puis intendant de province : c’était le chemin par                        lequel on était en passe de devenir contrôleur général. Il se destinait à ce                        dernier rôle avec beaucoup de résolution et de confiance. Les lettres                        pourtant avaient place dans son ambition ; il sentait qu’il était né sous                        cette double étoile de Montesquieu et de Voltaire qu’il appelle tous deux                            <quote>« les créateurs de l’esprit de leur siècle »</quote>. Il fit à                        dix-neuf ans un pèlerinage aux <hi rend="i">Délices</hi> pour voir Voltaire.                        Il avait fait précéder sa visite de quelques vers légers, et Voltaire lui                        répondait par une lettre toute de grâce, d’intérêt, et même de                        conseils :</p><quote><p rend="right">Aux <hi rend="i">Délices</hi>, 5 avril (1755).</p><p rend="indent">« Je n’ai guère reçu, monsieur, en ma vie ni de lettres                            plus agréables <pb n="95" xml:id="p95"/>que celle dont vous m’avez                            honoré, ni de plus jolis vers que les vôtres. Je ne suis point séduit                            par les louanges que vous me donnez, je ne juge de vos vers que par                            eux-mêmes. Ils sont faciles, pleins d’images et d’harmonie ; et ce qu’il                            y a encore de bon, c’est que vous y joignez des plaisanteries du                            meilleur ton. Je vous assure qu’à votre âge je n’aurais point fait de                            pareilles lettres.</p><p>Si monsieur votre père est le favori d’Esculape, vous l’êtes d’Apollon.                            C’est une famille pour qui je me suis toujours senti un profond respect,                            en qualité de poète et de malade. Ma mauvaise santé, qui me prive de                            l’honneur de vous écrire de ma main, m’ôte aussi la consolation de vous                            répondre dans votre langue.</p><p>Permettez-moi de vous dire que vous faites si bien des vers, que je                            crains que vous ne vous attachiez trop au métier ; il est séduisant, et                            il empêche quelquefois de s’appliquer à des choses plus utiles. Si vous                            continuez, je vous dirai bientôt par jalousie ce que je vous dis à                            présent par l’intérêt que vous m’inspirez pour vous.</p><p>Vous me parlez, monsieur, de faire un petit voyage sur les bords de mon                            lac ; je vous en défie…</p></quote><p rend="indent">À de nouveaux vers que M. de Meilhan lui envoya une autre fois,                        Voltaire répondait, en 1761, par une lettre moitié vers, moitié prose :</p><quote><l>J’ai lu tes vers brillants et ceux de ta Bergère,</l><l>Ouvrages de l’esprit, embellis par l’amour.</l></quote><p rend="indent">Je ne connais pas ces vers de M. de Meilhan. Il serait à                        désirer pour sa mémoire que quelques-uns de ceux qu’on connaît, et qui ont                        été imputés à sa jeunesse, ne fussent point de lui. Quoi qu’il en soit, il                        demeure constant que la corruption de ce siècle et de cette cour l’avait                        atteint au cœur : la nature de son esprit s’en ressentit.</p><p>Pendant des années, on n’aperçoit extérieurement en lui que                        l’administrateur ; il le fut avec succès, soit à La Rochelle dans le pays                        d’Aunis, soit dans l’intendance de Provence où les <hi rend="i">allées de                            Meilhan</hi> à Marseille ont conservé son nom, soit en dernier lieu dans                        l’intendance du Hainaut. Aussitôt après la mort de Louis XV, il crut que son                        moment de grand essor était venu. À toutes les <pb n="96" xml:id="p96"/>époques et sous tous les régimes, il y a ainsi, dans les jeunes                        générations, des chefs de file qui se concertent, se préparent à l’avance et                        se croient nés pour arriver au pouvoir. Dans les dernières années de                        Louis XV, on prévoyait une crise, un changement de principes, que                        l’avènement du futur règne devait amener. Bien de jeunes imaginations, bien                        des spéculations studieuses, bien des intrigues aussi, ménagées de longue                        main, étaient dirigées dans cette espérance. Turgot, dans un sentiment de                        vertu ; Necker, dans un sentiment d’ambition et de haute renommée ; Calonne,                        Brienne, par des motifs moindres, se produisirent tour à tour en                        réformateurs ; ils échouèrent par la faute des autres ou par la leur : mais                        combien avortèrent dans l’ombre ! Il y eut les intrigants et les faiseurs                        comme M. de Pezay. M. de Meilhan était de ceux qui ne craignaient pas le                        grand jour ; à la mort de Louis XV, il semble s’être dit : « Mon père était                        le premier médecin du feu roi, je serai le premier médecin de la France. »                        Il avait des appuis en cour, et, sous le ministère de la Guerre de                        M. de Saint-Germain, il fut appelé à une place de création extraordinaire,                        celle d’intendant général de la guerre et des armées du roi. Le prince de                        Montbarrey, qui était alors directeur au même ministère, explique dans ses                            <hi rend="i">Mémoires</hi> comment cette place nouvelle fut créée par le                        ministre à l’effet de l’amoindrir ; car on le craignait comme opposé aux                        réformes :</p><quote><p rend="indent">M. de Saint-Germain, dit-il, fit choix pour cette place de                            M. Sénac de Meilhan, fils d’un premier médecin du feu roi, maître des                            requêtes et intendant du Hainaut, fort jeune encore (il n’était pas si                            jeune, ayant bien près de quarante ans à cette date de 1776), mais ayant                            du talent et de l’esprit, et qui lui avait été indiqué par ses faiseurs                            et conseils secrets, qui étaient en grande liaison avec lui. M. Sénac de                            Meilhan avait promis, pour condition de son élévation, <pb n="97" xml:id="p97"/>de travailler sans relâche à me détruire auprès du                            ministre de la Guerre, et de profiter de toutes les occasions qui se                            présenteraient pour me dégoûter d’une position qui me condamnait à un                            rôle purement passif, puisque je n’entrais dans aucun des conseils, et                            que je n’étais consulté que pour la forme. On pensait, avec quelque                            raison, que ce nouvel intermédiaire entre moi et les bureaux réduirait à                            rien mon influence dans tout le département de la Guerre.</p></quote><p rend="indent">Le prince de Montbarrey déjoua la manœuvre, et, sûr de l’amitié                        de M. de Maurepas, il força M. de Saint-Germain à opter entre la démission                        qu’il lui offrit de sa place ou la suppression de celle de M. de Meilhan. Ce                        dernier fut donc remercié presque aussitôt qu’appelé, et il retourna faire                        les fonctions d’intendant de province<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. de Meilhan présente ces premiers degrés d’élévation et cet                            acheminement du prince de Montbarrey au ministère sous un jour                            particulier, dans le portrait qu’il a donné du marquis de                        Pezay.</note>.</p><p>Tout en y représentant très dignement, il ne s’y tenait point pour satisfait                        ni pour être définitivement à sa place. On ne l’accusera pas dans ses écrits                        d’avoir accordé trop d’importance à l’homme d’affaires ; il s’attache plutôt                        à montrer qu’il avait l’esprit au-dessus de son emploi :</p><quote><p rend="indent">Il ne faut, disait-il, qu’une dose très médiocre d’esprit                            pour avoir des succès dans les affaires. On est borné à décider dans la                            plupart des places des questions mille fois décidées. On n’a besoin que                            d’une certaine activité nécessaire pour une prompte expédition, que                            d’embrasser des détails familiers par l’habitude, d’avoir présent à                            l’esprit le texte de quelques règlements, des formes prescrites, des                            usages qui ont force de loi. Les lumières, les secours arrivent de                            toutes parts à l’homme en place, en raison surtout de son élévation. Les                            affaires sont à l’avance examinées et discutées ; on ne les lui présente                            que tamisées en quelque sorte, éclaircies, mises dans un tel jour, qu’à                            moins d’être stupide, la décision saute aux yeux. Un homme doué d’une                            médiocre intelligence, qui a quelque mémoire et de l’application, peut                            acquérir une grande réputation, surtout s’il a une physionomie <pb n="98" xml:id="p98"/>imposante ou spirituelle… Mais il faut                            distinguer pour l’élévation du génie l’homme d’État d’avec l’homme                            propre aux affaires.</p></quote><p rend="indent">Évidemment, ce n’est point par modestie qu’il rabaisse ainsi                        les fonctions administratives dans lesquelles il s’est distingué, c’est                        parce qu’il se pique d’avoir été d’une portée plus haute et d’embrasser tous                        les horizons.</p><p>Le Hainaut paraît n’avoir eu qu’à se louer de lui. La ville de Valenciennes,                        reconnaissante, fit faire son portrait pour être placé à l’hôtel de ville                        (1783). Ce portrait par Duplessis, gravé par Bervic, est d’une magnifique                        exécution. Le jeune administrateur, comme on l’appelait encore, s’y montre                        avec tous ses avantages de physionomie, de regard, de représentation : il                        est peint assis, jusqu’à mi-jambe, en habit habillé, avec dentelles,                        coiffure du temps ; la main gauche est étendue sur une console d’où tombe en                        se déroulant une carte de la province : ses doigts distraits s’y posent et                        s’y déploient quelque peu complaisamment. La main droite est appuyée sur le                        bras du fauteuil, et non pas sans quelque coquetterie. La tête est fort                        belle, la physionomie vive, animée, parlante, la figure assez longue ; on                        n’y prend nullement l’idée que donnerait de M. de Meilhan le duc de Lévis,                        lorsqu’il a dit : <quote>« Sa figure, quoique expressive, était                            désagréable ; il était même complètement laid, ce qui ne l’empêchait pas                            d’ambitionner la réputation d’homme à bonnes fortunes. »</quote> Cette                        idée de laideur ne vient pas à la vue de ce portrait ; mais on y reconnaît                        avant tout ce bel œil perçant, plein de feu, ces <quote>« yeux d’aigle                            pénétrants »</quote> dont le prince de Ligne était si frappé. Tel nous                        apparaît à cette date de 1783 cette fleur des intendants de province,                        l’élève émancipé de Duclos, l’émule en esprit des Rulhière et des Chamfort,                        avantageux et fat comme <pb n="99" xml:id="p99"/>Rivarol, un des prétendants                        hommes d’État et des Pétrones de l’ancienne monarchie, Pétrone un peu roide                        et un peu apprêté toutefois.</p><p>Il débuta décidément dans les lettres par une ingénieuse supercherie : les                            <hi rend="i">Mémoires d’Anne de Gonzague, princesse palatine</hi>,                        parurent en 1786. C’est quelque chose en prose comme la supercherie des <hi rend="i">Poésies</hi> de <hi rend="i">Clotilde de Surville</hi> en                        vers ; mais ici on met un ouvrage de fabrique moderne sous un nom historique                        connu. Les gens de goût du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne                        s’y laissèrent point prendre : l’ouvrage leur parut trop bien écrit pour                        être de la princesse Palatine. Ce n’était pas si mal juger, car il est                        évident, par les lettres et le peu d’écrits qu’on a d’elle, que la princesse                        n’avait tout son esprit qu’en conversation et en action, et non plume en                        main. Le style net, coupé, courant, dégagé, était donc le plus grand des                        anachronismes : il y en avait d’autres encore. Les gens d’esprit tels que                        Grimm et Suard firent toutes les objections, avec moins d’appareil seulement                        qu’on ne le ferait aujourd’hui que la connaissance du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, plus approfondie peut-être, est                        passée à l’état d’érudition et de doctrine. M. de Meilhan avait beaucoup lu                        le cardinal de Retz et les auteurs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il s’était amusé à tirer de là un pastiche qu’il ne                        s’était point attaché à rendre trop fidèle : il aurait été bien fâché,                        a-t-on remarqué, que la petite fraude eût trop réussi, et qu’on ne devinât                        point le nouvel auteur sous le masque. On hésita quelque temps : les                        soupçons se portèrent, entre autres, sur Rulhière, sur l’abbé de Périgord                        (M. de Talleyrand) ; tout le monde sut bientôt que l’intendant du Hainaut                        était l’élégant coupable.</p><p>L’année suivante, M. de Meilhan donna un ouvrage d’un tout autre genre, <hi rend="i">Considérations sur les richesses et le luxe</hi> (1787) :                        c’était un livre par lequel il se posait <pb n="100" xml:id="p100"/>devant                        l’opinion comme candidat au ministère et au contrôle général des finances.                        M. Necker était alors dans tout l’éclat et la faveur de sa première                        disgrâce ; il triomphait dans le public par ses écrits sur les finances ; il                        faisait secte dans le monde des femmes et des gens de lettres. M. de Meilhan                        résolut de se mesurer corps à corps avec lui et de le réfuter sur le                        chapitre du luxe. Ce second ouvrage réussit beaucoup moins que le premier.                        C’est un livre dont il serait difficile de présenter l’analyse. La surface                        en est fort étendue : il y a des idées positives et d’un homme                        d’administration, il y a des vues d’homme politique et de philosophe : ce                        qui paraît manquer, c’est le lien exact et la cohésion de toutes ces                        parties. Cette multitude d’aperçus et de premiers jets ressemble à la                        conversation d’un homme de beaucoup d’esprit, qui se lance dans tous les                        sens, brille, se répand et improvise sur des matières qui lui sont                        familières, sans but déterminé : <quote>« C’est que rien, disait                            M. de Meilhan parlant de lui-même, n’a jamais fait effet sur moi comme                            vrai, mais seulement comme bien trouvé. »</quote></p><p>La seule idée fixe est de combattre et de contredire M. Necker. Ainsi                        M. de Meilhan loue Turgot ; il prend le parti de Sully contre Colbert ; il                        célèbre un Sully sentimental outre mesure et de convention ; il parle par                        moments du luxe dans les termes de l’auteur du <hi rend="i">Télémaque</hi>.                        Il montre que la première idée d’un compte rendu appartient à Desmarets,                        ministre des finances sur la fin de Louis XIV, et que c’est à ce ministre                        qu’on devrait en rapporter l’honneur. Dans un piquant dialogue entre                        Semblançay, surintendant des finances de François I<hi rend="sup">er</hi>,                        et l’abbé Terray, dernier contrôleur général sous Louis XV, il s’applique à                        prouver que François I<hi rend="sup">er</hi> était plus riche avec un revenu                        d’environ seize millions que Louis XV, avec ses trois cent                        soixante-six millions. <pb n="101" xml:id="p101"/>Il y a des chapitres qui,                        pour la forme, sont dans le goût de Montesquieu : ainsi, le chapitre XV sur                        la France : <quote>« Il est un peuple à qui sa vivacité rend tout sensible à                            l’excès, à qui sa légèreté ne permet pas d’éprouver d’impressions                            durables. Il a plus d’amour-propre que d’orgueil, etc. »</quote> Ainsi,                        le chapitre <num>xix</num>, intitulé « De la richesse sans travail », et qui                        est sur l’Espagne :</p><quote><p rend="indent">L’Espagne a longtemps ressemblé à ces villes superbes des                            contes orientaux, où tout est pétrifié. On y voit des princes ornés de                            riches colliers, endormis depuis des siècles dans de magnifiques palais.                            Un magicien les touche de sa baguette, et tout revit. Qu’un homme de                            génie soit le ministre des finances d’un roi d’Espagne, et ce superbe                            pays revivra.</p></quote><p rend="indent">Le magicien a tout l’air ici de proposer un coup de sa baguette                        au roi de France autant pour le moins qu’au roi d’Espagne. — Un autre                        chapitre, jeté dans le même moule, et à la Montesquieu, est encore celui où                        l’auteur semble prophétiser sur l’Amérique : <quote>« Si l’on découvrait une                            vaste contrée dont le sol neuf et fertile n’attendît que les plus légers                            travaux, etc. »</quote></p><p>Les derniers chapitres du livre, ceux surtout qui ont été ajoutés dans la                        seconde édition, en 1789, à la veille des États généraux, contiennent des                        idées d’avenir, notamment sur la milice, sur le tirage au sort de tous les                        citoyens. Le tout finit par le chapitre de rigueur sur la <hi rend="i">banqueroute</hi>, qui était à cette date le présage menaçant et le                        grand fantôme qu’il s’agissait de conjurer. M. de Meilhan, sans trop                        s’expliquer, paraissait avoir un secret sûr pour cela. Recette à part,                        M. de Meilhan, très bon observateur de la société à cette date, ne croyait                        pas du tout, comme on l’a professé depuis, que la Révolution française, dans                        les termes où elle a éclaté, fût inévitable.</p><p>Son ouvrage vraiment remarquable et qui reste des plus distingués dans le                        genre, ce sont ses <pb n="102" xml:id="p102"/><hi rend="i">Considérations                            sur l’esprit et les mœurs</hi>, qui parurent aussi en 1787 ; l’auteur                        était en verve dans cette année, et son ambition semblait se jouer à tout,                        au risque de se nuire à elle-même. Après La Rochefoucauld, La Bruyère et                        Duclos, il trouve encore de quoi décrire dans l’homme, dans cette scène                        toujours renouvelée du monde ; et, en rappelant ses illustres prédécesseurs,                        il sait être assez neuf et assez original pour son compte. Et tout d’abord                        il évince Duclos et le raye de la liste des grands moralistes ; il le réduit                        à n’être qu’un observateur de société, et le portrait qu’il donne de lui                        serait encore le plus piquant et le plus juste qu’on pourrait aujourd’hui                        tracer. M. de Meilhan est-il lui-même très supérieur à Duclos ? Je n’ai                        point à prononcer là-dessus ; mais si Duclos définit avec précision et                        rectitude l’état de la société vers le milieu du siècle, s’il nous donne,                        comme on l’a dit, le code des mœurs à ce moment, M. de Meilhan exprime avec                        non moins de netteté et, je le crois, avec plus d’étendue, l’état moral de                        cette même société dans les dernières années de Louis XVI ; il refait le                        même portrait, mais à l’extrême saison et au déclin.</p><p>Dès les premières pages, il nous rend bien le caractère général de cette                        époque, ce qu’il a appelé le <quote>« caractère sexagénaire »</quote> du                        siècle. Les révolutions sont des moyens périlleux de se régénérer et de se                        redonner des idées, de la vivacité, du nerf ; on perd souvent à ces tours de                        force et à ces convulsions bien autant qu’on y gagne, et ce n’est qu’après                        un long temps qu’on peut démêler avec quelque justesse les semences                        nouvelles qui ont réellement levé, et ce qui a pris racine avec vigueur au                        milieu des déchirements et des décombres. Pourtant il est clair, en lisant                        les très fidèles portraits de M. de Meilhan, que si l’on était exactement                        resté dans les salons de ce règne de Louis XVI, dans cette <pb n="103" xml:id="p103"/>atmosphère adoucie et tiède, sans les ouragans qui                        survinrent et les tempêtes, on allait s’affadir de plus en plus, s’user et                        s’effacer dans une ressemblance commune. C’était là sa plus grande crainte,                        à lui. M. de Meilhan dénonce cette facilité universelle, qui était le cachet                        de ces années (1780-1788) :</p><quote><p rend="indent">Il est devenu facile d’écrire en tout genre. La propagation                            des lumières, la foule innombrable d’écrits, les journaux, les                            commentaires sur les grands écrivains, les extraits, les dissertations                            critiques ont formé un dictionnaire général d’idées, de résultats, de                            jugements où chacun peut trouver à s’assortir et puiser la matière d’un                            ouvrage, en changeant, décomposant, délayant. Sans esprit, on peut faire                            un livre sur l’administration, sur la morale, faire des vers, des                            couplets, des comédies. Tout le monde, en fait d’esprit, semble avoir                            dans ce siècle le nécessaire, mais il y a peu de grandes fortunes.</p></quote><p rend="indent">Il remarque que chacun, moyennant cette monnaie courante, peut                        parler même de ce qu’il ne sait pas, louer Newton ou Descartes sans avoir la                        plus légère teinture de géométrie, caractériser Turenne ou Condé sans                        posséder les éléments de l’art de la guerre. Sous Louis XIV (il ne s’agit                        pas des oraisons funèbres), on ne se serait cru en droit de parler avec                        détail du mérite de ces hommes éminents qu’en étant soi-même du métier. En                        général, c’est un mérite de M. de Meilhan, il ne parle de Louis XIV et de                        cette époque qu’avec respect et en connaissance de cause ; dans un parallèle                        entre Louis XIV et Henri IV, il ose, malgré l’engouement de l’opinion,                        donner la préférence au premier ; il parle de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sans l’injurier jamais et, au contraire, en                        l’admirant. Il semble se corriger ici de ce lieu commun d’un faux Sully,                        qu’il avait caressé dans le précédent ouvrage. — Il observe très bien que de                        son temps les conditions de la société se sont tellement mêlées et                        confondues, et avec un frottement si continuel, que ce qu’on appelle les                        gens du monde n’ont <pb n="104" xml:id="p104"/>plus ni état ni âge, ni rien                        qui marque l’individualité de la personne :</p><quote><p rend="indent">La vie intérieure et domestique, dit-il, n’a plus été le                            partage que des états obscurs et des gens sans fortune. Celui qui a un                            bon estomac, qui joue, et qui sait l’histoire du jour, est de tous les                            âges, de toutes les conditions. Il n’est ni magistrat, ni financier, ni                            père de famille, ni mari ; il est homme du monde. Lorsqu’il vient à                            mourir, on apprend avec surprise qu’il avait quatre-vingts ans. On ne                            s’en serait pas douté à la vie qu’il menait. Sa société même ignorait                            qu’il était aïeul, époux, père : qu’était-il donc à leurs yeux ? Il                            avait son quart de loge à l’Opéra, jouait au <hi rend="i">loto</hi> et                            soupait en ville.</p></quote><p rend="indent">Au lieu du <hi rend="i">loto</hi> devenu trop commun, mettez le                        whist, et vous avez encore l’homme du monde qui n’est que cela jusqu’à la                        fin, qui n’est plus même vieillard. Mais le cercle soi-même élégant où il                        vit, et qui semblait tout l’univers du temps de Louis XVI, n’est plus qu’un                        très petit cercle aujourd’hui, eu égard à l’avènement de toutes les classes                        et au travail de chaque jour auquel presque tous sont assujettis.</p><p>Le reproche qu’on peut faire à M. de Meilhan, c’est de n’observer l’homme que                        dans ce cercle-là et de ne pas voir qu’il s’élevait déjà des classes                        nouvelles, dépositaires de meilleures mœurs et de qualités plus naturelles.                        Chamfort, dans une analyse, d’ailleurs très bienveillante, qu’il donne du                        livre, faisait à l’auteur cette objection, qui est devenue bien autrement                        réelle depuis. On peut appliquer à M. de Meilhan ce que lui-même a dit                        quelque part de La Rochefoucauld et de ce besoin de tout expliquer par                        l’amour-propre :</p><quote><p rend="indent">M. de La Rochefoucauld est peut-être un peu suspect ; il                            est comme ces médecins qui, dans toutes les maladies, voient celle                            qu’ils ont le plus particulièrement étudiée ; mais enfin il a des traits                            de lumière qui pénètrent jusqu’au fond du cœur, et je lui dois en partie                            de me connaître.</p></quote><p rend="indent">Sans accorder à M. de Meilhan les derniers <pb n="105" xml:id="p105"/>mots de l’éloge, ou peut du moins lui appliquer l’excuse.                        Il est le moraliste qui nous a le mieux décrit et présenté le Français de                        son temps, le Français déjà formé avant 89 et ne pouvant que souffrir et                        perdre après cette date, qui sépare deux régimes par un abîme. Sans faire                        entrer dans son analyse de l’homme d’autres éléments que les besoins                        physiques et, au moral, le mobile de l’ambition ou de la vanité, il a                        pourtant compris que cette <hi rend="i">bonne compagnie</hi>, définie comme                        on l’entendait alors, et devenue le plus tiède et le plus tempéré des                        climats, était mortelle au génie, à la grandeur, à la force naturelle en                        toutes choses :</p><quote><p rend="indent">Ne cherchez pas le génie, dit-il, l’esprit, un caractère                            marqué dans ce qu’on appelle <hi rend="i">la bonne compagnie</hi>. Ceux                            qui possèdent ces avantages et ces qualités y seraient impatiemment                            soufferts et s’y trouveraient déplacés. Les grands hommes n’ont jamais                            vécu dans les cercles de la bonne compagnie ; ils y paraissent, mais les                            entraves dont elle accable l’homme supérieur l’en écartent : il vit en                            famille, avec sa <hi rend="i">maîtresse</hi> (voilà la marque et le                            petit signe libertin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                            qui se mêle à tout), avec des amis particuliers ; il cherche la                            confiance, et il n’a pas besoin des petits succès de la société pour                            s’assurer de sa valeur…</p></quote><p rend="indent">Ce qui ne peint pas moins M. de Meilhan que son moment de                        société, c’est que dans ce regret général qu’il exprime de voir les                        caractères s’effacer de la sorte, il trouve moyen de songer même à la                        disparition prochaine des grands fats et des Alcibiades qui vont chaque jour                        en diminuant ; il le dit d’ailleurs d’une manière piquante :</p><quote><p rend="indent">Il est des genres dans la société qui se perdent ; c’est                            ainsi que certains poissons, après avoir longtemps abondé sur les côtes,                            disparaissent pour des siècles. Il n’y a plus, à proprement parler, de                            lats, de ces fats transcendants, qui primaient dans la société,                            donnaient des lois sur la parure et les modes, qui subjuguaient les                            femmes et en imposaient aux hommes par l’audace et les succès, et dont                            la jeunesse s’empressait de copier les manières et d’imiter le ton. Tels                            étaient <pb n="106" xml:id="p106"/>Vardes et Lauzun. Il y a de la                            fatuité parmi les hommes, parce que la présomption domine plus ou                            moins ; mais le fait d’une société est souvent un homme modeste dans une                            autre. Il faut, pour remplir ce rôle d’une manière distinguée, réunir                            aux avantages extérieurs l’esprit et l’audace, et être placé dans une                            certaine élévation. Quelque vicieux que soit l’emploi des talents d’un                            fat, ils n’en existent pas moins : mais les modèles manquent dans ce                            genre comme dans beaucoup d’autres.</p></quote><p rend="indent">C’est ainsi qu’il a dit encore en parlant des femmes et de                            l’<hi rend="i">amour-passion</hi> (car l’expression est de lui), et en                        convenant qu’il ne l’avait jamais éprouvé : <quote>« En France, les grandes                            passions sont aussi rares que les grands hommes. »</quote></p><p>À mes yeux, la vérité de l’ouvrage de M. de Meilhan consiste surtout dans                        cette nuance générale, relative à son moment. Nul plus que lui n’a le                        sentiment d’une époque usée. Il nous peint en 1787 une société polie,                        oisive, factice, à bout de satisfactions et de douceurs ; et tout en la                        trouvant agréable, en nous la montrant riante, il semble craindre pour elle                        un avenir prochain où elle ne saura plus comment diversifier ses loisirs,                        relever même la langueur de ses conversations, et donner du relief à son                        apathique bonheur. Je suis loin d’être là-dessus d’un avis aussi formel, et                        de croire que le règne de Louis XVI n’aurait pu, en se prolongeant, échapper                        au danger de mourir d’ennui sans une révolution. M. de Meilhan paraît                        compter, pour varier la monotonie, sur quelques petites guerres encore, sur                        trois ou quatre banqueroutes ; mais ces accidents qu’il prévoit ne lui                        paraissent pas de nature à régénérer suffisamment le fond social ni à en                        dérider la surface :</p><quote><p rend="indent">Quelle ressource, se demande-t-il, aura donc alors l’esprit                            humain agité par son énergie, pour se manifester ? Serait-ce                            l’éloquence ? Elle est bannie des monarchies, et les figures, les                            métaphores, les grands mouvements seront connus, indiqués par des                            règles. L’éducation hâtera ces progrès. Quand un plan judicieux,                            éclairé, approprié <pb n="107" xml:id="p107"/>à nos mœurs, sera                            substitué aux formes actuelles, les sciences seules pourront servir                            d’aliment à l’esprit ; mais l’inertie générale ne permettra pas une                            grande application.</p><p>Dans cet état de langueur où l’homme doit être entraîné par le cours des                            choses, il n’aura peut-être d’autre ressource dans dix ou douze                            générations que celle d’un déluge qui replonge tout dans l’ignorance.                            Alors, de nouvelles races s’occuperont de parcourir le cercle dans                            lequel nous sommes déjà peut-être plus avancés que nous ne croyons.</p></quote><p rend="indent">Chose singulière ! une simple idée ne lui vient pas en 1787,                        c’est que la monarchie sous laquelle il vit n’est pas un édifice                        indestructible, une voûte éternelle : <quote>« De nos jours, dit-il, la                            puissance des souverains est assise sur des bases                            inébranlables »</quote> ; et il part de là, comme d’un point fixe, dans                        sa supposition étrange d’une langueur et d’une insipidité sociale                        croissante. Qu’il soit tranquille ! ce déluge, qu’il invoque après dix ou                        douze générations, il est déjà sur sa tête ; trente-six mois de tempête et                        de lutte suffiront pour abîmer une monarchie de plusieurs siècles. Lui-même                        que l’on appelait encore complaisamment en 1787 un<hi rend="i"> jeune                            magistrat</hi>, va devenir en peu d’années un débris d’émigration, une                            <hi rend="i">antique</hi>, un monument. La lace de la société, en se                        renouvelant, amènera des vertus, des ambitions, des forfaits de tout genre ;                        l’héroïsme brillera dans les camps ; on entendra, comme dans l’Antiquité, de                        grandes voix d’orateurs ; quand le premier débordement de la fange sera                        passé, des mœurs nouvelles surnageront et s’établiront peu à peu, avec des                        classes actives, non encore atteintes par l’oisiveté. Le monde, décrit par                        M. de Meilhan, de cette plume spirituelle et fine, de cette main à                        manchettes courant sur un papier glacé<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un                            spirituel amateur d’autographes m’écrit pour me communiquer un doute au                            sujet de ce papier <hi rend="i">glacé</hi>, qu’on ne voit guère employé                            en effet au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, même par les                            mains les plus délicates : ce serait une invention de notre siècle. Je                            sais du moins à coup sûr, par un passage des <hi rend="i">Mémoires</hi>                            de Tilly, que M. de Meilhan quand il écrivait des billets doux,                            employait du papier à vignettes et parfumé : cela suffit à mon                            exactitude.</note>, ne sera plus qu’un monde mort et curieux à <pb n="108" xml:id="p108"/>étudier dans les collections. Son livre est comme                        le testament de cette société, par un homme qui en sait tous les secrets et                        qui en réunissait les goûts divers. J’ai encore beaucoup à en dire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

