<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Note.]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-01-01_a"><head>[Note.]</head><p rend="indent">Quoique le résultat de mes dernières lectures et de mes                        réflexions sur la cause réelle qui a pu déterminer le suicide de Léopold                        Robert soit le doute et que je n’exclue aucune explication, je suis de ceux                        qui ne font pas la part la plus grande, dans son acte fatal, à un désespoir                        d’amour, et je ne puis m’empêcher de donner raison à <pb n="444" xml:id="p444"/>M. Schnetz lorsque, interrogé par M. Lenormand sur ce                        qu’il pensait de la mort de son ami, il lui répondait :</p><quote><p rend="indent">… J’ai lu le petit livre de Delécluze. Il contient des                            détails très curieux ; mais je ne puis partager entièrement ses opinions                            sur le prétendu amour de Robert, et surtout sur l’influence qu’il aurait                            exercée sur son talent et sur ses ouvrages.</p><p>Que notre pauvre ami ait été amoureux de la princesse Bonaparte, c’est                            possible ; mais, dans tous les cas, cet amour n’aurait occupé que les                            trois dernières années de sa vie, et dans ces trois années il n’a fait                            que <hi rend="i">Les Pêcheurs</hi>.</p><p>J’ai quitté Robert à Rome en juin 1830 : il finissait son tableau des <hi rend="i">Moissonneurs</hi>, et je puis assurer qu’à cette époque il                            n’était pas plus amoureux de la princesse… que moi. S’il avait un peu de                            tendresse dans le cœur, c’était plutôt pour une jeune et belle fille de                            Frascati. Je sais qu’il s’en défend dans une des lettres que je vous                            envoie ; mais cette défense est une petite dissimulation de sa                            timidité.</p><p>Robert a cru trouver le bonheur dans la gloire et la réputation. Il n’a                            compris son erreur qu’après avoir atteint le but élevé qu’il s’était                            proposé. Malheureusement ses forces étaient épuisées : sa vie s’était                            usée dans les efforts que ce noble désir lui avait fait faire. Il n’a                            plus retrouvé assez d’énergie pour supporter cette écrasante                            déception.</p><p>Qu’à cela il se soit mêlé un peu d’amour malheureux, je ne veux pas le                            contester. Cependant nous le voyons quitter Florence en mars 1832 sans                            ces marques de désespoir qui accompagnent ordinairement une séparation                            douloureuse. Nous le voyons même arriver à Venise assez tranquillement,                            du moins dans une assez grande liberté d’esprit, puisque immédiatement                            arrivé, il peut s’occuper activement des préparatifs de son tableau.</p><p>Plus tard, il est vrai, il devient triste et dégoûté de la vie ; mais, au                            milieu de ses souffrances d’esprit et de corps, la chose qui l’occupe le                            plus, celle dont il parle sans cesse, c’est toujours sa chère peinture ;                            c’est toujours son tableau des <hi rend="i">Pêcheurs</hi>. D’ailleurs                            depuis trois ans il avait quitté Florence, et l’éloignement est toujours                            un puissant remède pour cette malheureuse passion.</p><p>Robert dit souvent que la gloire n’est qu’une vaine fumée. Tous ceux qui                            y sont parvenus en ont dit autant. Si c’est vrai, c’est peut-être la                            plus grande preuve de notre misère humaine. Mais, comme tous ceux qui                            ont eu le bonheur ou le malheur de respirer cet encens dangereux, Robert                            sentait, tout en le méprisant et en reconnaissant son néant, qu’il ne                            pouvait plus s’en passer.</p><p>C’est ce besoin qui le fait gratter, changer et refaire si souvent son                            dernier tableau : car depuis son dernier voyage à Paris et l’immense                            succès de ses <hi rend="i">Moissonneurs</hi>, il avait perdu la naïve                            bonhomie de <pb n="445" xml:id="p445"/>Rome. À Venise, les clameurs de                            louanges de Paris bourdonnaient encore à ses oreilles. Il avait                            peut-être pressenti leurs exigences, et, sentant ses forces épuisées, il                            a voulu se retirer de la lutte d’une manière violente.</p><p>Voilà bien du bavardage, mon cher ami, pour vous dire que je ne crois                            pas, comme Delécluze, que l’amour soit le seul motif de la mort de notre                            ami.</p></quote><p rend="indent">En un mot, dans cette manière de voir qui serait volontiers la                        mienne, la passion amoureuse de Léopold Robert serait moins un cause active                        de sa mort qu’une <hi rend="i">forme</hi> qu’aurait affectée et revêtue sa                        maladie morale.</p></div></body>
</text>
</TEI>

