<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Denne-Baron.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-08-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-08-04"><head>M. Denne-Baron.</head><dateline>Vendredi 4 août 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="380" xml:id="p380"/>Il faut quelquefois que les poètes                    meurent pour qu’on parle d’eux. M. Denne-Baron, qui est mort le 5 juin dernier,                    a réveillé, en disparaissant, chez les hommes de lettres ou poètes ses                    confrères, des souvenirs qu’il serait injuste de ne point recueillir et fixer.                    Il était de cette race de rêveurs opiniâtres et doux qu’on appelle, selon les                    genres et les degrés, La Fontaine ou Panard, qui n’ont point souci d’eux-mêmes,                    et qui jettent leurs fleurs ou leurs fruits sans les compter. Né à Paris le                    6 septembre 1780 d’un riche négociant ou commerçant de la capitale, il hérita à                    vingt ans d’une belle fortune qu’il ne s’inquiéta point de conserver, et que                    plus d’un fut actif à lui ravir. Il aimait à la folie les lettres, les muses,                    comme on disait encore ; il cultivait les divers arts, particulièrement la                    musique, savait le grec et en traduisait ; il s’inspirait du poème du Musée pour                    donner en 1806 <hi rend="i">Héro et Léandre, poème en quatre chants</hi>, suivi                    de poésies diverses, de traductions ou imitations en vers de Virgile, d’Ovide,                    de Lucain, ou même du Cantique des cantiques. M. Denne-Baron s’annonçait comme                    un facile et brillant amateur dans le groupe des traducteurs élégants,                    harmonieux, ou des jeunes élégiaques pleins de sentiment ; il s’essayait avec                    succès <pb n="381" xml:id="p381"/>entre Baour-Lormian et Millevoye. J’ai sous                    les yeux un charmant petit volume de lui, à la date de 1813, <hi rend="i">Élégies de Properce, traduites en vers français, et autres poésies                        inédites</hi>, d’une typographie délicieuse, avec vignettes et gravures. On                    y sent à chaque pas la renaissance du goût antique ; les gravures y témoignent                    de l’art retrouvé de Pompéi et d’Herculanum. M. Denne-Baron était alors, parmi                    les jeunes poètes, un élève des peintres en vogue, tels que Guérin, Girodet ; il                    l’était surtout de Prud’hon. C’est ici le côté original et vraiment remarquable                    qui est à signaler chez M. Denne-Baron, et qui le distingue encore aujourd’hui                    de plusieurs autres talents plus en vue et plus cités. Prud’hon est un peintre à                    part entre ceux qui ont reproduit l’antique mythologie ; il l’eût en partie                    inventée s’il ne l’avait pas trouvée autour de lui tout épanouie et florissante.                    Je n’ai pas à voir s’il n’abuse point quelquefois par trop de mollesse et de                    rondeur : mais il a au degré suprême la grâce suave et la <hi rend="i">vénusté</hi>. Denne-Baron a dans son talent quelque chose de cette grâce,                    et il est dommage qu’il ne l’ait pas su davantage, qu’on ne le lui ait pas plus                    dit ; car il était de ces chantres enfants qu’il aurait fallu guider par la main                    et diriger. La pièce saillante de Denne-Baron, et qui lui assure un rang dans                    toute anthologie française, est inspirée du <hi rend="i">Zéphyre</hi> de                    Prud’hon et s’intitule <hi rend="i">Flore et Zéphyre</hi>. En voici quelques                    strophes qui donnent idée de cette touche heureuse.</p><quote><l>Il est un demi-dieu, charmant, léger, volage ;</l><l>Il devance l’Aurore, et d’ombrage en ombrage</l><l>        Il fuit devant le char du jour ;</l><l>Sur son dos éclatant où frémissent deux ailes,</l><l>S’il portait un carquois et des flèches cruelles,</l><l>        Vos yeux le prendraient pour l’Amour.</l><l/><l>C’est lui qu’on voit le soir, quand les Heures voilées</l><l><pb n="382" xml:id="p382"/>Entrouvrent du couchant les portes étoilées.</l><l>        Glisser dans l’air à petit bruit ;</l><l>C’est lui qui donne encore une voix aux Naïades,</l><l>Des soupirs à Syrinx, des concerts aux Dryades,</l><l>        Et de doux parfums à la Nuit.</l><l/><l>Zéphyre est son doux nom ; sa légère origine,</l><l>Pure comme l’éther, trompa l’œil de Lucine,</l><l>        Et n’eut pour témoins que les airs :</l><l>D’un souffle du Printemps, d’un soupir de l’Aurore,</l><l>Dans son liquide azur le Ciel le vit éclore</l><l>        Comme un alcyon sur les mers.</l><l/><l>Ce n’est point un enfant, mais il sort de l’enfance,</l><l>Entre deux myrtes verts tantôt il se balance.</l><l>        Tantôt il joue au bord des eaux,</l><l>Ou glisse sur un lac, ou promène sur l’onde</l><l>Les filets d’Arachné, la feuille vagabonde,</l><l>        Et le nid léger des oiseaux.</l><l/><l>Souvent sur les hauteurs du Cynthe ou d’Érimanthe,</l><l>Sous les abris voûtés d’une source écumante,</l><l>        Il lutine Diane au bain…</l><l/><l>…………………………………………</l><l/><l>Parfois aux antres creux, palais bizarre et sombre</l><l>De la sauvage Écho, du Sommeil et de l’Ombre,</l><l>        Du Lion il fuit les ardeurs ;</l><l>Parfois dans un vieux chêne, aux forêts de Cybèle,</l><l>Dans le calme des nuits il berce Philomèle,</l><l>        Son nid, ses chants et ses malheurs.</l></quote><p rend="indent">Je laisse la fable agréable, mais un peu moins parfaite de l’amour                    de Flore pour Zéphyre ; le tout se termine par un vœu :</p><quote><l>Puisses-tu, beau Zéphyre, auprès de ton poète,</l><l>Pour seul prix de mes vers, au fond de ma retraite,</l><l>        Caresser un jour mes vieux ans !</l><l>Et si le sort le veut, puisse un jour ton haleine,</l><l>Sur les bords fortunés de mon petit domaine,</l><l>        Bercer mes épis jaunissants !</l></quote><p rend="indent">Lorsqu’un mouvement poétique véritable, dû à des <pb n="383" xml:id="p383"/>causes générales, lorsqu’un vrai printemps poétique nouveau                    se prépare dans une société, il s’annonce à l’avance par bien des signes ; il y                    a de jolis matins de février. Avant que le soleil se lève, il y a une aube et                    des gazouillements d’oiseaux. Combien de talents incomplets, mais qui avaient                    quelques parties distinguées, n’ont-ils pas pressenti et précédé le talent                    supérieur qui seul éclatera aux yeux de tous et qui les fera oublier ! Que                    d’essais, que d’intentions, que de premiers jets, mais courts et trop tôt                    évanouis ! Cela se vit vers 1811, lorsque Millevoye chantait et qu’on entendait                    le prélude encore éloigné, mais déjà sensible, de ce monde élégiaque nouveau,                    qui n’aura sa puissance de génie qu’avec Lamartine. Il y avait à côté de                    Millevoye d’autres Millevoye plus faibles et morts également avant l’âge. L’un                    d’eux, traducteur des <hi rend="i">Bucoliques</hi> de Virgile, et qui a laissé                    de touchants <hi rend="i">Adieux à la vie</hi> (1811), Dorange, a été célébré                    par Denne-Baron dans une ode délicate au début et assez élevée dans la dernière                    partie. En voici le commencement :</p><quote><l>En vain mes yeux, levés vers la double colline,</l><l>        Cherchent le pin harmonieux</l><l>Qui, beau de vingt printemps, croît, fleurit et domine</l><l>        Sur le vallon silencieux.</l><l/><l>Je prête en vain l’oreille à son léger murmure,</l><l>        Son léger murmure a cessé ;</l><l>De son front, dans les cieux, je cherche la verdure,</l><l>        Son front des cieux est effacé.</l><l/><l>Il n’est plus : Au vallon, de sa tête muette</l><l>        Dorment les débris jaunissants ;</l><l>D’un reptile rongeur la dent lente et secrète</l><l>        A dévoré ses pieds naissants.</l><l/><l>Ainsi, fils d’Apollon, de ta lyre divine</l><l>        Je cherche les accords touchants</l><l><pb n="384" xml:id="p384"/>Mais, humides encor du lait de Mnémosyne,</l><l>        Tes lèvres ont cessé leurs chants…</l></quote><p rend="indent">Denne-Baron lui-même qu’était-il, et quel rôle pourrait-on lui                    assigner en le nommant dans une histoire de la poésie française au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Il a été un précurseur : il a eu en lui                    quelque chose d’André Chénier, alors peu connu et presque inédit ; il a eu                    quelque chose de Lamartine. Nous savons par cœur <hi rend="i">Le Lac</hi>, cette                    divine plainte de ce qu’il y a de fugitif et de passager dans l’amour :                    Denne-Baron, dans une pièce lyrique qui semble avoir été composée avant <hi rend="i">Le Lac</hi>, a rendu à sa manière un soupir né du même sentiment.                    L’ode est intitulée : <hi rend="i">À Daphné sur la fuite de ses charmes</hi> ;                    c’est une consolation tirée de la ruine des empires et des changements                    insensibles des choses de la terre :</p><quote><l>Tout change, ô ma Daphné ! Pourquoi donc par tes larmes</l><l>D’un printemps qui n’est plus redemander les charmes ?</l><l>        L’été n’a-t-il point ses attraits ?</l><l>Jupiter, dédaignant le bouton près d’éclore,</l><l>Laisse à ses demi-dieux la jeune et tendre Flore,</l><l>        Et s’enivre aux pieds de Cérès.</l></quote><p rend="indent">Il est vrai que dans ce début le poète semble moins occupé de la                    fuite et de la rapidité du sentiment que de la fragilité même de la beauté ; il                    pense à des attraits positifs, à une forme, à un visage, à ce que la poésie du                    Midi, celle de Rome et de la Grèce a surtout considéré. Il dirait volontiers                    comme le Tasse dans ce sonnet à M<hi rend="sup">me</hi> Lucrèce, duchesse                    d’Urbin : <quote>« <hi rend="i">Negli anni acerbi tuoi</hi>, etc. »</quote></p><quote><p rend="indent">En vos années d’âpre verdeur, vous ressembliez à la rose                        purpurine qui n’ouvre son sein ni aux tièdes rayons ni au Zéphyre, mais qui                        dans sa robe verte se cache vierge encore et toute honteuse ;</p><p>Ou plutôt vous paraissez (car aucune chose mortelle <pb n="385" xml:id="p385"/>ne peut se comparer à vous) comme une céleste Aurore qui emperle les                        campagnes et dore les monts, brillante dans un ciel serein, et tout humide                        de rosée :</p><p>Aujourd’hui la saison moins verte ne vous a rien ôté ; et, fussiez-vous même                        en négligé, la beauté de première jeunesse, tout ornée d’atours, ne saurait                        vous vaincre ou vous égaler.</p><p>Ainsi plus charmante est la fleur après qu’elle a déployé ses pétales                        odorants, et le soleil au milieu du jour luit plus beau qu’au matin, et                        flamboie.</p></quote><p rend="indent">Ou, comme un jeune poète auprès de moi l’a traduit pour les                    derniers vers :</p><quote><l>L’âge mûr est venu, qui ne t’a rien ôté ;</l><l>Même en ton négligé, la plus jeune beauté</l><l>Sous ses plus beaux habits, te cède la couronne.</l><l/><l>Oh ! que la rose s’ouvre, étalant ses couleurs !</l><l>Les boutons sont charmants, mais j’aime mieux les fleurs ;</l><l>Le soleil à midi plus qu’au matin rayonne.</l></quote><p rend="indent">Denne-Baron n’a point poursuivi sa pièce dans ce sens. Après les                    premières stances, il n’insiste plus sur cette seconde beauté préférable ou                    encore enviable de la maturité ; il accorde que le Temps triomphe, et qu’il                    renverse les grâces fragiles comme il change et détruit tout ce qui se succède                    incessamment sur cette scène toujours renouvelée de la nature ou de l’histoire.                    Parmi les stances consacrées à ce lieu commun éternel, il en est une sur Ninive                    qu’on lui demandait quelquefois et qu’il aimait à réciter :</p><quote><l>Plus de flottes dans Tyr ! plus de chants dans Ninive !</l><l>L’immobile Silence est assis sur leur rive ;</l><l>        Plus de tumulte, plus de voix !</l><l>Semblable au vent qui roule une feuille d’automne,</l><l>On entend le Temps seul, d’une aile monotone,</l><l>        Balayer la cendre des rois !</l></quote><p rend="indent"><pb n="386" xml:id="p386"/>La fin de cette ode, qui semblait                    inspirée jusque-là par Properce ou par Lucrèce, a pourtant une perspective tout                    à coup entrouverte du côté du ciel :</p><quote><l>De la terre, ô Daphné ! c’est le ciel qui console ;</l><l>Aux lambris étoilés quand une âme s’envole,</l><l>        Un dieu la pèse de ses mains<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Un dieu la pèse dans ses mains</note> :</l><l>Et, s’il la trouve pure, il ouvre devant elle</l><l>Des jardins lumineux, des plaines d’asphodèle,</l><l>        Que n’ont point foulés les humains !</l></quote><p rend="indent">Mais ici on sent le défaut de l’inspiration générale de                    Denne-Baron. Ce ciel, qui participe de l’Olympe par ses jardins lumineux, et des                    enfers antiques par ses champs d’asphodèle, n’est pas le vrai ciel du                    spiritualiste ni du chrétien ; il ne contient aucune véritable espérance, aucun                    motif de consolation, et la pièce <hi rend="i">À Daphné</hi>, conçue avec assez                    de fierté, développée avec assez de talent, manque pourtant de décision ; elle                    demeure comme suspendue entre André Chénier et Lamartine. C’est cette décision,                    cette suite, cette fermeté dans la pensée et dans le talent qui se fait désirer                    chez Denne-Baron, et dont le défaut ne permet de voir en lui que les membres                    épars du poète.</p><p>On noterait encore de ces strophes qu’on aime à retenir, dans l’ode adressée par                    Denne-Baron <hi rend="i">Aux Mânes d’Octavie Devéria</hi>, sœur des célèbres                    peintres ; cette jeune femme, morte peu après le mariage, dans tout l’éclat de                    la beauté et entourée du charme des arts, a bien inspiré le poète ami :</p><quote><l>Des chœurs de l’Hyménée à peine tu déposes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à peine tu reposes</note>,</l><l>Ta chevelure encor sent l’haleine des roses</l><l>Dont il te couronna comme un ciel du matin…</l></quote><p rend="indent">Properce occupa de bonne heure M. Denne-Baron, et il s’efforça de                    le rendre en vers français. C’était l’époque (1813) où ce genre de traductions                    en vers était fort en <pb n="387" xml:id="p387"/>honneur. On aimait cette lutte                    courageuse et prolongée avec les maîtres sans se demander si, lorsqu’on est                    réellement poète, il ne vaut pas mieux peut-être s’inspirer des anciens que les                    traduire. Properce, d’ailleurs, était fait pour tenter un ardent jouteur :                    admirable poète, un peu obscur, un peu serré, dont le texte a subi sans doute                    les outrages du temps, mais splendide par places, et qui, là où il se découvre                    tout entier, laisse éclater la plus belle flamme. Le tort de Denne-Baron, qui se                    sentait appelé vers lui par une prédilection précoce, est de ne l’avoir                    qu’effleuré en vers (je ne parle pas de sa traduction en prose, qu’il n’a faite                    que bien plus tard) ; au lieu de prendre Properce corps à corps, de le suivre,                    de le serrer de près, de ne laisser passer aucune élégie sans en avoir raison,                    et, tantôt vainqueur, tantôt vaincu, de coucher toujours, pour ainsi dire, sur                    le champ de bataille ; au lieu de cela, il choisit ce qui lui plaît, il court,                    il élude, il abrège, il n’engage pas la lutte puissante et décisive au terme de                    laquelle est le laurier. Si Denne-Baron s’était plus expressément consacré à cet                    auteur ; si, vers 1820, par exemple, à cette date où André Chénier ressuscitait                    au jour, où M. Ingres marquait quelques-unes de ses toiles du style antique, il                    avait publié de Properce une traduction en vers vraiment complète, et menée à                    fin avec une étude passionnée, il aurait mérité de voir attacher son nom à un                    des noms qui ne peuvent périr, et d’être appelé invariablement le <hi rend="i">traducteur de Properce</hi>, tandis qu’il ne peut être appelé qu’un amateur                    de Properce.</p><p>J’ai touché les défauts. M. Denne-Baron, distrait aux caprices, au laisser-aller                    d’une imagination réelle, mais vagabonde, n’eut point cette patience ardente qui                    donne au talent le droit de marcher à la suite des génies. Dans sa philosophie                    désintéressée et qui promenait volontiers son regard sur l’immensité des choses,                        <pb n="388" xml:id="p388"/>il croyait peu à la gloire, à ce miroir                    artificiel et magique qui concentre sur un point quelques rayons. Il préférait à                    la renommée même, le rêve, le silence et l’oubli, tous ces dieux cachés. Il ne                    faudrait point croire toutefois qu’il n’ait pas beaucoup écrit et beaucoup                    travaillé : c’est le cas de bien des distraits et des rêveurs dans ce siècle                    assujetti. Notre temps a cela de particulier qu’il impose à bien des hommes                    qu’on appelle je ne sais pourquoi paresseux, des surcroîts de tâche et de corvée                    qui eussent honoré des laborieux en d’autres siècles. Dans les dernières années,                    M. Denne-Baron a payé son tribut à la prose par des traductions estimées, et                    dont l’élégance annonce encore le poète. Il a traduit pour le volume des <hi rend="i">Lyriques grecs</hi>, publiés par M. Lefèvre (1842) les <hi rend="i">Odes</hi> d’Anacréon, et pour le volume des <hi rend="i">Romans grecs</hi>,                    publié par le même éditeur, ce joli conte de <hi rend="i">L’Âne</hi>, attribué à                    Lucius de Patras ; il a traduit Properce en prose dans la collection des <hi rend="i">Auteurs latins</hi>, dirigée par M. Nisard. Le <hi rend="i">Dictionnaire de la conversation</hi> lui doit des articles sans nombre sur                    les sujets les plus divers. Mais ce dont surtout la postérité sait gré et tient                    compte, c’est de ce que trouve le talent et de ce qui naît sans peine et comme                    une grâce ; une strophe bien venue sur une fleur, sur un coquillage, sur un                    zéphyr, s’en va vivre durant des âges, et suffit à porter un nom. M. Denne-Baron                    a-t-il eu de ces bonheurs ? On peut du moins le citer à la suite et dans le                    groupe de ceux qui ont su être classiques de nos jours sans convenu et avec                    originalité.</p></div></body>
</text>
</TEI>

