<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Beaumarchais II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-06-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-06-21"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 21 juin 1852.</dateline><p><pb n="220" xml:id="p220"/>Le lendemain de son blâme par le Parlement et de                        son triomphe devant l’opinion, Beaumarchais me paraît être entré dans un                        léger état d’ivresse et d’exaltation dont il ne sortira plus, et qui se                        conciliera très bien toujours avec beaucoup d’habileté et de présence                        d’esprit dans le détail. Les lettres qu’on a de lui à cette date (1774-1775)                        nous le montrent émerveillé lui-même de sa destinée, se retournant, se                        regardant de profil pour se dire combien elle est étrange et bizarre,                        courant le monde, l’Angleterre, l’Allemagne, faisant sept cent                        quatre-vingts lieues en six semaines, et plus de dix-huit cents lieues en                        huit mois, et s’en vantant, attentif dans ses absences à ne point se laisser                        oublier, à se remettre de temps en temps sur le tapis par des récits de                        périls et d’aventures qui n’arrivaient qu’à lui seul. Il eut, pendant qu’il                        voyageait en Allemagne dans l’été de 1774, chargé d’une mission secrète de                        Louis XVI, une aventure de brigands près de Nuremberg, et il en adressait                        des bulletins plaisants à ses amis de Paris. Peu s’en faut qu’il ne se                        comportât avec ces brigands de la Forêt-Noire comme il avait fait avec                        Clavico et avec Goëzman, et qu’il ne fît <pb n="221" xml:id="p221"/>rire à                        leurs dépens. Voici un échantillon de la scène : s’étant écarté seul un                        moment de sa chaise de poste, et, étant entré dans une forêt de sapins assez                        claire, il si trouva en face d’un homme armé d’un long coutelas, qui lui                        demanda, en allemand, la bourse ou la vie, Beaumarchais, au lieu de sa                        bourse, tire de son gousset un pistolet, et, de l’autre main, il tient sa                        canne pour parer les coups. Tant qu’il n’a qu’un homme en face de lui, il se                        sent fort :</p><quote><p rend="indent">Je me suis bien étudié, écrivait-il à son ami Gudin, tout                            le temps qu’a duré l’acte tragique du bois de Neustadt. À l’arrivée du                            premier brigand, j’ai senti battre mon cœur avec force. Sitôt que j’ai                            eu mis le premier sapin devant moi, il m’a pris comme un <hi rend="i">mouvement de joie, de gaieté même</hi>, de voir la mine embarrassée                            de mon voleur. Au second sapin que j’ai tourné, me voyant presque dans                            ma route, je me suis trouvé si <hi rend="i">insolent</hi>, que, si                            j’avais eu une troisième main, je lui aurais montré ma bourse comme le                            prix de sa valeur, s’il était assez osé pour la venir chercher. En                            voyant accourir le second bandit, un froid subit a concentré mes forces,                            etc.</p></quote><p rend="indent">Et il continue de s’analyser et de rire tout blessé qu’il est,                        et de démontrer comme quoi en ce monde <quote>« il y a de plus grands maux                            que d’être mal assassiné »</quote>. Tout cela tenait en haleine le monde                        parisien, et l’empêchait de s’endormir sur le Beaumarchais jusqu’à la                        première représentation du <hi rend="i">Barbier de Séville</hi>.</p><p>Ce charmant <hi rend="i">Barbier</hi> était composé et annoncé depuis                        longtemps. Il avait été reçu à la Comédie-Française en 1772 ; on devait le                        jouer comme une farce de carnaval dès le mardi gras de 1773, lorsque survint                        la violente querelle de Beaumarchais et du duc de Chaulnes, dans laquelle ce                        dernier voulut poignarder l’autre. Le gai <hi rend="i">Barbier</hi> supporta                        ce contretemps : ce sera pour le carnaval prochain. En février 1774, on                        devait le jouer encore : <pb n="222" xml:id="p222"/>le jour était pris, la                        Dauphine devait assister à la première représentation : la salle était louée                        pour six soirées. Nouvelle défense et interdiction au dernier moment, en                        raison du procès pendant de Beaumarchais devant le Parlement. <hi rend="i">Le Barbier</hi> en prit encore son parti ; l’auteur, au lieu d’une                        comédie, en donna une autre : <hi rend="i">Le Barbier</hi> n’ayant pas été                        représenté comme il devait l’être le samedi (12 février), le lendemain                        dimanche, l’auteur mettait en vente, la nuit même, au bal de l’Opéra, ce                        fameux quatrième <hi rend="i">Mémoire</hi> dont il se débitait six mille                        exemplaires et plus, avant que l’autorité eût le temps d’intervenir et de                        l’arrêter. Cependant, de retard en remise, de carnaval en carnaval, l’heure                        du <hi rend="i">Barbier</hi> arrivait ; il fut représenté le                        23 février 1775 ; mais voilà bien un autre mécompte. Le public, sur la foi                        des récits de société, s’était attendu à tant de rire et de folie qu’il n’en                        trouva pas assez d’abord. La pièce était primitivement en cinq actes, et                        elle parut longue ; faut-il le dire ? le premier jour elle ennuya. Il fut                        besoin, pour qu’elle réussît, que l’auteur la mît en quatre actes, qu’il se                        mît <hi rend="i">en quatre</hi>, comme on disait, ou plus simplement qu’il                        ôtât, comme il le dit lui-même, une cinquième roue à son carrosse. C’est                        alors que <hi rend="i">Le Barbier</hi>, tel que nous l’avons, se releva et                        se mit à vivre de sa légère et joyeuse vie, pour ne plus mourir.                        Beaumarchais, en l’imprimant plus tard, se donna le plaisir de mettre au                        titre : <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi>, comédie en quatre actes,                        représentée et <hi rend="i">tombée</hi> sur le théâtre de la                        Comédie-Française, etc. Il excellait à ces malices, qui ajoutent au piquant                        et qui fouettent le succès.</p><p>Ce n’est pas aujourd’hui qu’un critique peut espérer découvrir quelque chose                        de nouveau sur <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi>. L’auteur, en                        introduisant pour cette première fois Figaro, n’avait pas encore prétendu en                        faire ce personnage à réflexion et à monologue, ce raisonneur satirique, <pb n="223" xml:id="p223"/>politique et philosophique qu’il est devenu plus                        tard entre ses mains :</p><quote><p rend="indent">Me livrant à mon gai caractère, dit-il, j’ai tenté dans <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi> de ramener au théâtre l’ancienne                            et franche gaieté, en l’alliant avec le ton léger de notre plaisanterie                            actuelle ; mais, comme cela même était une espèce de nouveauté, la pièce                            fut vivement poursuivie. Il semblait que j’eusse ébranlé l’État…</p></quote><p rend="indent">La nouveauté du <hi rend="i">Barbier de Séville</hi> fut bien                        telle que Beaumarchais la définit ici. Il était naturellement et abondamment                        gai ; il osa l’être dans <hi rend="i">Le Barbier</hi> : c’était une                        originalité au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                            <quote>« Faites-nous donc des pièces de ce genre, puisqu’il n’y a plus                            que vous <hi rend="i">qui osiez rire en face</hi> »</quote>, lui                        disait-on. Collé, qui était de la bonne race gauloise, n’avait ni                        l’abondance ni le jet de verve de Beaumarchais, et il se complaisait un peu                        trop dans le graveleux. Beaumarchais y allait plus à cœur ouvert ; et, en                        même temps, il avait le genre de plaisanterie moderne, ce tour et ce trait                        aiguisé qu’on aimait à la pensée depuis Voltaire ; il avait la saillie, le                        pétillement continuel. Il combina ces qualités diverses et les réalisa dans                        des personnages vivants, dans un seul surtout qu’il anima et doua d’une vie                        puissante et d’une fertilité de ressources inépuisable. On peut dire de lui                        qu’il donna une nouvelle forme à l’esprit.</p><p>Le fond du <hi rend="i">Barbier</hi> est bien simple et pouvait sembler                        presque usé : une pupille ingénue et fine, un vieux tuteur amoureux et                        jaloux, un bel et noble amoureux au-dehors, un valet rusé, rompu aux                        stratagèmes, et qui introduit son maître dans la place, quoi de plus                        ordinaire au théâtre ? mais comme tout ce commun se relève et se rajeunit à                        l’instant ! Quel plus vif et plus engageant début que celui de la pièce,                        quand le comte et Figaro se retrouvent et se rencontrent sous le balcon !                        Dès ce premier dialogue, il y avait des gens qui vous disaient <pb n="224" xml:id="p224"/>alors qu’il y avait trop d’esprit. N’a pas ce défaut qui                        veut. Beaumarchais nous a parlé quelque part d’un <quote>« monsieur de                            beaucoup d’esprit, mais qui l’économise un peu trop »</quote> : lui, il                        n’était pas ce Monsieur-là. Il a tout son esprit à tous les instants ; il le                        dépense, il le prodigue, il y a des moments même où il en fait, c’est alors                        qu’il tombe dans les lazzis, les calembours ; mais le plus souvent il n’a                        qu’à suivre son jet et à se laisser faire. Sa plaisanterie a une sorte de                        verve et de pétulance qui est du lyrisme dans ce genre et de la poésie.</p><p>Les scènes de Rosine et du docteur au second acte, dans lesquelles la plus                        innocente, prise sur le fait, réussit à son tour à faire prendre le change                        au jaloux ; celle de Bartholo qu’on rase pendant le duo de musique au                        troisième acte ; l’excellente scène de stupéfaction de Bazile survenant à                        l’improviste et que chacun s’accorde à renvoyer en lui criant qu’il a la                        fièvre, si bien que le plat hypocrite s’éloigne en murmurant entre ses                        dents : <quote>« Qui diable est-ce donc qu’on trompe ici ? »</quote> tout                        est fait pour amuser et pour ravir dans cette charmante complication de ruse                        et de folie. Et qu’est-ce que cela fait, je vous prie, que ce ne soit point                        parfaitement vraisemblable ? Depuis quand la vraie gaieté au théâtre                        n’enlève-t-elle point l’invraisemblable avec elle ? Tout l’ensemble du <hi rend="i">Barbier</hi> est gai de situation, de contraste., de pose, de                        motif et de jeu de scène, de ces choses que la musique traduira aussi bien                        que la parole. La parole de Beaumarchais qui court là-dessus est vive,                        légère, brillante, capricieuse et rieuse. Attendez ! bientôt sur ce canevas                        si follement tracé viendra une musique tout assortie, rapide, brillante                        aussi, légère, tendre, fine et moqueuse, s’insinuant dans l’âme par tous les                        sens, et elle aura nom Rossini.</p><p><hi rend="i">Le Barbier</hi> était destiné d’abord à être mis en musique,                        Beaumarchais voulait en faire un opéra-comique ; <pb n="225" xml:id="p225"/>on dit même qu’il le présenta sous cette première forme aux Italiens de                        son temps. Il changea heureusement d’avis. Il voulait être le maître du                        théâtre, et le musicien voulait l’être aussi ; il n’y avait pas moyen de                        s’entendre. Beaumarchais avait sur la musique dramatique des idées fausses :                        il croyait qu’on ne pourrait commencer à l’employer sérieusement au théâtre                        que <quote>« quand on sentirait bien qu’on ne doit y chanter que pour                            parler »</quote>. Il se trompait là dans le sens de la prose, et c’est                        tant mieux qu’il se soit trompé. On lui a dû de refaire sa comédie telle que                        nous l’avons, et, plus tard, un autre génie a repris le canevas musicalement                        et a fait la sienne.</p><p>L’œuvre dramatique de Beaumarchais se compose uniquement de deux pièces, <hi rend="i">Le Barbier</hi> et <hi rend="i">Le Mariage de Figaro</hi> ; le                        reste est si fort au-dessous de lui qu’il n’en faudrait même point parler                        pour son honneur. Je vais en venir au <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi> ;                        mais disons-le tout d’abord, il ne faut point tant de raisonnement pour                        expliquer la vogue et le succès de Beaumarchais. On en avait assez des                        pièces connues, et très connues ; il y avait longtemps qu’il n’y avait point                        eu de nouveauté d’un vrai comique. En voilà une qui se présente : une veine                        franche y jaillit, elle frappe, elle monte, elle amuse ; l’esprit moderne y                        prend une nouvelle forme, bien piquante, bien folle et bien frondeuse, bien                        à propos. Tout le monde applaudit ; Beaumarchais récidive et l’on applaudit                        encore.</p><p>En récidivant il abuse, il généralise, il a du système ; il fait un monde à                        l’envers d’un bout à l’autre, un monde que son Figaro règle, <hi rend="i">régente</hi> et mène. Malgré tout, il y a eu là une infusion d’idées,                        de hardiesses, de folies et d’observations bien frappées, sur lesquelles on                        vivra cinquante ans et plus. Il a créé des personnages qui ont vécu leur vie                        de nature et de société : <quote>« Mais qui sait combien cela durera ?                            dit-il plaisamment dans la <pb n="226" xml:id="p226"/>préface du <hi rend="i">Barbier</hi>. Je ne voudrais pas jurer qu’il en fût                            seulement question dans cinq ou six siècles ; tant notre nation est                            inconstante et légère ! »</quote></p><p><quote>« Qui dit <hi rend="i">auteur</hi> dit <hi rend="i">oseur</hi> »</quote>, c’est un mot de Beaumarchais, et nul n’a plus                        justifié que lui cette définition. En mêlant au vieil esprit gaulois les                        goûts du moment, un peu de Rabelais et du Voltaire, en y jetant un léger                        déguisement espagnol et quelques rayons du soleil de l’Andalousie, il a su                        être le plus réjouissant et le plus remuant Parisien de son temps, le                        Gil Blas de l’époque encyclopédique, à la veille de l’époque                        révolutionnaire ; il a redonné cours à toutes sortes de vieilles vérités                        d’expérience ou de vieilles satires, en les rajeunissant. Il a refrappé bon                        nombre de proverbes qui étaient près de s’user. En fait d’esprit, il a été                        un grand <hi rend="i">rajeunisseur</hi>, ce qui est le plus aimable bienfait                        dont sache gré cette vieille société qui ne craint rien tant que l’ennui, et                        qui y préfère même les périls et les imprudences.</p><p>Beaumarchais est le littérateur qui s’est avisé de plus de choses modernes,                        bonnes ou mauvaises, mais industrieuses à coup sûr et neuves. En matière de                        publicité et de théâtre, il est maître passé, il a perfectionné l’art de                        l’affiche, de la réclame, de la préface, l’art des lectures de société qui                        forcent la main au pouvoir et l’obligent d’accorder tôt ou tard la                        représentation publique ; l’art de préparer ces représentations par des                        répétitions déjà publiques à demi et où déjà la claque est permise ; l’art                        de soutenir et de stimuler l’attention, même au milieu d’un succès immense,                        moyennant de petits obstacles imprévus ou par des actes de bruyante                        bienfaisance qui rompent à temps la monotonie et font accident. Mais                        n’anticipons point sur les ressorts et ficelles de <hi rend="i">Figaro</hi>,                        remarquons seulement que le succès du <hi rend="i">Barbier de Séville</hi>                        fut l’origine d’une grande réforme dans les rapports des auteurs dramatiques                        et des comédiens. <pb n="227" xml:id="p227"/>Jusqu’alors les auteurs étaient                        à la merci des acteurs qui, après un certain nombre de représentations et                        quand la recette était descendue au-dessous d’un chiffre déterminé (ce qu’il                        était toujours facile d’obtenir), se croyaient en droit de confisquer les                        pièces et de s’en appliquer désormais les profits. Après trente-deux                        représentations du <hi rend="i">Barbier</hi>, Beaumarchais, qui ne croyait                        pas que <quote>« l’esprit des lettres fût incompatible avec l’esprit des                            affaires »</quote>, s’avisa de demander son compte aux comédiens.                        Ceux-ci éludèrent et voulurent s’opposer à ce que l’on compulsât leurs                        registres. Beaumarchais tint bon ; il exigea, non pas une somme payable                        argent comptant (qu’on lui offrait bien volontiers), mais un compte exact et                        clair, un chiffre légitime qu’on refusait poliment ; il l’exigeait moins                        pour lui encore qui n’en avait pas besoin, que pour ses confrères les gens                        de lettres, jusque-là opprimés et dépouillés. L’affaire dura des années :                        Beaumarchais la poursuivit à tous les degrés de juridiction, depuis les                        gentilshommes de la Chambre jusque devant l’Assemblée constituante. Bref, il                        parvint le premier à bien établir ce que c’est que la propriété en matière                        d’œuvre dramatique, à la faire reconnaître et respecter. La Société des                        auteurs dramatiques, constituée de nos jours, ne devrait jamais s’assembler                        sans saluer le buste de Beaumarchais.</p><p>Pour consoler sans doute les comédiens de cette lutte où l’homme de lettres                        ne consentait plus à être pris pour dupe, et pour les payer, eux aussi, en                        monnaie glorieuse, Beaumarchais, le premier, imagina, au lendemain de ces                        représentations qui étaient pour lui comme une bataille et une victoire, de                        faire son bulletin, et en imprimant sa pièce, après le signalement minutieux                        de chaque personnage, de distribuer l’éloge à l’acteur. On peut voir cela en                        tête du <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>.</p><p><pb n="228" xml:id="p228"/>Ce fameux <hi rend="i">Mariage</hi> était fait                        depuis longtemps et ne pouvait se produire au grand jour. C’était le prince                        de Conti qui, après <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi>, avait porté à                        l’auteur le défi de reprendre ainsi son Figaro et de le montrer une seconde                        fois dans des circonstances plus développées, plus fortement nouées et                        agrandies. Beaumarchais tint la gageure, et <hi rend="i">Le Mariage</hi> fut                        écrit ou crayonné dès 1775 ou 1776, c’est-à-dire dans cette période que je                        considère comme celle où Beaumarchais fut en possession de tout son esprit                        et de tout son génie, et après laquelle nous le verrons baisser légèrement                        et s’égarer de nouveau. Il y eut là pour lui cinq ou six années uniques                        (1771-1776) où, sous le coup de la lutte et de la nécessité, et dans le                        premier souffle de la faveur, il arriva à la pleine expansion de lui-même,                        et où il se sentit naître comme des facultés surnaturelles qu’il ne                        retrouvera plus jamais à ce degré. Il fallait encore plus d’esprit, a-t-on                        dit, pour faire jouer <hi rend="i">Le Mariage de Figaro</hi> que pour                        l’avoir fait. Beaumarchais s’y employa durant des années. Il avait contre                        lui le roi, les magistrats, le lieutenant de police, le garde des Sceaux,                        toutes les autorités sérieuses. Avec cette assurance et cet air osé qui                        n’est qu’à lui, il chercha aide et appui auprès même des courtisans,                        c’est-à-dire de ceux dont il s’était le plus moqué :</p><quote><label type="speaker">figaro.</label><p>………………… J’étais né pour être courtisan.</p><label type="speaker">suzanne.</label><p>On dit que c’est un métier si difficile !</p><label type="speaker">figaro.</label><p>Recevoir, prendre et demander, voilà le secret en trois mots.</p></quote><p rend="indent">C’est donc aux courtisans directement qu’il s’adressa. Nul ne                        l’était plus que M. de Vaudreuil ; mais il l’était <pb n="229" xml:id="p229"/>avec orgueil et prétention, et en se piquant de ne pas l’être. Et quelle                        plus belle preuve d’indépendance et de détachement que de protéger <hi rend="i">Figaro</hi> ! <quote>« Il n’y a, disait celui-ci, que les                            petits hommes qui craignent les petits écrits »</quote> ; et il le leur                        avait persuadé en effet. La société française était alors dans une                        singulière déposition d’esprit ; c’était à qui s’y moquerait le plus de                        soi-même et de sa classe, à qui en ferait le plus lestement les honneurs et                        en hâterait la ruine. Cela semblait le seul beau rôle des gens comme il                        faut. Beaumarchais, par le monde de M. de Vaudreuil et de M<hi rend="sup">me</hi> de Polignac, par le côté de la reine et du comte d’Artois, par                        la curiosité excitée des femmes et des courtisans, vit bien qu’il                        triompherait de la résistance de Louis XVI : ce n’était pour lui qu’une                        question de temps. On a presque jour par jour la suite de ses manœuvres et                        comme de ses marches et contremarches dans cette entreprise effrontée :                            <quote>« Le roi ne veut pas permettre la représentation de ma pièce,                            donc on la jouera. »</quote> Le 12 juin 1783, il fut près de l’emporter                        par surprise. Moyennant une tolérance tacite due à la protection du comte                        d’Artois, et sur une parole vague hardiment interprétée, il était parvenu à                        faire répéter sa pièce sur le théâtre des Menus-Plaisirs, c’est-à-dire sur                        le théâtre même du roi. Il y avait eu un certain nombre de répétitions à                        demi publiques : on allait passer outre et jouer. Les billets étaient                        distribués, portant <quote>« une figure gravée de Figaro dans son                            costume »</quote>. Les voitures arrivaient à la file ; le comte d’Artois                        s’était mis en route déjà pour venir de Versailles à Paris, quand le duc de                        Villequier fit signifier aux comédiens qu’ils eussent à s’abstenir de jouer                        la pièce, sous peine <quote>« d’encourir l’indignation de                            Sa Majesté »</quote>.</p><p>À cet ordre du roi, Beaumarchais, déçu et furieux, s’écria devant tous avec                        impudence : <quote>« Eh bien ! messieurs, <pb n="230" xml:id="p230"/>il ne                            veut pas qu’on la représente ici, et je jure, moi, que plutôt que de ne                            pas être jouée, elle le sera, s’il le faut, dans le chœur même de                            Notre-Dame. »</quote></p><p>Ce n’était que partie remise. M. de Vaudreuil, l’un des patrons de l’auteur,                        obtint de faire jouer chez lui la pièce à Gennevilliers (26 septembre 1783),                        par les Comédiens-Français, devant trois cents personnes. La reine, pour                        cause d’indisposition, n’y put assister ; mais le comte d’Artois, la                        duchesse de Polignac y étaient. Toute cette fleur de l’Ancien Régime venait                        applaudir à ce qui la perdait et la ridiculisait. Beaumarchais, présent,                        était dans l’ivresse : <quote>« Il courait de tous côtés, dit un témoin<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> Lebrun, au tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 147, de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>.</note>, comme un homme hors de lui-même ; et, comme                            on se plaignait de la chaleur, il ne donna pas le temps d’ouvrir les                            fenêtres, et cassa tous les carreaux avec sa canne, ce qui fit dire,                            après la pièce, qu’il avait doublement cassé les vitres. »</quote></p><p>Fort de toutes ces approbations et presque de ces complicités, et sur un mot                        vague de M. de Breteuil, dont il s’était emparé comme d’une autorisation,                        Beaumarchais avait si bien fait qu’il avait persuadé aux comédiens de                        représenter sa pièce dans les derniers jours de février 1784 ; la répétition                        avait déjà eu lieu, et il fallut que le lieutenant de police (M. Le Noir)                        mandât l’auteur et les comédiens pour leur remémorer la défense formelle du                        roi. Beaumarchais repoussé ne se tint point pour battu.</p><p>Enfin, le 27 avril 1784, l’explosion eut lieu, et la défense étant levée, la                        pièce put être représentée à Paris. Rien ne manqua à la solennité ni à                        l’éclat de cette première représentation :</p><quote><p rend="indent">Ç’a été sans doute aujourd’hui, disent les <hi rend="i">Mémoires secrets</hi>, pour <pb n="231" xml:id="p231"/>le sieur de                            Beaumarchais qui aime si fort le bruit et le scandale, une grande                            satisfaction de traîner à sa suite, non seulement les amateurs et                            curieux ordinaires, mais toute la Cour, mais les princes du sang, mais                            les princes de la famille royale ; de recevoir quarante lettres en une                            heure de gens de toute espèce qui le sollicitaient pour avoir des                            billets d’auteur et lui servir de <hi rend="i">battoirs</hi> ; de voir                                M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Bourbon envoyer dès onze                            heures des valets de pied, au guichet, attendre la distribution des                            billets indiquée pour quatre heures seulement ; de voir des Cordons                            bleus confondus dans la foule, se coudoyant, se pressant avec les                            Savoyards, afin d’en avoir ; de voir des femmes de qualité, oubliant                            toute décence et toute pudeur, s’enfermer dans les loges des actrices                            dès le matin, y dîner et se mettre sous leur protection, dans l’espoir                            d’entrer les premières ; de voir enfin la garde dispersée, des portes                            enfoncées, des grilles de fer même n’y pouvant résister, et brisées sous                            les efforts des assaillants.</p></quote><quote><p rend="indent">Plus d’une duchesse, dit Grimm, s’est estimée ce jour-là,                            trop heureuse de trouver dans les balcons, où les femmes comme il faut                            ne se placent guère, un méchant petit tabouret à côté de mesdames Duthé,                            Carline et compagnie.</p></quote><quote><p rend="indent">Trois cents personnes, dit La Harpe, ont dîné à la Comédie                            dans les loges des acteurs pour être plus sûres d’avoir des places, et,                            à l’ouverture des bureaux, la presse a été si grande, que trois                            personnes ont été étouffées. C’est une de plus que pour Scudéry… La                            première représentation a été fort tumultueuse, comme on peut se                            l’imaginer, et <hi rend="i">si extraordinairement longue</hi>, qu’on                            n’est sorti du spectacle qu’à <hi rend="i">dix heures</hi>, quoiqu’il                            n’y eût pas de petite pièce ; car la comédie de Beaumarchais, remplit le                            spectacle entier, ce qui est même une sorte de nouveauté de plus.</p></quote><quote><p rend="indent">Plus d’une duchesse, dit Grimm, s’est estimée ce jour-là,                            trop heureuse de trouver dans les balcons, où les femmes comme il faut                            ne se placent guère, un méchant petit tabouret à côté de mesdames Duthé,                            Carline et compagnie.</p></quote><quote><p rend="indent">Trois cents personnes, dit La Harpe, ont dîné à la Comédie                            dans les loges des acteurs pour être plus sûres d’avoir des places, et,                            à l’ouverture des bureaux, la presse a été si grande, que trois                            personnes ont été étouffées. C’est une de plus que pour Scudéry… La                            première représentation a été fort tumultueuse, comme on peut se                            l’imaginer, et <hi rend="i">si extraordinairement longue</hi>, qu’on                            n’est sorti du spectacle qu’à <hi rend="i">dix heures</hi>, quoiqu’il                            n’y eût pas de petite pièce ; car la comédie de Beaumarchais, remplit le                            spectacle entier, ce qui est même une sorte de nouveauté de plus.</p></quote><p rend="indent">Cette énormité de durée était de quatre heures et demie ou                        quatre heures, la pièce ayant commencé à cinq heures et demie.</p><p>Ainsi lancée après une telle résistance, la pièce alla au-delà de cent                        représentations et fut un des grands événements politiques et moraux de ce                        temps-là. Ici il ne s’agissait plus, comme dans <hi rend="i">Le Barbier</hi>, d’un simple imbroglio gai, piquant, amusant ; il y avait                        dans <hi rend="i">Le Mariage</hi> une Fronde armée, tout ce que le public,                        depuis que la pièce était défendue, avait cru y voir et y avait mis, tout ce                        que l’auteur lui-même cette fois avait songé bien réellement à y mettre.                        Napoléon disait de <pb n="232" xml:id="p232"/><hi rend="i">Figaro</hi> que                            <quote>« c’était la Révolution déjà en action »</quote>. Les gens sensés                        et modérés du temps ne pensaient pas autrement. M. Suard en jugeait comme                        Napoléon, et La Harpe écrivait : <quote>« Il est facile de concevoir les                            jouissances et les joies d’un public charmé de s’amuser aux dépens de                            l’autorité, qui consent elle-même à être bernée sur les                            planches. »</quote> Mais, où le rire général se mêle et où l’ivresse                        éclate, que peuvent les prévisions et les réserves de quelques esprits ? que                        peuvent quelques La Harpe clairsemés, quelques froids et minces Suard,                        fussent-ils aussi nombreux qu’ils sont rares, contre un jouteur de la force                        et de l’entrain de Beaumarchais ? Il y a des moments où il semble que la                        société tout entière réponde aux avis du docteur comme Figaro : <quote>« Ma                            foi ! monsieur, les hommes n’ayant guère à choisir qu’entre la sottise                            et la folie, où je ne vois point de profit je veux au moins du plaisir ;                            et vive la joie ! qui sait si le monde durera encore trois                            semaines ? »</quote></p><p>Pour peindre ce public français de la première représentation de <hi rend="i">Figaro</hi> et son pêle-mêle d’enthousiasme flottant, deux faits                        suffisent : lorsque le héros de nos flottes, le bailli de Suffren, entra                        dans la salle, il fut applaudi avec transport ; lorsqu’un moment après, la                        charmante actrice M<hi rend="sup">me</hi> Dugazon, relevant d’une maladie                        dont on savait trop la cause, parut sur le devant de sa loge, on l’applaudit                        également.</p><p>Après que les événements sont accomplis, quand les révolutions ont eu leur                        cours et se sont chargées de tirer toutes les conséquences, ces choses d’un                        jour, dont la portée ne se sentait pas, prennent une signification presque                        prophétique, et nous pouvons dire aujourd’hui : L’ancienne société n’aurait                        pas mérité, à ce degré, de périr, si elle n’avait pas assisté ce soir-là, et                        cent fois de suite, avec transport, à cette gaie, folle, indécente et                        insolente moquerie d’elle-même, et si elle n’avait pas <pb n="233" xml:id="p233"/>pris une si magnifique part à sa propre                            mystification<note place="bottom" resp="author">[NdA] Nous nous croyons bien plus                            sages et à l’abri de ces illusions : c’est là une illusion même. J’ai                            connu un préfet de Louis-Philippe qui était allé sept fois à la                            représentation de <hi rend="i">Robert Macaire</hi>, qui le disait, et                            déclarait ne voir à la pièce aucun inconvénient.</note>.</p><p>Quand on relit aujourd’hui ou qu’on revoit <hi rend="i">Le Mariage de                            Figaro</hi> après toutes ces veines et toutes ces satires épuisées,                        voici ce qu’il semble. Rien de charmant, de vif, d’entraînant comme les deux                        premiers actes : la comtesse, Suzanne, le page, cet adorable Chérubin qui                        exprime toute la fraîcheur et le premier ébattement des sens, n’ont rien                        perdu. Figaro, tel qu’il se dessine ici dès l’entrée et tel qu’il se                        prononce à chaque pas en avançant dans la pièce, jusqu’au fameux monologue                        du cinquième acte, est peut-être celui qui perd le plus. Il a bien de                        l’esprit, mais il en veut avoir ; il se pose, il se regarde, il se mire, il                        déplaît. Un homme d’esprit et de sens, que j’aime à consulter sur ces choses                        et ces personnages d’expérience humaine<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quoique                            son proche voisin au <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, je ne vois pas                            pourquoi je ne le nommerais pas ici, — M. Véron.</note>, me fait                        remarquer qu’il y a de la prétention et du métier dans les mots et les                        reparties de Figaro. Ce n’est plus un Gil Blas tout simple et naturel, se                        laissant aller au cours des événements et au fil de la vie pour en tirer                        ensuite une expérience non amère. Le Figaro du <hi rend="i">Mariage</hi>                        affecte la gaieté plus encore qu’il ne l’a ; il est devenu un personnage, et                        il le sent ; il régente et dirige tout un monde, et il s’en pique. Quand il                        s’arrête sous les marronniers au dernier acte, et qu’au lieu de songer tout                        simplement à ne pas être comme Sganarelle, il se met à se tourner vers le                        parterre, et à lui raconter sa vie en drapant la société et en satirisant                        toutes choses, il est pédant, il y a un commencement de clubiste en lui ; il                        n’est pas loin de celui qui montera le premier sur une chaise au jardin <pb n="234" xml:id="p234"/>du Palais-Royal et qui fera également un discours                        en plein vent et à tout propos. Avec cela de l’intérêt et de la cupidité                        affichée, fendant la main sans honte, croyant à l’or et le disant, y mettant                        même une sorte de cynisme, c’est ce qui déplaît en lui. Je sais que dans une                        troisième pièce, dans <hi rend="i">La Mère coupable</hi>, il se corrigera et                        que l’auteur essaiera de l’ennoblir ; mais laissons ce Figaro final vertueux                        et dégénéré, qui ne se ressemble plus à lui-même. Il n’y a plus de vrai                        Figaro chez Beaumarchais après <hi rend="i">Le Mariage</hi>.</p><p>Au contraire, les autres personnages plaisent et séduisent par une touche                        légère et d’une nuance bien naturelle : et Suzanne, <quote>« la charmante                            fille, toujours riante, verdissante<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Ce                                    riant et ce brillant de peinture me rappelle le joli passage de                                    Plaute (<hi rend="i">Truculentus</hi>, acte II,                                        scène <num>iv</num>) :</p><quote><l>…………………………… Ver                                        vide :</l><l>Ut tota floret ! ut olet ! ut nitide                                        nitet !</l></quote></note>, pleine de gaieté et d’esprit,                            d’amour et de délices »</quote>, très peu sage, quoi qu’on en dise, très                        peu disposée du moins à rester telle, mais qui n’en est encore qu’à la                        rouerie innocente et instinctive de son sexe ; de même, dans un ordre plus                        élevé, la comtesse, si habile déjà à son corps défendant, et si                        perfectionnée en femme du monde, sans avoir pourtant failli encore au devoir                        et à la vertu. Le comte Almaviva, au milieu de situations qui perdraient et                        dégraderaient tout autre, sait conserver son grand air, sa noblesse et un                        fonds d’élévation qui n’est pas à l’usage ni à la portée de Figaro ; il est                        toujours dupe et jamais colère, ou du moins jamais rancunier ni méchant ;                        c’est l’homme qui supporte le plus décemment le ridicule ; il le sauve par                        la bonne humeur et par des sentiments qui se sentent de leur origine. Bref,                        il est <hi rend="i">bien né</hi>, on ne l’oublie pas malgré ses fautes, et,                        si Beaumarchais avait songé à faire par lui une critique de son Figaro, il y                        aurait <pb n="235" xml:id="p235"/>réussi. Dans ses conversations avec                        Figaro, le comte n’a pas toujours tort. Après cette fameuse tirade sur la                        politique : <quote>« Feindre d’ignorer ce qu’on sait, de savoir tout ce                            qu’on ignore, etc. »</quote>, quand le comte répond à Figaro :                            <quote>« Eh ! c’est l’intrigue que tu définis »</quote>, et non la                        politique, il a simplement raison. Enfin, si l’on prend les deux personnages                        comme types de deux sociétés aux prises et en présence, il y a lieu à                        hésiter (quand on est galant homme) si l’on n’aimerait pas mieux vivre,                        après tout, dans une société où régneraient les Almaviva, que dans une                        société que gouverneraient les Figaro.</p><p>Figaro est comme le professeur qui a enseigné systématiquement, je ne dirai                        pas à la bourgeoisie, mais aux parvenus et aux prétendants de toutes                        classes, l’insolence.</p><p>Chérubin, à lui seul, est une création exquise et enchanteresse de                        Beaumarchais ; il y a personnifié un âge, un premier moment de la vie de                        chacun, dans toute cette fraîcheur et cette émotion naissante, fugitive,                        irréparable : il n’a jamais été plus poète que ce jour-là. Quand on veut                        pourtant bien apprécier les qualités propres du talent de Beaumarchais, et                        ses limites du côté de la poésie et de l’idéal, il convient de lire, après                        ces scènes de la comtesse et de Chérubin, celles du premier chant du <hi rend="i">Don Juan</hi> de Byron, où ce jeune Don Juan à l’état de                        Chérubin engage sa première aventure avec l’amie de sa mère et la femme de                        Don Alfonso, avec Doña Julia. On y verra la différence d’un premier crayon                        naturel et vif à une peinture passionnée et pleine de flamme.</p><p>Je n’ai jamais pu goûter les derniers actes du <hi rend="i">Mariage de                            Figaro</hi>, et c’est tout si j’ai jamais bien compris le cinquième. La                        pièce pour moi se gâte du moment que la Marceline, en étant reconnue la mère                        de celui qu’elle prétend épouser, introduit dans la comédie un faux élément                            <pb n="236" xml:id="p236"/>de drame et de sentiment : cette Marceline et                        ce Bartholo père et mère me salissent les fraîches sensualités du début. Il                        y a jusqu’à la fin de délicieux détails ; mais le tout finit dans un parfait                        imbroglio et dans un tohu-bohu d’esprit. La prétendue moralité finale est                        une dérision. Une telle pièce où la société entière était traduite en                        mascarade et en déshabillé comme dans un carnaval de Directoire ; où tout                        était pris à partie et retourné sens-dessus-dessous, le mariage, la                        maternité, la magistrature, la noblesse, toutes les choses de l’État ; où le                        maître-laquais tenait le dé d’un bout à l’autre, et où la licence servait                        d’auxiliaire à la politique, devenait un signal évident de révolution. Je                        n’assurerais pas que Beaumarchais en ait senti lui-même toute la portée ; je                        l’ai dit, il était entraîné par les courants de son siècle, et, s’il lui                        arriva d’en accélérer le cours, il ne les domina jamais. On le voit, pendant                        tout le temps de la vogue de <hi rend="i">Figaro</hi>, occupé de sa pièce                        comme un auteur entendu qui sait les rubriques du métier, et qui ne songe                        qu’à en tirer tout le parti possible pour le bruit et pour le plaisir. Dès                        la quatrième représentation, on vit pleuvoir des troisièmes loges dans la                        salle des centaines d’exemplaires imprimés d’une chanson satirique contre la                        pièce, que quelques-uns attribuaient tout bas à un grand personnage, à un                        prince (le futur Louis XVIII), et où ce bel esprit classique et caustique                        avait peut-être trempé. Mais l’impression et la distribution, à ce qu’on                        assurait, s’étaient faites par ordre secret de Beaumarchais. C’était une des                        manœuvres qui lui étaient réputées familières : s’emparer d’une calomnie,                        d’une méchanceté dont il était l’objet, et la propager pour y mieux                        répondre, pour en tirer avantage et se faire des amis de tous les badauds                        indignés. Quelques jours après, c’était une lettre de lui qui courait et                        qu’on disait adressée à un duc et pair qui lui aurait demandé une <pb n="237" xml:id="p237"/>petite loge grillée, d’où quelques femmes de la                        Cour voulaient voir la pièce sans être vues :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai nulle considération, monsieur le duc (disait                            Beaumarchais dans la lettre qui courait le monde), pour des femmes qui                            se permettent de voir un spectacle qu’elles jugent malhonnête, pourvu                            qu’elles le voient en secret ; je ne me prête point à de pareilles                            fantaisies. J’ai donné ma pièce au public pour l’amuser et non pour                            l’instruire, non pour offrir à des bégueules mitigées le plaisir d’en                            aller penser du bien en petite loge, à condition d’en dire du mal en                            société. Les plaisirs du vice et les honneurs de la vertu, telle est la                            pruderie du siècle. Ma pièce n’est point un ouvrage équivoque, il faut                            l’avouer ou la fuir.</p><p>Je vous salue, monsieur le duc, et je garde ma loge.</p></quote><p rend="indent">Mais bientôt, si l’on remontait à la source, on s’apercevait                        que la lettre n’était point adressée à un duc et pair, et Beaumarchais en                        convenait lui-même, ce qui rabattait fort de la hardiesse et de                        l’insolence ; elle était tout simplement adressée au président Dupaty, ami                        de l’auteur, et écrite <quote>« dans le premier feu d’un léger                            mécontentement »</quote>. En attendant, l’effet était produit, et                        ç’avait été pendant quelques jours, dans le grand monde, une nouvelle                        réclame en faveur de ce <hi rend="i">Figaro</hi> qui en avait si peu                        besoin.</p><p>Après la trente et unième représentation de <hi rend="i">Figaro</hi>, on dit                        que le total de la recette s’élevait à cent cinquante mille livres. Quand on                        fut près de la cinquantième, Beaumarchais sentit qu’il fallait quelque peu                        d’invention pour doubler ce cap à pleines voiles ; et, comme la bienfaisance                        était chose très à la mode, il eut l’idée, très sincère en partie, d’y                        recourir. La cinquantième représentation fut donc publiquement donnée au                        profit des <hi rend="i">pauvres mères nourrices</hi> ; il fit des couplets                        nouveaux à cette intention dans le vaudeville final. Sur quoi il courut une                        épigramme qui se terminait par ces mauvais vers :</p><quote><l>Il paye du lait aux enfants.</l><l>Et donne du poison aux mères.</l></quote><p rend="indent"><pb n="238" xml:id="p238"/>Ce qui caractérise bien l’époque, ce                        sont ces espèces de chapitres de Sterne, ces actes de bienfaisance                        sentimentale à la Geoffrin, qui servaient comme d’intermède au <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>, et qui en accompagnaient le succès. Un amateur                        s’étant avisé, dans le <hi rend="i">Journal de Paris</hi>, de soulever une                        chicane, et d’adresser une question relativement à la <hi rend="i">petite                            Figaro</hi>, dont il était question dans <hi rend="i">Le Barbier de                            Séville</hi>, et dont parlait Rosine, et cet amateur s’étant étonné                        qu’il n’y eût plus trace, dans la seconde pièce, de cette <hi rend="i">petite Figaro</hi> antérieure au mariage. Beaumarchais répondit                        gaillardement que cette <hi rend="i">petite</hi> n’était autre qu’une pauvre                        enfant adoptive dont Figaro, à Séville, prenait soin par humanité ; que                        depuis lors elle avait passé en France, avait épousé à Paris <quote>« un                            pauvre honnête garçon, gagne-denier sur le port Saint-Nicolas, nommé                            L’Écluze, qui venait d’être écrasé misérablement, au milieu de tous ses                            camarades, par la machine qui sert à décharger les                        bateaux »</quote> :</p><quote><p rend="indent">Il a laissé, ajoutait-il, sa pauvre femme, âgée de                            vingt-cinq ans, avec un enfant de treize mois et un de huit jours                            qu’elle allaite, quoiqu’elle soit très malade et qu’elle manque de tout.                            Les pauvres camarades de son mari, touchés de son triste sort, se sont                            tous cotisés pour la faire vivre un moment. Ils m’ont invoqué ce matin                            par la plume de leur inspecteur. Je me suis joint à eux avec plaisir, et                            je ne doute pas, monsieur, que vous n’en fassiez autant. J’ai donc                            envoyé un louis pour elle à M. Merlet, inspecteur du port Saint-Nicolas,                            et j’en joins deux autres à cette lettre, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Tout ceci était adressé au rédacteur du <hi rend="i">Journal de                            Paris</hi>. C’était, à propos d’une fable, tout un échafaudage réel et                        moral. Là-dessus, on vit les louis d’or pleuvoir pour cette pauvre <hi rend="i">mère nourrice</hi>, ainsi désignée. La pauvre femme y trouvait                        son compte, et Beaumarchais aussi, qui faisait du même coup une libéralité,                        une malice, et, de plus, une réclame ingénieuse, et d’un genre tout à fait                        neuf, pour <hi rend="i">Le Mariage de Figaro</hi> qui en était à sa                        soixante-et-onzième représentation.</p><p><pb n="239" xml:id="p239"/>Cette affaire eut pourtant des suites étranges et                        plus graves qu’on ne l’aurait cru. Il parut, dans le <hi rend="i">Journal de                            Paris</hi>, une lettre d’une ironie froidement piquante, censée écrite                        par un ecclésiastique, lequel trouvait peu morale cette manière de faire                        l’aumône à une pauvre femme, en la désignant pour ce qu’elle n’était pas, et                        en la baptisant d’un nom de comédie, peu honorable après tout, et qui                        pouvait devenir préjudiciable à son enfant :</p><quote><p rend="indent">Cette célébrité de nom qui fait votre gloire, monsieur,                            disait-on, peut faire le malheur des honnêtes gens que vous avez                            obligés. Ne pouviez-vous pas soulager la détresse de cette pauvre veuve                            L’Écluze sans la faire passer pour cette <hi rend="i">petite                            Figaro</hi> ?… Comment n’avez-vous pas pressenti que ce nom, prodigué à                            ce qu’il y a de plus bas et de plus ridicule, devenait une insulte, pour                            une brave femme à qui on l’applique si légèrement ? L’influence de ces                            sobriquets parmi le peuple est plus importante qu’on ne pense ; ils ne                            se perdent presque jamais. La plupart des noms propres n’ont été dans                            leur origine que des sobriquets.</p></quote><p rend="indent">À cette leçon un peu pédante qui lui était publiquement                        adressée, Beaumarchais répondit comme il savait faire, et d’un ton plus                        sérieux et plus animé que le sujet peut-être ne comportait. Il croyait                        n’avoir affaire dans cette polémique qu’à M. Suard, rédacteur du <hi rend="i">Journal</hi>, et son adversaire habituel. Il se trompa sur un                        point. Un plus chatouilleux auteur, Monsieur, comte de Provence (toujours le                        futur Louis XVIII), était caché derrière cette ironie de l’abbé. Irrité du                        ton de la réponse, il s’en plaignit ou l’on s’en plaignit pour lui à                        Louis XVI qu’importunait ce bruit perpétuel de Beaumarchais et qui                        n’estimait pas l’homme. Il fut décidé que Beaumarchais serait immédiatement                        arrêté et conduit, non à la Bastille (c’eût été trop noble pour lui), mais                        dans une maison de correction, à Saint-Lazare, où l’on mettait, non pas                        encore les filles, mais les mauvais prêtres scandaleux, les fils de famille                        libertins et consorts. Louis XVI, quand il prit cette décision, était au                        jeu : ce fut sur une <pb n="240" xml:id="p240"/>carte, sur un <hi rend="i">sept de pique</hi> qu’il écrivit au crayon, avec le crayon dont on                        marquait les <hi rend="i">bêtes</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Les <hi rend="i">bêtes</hi>, c’est-à-dire ceux qui n’ont pas fait de levées.                            — J’emprunte ces détails aux <hi rend="i">Souvenirs d’un                                sexagénaire</hi> d’Arnault, t. I, p. 129.</note>, cet ordre                        inconcevable d’enlever Beaumarchais et de le conduire à Saint-Lazare                        (7 mars 1785).</p><p>On peut juger de l’éclat et de l’étonnement que produisit cette nouvelle dans                        le public. Au moment où on vint l’enlever, Beaumarchais avait à souper chez                        lui le prince de Nassau, l’abbé de Calonne, frère du contrôleur général, et                        autres personnages de marque. Il ne fut arrêté et détenu que six jours,                        après quoi on le relâcha. D’un côté, cent carrosses à la file venaient chez                        lui pour le féliciter ; de l’autre, on faisait contre lui des couplets, on                        affichait des caricatures où on le voyait battu de verges par un lazariste,                        et dans une posture ridicule. Il ressentit profondément cet affront, qui lui                        venait dans le plein de son triomphe ; il se tint quelque temps chez lui                        dans la retraite, ne répondant que peu aux questions, aux lettres des                        curieux et admirateurs. Dans une réponse pourtant qu’il fit à l’un d’eux                        (juin 1785), on lit :</p><quote><p rend="indent">Vous me demandez s’il est vrai que le roi m’ait accordé des                            secours puissants dans ma détresse actuelle ; je n’ai pas plus de                            raisons de dissimuler les traits de sa justice, que je n’en eus de                            cacher l’affliction profonde où me plongea sa colère inopinée. Le roi                            trompé m’a puni d’une faute que je n’ai pas commise ; mais, si mes                            ennemis sont parvenus à exciter son courroux, ils n’ont pu altérer sa                            justice…</p><p>Oui, monsieur, il est très vrai que Sa Majesté a daigné signer pour moi,                            depuis ma disgrâce, une ordonnance de comptant de 2 150 000 livres sur                            de longues avances dont je sollicitais le remboursement auprès du roi,                            tandis qu’on m’accusait du crime odieux de lui manquer de respect.</p></quote><p rend="indent">Je ne sais si j’ai bien fait toucher du doigt au lecteur <pb n="241" xml:id="p241"/>tous les points singuliers et les traits                        distinctifs de cette destinée et de cette fortune bizarre du <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>, une représentation arrachée, malgré le roi et                        les magistrats, par la Cour, par le public et par l’auteur, triomphante et                        déréglée, se tournant contre ses propres spectateurs, s’aidant tour à tour                        de tous les moyens auxiliaires de scandale, de sensibilité et de                        bienfaisance, et menant au plus beau moment son héros à Saint-Lazare ;                        traitement infamant et indigne, dont il se trouve toutefois presque consolé,                        puisqu’il en est sorti une ordonnance de comptant de <hi rend="i">deux                            millions cent cinquante mille livres</hi>. Voilà ce qui peut s’appeler                        des dommages-intérêts. Il est bien clair que nous entrons dans un monde                        d’une moralité et d’une industrie nouvelle. Le chiffre s’y mêle à tout, et y                        console de tout. L’homme d’affaires, qui rentrait dans une partie de ses                        fonds, apaisait l’homme de lettres chez Beaumarchais. On parlera encore de                        gloire ; mais, au milieu de tout cela, qu’est devenu ce qu’on appelait la                        considération ?</p><p>J’ai, après ce récit, à résumer plus d’une idée et sur le caractère de la                        société à cette date, et sur le caractère de l’auteur. Après cette aventure                        de Saint-Lazare et cet échec qui signala la fin de sa <hi rend="i">Folle                            Journée</hi>, Beaumarchais, âgé de cinquante-trois ans, eut encore des                        moments de célébrité et de bruit ; mais la blessure demeura ; son crédit                        entre désormais dans sa période de décours, son talent aussi baisse et                        décline, ou du moins se remet à aller au hasard. Son plus beau moment était                        passé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

