<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Les regrets.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-08-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-08-23"><head>Les regrets.</head><dateline>Lundi 23 août 1852.</dateline><p><pb n="397" xml:id="p397"/>J’aurais grand besoin cette fois qu’un moraliste fin,                    discret, adroit et prudent, un Addison, me prêtât son pinceau sans mollesse et                    sans amertume : car c’est d’un mal moral que je voudrais traiter, et d’un mal                    présent ; j’ai en vue de décrire la maladie d’une partie notable de la société                    française (de la fleur et non pas du fond de cette société), et, en la décrivant                    au naturel, de faire sentir à de belles et fines intelligences qu’elles ont tort                    de loger et d’entretenir si soigneusement en elles un hôte malin qui, à la                    longue, est de nature à porter atteinte à la santé même de l’esprit.</p><p>Qu’est-ce donc que ce mal dont est visiblement atteinte depuis quelque temps une                    partie de la société brillante et pensante ? C’est l’ironie, c’est le dépit,                    moins encore le regret de ce qui n’est plus, que l’étonnement, la surprise, la                    colère d’assister à ce qui est, et à ce qui est sans nous. On n’en revient pas                    de n’avoir plus à gouverner le monde. Tant qu’il n’y a eu que chute,                    catastrophe, anarchie universelle, on a eu du bon sens, de la philosophie, et                    quelques-uns même du courage ; après la première secousse, qui a été rude, on ne                    s’est pas trop abandonné, on est revenu à soi et on a donné la main à d’autres ;                    on a travaillé à remettre la société à flot et à s’y remettre soi-même. Était-ce                    donc le seul <pb n="398" xml:id="p398"/>espoir de ressaisir le gouvernail, qui                    soutenait tous ces naufragés de la veille revenant sur l’eau, quand on les                    voyait si activement, pour leur part, aider à construire le radeau après la                    perte du navire ? N’était-ce donc pas le sentiment du péril immense et le désir                    du salut commun ? Le fait est que, durant les trois années d’un état précaire                    pour la France et presque déshonorant pour la civilisation d’un grand peuple,                    les mêmes hommes, après le premier étourdissement passé, ont assez pris leur                    parti, qu’ils ont assez bien vécu et n’ont pas trop désespéré, et que depuis                    qu’il y a un établissement régulier, il leur semble qu’on ne puisse plus vivre :                    c’est que cet établissement s’est fait sans eux, c’est que ce régime n’est plus                    le leur ; on supporte encore la chute, non pas le remplacement.</p><p>Le grand malheur des révolutions fréquentes et périodiques auxquelles notre                    France s’est vue sujette depuis quarante ans, a été de faire de vastes coupes                    réglées dans les générations qui formaient la tête de la société, de les                    déposséder presque en masse du pouvoir en un seul jour, et de donner aux                    générations survenantes le caractère d’une conquête et d’une invasion. L’Empire                    tombe en 1814 et en 1815 ; les serviteurs de l’Empire, à peu d’exceptions près,                    sont jetés de côté à l’instant, et la face de la France gouvernante est                    renouvelée. La Restauration tombe en 1830 ; les hommes de la Restauration                    disparaissent, et une nouvelle génération se saisit du gouvernement de la                    société dans toutes les directions et à tous les degrés. C’est cette génération,                    accoutumée au pouvoir durant dix-huit ans, pleine encore de force, de capacité,                    d’intelligence, se ramifiant dans les classes élevées et dans les moyennes, qui,                    frappée à son tour, est malade en ce moment du genre d’irritation que je                    signale. Naturellement, c’est toujours le dernier pouvoir tombé qui est le plus                    irrité <pb n="399" xml:id="p399"/>contre celui qui succède : l’avant-dernier est                    déjà fait à la patience.</p><p>Cette irritation, qui, je le répète, n’était pas née après la chute même et dans                    l’intervalle anarchique qui a duré près de quatre ans ; cette irritation, qui                    était alors paralysée et par la peur très permise et par des retours                    d’espérance, s’est développée au plus haut degré depuis l’établissement d’un                    régime qui annule ces espérances en même temps qu’il rassure contre les craintes                    extrêmes. On a du loisir et de la liberté d’esprit et l’on se croit en droit                    d’en profiter sans beaucoup de reconnaissance. Il s’est donc déclaré aussitôt,                    dans une partie de cette belle société à la fois outrée et rassurée, une                    disposition frondeuse, railleuse, qui se manifeste de mille manières ironiques                    depuis longtemps tombées en désuétude, par des journaux à la main, par des                    bulletins publiés à l’étranger, par des couplets à la Maurepas, que sais-je ?                    Tout cela ne mériterait pas même l’attention, si la disposition fondamentale qui                    est là-dessous ne tendait à persister jusque dans de bons et graves esprits, à                    les envahir, ou, si c’est trop dire, à les marquer d’un coin qu’on ne se serait                    jamais attendu à trouver en eux. La prétention, en effet, des principaux chefs                    de cette génération qui ne relevait ni du droit divin ni d’aucun principe                    préconçu, et qui arrivait à la politique par l’étude des choses et de                    l’histoire, était de tout comprendre ; et, depuis quelque temps, ils me                    semblent, en vérité, ne se plus mettre en peine de cela. Dans ce moment, même,                    qu’ils daignent, je les en prie, ne pas prendre ou donner le change sur ma                    pensée : je ne viens pas ici conseiller d’épouser le pouvoir, mais simplement de                    ne pas le nier avec obstination, de ne pas bouder la société qui l’a ratifié, le                    fond et le vrai de la société de notre temps.</p><p>Les regrets et les affections, je les conçois, je les respecte ; <pb n="400" xml:id="p400"/>là où de tels sentiments sincères se rencontrent, on ne peut                    que passer en s’inclinant. Les principes, je les conçois aussi, je les respecte                    également, à condition qu’ils soient nets et avérés. Si dans les hommes irrités                    dont je parle, il en est qui aient gardé le culte des purs sentiments libéraux,                    de la vieille liberté entendue comme en 89 ou en 1819, qui aient aimé cette                    liberté de la même manière avant et pendant le pouvoir, qui n’aient jamais                    senti, alors qu’ils étaient les maîtres, qu’il fallait faire fléchir les                    principes eux-mêmes devant les nécessités publiques et les périls imminents,                    s’il est de tels hommes qui aient conservé chastement en eux ce premier idéal de                    la nature humaine et de la nature française gouvernable, à ceux-là je leur                    accorde tout ; de tels modèles sont beaux de temps en temps à contempler à                    distance dans l’histoire. Respect aux Thraséas partout où il s’en rencontre ! Si                    la France en possède deux ou trois, qu’elle en garde les bustes, en attendant                    les statues.</p><p>Mais ici quelques remarques sont nécessaires : la prétention et la ressource de                    tous les pouvoirs déchus est d’invoquer aussitôt la justice et de s’identifier                    avec elle. Quand nous étions jeunes et que nous entendions ceux qu’on appelait                    alors les hommes de l’Ancien Régime raisonner de politique, que disaient-ils ?                    « Nous sommes les représentants du droit, de la justice, de la vérité et de la                    légitimité sociale ; vous, au contraire, enfants de la Révolution, vous êtes des                    usurpateurs et des hommes du fait. » Cela nous faisait sourire, car nous                    raisonnions sur ce grand fait révolutionnaire, nous montrions qu’il avait été                    provoqué, justifié en partie, qu’il avait ses raisons d’être ; et les plus                    fortes têtes d’entre nous poussaient cette logique des événements jusqu’à                    établir par maximes une sorte de loi et de fatalité historique inévitable.                    Aujourd’hui, un grand nombre <pb n="401" xml:id="p401"/>de ces jeunes hommes                    d’alors, après avoir passé par le pouvoir et par le gouvernement à leur tour, se                    voyant déchus à l’improviste et dépossédés, vont recommencer, s’ils n’y prennent                    pas garde, le raisonnement des hommes d’autrefois ; ils vont vous démontrer                    point par point qu’ils représentent le droit, la justice, la légitimité                    sociale ; tout cela, à les entendre, est en eux seuls et non pas en d’autres :                    ils en gardent le dépôt, et ils vous en parleront avec autant de zèle et de                    componction qu’aurait pu faire un bon royaliste au lendemain de juillet 1830.                    Pour un simple observateur désintéressé, ce changement subit de rôles est                    extrêmement curieux.</p><p>L’autre jour, j’entendais causer un homme de grand esprit, un ancien ministre de                    l’Instruction publique sous Louis-Philippe, et qui a, durant des années,                    administré, sous un titre ou sous un autre, cette branche importante du                    pouvoir ; il critiquait les innovations récentes apportées dans l’enseignement ;                    et, sur quelques observations générales qui lui étaient faites, et qui                    méritaient au moins d’être écoutées : <quote>« Je crois à la vérité absolue,                        s’écria-t-il en rompant la conversation, je crois au bien. »</quote> Il                    appelait apparemment le bien ce qu’il avait fait ; le mal, c’était ce que                    faisaient les autres.</p><p>Nous sommes tous plus ou moins tentés de parler ainsi, si nous nous livrons à la                    vivacité de notre premier mouvement et si ce que Pascal appelait la <hi rend="i">pensée de derrière</hi> ne nous avertit. Le danger, aujourd’hui, pour                    quantité d’esprits distingués, atteints dans leurs habitudes, dans leur symbole                    politique, et qui ont à se plaindre des choses, serait de se fixer dans une                    disposition habituelle de rancune, d’hostilité sans grandeur, de jugement                    ironique et satirique : il en résulterait une altération, à la longue, dans le                    fond même de leur esprit et de leur jugement. Rappelons-nous, encore une <pb n="402" xml:id="p402"/>fois, pour ne pas les imiter, ces hommes d’esprit que                    nous avons connus dans notre jeunesse et qui nous paraissaient plus ou moins                    d’un autre âge : ils avaient cessé de prendre la société de droit fil ; ils                    avaient contracté leur pli à une certaine date restée pour eux mémorable bien                    plus que pour nous. M. de Lally-Tollendal et ses amis s’étaient arrêtés à un                    certain jour de l’Assemblée constituante ; la justice et la vérité politique se                    prolongeaient pour eux jusqu’à ce jour-là, et ne subsistaient pas vingt-quatre                    heures de plus. Sur tout le reste, ils parlaient bien et semblaient ouverts ;                    mais gare si l’on abordait ce côté ! Il y en avait d’autres qui disputaient                    encore sur les chances qu’aurait eues l’entreprise militaire de M. de Bouillé,                    si la fuite de Louis XVI avait réussi en juin 1791. Combien de montres s’étaient                    ainsi arrêtées durant la Révolution à tel ou tel jour de secousse violente !                    Tâchons donc, même quand nous ne prendrions aucun plaisir au temps qui passe, de                    remonter notre montre tous les soirs et de la tenir à l’heure ; c’est une                    habitude excellente pour l’esprit.</p><p>Avez-vous jamais réfléchi à ce que c’était que ces hommes de la Chambre de 1815,                    dont en général les montres s’étaient arrêtées subitement au 18 Brumaire, et                    qui, après quinze ans d’isolement, de colère ou de bouderie à l’écart, se virent                    un jour appelés à l’exercice d’un gouvernement nouveau et à remettre en vigueur                    les formes parlementaires et délibératives ? On pouvait croire, au premier                    abord, qu’il y avait de leur côté de la ressource, parce que leurs caractères                    n’étaient point usés, et parce qu’ils avaient vécu en dehors du tourbillon qui                    entraînait l’Europe. <quote>« Ils avaient dû trouver, disaient d’ingénieux                        publicistes, dans leurs pensées toujours refoulées, un exercice qui doublait                        leurs forces. »</quote> C’était une erreur. Ces hommes de la Chambre de 1815                    arrivèrent ou revinrent impraticables parce qu’ils étaient <pb n="403" xml:id="p403"/>violents, parce qu’ils avaient accumulé en silence mille                    aigreurs et mille rancunes, parce qu’ils étaient restés, dix années durant, à                    l’état de pistolets chargés : quand on vint à vouloir s’en servir de nouveau,                    ils éclatèrent dans la main qui les employait.</p><p>Hommes de la génération de 1830, tombés en 1848, désormais évincés et très                    ajournés, vous qui vous êtes toujours piqués de tout comprendre dans l’histoire,                    et qui, par l’étude, par les idées, par une habituelle et libre ouverture de                    l’intelligence, vous êtes crus et êtes, en effet, si supérieurs aux plus hommes                    d’esprit de cette race de 1815, n’admettez en vous trop longtemps aucun grain                    d’aigreur et d’amertume, aucun levain pareil au leur et qui est de nature à se                    loger si aisément au cœur de l’homme. Votre faible a été, de tout temps, de vous                    croire privilégiés, ne vous y fiez pas trop ; vous êtes hommes aussi, vous êtes                    dans une époque critique ; ne vous fixez pas dans le dépit. Les fortes colères                    vaudraient encore mieux. Mais plutôt mettez votre honneur et votre supériorité à                    n’avoir ni dépit ni colère, à garder de vos idées ce que vous en croyez juste et                    durable, sauf à les confronter perpétuellement avec l’état de la société, à les                    corriger sans cesse par l’observation de ce monde qui marche et qui change, et                    qui de nos jours tourne si vite à l’indifférence du passé. <quote>« Il est                        inutile de se fâcher contre les choses, disait M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, car cela ne leur fait rien du tout<note place="bottom"><p>. Le mot avait cours dans le monde de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, mais il n’est pas d’elle, comme je l’avais cru                                d’abord ; il n’est pas même de Turgot, à qui je le vois aussi                                attribué : il est purement et simplement d’Euripide, cité par Stobée                                (titre 54) :</p><quote><l>Τοῖς πράγμασιν γὰρ ὀυχὶ θυμοῦσθαι                                    χρεών</l><l>Μέλει γὰρ αὑτοῖς                        οὐδέν……………………</l></quote></note>. »</quote> Ce que je demande ici est                    difficile ; le mérite vous en sera plus grand. Il y a un mal <pb n="404" xml:id="p404"/>terrible et rebelle à guérir, une maladie non décrite et qui                    n’a pas pris place encore dans les livres de médecine ; je l’ai peu observée                    directement, je l’ai entrevue toutefois, et je me la suis fait raconter par des                    témoins, et presque par des malades eux-mêmes : je puis en donner un léger                    aperçu que de plus experts compléteront.</p><p>Cette maladie est celle du <hi rend="i">pouvoir perdu</hi>. Elle est déjà bien                    ancienne, elle l’est, presque autant que le monde, mais longtemps elle a été                    limitée à un petit nombre de cas, ou bien elle prenait une autre forme. Du temps                    de la monarchie et de la Cour, elle se confondait avec la maladie du <hi rend="i">courtisan disgracié</hi> ou de la <hi rend="i">perte de la                        faveur</hi> ; depuis l’émancipation de la société et la participation plus                    ou moins directe d’un grand nombre à l’exercice du pouvoir, la maladie, dans sa                    forme simple, s’est fort répandue, et il y a des moments où elle a le caractère                    d’une épidémie. Ne la prenons que dans les exemples saillants et dignes d’être                    observés.</p><p>Pascal, qui avait si bien pénétré l’homme dans sa grandeur et dans sa misère, et                    qui, en son âme ardente, s’était représenté plus d’une fois sans doute les vives                    images de l’ambition politique, a écrit, comme pour s’en dégoûter :</p><quote><p rend="indent">Prenez-y garde ! Qu’est-ce autre chose d’être surintendant,                        chancelier, premier président, sinon d’être en une condition où l’on a, dès                        le matin, un grand nombre de gens qui viennent de tous côtés pour ne leur                        laisser pas une heure en la journée où ils puissent penser à eux-mêmes ? Et,                        quand ils sont dans la disgrâce et qu’on les envoie à leurs maisons des                        champs, où ils ne manquent ni de biens, ni de domestiques pour les assister                        dans leurs besoins, ils ne laissent pas d’être misérables et abandonnés,                        parce que personne ne les empêche de songer à eux.</p></quote><p rend="indent">En effet, le pouvoir, considéré au point de vue moral, et sous sa                    forme la plus générale, consiste à ne pas s’appartenir un seul moment, à faire                    de grandes choses <pb n="405" xml:id="p405"/>peut-être, mais à être envahi aussi                    par les petites, à n’avoir pas une minute à soi dès le réveil : tel est le                    plaisir. L’espoir des grandes actions vous tente et vous soutient, j’aime à le                    croire : en attendant, les actions vaines ne prennent pas moins de place. Les                    affaires et les gens vous assiègent, vous cherchent, vous poursuivent. Les                    importuns et les sots même entre les solliciteurs ne vous déplaisent pas ; ils                    donnent le sentiment de ce qu’on peut, même quand on refuse. Le <hi rend="i">moi</hi> humain se dilate et s’étend comme naturellement à tout ce qui                    entoure. Il y a une expression en grec qui m’a toujours frappé : pour signifier                    un homme d’importance, un héros, un chef, on dit : <hi rend="i">Ceux qui sont                        autour de lui</hi>. Par exemple, au lieu de nommer tout simplement <hi rend="i">Achille</hi> ou <hi rend="i">Agamemnon</hi>, on dira : <hi rend="i">Ceux qui sont autour d’Achille</hi> ou <hi rend="i">d’Agamemnon</hi>, tant                    on est loin de concevoir le personnage isolé et sans son cortège ! Ainsi de tout                    temps pour l’homme de pouvoir : il n’est jamais seul. Mais qu’il tombe : le soir                    même de la disgrâce, m’assure-t-on, subitement, rudement, avec une brutalité                    dont je n’ai jamais été témoin, le vide se fait autour de lui ; quand je dis le                    soir, ce n’est peut-être que le lendemain ; car je ne puis supposer que, pour la                    forme, quelques politesses au moins n’arrivent pas ; puis, la cérémonie faite,                    il ne reste que les amis. On sent alors qu’on n’est plus que soi, qu’on n’a plus                    dans les mains cet aimant qui attirait. Les premiers jours on a peine à s’y                    accoutumer ; on attend machinalement, habitué qu’on est à recevoir son                    occupation du dehors ; il semble que l’huissier soit en défaut. Mais rien n’est                    plus vrai pourtant, votre porte ne s’ouvre plus que pour un petit nombre ; il                    faut peu à peu s’y faire. Si quelqu’un entre alors pour une affaire                    particulière, quelque subalterne surtout, on le retient, on amène la                    conversation sur la chute récente, sur l’ingratitude des hommes, sur l’état                    général <pb n="406" xml:id="p406"/>des affaires publiques qui se gâte et devient                    tout à fait affligeant : on s’épanche, on cherche de l’écho. C’est ici que la                    différence des humeurs et des caractères se déclare, et aussi celle de                    l’éducation. Je connais des hommes d’une nature sociale heureuse et d’un bon                    sens bien tempéré qui ont peut-être retrouvé leur philosophie dès le soir même.                    Je sais des gens de goût qui ont pu ressentir l’amertume, mais qui l’ont                    dissimulée galamment : une grande fortune et une situation faite sont un                    excellent coussin dans la chute, pour parer aux contrecoups. Les natures moins                    délicates ou moins maîtresses d’elles-mêmes ne peuvent se retenir ; il en est                    qui s’exhalent en propos vifs et outrageants, d’autres tournent au tendre et à                    l’élégie. M. de Chateaubriand éclatait tout haut avec rage et menaces ;                    M. de Martignac avait des bons mots et des soupirs. M. de Serre, emportant sa                    blessure au foie en silence, s’en allait mourir à Naples ; M. de Villèle, moins                    idéal et plus positif, s’en allait faire les affaires de sa province, de sa                    commune et de sa municipalité, et il les fait encore : sur une échelle ou sur                    une autre, est-ce que toutes les affaires ne se ressemblent pas ? Dans le vieux                    temps, Sully, après la mort de Henri IV, prenait le bon parti, celui qui sied                    aux ministres survivants d’une grande époque et d’un grand règne : il en dictait                    l’histoire à quatre secrétaires à la fois, et se la faisait raconter tout le                    long du jour, s’enfermant et se murant ainsi dans ses souvenirs. Il devenait                    même poète du coup, et rimait l’éloge de Henri IV et son propre <hi rend="i">Adieu à la Cour</hi> en deux pièces de vers qui se sont conservées. Au                    temps de la Fronde, un disciple de Richelieu et qui n’était pas indigne de lui                    pour sa capacité et son ardeur, M. de Chavigny, dans ses heures de disgrâce,                    faisait visite au monastère de Port-Royal-des-Champs et tâchait de s’y complaire                    à la pénitence ; effort pénible et qui ne durait pas ! D’Aguesseau, <pb n="407" xml:id="p407"/>à Fresnes, pas plus que L’Hôpital en sa maison de Vignay, ne                    doit se considérer comme un ministre en disgrâce ; c’était un magistrat homme                    d’études, qui retrouvait, un peu mélancoliquement peut-être, mais sans trop                    d’ennui, les habitudes de la vie de cabinet. Maurepas, qui fut exilé vingt-cinq                    ans dans sa terre, après avoir été ministre et avant de le redevenir, avait                    passé ce long intervalle avec une légèreté de grand air, qui faisait illusion,                    même à Montesquieu : <quote>« J’arrive de Pontchartrain avec M<hi rend="sup">me</hi> d’Aiguillon, où j’ai passé huit jours très agréables,                        écrivait-il ; le maître de la maison a une gaieté et une fécondité qui n’a                        point de pareille. Il voit tout, il lit tout, il rit de tout, il est content                        de tout, il s’occupe de tout. C’est l’homme du monde que j’envie davantage :                        il a un caractère unique. »</quote> Maurepas se consolait par la légèreté et                    la satire, et en faisant collection de tous les noëls moqueurs où l’on                    chansonnait les gens.</p><p>La plus belle disgrâce ministérielle que l’on puisse citer est celle du duc de                    Choiseul à Chanteloup ; elle fut triomphante d’abord comme une faveur ; l’idée                    de popularité commençait à naître. N’y comptez pas trop cependant ; les premiers                    jours de Chanteloup sont enivrants ; mais je ne répondrais pas des autres, et on                    ne nous a pas tenus au courant de la suite. En récompense, voici un charmant et                    naïf tableau d’une autre disgrâce un peu antérieure, de celle du comte                    d’Argenson, ancien ministre de la Guerre sous Louis XV, et renvoyé en 1757 pour                    avoir pris parti contre M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour au moment de                    l’assassinat de Damiens ; la page qu’on va lire de Marmontel est un                    renseignement précieux pour la peinture de la maladie morale que nous                    étudions :</p><quote><p rend="indent">Dans l’un de ces heureux voyages que je faisais à Saumur,                        dit-il en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, je profitai du voisinage de la                        terre des Ormes <pb n="408" xml:id="p408"/>pour y aller voir le comte                        d’Argenson, l’ancien ministre de la Guerre, que le roi y avait exilé. Je                        n’avais pas oublié les bontés qu’il m’avait témoignées dans le temps de sa                        gloire. Jeune encore, lorsque j’avais fait un petit poème sur                        l’établissement de l’École militaire, dont il avait le principal honneur, il                        s’était plu à faire valoir ce témoignage de mon zèle. Chez lui, à table, il                        m’avait présenté à la noblesse militaire comme un jeune homme qui avait des                        droits à sa reconnaissance et à sa protection. Il me reçut dans son exil                        avec une extrême sensibilité. Ô mes enfants ! quelle maladie incurable que                        celle de l’ambition ! quelle tristesse que celle de la vie d’un ministre                        disgracié ! Déjà usé par le travail, le chagrin devait achever de ruiner sa                        santé. Son corps était rongé de goutte, son âme l’était bien plus                        cruellement de souvenirs et de regrets ; et, à travers l’aimable accueil                        qu’il voulut bien me faire, je ne laissai pas de voir en lui une victime de                        tous les genres de douleur.</p><p>En me promenant avec lui dans ses jardins, j’aperçus de loin une statue de                        marbre ; je lui demandai ce que c’était. « C’est, me dit-il, ce que je n’ai                        plus le courage de regarder » ; et en nous détournant : « Ah ! Marmontel !                        si vous saviez avec quel zèle je l’ai servi ! Si vous saviez combien de fois                        il m’avait assuré que nous passerions notre vie ensemble, et que je n’avais                        pas au monde un meilleur ami que lui ! Voilà les promesses des rois ! voilà                        leur amitié ! » Et, en disant ces mots, ses yeux se remplirent de                        larmes.</p></quote><p rend="indent">Le comte d’Argenson, bien qu’il fût caustique d’esprit, était de                    ceux, on le voit, qui dans le malheur tournent à l’élégie et à                    l’attendrissement ; il en est d’autres qui, de colère, auraient montré le poing                    à cette statue du roi, et l’auraient peut-être mise à bas s’ils l’avaient osé :                    « Je ne suis plus ministre, donc tu ne seras plus roi. » C’est ainsi que                    quelques-uns ont raisonné.</p><quote><p rend="indent">Le soir, continue Marmontel parlant toujours de cette visite                        chez le comte d’Argenson, pendant que l’on soupait, nous restions seuls dans                        le salon. Ce salon était tapissé de tableaux qui représentaient les                        batailles où le roi s’était trouvé en personne avec lui. Il me montrait                        l’endroit où ils étaient placés durant l’action : il me répétait ce que le                        roi lui avait dit ; il n’en avait pas oublié une parole. « Ici, me dit-il en                        parlant de l’une de ces batailles, je fus deux heures à croire que mon fils                        était mort : le roi eut la bonté de paraître sensible à ma douleur. Combien                        il est changé ! rien de moi ne le touche plus. » Ces idées le                        poursuivaient ; et, pour peu qu’il fût livré à lui-même, <pb n="409" xml:id="p409"/>il tombait comme abîmé dans sa douleur. Alors sa                        belle-fille, M<hi rend="sup">me</hi> de Voyer, allait bien vite s’asseoir                        auprès de lui, le pressait dans ses bras, le caressait ; et lui, comme un                        enfant, laissant tomber sa tête sur le sein ou sur les genoux de sa                        consolatrice, les baignait de ses larmes, et ne s’en cachait point.</p><p>Le malheureux, qui ne vivait que de poisson à l’eau, à cause de sa goutte,                        était encore privé par là du seul plaisir des sens auquel il eût été                        sensible ; car il était gourmand. Mais le régime le plus austère ne                        procurait pas même du soulagement à ses maux. En le quittant, je ne pus                        m’empêcher de lui paraître vivement touché de ses peines : « Vous y ajoutez,                        me dit-il, le regret de ne vous avoir fait aucun bien, lorsque cela m’eût                        été si facile. » Peu de temps après, il obtint la permission d’être                        transporté à Paris. Je l’y vis arriver mourant, et j’y reçus ses derniers                        adieux.</p></quote><p rend="indent">Tous les traits sont à remarquer dans ce vif et véridique tableau,                    notamment celui-ci qui est pris sur nature, lorsque d’Argenson se reproche de                    n’avoir pas assez fait pour Marmontel, quand il était puissant. Nous avons vu                    ainsi des ministres qui, après leur chute, disaient volontiers à tous ceux                    qu’ils rencontraient en chemin : « J’ai eu bien des torts envers vous, je ne                    vous ai pas traité comme je l’aurais dû. » Rendez-leur le pouvoir demain, ils en                    feront autant<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je trouve dans une lettre inédite de                        Deleyre à Jean-Jacques Rousseau, écrite de Paris le 10 février 1757,                        quelques particularités de plus, et assez intéressantes, ce me semble, sur                        cette disgrâce et cette chute du comte d’Argenson : <quote>«  Enfin cet                            homme si méchant est livré à lui-même, c’est-à-dire à ses remords, s’il                            pouvait en avoir. Le voilà au fond de sa terre, le seul endroit où il                            pourrait être heureux, et celui où il le sera le moins ; mais                            laissons-l’y vivre en paix. Je n’ai point appris dans vos écrits ni dans                            votre commerce à triompher de la chute des grands. Je suis bien aise de                            voir l’État respirer un moment, et je souhaite que le remplacement de                            nos ministres fasse un bon effet dans les affaires, que ceux qui leur                            succéderont soient meilleurs et ne deviennent pas pires. Croiriez-vous                            cependant que cet homme disgracié trouve encore des amis, et que le                            meilleur de ces amis soit un homme de lettres ? M. de Moncrif a quitté                            le poste où il avait huit ou dix mille livres de rentes pour suivre aux                            Ormes M. d’Argenson, qui n’en a pas quinze actuellement. Voilà ce qu’on                            appelle des exemples édifiants. Vous qui craignez tant la dépendance et                            les suites où la reconnaissance peut exposer un homme vertueux,                            pensez-vous que celui qui sacrifie si généreusement les bienfaits à son                            bienfaiteur les ait acquis par le crime et par la bassesse ? Ayez                            meilleure opinion de l’homme et de vous-même. Estimons-nous un peu pour                            valoir quelque chose… »</quote> Ainsi, dans la disgrâce de d’Argenson                        comme en d’autres disgrâces célèbres, ce furent encore les lettres qui                        restèrent le plus fidèles.</note>.</p><p><pb n="410" xml:id="p410"/>Une autre remarque plus frappante porterait sur                    l’espèce de conseil que le digne Marmontel donne à ses enfants en leur                    présentant ce triste exemple de l’ambition politique. De nos jours cette                    ambition a fait tant de progrès et a tellement gagné toutes les classes et tous                    les ordres d’esprits, que ce ne sont plus seulement les d’Argenson qui en sont                    atteints, ce sont les Marmontel eux-mêmes qui en sont victimes. Le nombre                    diminue de plus en plus, même parmi les gens de lettres, de ceux qui peuvent                    dire comme d’Alembert : <quote>« Je ne suis absolument propre, par mon                        caractère, qu’à l’étude, à la retraite, et à la société la plus bornée et la                        plus libre. »</quote></p><p>On a, ce me semble, la maladie suffisamment décrite ; ajoutez-y cependant, pour                    la situation d’aujourd’hui, une complication très grave, le mal de la <hi rend="i">parole perdue</hi>, ce qui est cuisant après un gouvernement                    d’orateurs. Mais ceci ouvrirait toute une veine nouvelle et nous mènerait trop                    loin. Le remède à ce mal immodéré des regrets, quand on ne le trouve point dans                    une grande égalité d’humeur et dans le tempérament naturel, est dans le travail,                    dans l’occupation sérieuse et suivie, dans tout ce qui maintient la force et                    l’équilibre de l’esprit, et qui se communique à l’âme. Si la partie élevée de                    nous-même ne nous parle pas assez haut, consultons du moins la partie sensée                    dans le silence. Qu’on se dise bien, en y réfléchissant, que, s’il est peu de                    douleurs qui attirent la pitié des autres, il n’en est aucune de moins                    sympathique que celle des ambitieux ou des gouvernants déçus. Je crois bien ne                    pas trop différer en <pb n="411" xml:id="p411"/>cela de la société de mon                    temps : je sais gré à tout gouvernement qui me procure l’ordre et les garanties                    de la civilisation, le libre développement de mes facultés par le travail : je                    le remercie et suis prêt, pour mon humble part, à l’appuyer. Mais, cela dit,                    n’entrons pas dans le domaine du cœur ; ne touchons pas trop la corde du                    sentimental. Surtout je ne puis, pour mon compte, avoir grande pitié des gens                    auxquels il n’est arrivé d’autre malheur inconsolable que celui de ne me plus                    gouverner.</p><p>Il est un exemple qui, depuis quelque temps, me frappe, et dans lequel il est                    impossible de ne pas reconnaître de l’élévation native et de la force : je veux                    parler de celui de M. de Lamartine. Il y a des années que je ne suis guère                    accoutumé à le flatter ; pourtant, depuis qu’il a perdu le pouvoir sans en avoir                    fait l’usage qu’il pouvait, et bien qu’il en gémisse tout bas peut-être, il n’en                    laisse rien percer dans ses écrits ; il produit avec l’abondance qu’on sait,                    mais sans amertume, sans y mêler de ressentiment personnel, et sans s’écrier à                    toute heure que les temps sont changés, que le monde va de mal en pis. Là est                    l’écueil, là est la tentation en effet pour ceux qui ont dû se lever de table                    avant la fin du repas : ils aiment à se persuader qu’à partir de là                    l’empoisonnement commence. Il est permis à l’un de ceux qui se tiennent debout à                    regarder, de leur répondre : Non, le monde n’est pas en train d’aller plus mal                    depuis hier seulement ; s’il dégénère, c’est de votre temps et du temps de vos                    pères que cela a commencé, non pas du jour où vous n’y avez plus la haute main.                    Les générations ne sont pas à la veille de tomber dans la barbarie parce                    qu’elles apprendront un peu plus de sciences et un peu moins de lettres                    proprement dites, parce qu’on saura des mathématiques, de l’astronomie physique,                    de la botanique et de la chimie, qu’on se rendra mieux <pb n="412" xml:id="p412"/>compte de cet univers où l’on vit et qu’il était honteux d’ignorer. Un esprit                    bien fait, qui saura ces choses, et qui y joindra assez de latin pour goûter                    seulement Virgile, Horace et Tacite (je ne prends que ces trois-là), vaudra tout                    autant pour la société actuelle et prochaine que des esprits qui ne sauraient                    rien que par les livres, par les auteurs, et qui ne communiqueraient avec les                    choses réelles que par de belles citations littéraires. À ce monde nouveau, pour                    l’intéresser, il faudra une littérature différente, plus solide et plus ferme à                    quelques égards, moins modelée sur l’ancienne, et qui, aux mains des gens de                    talent, aura elle-même son originalité. Telle est mon espérance ; j’aime à                    compter sur des successeurs. Il est difficile aux hommes de notre âge, avec nos                    habitudes et nos goûts, d’être des satisfaits ; c’est assez d’éviter le faible                    des mécontents. N’ayons pas un intérêt d’amour-propre et de métier à ce que la                    société aille mal, à ce que toutes les fautes se commettent. Malheur à qui vit                    longtemps en espérant les fautes d’autrui ! Il commet lui-même la plus grande,                    et il en est puni dans la droiture et dans l’étendue de son intelligence. Il                    commence à voir à contresens le monde, et, si un retour de fortune lui ménage un                    rôle dans l’avenir, il n’y rentre plus qu’à contretemps. On m’assure qu’il y a                    pour le moment des protestants français qui croient à la révocation de l’édit de                    Nantes ; il y a des universitaires qui croient ou qui crient à l’invasion du                    Moyen Âge : eh bien ! des gens qui croiraient de ces choses dix ans de suite,                    n’en sortiraient pas sans un tic fâcheux dans l’esprit. C’est assez user, pour                    aujourd’hui, du conseil et du sermon : mais démentons, je vous en supplie, ce                    moraliste chagrin que je rencontrais l’autre jour, et qui me disait en                    souriant : <quote>« Vous ne savez pas ? je suis en ce moment occupé à observer                        et à vérifier un fait curieux : <hi rend="i">Comment les générations                            évincées, si elles n’y</hi><pb n="413" xml:id="p413"/><hi rend="i">prennent garde, passent vite à                            l’émigré du dedans, à l’ultra, au voltigeur de Louis XV, ou comment les                            ailes de pigeon leur poussent</hi>. Et je le vérifie sur des gens qui se                        piquaient d’être graves et intelligents avant tout, et, comme ils le                        disaient, de <hi rend="i">comprendre</hi>. Les graves eux-mêmes tournent à                        l’ironique et au frivole. »</quote> Je l’arrêtai court ; je lui soutins,                    pour l’honneur de ma génération, qu’il avait tort, que cela ne se passerait                    point ainsi ; mais je me promis pourtant de pousser le cri d’alarme, d’avertir                    les intéressés mêmes, et de le faire de la seule manière dont ces sortes d’avis                    peuvent se donner, c’est-à-dire publiquement, à mes risques et périls. Je leur                    rappelle donc, pour qu’ils s’en méfient, ce qu’ils savent aussi bien que moi :                    De toutes les dispositions de l’esprit, l’ironie est la moins intelligente. De                    toutes les passions, le dépit est la plus petite ; et, de tout temps, ç’a été                    peut-être la plus grande des passions françaises<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cet                        article des <hi rend="i">Regrets</hi> a fait un certain bruit ; il a été                        reproduit par la plupart des journaux, même par <hi rend="i">Le Moniteur</hi> ; et, pour qu’il n’y manquât rien, il a obtenu une                        réfutation de M. Cuvillier-Fleury dans le <hi rend="i">Journal des                            débats</hi> du 26 septembre 1852. Cette réfutation, qui s’est fait                        attendre, prouverait seule combien l’article a touché juste. Le coup a porté                        en plein sur l’état-major des salons.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

