<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la retraite de MM. Villemain et Cousin.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-05-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-05-24"><head>De la retraite de MM. Villemain et Cousin.</head><dateline>Lundi 24 mai 1852.</dateline><p><pb n="146" xml:id="p146"/>C’est au commencement de ce mois que MM. Villemain et                    Cousin ont demandé leur mise à la retraite comme professeurs de la faculté des                    lettres. Si nous sommes bien informé, ils n’ont donné aucun motif de cette                    détermination, sinon qu’ils croyaient que pour eux l’heure de se retirer était                    venue. Le ministre de l’Instruction publique, M. Fortoul, a fait tout ce qu’on                    pouvait attendre d’un homme dont la jeunesse a été nourrie des vives leçons de                    cet enseignement littéraire élevé. À l’égard de M. Villemain particulièrement,                    auquel il devait sa première entrée dans l’instruction publique, M. Fortoul n’a                    négligé aucune démarche ni aucune instance pour le retenir, et ce n’est qu’après                    s’être assuré qu’il y avait un parti pris et une résolution irrévocable, que le                    ministre a proposé au Prince-Président d’admettre à la retraite l’illustre                    professeur. M. Villemain, nous le savons, a été touché, et il a dû l’être, de                    ces efforts si honorables et si sincères tentés pour le conserver : il a lu à                    plusieurs personnes la lettre qui lui a été adressée par le ministre, et nous                    croyons ne pas nous compromettre en disant qu’au milieu des expressions <pb n="147" xml:id="p147"/>personnelles de souvenir et de reconnaissance, elle                    contient à peu près ces termes :</p><quote><p rend="indent">J’ai cédé à votre demande, en proposant au Prince de vous                        admettre à la retraite. Les regrets d’un gouvernement fait pour apprécier,                        autant que d’autres, les plus éminentes qualités de l’esprit, s’associent                        aux regrets que la France entière témoignera bientôt, en apprenant qu’un des                        plus illustres représentants de son intelligence et de son goût s’est                        condamné, avant le temps, à quitter la chaire qu’il avait consacrée.</p></quote><p rend="indent">Ainsi, tout s’est passé dans les termes de la concorde et de la                    paix, ou, si l’on aime mieux, avec tous les honneurs de la guerre. On ne saurait                    reprocher au gouvernement d’avoir provoqué les démissions que les honorables                    professeurs ont cru devoir donner. On ne saurait dire non plus que cette                    retraite, qui prive les listes semestrielles de la faculté des plus beaux noms                    qui les décoraient, soit <quote>« un malheur public pour la jeunesse des                        Écoles »</quote> qui n’entendra plus désormais ces voix éloquentes ; car il                    y a vingt-deux ans que ces illustres maîtres avaient cessé de professer, et                    qu’ils ne remplissaient plus leurs chaires que par leurs lieutenants. Leurs                    services, depuis ce temps, étaient d’un autre ordre et se poursuivaient dans                    l’administration ou dans la politique. Ce qu’il faut dire, c’est que cette                    retraite, si l’on y joint celle de M. Guizot, qui eut lieu à la suite de la                    révolution de Février, achève et clôt une belle et brillante époque, la plus                    belle qu’ait eue l’enseignement public en France. Jamais, avant ces trois                    professeurs célèbres, l’enseignement ne s’était montré avec autant d’éclat, de                    concert et de mouvement.</p><p>Il serait bien naturel d’ajouter qu’il ne retrouvera plus rien de pareil et                    d’égal désormais. Mais, si disposés que nous soyons à saluer et à honorer ce qui                    cesse, n’oublions jamais cette loi supérieure des choses : pas un individu n’est                    essentiel ici-bas, pas une génération <pb n="148" xml:id="p148"/>n’est                    indispensable ; la nature est féconde, et après les pertes les plus senties, et                    les plus irréparables ce semble, tout reprend bientôt et tout recommence. En                    littérature, la tradition sans doute est chose délicate, et qui ne se renoue pas                    si aisément ; mais, outre que l’héritage de ces hommes célèbres est depuis                    longtemps déjà aux mains d’hommes instruits et habiles qui en savent le prix et                    le poids, je dirai que la grande tradition ne se continue jamais par les                    disciples, mais par de nouveaux maîtres qui, en paraissant, reprennent                    l’ensemble des faits et des idées par d’autres aspects, et qui se placent                    d’eux-mêmes sur des hauteurs qui font la chaîne. Pour donner à ces vrais                    successeurs le temps de venir, un peu d’intervalle parfois est nécessaire.</p><p>J’ai toujours éprouvé un regret, je l’avoue, quand je pensais à ces trois                    professeurs célèbres, dont l’enseignement (quoi qu’ils aient pu faire depuis)                    restera la plus grande gloire : ce regret, c’est qu’ils n’aient pas assez                    compris ce que je dis en ce moment, que leur vraie gloire et leur vraie force                    était là. À aucun moment, depuis vingt-deux ans, ils n’ont songé à reparaître                    dans leurs chaires. Quand je dis qu’ils n’y ont pas songé, j’ai peut-être tort.                    Combien de fois M. Cousin n’a-t-il pas exprimé, en causant, cette noble envie de                    reprendre tout simplement son cours, de se remettre en communication directe                    avec cette jeunesse qui ne le connaissait plus que par ses écrits, de la ramener                    sur bien des points où on l’égarait ! Pourquoi lui ou quelqu’un de ses autres                    collègues n’a-t-il pas réalisé ce vœu si noble et si simple, si original, et si                    supérieur à tout ce qu’une demi-politique pouvait y opposer ? Y a-t-il eu en                    réalité un moment où l’un ou l’autre de ces trois maîtres ait pu ainsi                    reparaître dans nos écoles avec opportunité, avec convenance ? Je le crois. Leur                    talent n’a jamais été, plus ferme et plus mûr que dans ces dernières années. Ils                        <pb n="149" xml:id="p149"/>auraient montré à cette jeunesse, que de faux                    déclamateurs enivraient, ce que c’est que le vrai talent littéraire et                    historique quand il s’est encore aguerri dans la pratique, même incomplète, des                    affaires, et dans l’expérience de la vie. Mais s’ils en ont eu à quelque moment                    l’idée ou la velléité, ils n’ont pas osé ; ils n’ont pas assez aimé la pure                    chose universitaire jour cela. La Harpe, dont on rit un peu, a été traversé par                    la Révolution de 89 et de 93, et par le coup d’État de Fructidor, et chaque fois                    il est remonté en chaire après ; on peut dire qu’il est mort en professant.                    C’est trop. Mais il y a dans cet exemple un courage digne de respect. Nos trois                    illustres maîtres, en s’épargnant ce retour sur un théâtre où ils avaient tant                    donné, mais où ils avaient à terminer encore, ont fait, selon moi, comme Turenne                    s’il avait manqué ses deux dernières campagnes, ou comme Racine s’il s’était                    retranché <hi rend="i">Esther</hi> et <hi rend="i">Athalie</hi>.</p><p>Qu’ils me pardonnent ce regret où il entre une si haute idée de ce que je leur                    reconnais avant tout, de leur talent même. Telle qu’elle vit dans nos souvenirs,                    telle qu’elle est résumée et fixée dans leurs leçons recueillies, leur renommée                    de professeurs reste assez belle. On a de M. Guizot deux grands ouvrages qui                    représentent son enseignement historique de 1820 à 1822, et de 1827 à 1830.                        L’<hi rend="i">Histoire de la civilisation en France</hi>, avec l’<hi rend="i">Histoire générale de la civilisation en Europe</hi>, qui y sert                    d’introduction, appartient aux trois dernières années de son cours (1827-1830),                    et l’<hi rend="i">Histoire des origines du gouvernement représentatif en                        France</hi> remonte aux années 1820-1822. C’est en 1851 seulement que                    M. Guizot a mis en ordre et rédigé cette dernière série d’anciennes leçons, qui                    n’avaient jamais été publiées avec l’étendue et le soin convenables. Il a fait                    paraître l’<hi rend="i">Histoire des origines du gouvernement représentatif en                        France</hi> dans un moment où l’on était bien peu disposé à en goûter les                        <pb n="150" xml:id="p150"/>fruits, et où l’arbre, à force de monter en                    folles branches, compromettait toutes ses racines. M. Guizot raconte dans sa                    préface comment, en 1820, sortant des affaires où il était entré en seconde                    ligne avec ses amis les doctrinaires d’alors, il crut devoir entreprendre                    d’expliquer dans son cours l’origine et les principes du gouvernement que lui et                    ses amis avaient essayé de pratiquer : même quand il fait de l’histoire,                    M. Guizot songe toujours à la politique d’à côté :</p><quote><p rend="indent">Si j’appliquais aujourd’hui à ces études historiques de 1820,                        dit-il dans sa préface de 1851, tous les enseignements que, depuis cette                        époque, la vie politique m’a donnés, je modifierais peut-être quelques-unes                        des idées qui y sont exprimées sur quelques-unes des conditions et des                        formes du gouvernement représentatif. Ce gouvernement n’a point un type                        unique, et seul bon, d’après lequel il doive être partout et nécessairement                        institué. La Providence, qui fait aux nations des origines et des destinées                        diverses, ouvre aussi à la justice et à la liberté plus d’une voie pour                        entrer dans les gouvernements ; et ce serait réduire follement leurs chances                        de succès, que les condamner à se produire toujours sous les mêmes traits et                        par les mêmes moyens.</p></quote><p rend="indent">Je ne me permets point de juger ce que fait ou ne fait pas la                    Providence, grand mot dont on abuse, et qui n’est souvent que la déification de                    notre propre pensée ; mais il me semble que si le gouvernement représentatif n’a                    pas un type unique et seul bon, et s’il n’est pas lui-même l’unique gouvernement                    possible, il faut se garder d’offrir toujours des types dans un ordre aussi                    changeant et aussi divers que celui de l’histoire, et dans lequel le fait donne                    à la théorie des démentis perpétuels. C’est cette histoire positive, vérace, à                    la Guichardin ou à la Machiavel, sans hypothèse, non adaptée aux vœux et aux                    combinaisons politiques du jour, toujours prête à voir ce qui est, ne relevant                    que de l’examen des faits et d’une connaissance sévère des hommes, qui est                    peut-être l’originalité à trouver et le correctif, après la manière <pb n="151" xml:id="p151"/>de M. Guizot et dans une tout autre direction que lui. Car,                    dans l’ordre d’histoire ingénieusement et savamment construite et déduite, comme                    professeur il a peu laissé à faire, et parmi ceux même qui se croient assez loin                    de lui, je ne lui vois que des disciples.</p><p>M. Cousin, professeur de philosophie, a pris soin de recueillir, dans de nombreux                    petits volumes très exactement revus, et très curieusement remaniés, la série de                    ses leçons sur l’<hi rend="i">Histoire de la philosophie moderne</hi>, tant                    celles de 1815 à 1820, que celles de 1828 à 1830. Il y a des parties excellentes                    pour tout le monde, et même agréables, quand M. Cousin en vient à des analyses                    particulières de certains philosophes ou moralistes. On s’expliquerait peu, en                    lisant ces volumes de M. Cousin, l’espèce d’attaque et de défaveur dont sa                    philosophie a été l’objet, et l’on a besoin d’y ajouter quelques                    éclaircissements pour le faire comprendre. Si M. Cousin n’avait voulu que                    rétablir, contrairement aux résultats du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une philosophie où l’on prouvât, par diverses sortes de                    raisonnements plus ou moins rigoureux, l’existence de Dieu, la spiritualité de                    l’âme, son immortalité, la liberté morale de l’homme dans une certaine mesure,                    il y aurait eu peu à redire ; car une telle philosophie est la seule qui se                    puisse décemment enseigner, et elle a été généralement d’ailleurs la philosophie                    des Socrate, des Platon, des Descartes, des Bossuet, des Fénelon, des                    d’Aguesseau. Mais M. Cousin a voulu davantage : il a affecté la rigueur et                    l’invention dans la méthode ; il a prétendu serrer les choses de plus près que                    ses devanciers ; il a tenu à donner à sa philosophie une solidité indépendante                    de toute tradition révélée ; il a aspiré, en un mot, à fonder une grande école                    de philosophie intermédiaire, qui ne choquât point la religion, qui existât à                    côté, qui en fût indépendante, souvent auxiliaire en apparence, mais encore plus                    protectrice, <pb n="152" xml:id="p152"/>et, par instants, dominatrice, en                    attendant peut-être qu’elle en devînt héritière. C’est dans cette prétention,                    secrète ou affichée, qu’a paru le danger, et c’est de ce côté qu’a porté le fort                    de l’attaque. D’une autre part, les rigoureux observateurs de la nature humaine                    lui ont reproché de maintenir orgueilleusement certains dogmes qu’une                    philosophie plus positive et plus hardie se croyait en droit de contester, de ne                    tenir aucun compte de l’homme physique et naturel dans les opérations de                    l’esprit, de se soucier moins d’être un vrai philosophe (ce qui n’est donné qu’à                    peu d’hommes) que de vouloir fonder une grande école de philosophie (ce qui est                    bien différent), et d’aller jusqu’à faire ensuite de cette philosophie une                    doctrine d’État, ayant cours et influence. Il en est résulté que sa grande et                    ambitieuse tentative, qui mécontentait et inquiétait les hommes religieux et le                    clergé, ne satisfaisait point d’ailleurs les savants et le petit nombre des                    libres philosophes ; elle avait contre elle les croyants, et n’avait pas pour                    elle les physiologistes. Mais ce n’est point ceux-ci qui lui ont le plus                    nui.</p><p>En effet, les savants de nos jours s’aventurent peu dans les questions                    générales ; mais le clergé est redevenu important, considérable, et il est                    naturel que l’on compte avec lui. La raison en est claire et socialement                    manifeste. Bien des gens se souciaient médiocrement de l’Église quand ils ne la                    voyaient que comme un obstacle qui les gênait dans leurs idées de progrès et                    d’élargissement de la voie publique ; mais, le jour où la société a été en                    danger d’être envahie, on s’est aperçu que l’Église faisait partie des                    fortifications et des remparts de la place, et c’est alors que bien des                    indifférents qui, la veille encore, auraient voulu la diminuer, sinon la                    détruire, ont compris l’importance de la défendre. Dans un tel état politique de                    défense et de siège, il n’y avait <pb n="153" xml:id="p153"/>plus de place pour                    l’espèce de philosophie intermédiaire de M. Cousin, et le maître lui-même semble                    l’avoir compris en se réfugiant dans la littérature proprement dite, qui le                    distrait et le possède de plus en plus.</p><p>Des trois professeurs, c’est, ce me semble, M. Villemain qui a le moins perdu                    dans ce récapitulé final, parce que c’était celui qui avait le moins entrepris                    hors de son cercle. M. Guizot voulait, en effet, moins encore enseigner                    l’histoire que constituer et professer le gouvernement moderne de la France ;                    M. Cousin voulait moins encore exposer quelques doctrines consolantes et                    désirables pour l’esprit humain, et nous énumérer les ambitieuses chimères des                    philosophes, que faire prévaloir à son tour une école de plus, laquelle, au                    milieu de ses vues supérieures, avait aussi sa part d’ambition et de chimère.                    Quant à M. Villemain, il n’était que le plus brillant, le plus ingénieux, le                    plus éloquent des littérateurs, agrandissant et prolongeant sans doute le plus                    qu’il pouvait son domaine, un peu trop curieux, je le crois, d’y faire entrer                    avec une émulation visible les beautés parlementaires de nos voisins qui étaient                    à l’ordre du jour, mais fécondant d’ailleurs tout ce qu’il touchait, et nous en                    offrant le sentiment et la fleur. Les seules parties de son enseignement qui                    aient été recueillies, le <hi rend="i">Tableau de la littérature du Moyen                        Âge</hi>, et surtout celui <hi rend="i">de la littérature au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, sont des modèles de goût,                    d’élégance dans les recherches et dans l’exposition, et de bon sens rapide                    revêtu de grâce.</p><p>Et quand tout cela était non pas lu, mais dit, mais chanté, né à l’instant et le                    matin même, quand on voyait tout ce talent jaillir de source pendant des heures                    et courir sous le regard ; quand il en était de même des leçons plus grandioses                    et plus imposantes de M. Cousin, et de cette parole, déjà si nette et si                    tranchée, de M. Guizot, qu’on juge de l’effet, de l’intérêt du spectacle mêlé                        <pb n="154" xml:id="p154"/>à la satisfaction de l’esprit ; qu’on y répande                    cette émotion générale et communicative qui régnait aisément pendant toute cette                    fin de la Restauration, et qui faisait croire à l’unité d’une opinion publique à                    la fois juste et puissante, et l’on comprendra ce qu’ont été ces fêtes de                    l’intelligence, dont les livres mêmes qui en sont sortis ne donnent qu’une idée                    froide et décolorée. Si l’un ou l’autre des trois professeurs s’était décidé                    ensuite à reprendre son cours isolément et dans des circonstances si                    différentes, il lui aurait certes fallu, avant tout, faire un sacrifice                    d’amour-propre ; le mérite n’en eût été que plus grand, et bientôt le succès                    sérieux l’aurait payé. Mais laissons les regrets.</p><p>Aujourd’hui, s’ils ont cessé d’être professeurs titulaires, eux qui depuis                    longtemps n’étaient qu’honoraires en effet, ces trois hommes célèbres sont loin                    d’avoir renoncé aux lettres et aux travaux de l’esprit, et c’est ici, sous cette                    forme nouvelle, que j’aime à leur rendre hommage et à signaler tout ce qu’ils                    produisent, tout ce qu’on peut attendre d’eux encore.</p><p>M. Guizot, depuis deux ans, n’a cessé, indépendamment de ses écrits historiques,                    de recueillir et de publier, en les revoyant, d’anciens morceaux très                        distingués<note place="bottom" resp="author">[NdA] La plupart de ces morceaux déjà anciens                        sont tirés ou des <hi rend="i">Annales de l’éducation</hi>, ou des <hi rend="i">Archives philosophiques, politiques et littéraires</hi>, ou de                        la <hi rend="i">Revue française</hi>, ou d’autres recueils auxquels                        M. Guizot prenait part ; ou bien encore, ce sont d’anciennes préfaces et                        introductions qui avaient paru en tête de collections que M. Guizot                        dirigeait. Un léger tort, qui tient de près au savoir-faire, c’est, en                        réimprimant ces morceaux, d’en dissimuler l’origine et la destination                        première, et de laisser croire que c’est du nouveau pour le public, un fond                        de portefeuille inédit.</note>, qui vont former toute une bibliothèque                    morale et littéraire : <hi rend="i">Méditations et études morales</hi> ; — <hi rend="i">Études sur les beaux-arts en général</hi> ; — <hi rend="i">Shakespeare et son temps</hi> ; — <hi rend="i">Corneille et son temps</hi>.                    Ce dernier volume, qui <pb n="155" xml:id="p155"/>va paraître, contient : 1º un                    morceau étendu, <hi rend="i">De l’état de la poésie en France avant                        Corneille</hi> ; 2º une étude développée sur <hi rend="i">Corneille</hi>                    lui-même ; 3º trois biographies d’auteurs du temps, <hi rend="i">Rotrou,                        Chapelain</hi> et <hi rend="i">Scarron</hi>. Il est curieux de retrouver                    M. Guizot sur ce terrain tout littéraire où il a fait, il y a quarante ans, ses                    premiers pas. Quand il parle de poésie proprement dite, il lui manque, je le                    crains, quelque chose : <quote>« Celui qui veut comprendre le poète, a dit                        Goethe, doit aller dans le pays du poète. »</quote> M. Guizot a trop vécu                    dans d’autres pays que celui-là : mais Corneille, mais Shakespeare, c’est encore                    l’histoire, et il est bon d’écouter un esprit aussi éminent et aussi ferme que                    M. Guizot revenant à ces analyses de drames et de comédies, et les discutant à                    fond comme il a discuté tant d’autres choses. Il y a des moments où la plume                    politique reparaît à l’improviste, et non à contretemps, jusque dans ces                    appréciations plus légères. Ainsi, à propos de Ronsard, si méprisé par ses                    successeurs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, auxquels il n’avait                    fait cependant qu’ouvrir la route : <quote>« Les hommes qui font les                        révolutions, dit M. Guizot, sont toujours méprisés par ceux qui en                        profitent. »</quote></p><p>M. Cousin n’avait pas attendu l’exemple de M. Guizot pour revenir aux lettres                    pures, qui sont sa grande, son incontestable et charmante supériorité, n’en                    déplaise au philosophe. Qui n’a lu ses écrits sur Pascal, sur la sœur de Pascal,                    Jacqueline, qui lui doit une réputation ; sur les femmes célèbres du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont il s’est si vivement                    épris ? M. Cousin, un jour, traçait ainsi le plan idéal d’une vie d’homme de                    lettres : <quote>« Un monument et beaucoup d’épisodes. »</quote> Le monument, il                    considère sans doute qu’il l’a fait dans sa traduction de Platon, et il en est                    aux épisodes. Nous ne trouverons jamais qu’il s’en permet trop. Il est arrivé                    dans ces derniers temps à M. Cousin ce qui arrive quelquefois aux philosophes                        <pb n="156" xml:id="p156"/>eux-mêmes : il est devenu amoureux. Il l’est                    devenu, de qui ? de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville en personne, oui, de                    cette sœur du Grand Condé, de cette beauté aux langueurs incomparables, qui,                    après avoir été une héroïne de la Fronde, est devenue un modèle de pénitence.                    M. Cousin, non content de l’étudier et de se plaire un instant avec elle, s’est                    mis à lui consacrer ses recherches, sa plume, son éloquence, et pourquoi ne le                    dirais-je pas ? son cœur. Qu’on lise les huit articles qu’il a publiés dans le                        <hi rend="i">Journal des savants</hi> (août 1851-avril 1852), et qui ne sont                    pas finis ; les deux articles qu’il a publiés dans la <hi rend="i">Revue des                        deux mondes</hi> (1<hi rend="sup">er</hi> août 1851 et 15 mai 1852) : c’est                    une peinture toujours nouvelle, toujours recommençante, et ne craignant pas même                    de se recopier (il n’y a pas de redites en amour)<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Ainsi, dans l’article de la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du                        15 mai 1852, on est tout surpris de relire des passages entiers qui étaient                        dans l’article du <hi rend="i">Journal des savants</hi> du mois de mars                        précédent.</note>, de cette personne <quote>« aux grâces                        immortelles »</quote>, et à qui il ne reconnaît plus de défauts. Les défauts                    mêmes de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville deviennent des charmes pour son                    biographe entraîné et séduit. M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville a l’esprit                    subtil ; elle aime la gloire sous toutes les formes, et, quand elle l’a épuisée                    sous celle du roman et de la guerre civile, elle la retrouve et la recherche                    encore sous celle de la pénitence illustre et de l’humilité la plus raffinée.                    M. Cousin abjure ici toutes les explications de la philosophie, et il s’en tient                    aux apparences. Il porte son illusion jusqu’au physique ; il ne veut point, par                    exemple, que M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, d’assez bonne heure, ait                    dépéri, qu’elle ait été peut-être un peu maigre :</p><quote><p rend="indent">L’embonpoint, dit-il, et ses avantages ne lui manquaient pas.                        Quoi qu’en aient dit des gens mal informés, qui la peignent telle qu’elle a                            <pb n="157" xml:id="p157"/>pu être aux Carmélites et à Port-Royal, elle                        possédait, je ne puis en douter en regardant les portraits authentiques qui                        sont sous mes yeux, ce genre d’attraits qu’on prisait si fort au                                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui, avec de belles                        mains, avait fait la réputation un peu usurpée d’Anne d’Autriche.</p></quote><p rend="indent">On voit bien qu’il a pris parti dans la Fronde, et qu’il n’a pas                    été amoureux d’Anne d’Autriche, il ne paraît pas soupçonner un défaut essentiel                    qu’avait M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, et qu’il serait peu poli de                    rappeler en toutes lettres, mais dont Bussy et Brienne ont fait sentir quelque                        chose<note place="bottom" resp="author">[NdA] La duchesse de Mecklembourg, <quote>« qui                            avait des façons de dire particulières »</quote>, disait de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville <quote>« qu’elle <hi rend="i">enchavignait</hi> tout le monde »</quote>. Ce qui fait d’une pierre                        deux coups et nous apprend que M. de Chavigny avait le même inconvénient que                            M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville.</note>. À tout moment, en le                    lisant, on se redit les vers d’Horace ou de Lucrèce, si bien traduits par                    Molière, sur les illusions particulières aux amants qui donnent un joli nom à                    chaque défaut de la personne qu’ils aiment :</p><quote><l>Et dans l’objet aimé tout leur devient aimable !</l></quote><p rend="indent">Dans un des articles qu’il a consacrés à M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, M. Cousin a exposé une théorie qui peut s’appeler la                        <hi rend="i">théorie des appas</hi>, et dans laquelle il a mêlé bien des                    idées ingénieuses et en partie vraies, à d’autres qui sont singulières et un peu                    hasardées. Il paraît croire<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue des                            deux mondes</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> août 1851, p. 395.</note>                    que, dans les grands siècles, les siècles classiques, <quote>« qui ont seuls le                        goût de la grande beauté »</quote>, il y a en effet et bien réellement une                    beauté plus abondante et plus exubérante que dans d’autres ; et qu’ainsi au                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, non loin de Descartes, de                    Pascal ou de Malebranche (dussent-ils en user très peu), il y a de plus belles                    femmes au physique qu’à côté de Condillac, d’Helvétius et de Galiani, qui les                    aimaient davantage. <pb n="158" xml:id="p158"/>Il ne dit pas seulement cela du                    type de beauté à la mode, mais de la réalité même. En un mot, il croit que la                    femme maigre était assez bonne pour les héros de Rossbach et pour les                    philosophes sensualistes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tandis                    que les héros de Rocroi et les contemporains spiritualistes de Descartes avaient                    droit à des beautés plus réelles, et à plus de solidité comme dirait M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ; et, comme dit encore le proverbe,                        <quote>« Tant moins ils en voulaient, tant plus ils en avaient. »</quote> Le                    buste de M<hi rend="sup">me</hi> Du Barry protesterait au besoin contre cette                    théorie dont M. Cousin, au risque de se tromper, a fait l’application à M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville.</p><p>Mais l’endroit où M. Cousin a le plus découvert sa passion pour M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, c’est en ce qui est de M. de La Rochefoucauld. Il                    n’en parle pas comme un juge ni comme un critique, mais comme un rival :                        <quote>« Elle n’a aimé véritablement qu’une seule personne,                        La Rochefoucauld »</quote>, dit-il de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville ; et cela le mène à dire : <quote>« Je ne m’en défends                        pas, je n’aime pas La Rochefoucauld… »</quote> Dans cette véritable diatribe                    contre La Rochefoucauld, M. Cousin a trouvé l’une de ses plus belles pages<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Journal des savants</hi> de 1851,                        p. 714.</note>, et comme lui seul en sait écrire. Il fait remarquer qu’en                    donnant ses <hi rend="i">Maximes</hi>, La Rochefoucauld a gravé son propre                    portrait :</p><quote><p rend="indent">Et le portrait, ajoute-t-il magnifiquement, est aussi celui de                        l’homme de son temps, tel que La Rochefoucauld l’avait vu, et même de                        l’humanité tout entière. Car nous sommes tous de la même famille ; nous                        avons tous les mêmes misères, auxquelles se mêle un rayon de grandeur : ce                        rayon-là, qui souvent ne brille qu’un moment et à travers mille nuages,                        La Rochefoucauld, ne l’apercevant pas en lui, quoiqu’il y fût sans doute                        mais bien caché, ne l’a pas reconnu dans les autres, ni dans Condé, ni dans                        Bossuet, ni dans M. Vincent, ni dans la Mère Angélique, ni dans M<hi rend="sup">lle</hi> de La Vallière, ni hélas ! dans M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville (remarquez en passant cet <hi rend="i">Hélas !</hi>). Vain par-dessus tout, il a donné la vanité comme le                        principe unique <pb n="159" xml:id="p159"/>de toutes nos actions, de toutes                        nos pensées, de tous nos sentiments ; et cela est très vrai en général, même                        pour le plus grand des hommes, qui n’en est que le moins petit. Mais il y a                        tel instant où, du fond de cette vanité, de cet égoïsme, de cette petitesse,                        de ces misères, de cette boue dont nous sommes faits, sort tout à coup un je                        ne sais quoi, un cri du cœur, un mouvement instinctif et irréfléchi,                        quelquefois même une résolution, qui ne se rapporte pas à nous, mais à un                        autre, mais à une idée, à notre père et à notre mère, à notre ami, à la                        patrie, à Dieu, à l’humanité malheureuse, et cela seul trahit en nous                        quelque chose de désintéressé, un reste ou un commencement de grandeur, qui,                        bien cultivé, peut se répandre dans l’âme et dans la vie tout entière,                        soutenir ou réparer nos défaillances, et protester du moins contre les vices                        qui nous entraînent et contre les fautes qui nous échappent. Admettez un                        seul acte ou même un seul sentiment vraiment honnête et généreux, et c’en                        est fait du système des <hi rend="i">Maximes</hi>. Mais je ne les considère                        ici qu’au seul point de vue littéraire, et, à ce point de vue, on ne peut                        trop les admirer.</p></quote><p rend="indent">On voit combien M. Cousin devient éloquent dans la passion. Malgré                    tout, malgré cet appel héroïque qui dit à l’humanité : <hi rend="i">Montons au                        Capitole !</hi> je crains que La Rochefoucauld, bien compris, n’ait en                    définitive raison ; car, sans nier l’élan de l’amour-propre sous sa forme                    sublime et glorieuse, et en se bornant à l’expliquer, c’est précisément au                    solennel qu’il en veut dans l’habitude de la vie, c’est à toutes les comédies                    même sérieuses, à toutes les emphases et à tous les charlatanismes ; il les                    voit, il les perce à jour, il les remet à leur place d’un mot.</p><p>Tout au contraire de La Rochefoucauld, M. Cousin aime mieux le grandiose que le                    fin, et s’il n’y prend garde, il va à la solennité aisément ; il exagère. Ainsi                    il ne paraît pas soupçonner ce qu’il y avait de charlatan dans le philosophe                    Campanella, et il louera Turgot à l’excès, sans faire la part de ce qu’il y                    avait de gauche et de peu applicable en lui.</p><p>Quoi qu’il en soit, La Rochefoucauld pour lui est le grand adversaire et le rival                    qui, il y a deux siècles, l’a supplanté : aussi lui impute-t-il tous les torts                    de celle <pb n="160" xml:id="p160"/>qu’il eût sans doute bien mieux dirigée en                    sa place : <quote>« Je mets, dit-il en parlant de l’héroïne de la Fronde, je                        mets tous ses mouvements désordonnés sur le compte de l’esprit inquiet et                        mobile de La Rochefoucauld. C’est lui qui est l’ambitieux, c’est lui qui est                        l’intrigant ; c’est lui qui erre de parti en parti à tort et à                        travers… »</quote> À lui donc tout le mal et tous les torts, à elle tout le                    bien et surtout le mérite du retour chrétien et du repentir ; car le philosophe                    éclectique, tant accusé, se montre simplement chrétien et sans aucune malignité                    d’analyse dans ces études toutes littéraires. Il est si soumis de ton et si                    révérencieux, que parlant de l’archevêque de Sens, il lui échappe de dire en un                    endroit de son texte, <hi rend="i">Monseigneur de Gondrin</hi>, ce qui, ce me                    semble, est un terme de surérogation au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>En s’introduisant dans le couvent des Grandes-Carmélites à la suite de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, M. Cousin prend une à une les plus                    célèbres filles du couvent ; il les loue dans les termes mêmes des pieux                    panégyristes ; ce sont les amies de son amie ; il devient pour M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, mais avec un éclair de plus, ce qu’était hier                    encore le très regrettable M. Walckenaer pour M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Études aimables, inoffensives, où notre sourire se joint à                    notre admiration et à notre applaudissement ! On dira un jour de M. Cousin, on                    gravera au-dessous de son buste, comme si l’on traduisait une épigramme de l’<hi rend="i">Anthologie</hi> : « Il a voulu fonder une grande école de                    philosophie, et il aima M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville. »</p><p>M. Villemain aussi a, depuis peu, redoublé de mélanges littéraires, et il a                    prodigué ses miscellanées brillantes. Il a du talent sur tout et à propos de                    tout ; soit qu’il reprenne pour la dixième fois ses Pères de l’Église et qu’il                    en découvre un encore auquel il n’avait point songé, soit qu’en parlant du                    concile de Nicée, il se ressouvienne <pb n="161" xml:id="p161"/>un peu trop                    peut-être de la défunte Assemblée législative, soit surtout qu’il essaie, dans                    des morceaux d’une littérature exquise, de nous donner une flatteuse idée d’une                    histoire de l’Académie française pendant les deux derniers siècles, dans tous                    ces fragments qu’il ne tient qu’à lui de multiplier chaque matin avec fraîcheur,                    M. Villemain se retrouve le premier des écrivains du jour pour le coloris poli                    et nuancé, pour le mélange du savoir et de l’élégance. L’an dernier, l’Académie                    française avait proposé un prix pour une traduction de Pindare : personne n’eut                    ce prix ; mais M. Villemain, voulant critiquer les traductions des candidats par                    son exemple, s’avisa de donner des échantillons de la vraie manière, selon lui,                    de traduire le grand lyrique grec ; on assure que ces échantillons, en se                    multipliant, ont fini par se rejoindre, et que Pindare est traduit désormais.                    Ceux qui se piquent encore de littérature ont lu, dans une des dernières <hi rend="i">Revues des deux mondes</hi>, un brillant et éloquent morceau                    intitulé : « Une visite à l’École normale en 1812 », dans lequel M. Villemain a                    trouvé moyen de faire parler Napoléon en personne sur les études classiques et                    sur le haut enseignement. L’intention n’est pas douteuse : c’est une critique                    détournée que M. Villemain a voulu faire de certaines mesures récentes, et qu’il                    a mise adroitement dans la bouche même de l’Empereur. D’ailleurs, si on le                    pressait là-dessus, il s’empresserait d’ajouter que, dans ce morceau,                        <quote>« il y a pour le moins autant d’adhésion que d’opposition »</quote>.                    De telles critiques ne sont pas dangereuses, elles mériteraient presque des                    récompenses ; elles méritent surtout qu’on leur accorde ce qu’elles recherchent,                    la louange et l’applaudissement. Jamais M. Villemain ne s’est montré rhéteur                    plus accompli (au meilleur sens du mot) que dans ce morceau où il parle                    précisément contre les rhéteurs, et où il traduit une pensée d’homme d’État. <pb n="162" xml:id="p162"/>Quelques mots, dont évidemment l’auteur s’est                    souvenu, et qui sont bien de Napoléon, sont enchâssés dans une trame habile,                    dont l’ensemble constitue le plus admirable discours d’un <hi rend="i">Conciones</hi> français. À y regarder de près cependant, il y a là des                    choses que n’a pu dire l’Empereur. Il a pu dire certainement : <quote>« Ma plus                        grande victoire, ce fut mon gouvernement civil… »</quote> Il a pu dire de                    Tacite <quote>« qu’il était de la minorité. C’est un sénateur mécontent, un                        boudeur d’Auteuil »</quote>. Ce sont là des mots napoléoniens ; mais il me                    paraît très douteux qu’il ait ajouté, en parlant du soin qu’il mit à rallier les                    chefs de file de tous les partis : <quote>« Sauf deux ou trois opiniâtres, je ne                        laissai rien de considérable en dehors, et j’enveloppai tout dans ma toge                        consulaire. »</quote></p><p><hi rend="i">Toge consulaire</hi>, il n’a pas dit cela. Il avait l’uniforme                    consulaire et non la toge. — Il se retrouve là un petit bout de la plume de ton                    plus brillant élève, ô Luce de Lancival !</p><p>En général, dans tout ce discours, il me semble que Napoléon et M. de Narbonne                    savent trop bien leurs livres et leurs auteurs ; que M. de Narbonne est bien                    foncé sur son siècle des Antonins et sur son histoire de l’Empire ; que le <hi rend="i">Dialogue de Sylla et d’Eucrate</hi> est resté bien longtemps ouvert                    sur la table de l’Empereur, et que Bossuet vient là vers la fin avec un peu trop                    de détail aussi. Ce sont les inconvénients inévitables de ce genre de discours                    refaits, lorsqu’en réalité il n’y a eu que des mots.</p><p>Il y en a assez d’excellents pour servir de clous d’or à ce fragment de pourpre,                    si heureusement drapé. Quant à ce qui ressort de tout le morceau, que                        <quote>« les lettres, c’est l’esprit, humain lui-même »</quote> ; que                        <quote>« l’étude des lettres, c’est l’éducation de l’âme »</quote>, qu’il me                    soit cependant permis de faire à ce sujet aussi mon petit discours, non pas                    napoléonien, mais d’humble bon sens et d’observation un peu sévère.</p><p><pb n="163" xml:id="p163"/>Oui, j’ai toujours aimé à le croire, les lettres                    classiques, ce devrait être l’enseignement de l’âme, son baptême d’énergie, de                    désintéressement et d’indépendance à travers la vie. Mais, pourrait-on dire                    aujourd’hui à plusieurs de ceux qui ont le plus cultivé les lettres dès leur                    jeunesse, qu’y avez-vous gagné pour la morale même et pour la pratique libérale                    de la vie ? Vous, les maîtres dans les humanités classiques, quels préceptes de                    conduite en avez-vous tirés ? Quelle élévation morale au-dessus des autres qui                    vous entouraient ? De quel désintéressement particulier avez-vous fait preuve ?                    Quelle passion personnelle avez-vous étouffée en vous ? Non, les lettres si                    aimées et si consolantes n’ont pas cette vertu qu’on leur supposait ; cette                    vertu, l’éducation peut y aider sans doute, elle est avant tout dans une                    certaine nature première et dans le caractère même, qui ne se donne pas.</p><p>Vous paraissez vous plaindre que l’esprit ait le dessous en ce moment. Mais à qui                    s’en prendre ? Il y a eu abus de l’esprit. Tout professeur célèbre, tout                    écrivain habile s’est cru propre à être politique, orateur, ministre et                    gouvernant. Pendant quelque temps, ces ambitions se sont contenues dans un                    cercle de personnes distinguées : mais bientôt, avec le débordement croissant,                    tout a été envahi. Tout jeune homme se croyait fait pour être homme de lettres,                    tout homme de lettres pour être journaliste, tout journaliste pour être ministre                    ou président de l’État. Il n’y avait plus de digue. On a dû mettre l’esprit aux                    arrêts. Le professorat n’est plus un état ; le journalisme n’est plus une                    carrière ; pour se faire homme de lettres à l’heure qu’il est, il faut se sentir                    une dure vocation. Tant mieux ! les vrais talents gagneront peut-être à cette                    continence.</p><p>Nous qui parlons ici, nous en souffrons d’ailleurs autant que personne, et nous                    en ressentons la gêne. Il ne <pb n="164" xml:id="p164"/>suffit pas, en effet, à                    la libre littérature, qu’on lui accorde une grande place et même du silence :                    elle a plus besoin encore d’attention et d’intérêt que de silence ; elle                    s’accommode plus d’un amphithéâtre que d’une plaine trop vaste. Aussi                    joindrons-nous en partie nos vœux à ceux qu’a exprimés M. Villemain. Nous osons                    rappeler, au milieu des portions florissantes et triomphantes de la nation                    industrielle et militaire, qu’il y a aussi un pays moral, littéraire ; et, sans                    trop imaginer les moyens de le rétablir et de le réconforter, nous désirons que                    de plus habiles que nous y songent. Il y a convenance et obligation à tout                    régime qui s’affermit dans notre France, et qui la rend calme et prospère, de                    susciter bientôt sa propre génération d’esprits et de talents.</p></div></body>
</text>
</TEI>

