<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur Étienne, ou une émeute littéraire sous l’Empire.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-09-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-09-20"><head>Monsieur Étienne, ou une émeute littéraire sous l’Empire.</head><dateline>Lundi 20 septembre 1852.</dateline><p><pb n="474" xml:id="p474"/>Ce n’est pas tout à fait un homme de la famille de                    Ducis, que M. Étienne. Il n’était pas du temps des Patriarches, mais bien de son                    temps, et il offre un type exact et distingué de l’homme de lettres et de                    l’homme de talent à la date précise où il vint. Dans ce qu’on a écrit jusqu’à                    présent sur lui, je remarque bien des choses convenues et commandées, qui                    masquent un peu la physionomie véritable ; je n’ai aucune raison pour n’en pas                    restituer quelque chose ici, d’autant plus qu’il doit s’y mêler bien des éloges.                    Seulement, on n’y trouvera aucun reste de superstition ni de culte : bien que                    M. Étienne ait été l’honneur de l’ancien <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, nous                    parlerons de lui ici sans solidarité aucune et sans prétendre à aucun lien. Au                    théâtre, nous l’avons mainte fois applaudi, et nous avons joui avec tout le                    public de ses productions gracieuses : hors de là, dans la politique ou dans la                    critique littéraire, nous ne nous sommes jamais accoutumé à le considérer comme                    un de nos pères, et nous doutons fort qu’il daignât nous reconnaître lui-même                    pour être de la maison.</p><p>Né le 6 janvier 1778, à Chamouilley près de Saint-Didier, dans la Haute-Marne,                    M. Étienne vint à Paris <pb n="475" xml:id="p475"/>vers 1796 ; il n’avait rien                    que son esprit. Il y joignait dans la jeunesse un extérieur agréable, une belle                    taille qu’il eut toujours, une physionomie heureuse et prévenante. Un caractère                    facile et souple ne démentait pas ces apparences. Simple teneur de livres                    d’abord chez un marchand de bois de la Rapée, il demanda des ressources à son                    talent ; il écrivit dans les journaux ; il fit des pièces pour les divers                    théâtres, quelquefois seul, le plus souvent en collaboration de quelques jeunes                    auteurs qui débutaient comme lui. On peut suivre aujourd’hui de point en point                    la série de ses essais et de ses progrès dans les quatre volumes d’<hi rend="i">Œuvres dramatiques</hi> publiées par la famille, et où M. Alphonse François                    a fait entrer des notices exactes et curieuses. Depuis la première pièce de                    M. Étienne, <hi rend="i">Le Rêve</hi>, donnée au Théâtre-Favart en janvier 1799,                    jusqu’aux <hi rend="i">Plaideurs sans procès</hi>, donnés au Théâtre-Français en                    octobre 1821, on a tout ce qu’il a produit pour la scène, vaudevilles,                    impromptus, arlequinades, les jolis opéras-féeries comme <hi rend="i">Cendrillon</hi>, les jolis opéras-comiques comme <hi rend="i">Joconde</hi>,                    qui firent courir tout Paris. Mais cet ensemble un peu disparate, même les                    petites comédies par lesquelles il préludait à un genre plus élevé, auraient peu                    mérité, ce semble, les honneurs du recueil, s’il n’y avait pour clef de voûte la                    comédie des <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, la meilleure comédie en cinq actes                    et en vers qu’on ait donnée sous l’Empire.</p><p>Il est difficile d’asseoir un jugement littéraire complet sur les premiers essais                    dramatiques de M. Étienne. L’ingénieux éditeur, M. Alphonse François, a dit à                    propos de l’opéra-comique du <hi rend="i">Rêve</hi> : <quote>« <hi rend="i">Le Rêve</hi> est le premier ouvrage de M. Étienne. On y voit déjà                        toutes ses qualités, une imagination naturelle et gaie, un style clair et                        piquant, surtout l’art si difficile de conduire une action et d’enchaîner                        les scènes. L’auteur avait à peine <pb n="476" xml:id="p476"/>vingt                        ans. »</quote> Il m’est impossible, à moi qui n’y suis pas obligé, de voir                    tant de choses dans <hi rend="i">Le Rêve</hi>, et il serait aussi facile et plus                    certain d’y relever dans le dialogue des choses communes et peu délicates, de                    même que dans <hi rend="i">Le Pacha de Surêne</hi> ou dans <hi rend="i">Le Chaudronnier homme d’État</hi>. On y trouve de la gaieté, sans doute, de                    la facilité, de l’esprit, mais du commun (ce mot est essentiel), et, avant de se                    prononcer, il faut attendre. Dans <hi rend="i">La Petite École des pères</hi>,                    comme dans <hi rend="i">Les Deux Mères</hi> (1802), deux pièces que M. Étienne                    fit de société avec M. Gaugiran-Nanteuil, on distinguait une intention morale,                    un effort vers un genre plus vrai, vers la peinture de mœurs réelles ; il y a                    dans plus d’une scène comme un premier tracé de bonne comédie. <quote>« Le fond                        est bon, disait Geoffroy de cette <hi rend="i">Petite École des pères</hi> ;                        il était même susceptible d’être plus étendu ; la morale de la pièce est en                        action et non pas en sentences ; on y trouve de l’instruction et point de                        sermons. »</quote><hi rend="i">Une heure de mariage</hi> (1804) est une spirituelle et gaie folie,                    un peu gâtée par les couplets ; mais il y a d’heureuses scènes, un jeu de partie                    carrée qui est mené très habilement. <hi rend="i">La Jeune Femme colère</hi>                    (1804), assez généralement louée, me plaît peu : la leçon morale qui consiste,                    de la part du jeune mari, à vouloir corriger le défaut de sa femme en l’imitant                    lui-même et en le lui présentant comme dans un miroir grossissant, me paraît                    brusque, outrée et peu vraisemblable. Lu, ce n’est pas un moment admissible ;                    bien joué, il suffit que cela amuse. J’aime bien mieux <hi rend="i">Brueys et                        Palaprat</hi> (1807), acte très agréable en vers, vif, rapide, semé de vers                    bien nés et qui se font retenir. C’est par où M. Étienne préludait véritablement                    aux <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, cette pièce qui est le point central où son                    œuvre dramatique vient aboutir.</p><p>Cependant, depuis ses premiers essais, M. Étienne avait été heureux ; il avait                    rencontré l’à-propos, et la <pb n="477" xml:id="p477"/>fortune lui avait souri.                    Au camp de Boulogne, employé alors dans les fourrages de l’armée, il avait fait,                    pour le divertissement des troupes, deux petites bluettes qui l’avaient mis en                    vue, et M. Maret, depuis duc de Bassano, s’était chargé de son avenir. Il avait                    accompagné dans plusieurs voyages ce laborieux et fidèle commis de l’Empereur.                    Quand l’Empire fut établi au complet et que l’organisation administrative                    s’étendit à tout, même à l’esprit public, M. Étienne fut choisi pour remplacer                    M. Fiévée comme censeur ou, si vous aimez mieux, comme rédacteur en chef préposé                    au <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi> (toutes les biographies glissent le                    plus qu’elles peuvent sur cet endroit), et, bientôt après, prospérant toujours,                    il remplaça Esménard comme chef de la division des journaux et de la librairie                    au ministère de la Police générale. C’est à ce moment que le succès éclatant de                    la comédie des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> vint le désigner, d’autre part,                    comme un successeur presque direct de Molière. La pièce avait été représentée,                    pour la première fois, à la Comédie-Française le 11 août 1810 ; l’année                    suivante, la mort de Laujon laissant une place vacante à l’Académie, M. Étienne                    y fut nommé de préférence à Alexandre Duval, et il prit séance, le                    7 novembre 1811, par un discours de réception qui fut très remarqué, et où il                    soutenait cette thèse piquante que, quand tout serait détruit des deux derniers                    siècles, il suffirait que les comédies seules survécussent, pour qu’on pût                    deviner par elles <quote>« toutes les révolutions politiques et                        morales »</quote> de ces deux siècles. Il faisait une assez spirituelle                    démonstration de son paradoxe sur les principales comédies, depuis <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> jusqu’à <hi rend="i">Figaro</hi>. Il y avait là une                    apparence d’idée neuve, un aperçu poussé à l’effet. M. de Fontanes, qui                    répondait à M. Étienne, ramena d’un mot les choses dans leurs justes bornes ; il                    loua d’ailleurs le récipiendaire en des termes dignes et d’une <pb n="478" xml:id="p478"/>parfaite convenance : <quote>« Les applaudissements du                        public, disait-il, ont déterminé nos suffrages plus que la bienveillance des                        illustres amis dont votre jeunesse a droit de s’honorer. »</quote>                    M. Étienne n’avait alors que trente-trois ans.</p><p>C’est ici que se place un des plus curieux épisodes littéraires d’alors, un de                    ces accidents qui caractérisent le mieux et l’esprit de l’époque en particulier                    et l’éternel esprit de cette race parisienne, qui survit à toutes les époques et                    que les régimes les plus divers n’ont point changé. Paris, de tout temps, qu’on                    vive sous l’Ancien Régime, ou sous une époque impériale, ou sous un gouvernement                    constitutionnel, Paris a besoin d’un nouvel entretien tous les quinze jours ou                    tous les mois : que ce soit un discours d’orateur, une question Pritchard,                    l’arrivée d’une troupe de danseuses espagnoles ou hongroises, cela revient                    presque au même pour la dose de l’intérêt. On en parle autant qu’on en peut                    parler, à toute heure et en tout lieu ; on en parle à satiété et trop, on use le                        sujet<note place="bottom" resp="author">[NdA] <quote>« Je me souviens, dit Montesquieu en                            ses <hi rend="i">Pensées</hi>, que j’eus autrefois la curiosité de                            compter combien de fois j’entendrais faire une petite histoire qui ne                            méritait certainement pas d’être dite ni retenue : pendant trois                            semaines qu’elle occupa le monde poli, je l’entendis faire <hi rend="i">deux cent vingt-cinq fois</hi>, dont je fus très                        content. »</quote></note>, et puis tout d’un coup on n’en parle plus, et à                    peine si l’on s’en souvient. Le président Hénault, l’un des hommes qui                    connaissaient le mieux son ancienne France et son ancien Paris, disait en notant                    cette brusque alternative d’intérêt et d’indifférence : <quote>« C’est une drôle                        de chose que ce pays-ci : je crois que la fin du monde ne ferait pas une                        nouvelle au bout de trois jours. »</quote> Trois jours, c’est peu ; depuis                    que nous sommes un peuple sérieux, nous allons aisément à la quinzaine : passé                    cela, on rabâche, on tourne sur soi-même et on travaille dans le vide jusqu’à ce                    qu’un <pb n="479" xml:id="p479"/>nouveau relais d’attention survienne et renvoie                    à cent lieues le précédent. Mais l’exemple le plus frappant et le plus régulier,                    le cas le plus classique que je connaisse de la maladie parisienne, de cette                    fureur d’intérêt à propos de peu de chose, et de cette surexcitation passionnée                    suivie d’oubli et de silence, est peut-être ce qui arriva à l’occasion des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> de M. Étienne.</p><p>Le moment était des plus favorables ; à cette fin de 1811, la paix de l’Empire                    était ou semblait profonde ; les esprits, reposés depuis des années,                    n’attendaient qu’une occasion pour dépenser leur trop-plein de santé et de                    force. Le succès de M. Étienne au Théâtre-Français avait été la grande nouvelle                    littéraire depuis plus d’un an ; sa réception facile et précoce à l’Académie                    avait fort occupé tous les curieux et tous les amateurs littéraires, dont le                    nombre était grand à cette époque la plus oisive de l’Empire. Tout à coup un                    bruit sourd se répand ; dans les cafés, dans les athénées, dans les théâtres, on                    se dit à l’oreille : « Vous ne savez pas ? cette pièce en cinq actes et en vers,                    ce phénix de haute comédie, qui a valu tant d’applaudissements et de profits à                    son auteur, on dit qu’il n’en est pas l’auteur véritablement, qu’il l’a copiée                    ou imitée, qu’il l’a prise je ne sais où. » Les rivaux jaloux, les                    vaudevillistes dépassés par un ancien confrère, les auteurs critiqués dans le                        <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>, allaient s’informant, remontant à la                    source, et, en attendant, ils répétaient le fait dans tout son vague et                    l’amplifiaient. Les mieux informés surent bientôt qu’il existait à la                    Bibliothèque impériale un exemplaire d’une ancienne comédie en vers, provenant                    de la bibliothèque du duc de La Vallière, et ayant titre : <hi rend="i">Conaxa,                        ou Les Gendres dupés</hi>. C’était le catalogue de La Vallière, rédigé par                    M. de Bure, qui avait mis sur la voie. On s’assura que cette vieille pièce,                    attribuée à un jésuite, sur le nom duquel on n’était pas <pb n="480" xml:id="p480"/>d’accord, avait un fond commun avec la pièce nouvelle, et                    qu’il se trouvait même quelques vers exactement semblables dans les deux                    ouvrages, de telle sorte que le simple hasard n’avait pu produire cette                    rencontre. Il arriva bientôt comme dans la fable : le nombre de ces vers qu’on                    disait les mêmes dans les deux pièces, variait et grossissait en passant de                    bouche en bouche ; quelques-uns disaient cent et même davantage ; mais n’importe                    le nombre. Quoi donc ? M. Étienne, qui avait déjà donné trois éditions de sa                    pièce sans préface et sans un mot d’avertissement, avait-il eu, pour la                    composer, quelque secours particulier dont il ne s’était pas vanté ? On juge                    que, le champ une fois ouvert aux conjectures, la malignité, l’envie, ou ce                    simple plaisir si naturel à tout homme de prendre son prochain en faute, se                    mirent de la partie et s’y jouèrent en tous sens.</p><p>M. Étienne, assez discret de sa nature et aimant assez à éluder les difficultés                    plutôt qu’à les affronter, garda le silence tant qu’il put. Il y eut un moment                    pourtant où il dut parler ; il écrivit dans les journaux, à la date du                    5 décembre 1811, une lettre qui commence par ces mots :</p><quote><p rend="indent">Je viens d’apprendre qu’on a trouvé, il y a quelques jours, une                        comédie manuscrite d’un jésuite, ayant pour titre : <hi rend="i">Onaxa, ou                            Les Deux Gendres dupés</hi>. Je suis bien aise d’être le premier à                        publier cette nouvelle. Le sujet des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> est pris                        dans une anecdote très ancienne ; c’est celui qu’a traité Piron (dans <hi rend="i">Les Fils ingrats</hi>), et je ne serais pas surpris qu’un                        jésuite s’en fût emparé…</p></quote><p rend="indent">M. Étienne, en écorchant ainsi le nom de <hi rend="i">Conaxa</hi>                    dont il faisait <hi rend="i">Onaxa</hi>, marquait assez qu’il n’avait nulle                    connaissance de cette ancienne pièce, ou du moins du manuscrit ainsi intitulé,                    et il en provoquait hardiment la confrontation avec son propre ouvrage :                        <quote>« Si quelque héritier ou quelque ami du jésuite voulait même le faire                        imprimer, disait-il, je lui indique <pb n="481" xml:id="p481"/>l’adresse de                        Le Normant et Barba, chez lesquels va paraître ma quatrième                        édition. »</quote> Dans une préface qu’il se décida à joindre à cette                    quatrième édition mise en vente à quelques jours de là, il entrait dans quelques                    explications, et racontait qu’un de ses amis, M. Lebrun-Tossa, lui avait proposé                    de traiter ce sujet des <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, il y avait six ans, et                    lui avait remis <quote>« <hi rend="i">un projet de canevas de pièce en trois                            actes</hi> »</quote>. Il ajoutait d’ailleurs qu’il avait commencé sa                    pièce seul, étant en Pologne, et plaisantait fort ses ennemis qui l’accusaient                    de plagiat. La préface était spirituelle, d’un ton leste et dégagé.</p><p>Pourtant, au milieu de tout ce qu’il disait de vrai, il y avait un coin de                    dissimulation et un côté faible. Au moment où il écrivait cette préface,                    M. Étienne ne paraissait pas soupçonner que ce <hi rend="i">projet de canevas de                        pièce</hi> que lui avait donné M. Lebrun-Tossa, et dont il parlait aussi                    négligemment que possible, n’était autre, à très peu près, sauf changement du                    nom des personnages, que la pièce de <hi rend="i">Conaxa</hi> retrouvée à la                    Bibliothèque impériale ; il ne croyait pas qu’on pût prendre la mesure exacte du                    secours qu’il avait reçu, dont il n’avait point parlé jusque-là et dont il ne                    parlait même alors que le moins possible. Une nature franche aurait de bonne                    heure coupé court à tout par un libre et fier aveu : la discrétion intéressée,                    la réticence fine de M. Étienne amena la situation fausse d’où il n’est sorti                    (j’en demande pardon à tous ses défenseurs officiels) que moyennant quelque                    légère atteinte.</p><p>Ses ennemis, ou plutôt cette foule de malins et de désœuvrés qui s’acharnaient à                    cette affaire, se réjouirent de le voir donner à demi dans le piège : ils                    n’eurent plus qu’une occupation, exhumer cette comédie de <hi rend="i">Conaxa</hi>, dont l’auteur était inconnu et qui remontait par sa date à la                    fin du règne de Louis XIV, la faire imprimer, puis la faire représenter à                    l’Odéon, afin de mettre, sinon le <pb n="482" xml:id="p482"/>larcin, du mois la                    dissimulation dans tout son jour. Cette pièce, en effet, fut représentée au                    second Théâtre-Français (alors Théâtre de l’Impératrice) le 3 janvier 1812. Pour                    que rien ne manquât aux agréments de la guerre, ce théâtre était dirigé alors                    par M. Alexandre Duval, le concurrent vaincu de M. Étienne à l’Institut, et                    assez jaloux, par position comme par nature, de ses succès. Rien n’était curieux                    comme la vue de la salle à cette première représentation : le plus vif du                    spectacle consistait dans les spectateurs :</p><quote><p rend="indent">Il était piquant, dit M. Sauvo dans un judicieux feuilleton du                            <hi rend="i">Moniteur</hi> (4 janvier), de voir cette attention                        soutenue, ce passage continuel des mêmes yeux sur deux imprimés différents,                        ces coups de crayon donnés à tous deux successivement, et surtout ces cris                        de joie, ces applaudissements immodérés qui se faisaient entendre lorsque                        certaines situations, certains passages ou même quelques vers paraissaient                        établir des ressemblances entre l’ancien et le nouvel ouvrage.</p></quote><p rend="indent">Ces vers qui s’étaient fort multipliés dans les récits qu’on                    faisait au premier moment de la découverte, s’étaient successivement réduits.                    Quelques jours avant l’impression du manuscrit, il n’y en avait plus que cent de                    copiés ; le jour de la publication, le chiffre tomba à cinquante ; enfin,                    vérification faite, il ne s’en trouva qu’une douzaine au plus. C’était assez,                    avec l’ensemble des circonstances, pour donner explosion à la malice.</p><p>Mais l’affaire ne faisait que s’engager, et l’on n’était pas au bout. M. Sauvo,                    dans ce même feuilleton du <hi rend="i">Moniteur</hi>, avait dit un mot qui                    rejaillissait sur M. Lebrun-Tossa, le même qui avait procuré le fonds de la                    pièce, et qui avait dû être, dans le principe, le collaborateur de M. Étienne.                    On semblait rejeter sur lui le tort de ces imitations : <quote>« M. Étienne,                        disait-on dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>, paraît ne pas douter qu’il ne                        doive à cette communauté <pb n="483" xml:id="p483"/>d’un moment les                        imitations qui lui sont reprochées. »</quote> Là-dessus, M. Lebrun-Tossa,                    qui jusqu’alors avait été tout à M. Étienne, jusqu’au point de concerter avec                    lui les lettres palliatives qu’il fallait écrire pour ramener le public, tourne                    brusquement, et, obéissant à des sentiments fort équivoques, lance une brochure                    intitulée : <hi rend="i">Mes révélations</hi>. Après avoir raconté comment, dans                    un triage de vieux papiers qui se faisait aux Archives de la police, il avait                    mis la main sur le manuscrit en question et l’avait sauvé des flammes, puis                    l’avait confié à M. Étienne, il entrait dans le vif et divulguait les secrets du                    ménage. En un style incorrect, tantôt emphatique et tantôt trivial, et encore à                    demi révolutionnaire, point ennuyeux ni fade cependant, il donnait plus d’un                    détail médiocrement honorable pour lui-même, mais nullement agréable pour                    l’ancien ami devenu son adversaire. M. Étienne, qui venait de perdre en ce                    moment sa mère, et qui avait décidément besoin d’une plume pour le défendre,                    trouva celle d’Hoffman qui, dans une lettre datée de Passy et insérée dans les                    journaux, le 30 janvier 1812, annonça un peu solennellement <quote>« qu’il était                        temps de terminer le procès qui s’était élevé entre la comédie des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> et celle de <hi rend="i">Conaxa</hi> »</quote>, ajoutant qu’il avait en main toutes les pièces                    décisives pour trancher le différend. Une quinzaine de jours après                    (février 1812), il faisait paraître une brochure intitulée : <hi rend="i">Fin du                        procès des Deux Gendres</hi>, ce qui parut une prétention exorbitante à la                    foule des spectateurs non encore rassasiés. Les pamphlets lui arrivèrent de                    toutes parts : <hi rend="i">Réponse à M. Hoffman… Vives escarmouches avec                        M. Hoffman… Les Gouttes d’Hoffman…</hi> M. Lebrun-Tossa, à son tour, donna                    le <hi rend="i">Supplément à mes révélations</hi> ; il n’y disait qu’une assez                    bonne chose, noyée dans beaucoup d’autres faites pour soulever le dégoût. On n’a                    pas oublié que M. Étienne, dans sa préface de la quatrième édition <pb n="484" xml:id="p484"/>des <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, préface qu’il s’était                    empressé depuis de retirer et de supprimer, avait dit de son ancien                    collaborateur qu’il en avait reçu <quote>« <hi rend="i">un projet de canevas de                            pièce</hi> en trois actes »</quote> ; M. Lebrun-Tossa insistait sur une                    expression si singulière et si évasive, et, à la suite d’un apologue assez                    plaisant, il arrivait à cette conclusion que je résume ainsi : « Quoi ? je vous                    ai donné <hi rend="i">trois aunes de bon drap d’Elbeuf</hi>, et vous jurez                    n’avoir jamais reçu que l’<hi rend="i">échantillon d’un échantillon de                    drap</hi> ! »</p><p>Ce qu’il y eut, dans ces mois de janvier et de février 1812, de brochures, de                    pamphlets, de caricatures, de chansons pour et contre M. Étienne à ce sujet des                        <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, ne saurait s’énumérer que dans un                    catalogue : <hi rend="i">Lettre d’Alexis Piron à M. Étienne</hi>. — <hi rend="i">Lettre de Nicolas Boileau à M. Étienne</hi>. — <hi rend="i">L’Étiennéide</hi>. — <hi rend="i">La Stéphanéide</hi>. — <hi rend="i">Le Martyre de Saint Étienne</hi>… etc. Les journaux que M. Étienne tenait                    plus directement sous sa dépendance se fermaient à ce bruit extérieur : la                    presse un peu plus libre de la Galerie-de-bois s’en dédommageait en feuilles                    légères. À part Hoffman, défenseur en titre, aucun écrivain de nom ne prit part                    à la querelle proprement dite, du moins ostensiblement. Mais dans les salons,                    dans les cafés, de Tortoni à l’Athénée, on ne parlait d’autre chose. Si au                    Palais-Royal on voyait un groupe un peu animé, on était sûr, en approchant, que                    c’était du grand sujet qu’il était question. La plupart des brochures, est-il                    besoin de le dire ? étaient contre. On harcelait l’homme heureux et en crédit,                    qu’on avait pris en demi-faute. C’était pour beaucoup une manière indirecte de                    fronder le gouvernement dont M. Étienne était l’agent et le favori. Il y avait                    une petite intention de mazarinades sous cet appareil d’émotion littéraire.                    Quelques-uns de ces écrits, pourtant, témoignent de l’impartialité et du bon                    sens. La conclusion finale est que, littérairement parlant, M. Étienne a eu tout                    droit <pb n="485" xml:id="p485"/>d’imiter comme il l’a fait, mais que,                    moralement, il a eu tort de dissimuler son procédé avec tant de discrétion, et                    presque de le nier.</p><p>La pièce de <hi rend="i">Conaxa</hi>, prise d’un sujet venu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et même plus ancien peut-être<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans une <hi rend="i">Notice</hi> lue à la séance                        publique des cinq Académies, du 25 octobre 1852, M. J.-Victor Leclerc a                        montré que le fond de l’histoire des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> se                        trouvait dans un très ancien fabliau, et remontait au moins au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</note>, est dans la forme une pièce                    de collège : il n’y a point de rôle de femme, et la gaieté des valets qui y                    surabonde, les plaisanteries sur le bâton qui y reviennent sans cesse, étaient                    bien de nature en effet à réjouir des écoliers. Un vieux père, un marchand                    retiré, Conaxa, s’est dessaisi de tout son bien en faveur de ses gendres, et,                    malmené par eux, il est réduit au désespoir. Il doit loger tantôt chez l’un,                    tantôt chez l’autre, et chacun d’eux le rebute ; le voilà dans la rue avec son                    valet, ne sachant où donner de la tête, ne voulant plus d’une hospitalité qui                    est au prix de tant d’avanies, quand un ami sensé lui indique le bon moyen de se                    faire soigner et respecter : c’est de s’en venir chez lui, de s’y faire                    apporter, au su et vu de tous, un coffre-fort bien lourd, et d’y compter ses                    écus d’une façon bien sonnante. Les gendres croiront qu’il a encore du vaillant                    et reviendront lui faire la cour ; et, lui, il leur fera ses conditions. La                    pièce n’est que l’historiette mise en vers et en scènes très naturelles, d’un                    comique un peu bas, mais franc. Le style a de la naïveté, de la verve, parfois                    de la vigueur, et l’on est même étonné d’abord que M. Étienne n’y ait pas plus                    emprunté pour la diction. Mais son style, à lui, appartient à ce genre épuré et                    clarifié de l’Empire qui, à part quelques bons vers qui se détachent, n’a rien                    de coloré ni de saillant. Les bons vers de <hi rend="i">Conaxa</hi> sentent le                    Régnier et le ton de la vieille satire : si l’auteur moderne les avait                    introduits <pb n="486" xml:id="p486"/>dans son courant limpide, ils y auraient                    fait tache. La véritable invention de M. Étienne est dans le caractère qu’il a                    donné aux deux gendres : de l’un, il a fait un vaniteux actif et brillant, un                    ambitieux politique qui vise au ministère ; de l’autre, un fade et faux                    philanthrope du moment et dont on peut dire :</p><quote><l>Il s’est fait bienfaisant pour être quelque chose ;</l></quote><p rend="noindent">grand auteur de brochures, grand orateur de comités, et franc                    égoïste sous ces beaux semblants de bienfaisance :</p><quote><l>Il a poussé si loin l’ardeur philanthropique.</l><l>Qu’il nourrit tous ses gens de soupe économique.</l></quote><p rend="indent">Et encore (car ce contraste entre la conduite et les écrits est                    perpétuel et d’un effet sûr) :</p><quote><l>Vous y plaignez le sort des nègres de l’Afrique,</l><l>Et vous ne pouvez pas garder un domestique.</l></quote><p rend="indent">Ces caractères, qui étaient bien dans la coupe du jour et qui sont                    soutenus jusqu’au bout ; le ressort de la crainte de l’opinion opposé à celui de                    l’avarice pure ; d’heureuses descriptions, jetées en passant, des dîners du                    grand ton :</p><quote><l>Ceux qui dînent chez moi ne sont pas mes amis ;</l></quote><p rend="noindent">une peinture légère des faillites à la mode, qui ne ruinent que                    les créanciers, et après lesquelles le banquier, s’élançant dans un brillant                    équipage, dit nonchalamment :</p><quote><l>Je vais m’ensevelir au château de ma femme ;</l></quote><p rend="noindent">l’intervention bien ménagée de deux femmes, l’une, fille <pb n="487" xml:id="p487"/>du vieillard, et l’autre, sa petite-fille ; l’habile                    arrangement et le balancement des scènes ; d’excellents vers comiques, semés sur                    un fond de dialogue clair, facile et toujours coulant, voilà des mérites qui                    justifient pleinement le succès et qui mettent hors de doute le talent propre de                    l’auteur. Maintenant, ce talent était-il de nature à récidiver et à faire preuve                    d’invention véritable, autant que d’adresse, de facilité élégante, de                    combinaison et d’habileté ? Je me permets d’en douter, et la suite n’a pas                    répondu.</p><p>Ou plutôt chacun aujourd’hui peut faire la réponse à la question que je pose                    ainsi : La comédie des <hi rend="i">Deux Gendres</hi> était-elle une fin, le                    dernier mot d’un talent arrivé à son plus haut terme, ou n’était-ce qu’un point                    de départ et un premier pas dans la grande carrière ?</p><p>« J’attends M. Étienne à sa seconde comédie », disait alors plus d’un bon juge.                    Cette seconde grande comédie ne vint pas. Ce n’est que la complaisance ou                    l’esprit de parti qui ont pu vouloir la reconnaître dans <hi rend="i">L’Intrigante</hi> (1813), pièce faible et froide, qui se trouva bien de                    n’avoir que quelques représentations et d’avoir subi une interruption politique                    qui la sauva de sa mort naturelle. Deux ou trois bons vers qu’on en cite                    toujours, ne font pas une pièce. Après ce grand succès des <hi rend="i">Deux                        Gendres</hi> et l’éclat qui s’en était suivi, M. Étienne, intimidé plutôt                    que piqué d’honneur et enhardi, rentra insensiblement dans son train facile                    d’opéras-comiques agréables ou de petites comédies sans conséquence. Il continua                    d’être heureux dans le second ordre. Bientôt les événements politiques, en                    venant le frapper, le servirent encore ; ils lui ouvrirent une carrière toute                    nouvelle, aussi utile et plus sûre, celle de l’opposition dite des quinze                    ans.</p><p>M. Étienne, en 1812, s’était vu tout à coup impopulaire comme homme du pouvoir,                    comme instrument du <pb n="488" xml:id="p488"/>gouvernement et organe de la                    censure officielle : la Restauration le voua à un rôle tout différent. Par sa                    radiation injuste de l’Institut après les Cent-Jours, on fit de lui l’homme de                    l’opinion, et il profita avec art de ce revirement inattendu : <quote>« Il est                        des injustices si criantes, disait-il, qu’il y a une certaine douceur à les                        subir ; le public vous rend alors bien plus que l’autorité ne vous                        ôte. »</quote> Il est vraiment curieux de considérer ce fonds du vieux parti                    libéral à sa naissance, de voir quels en furent les premiers fondateurs, et d’où                    ils étaient sortis. M. Étienne qui, dans la plupart de ses articles, de ses                    préfaces ou de ses notices, à tout propos, fait des appels à la liberté de la                    presse, des allusions aux ciseaux des censeurs, avait tenu lui-même sans bruit                    ces ciseaux au temps de sa belle jeunesse. C’est à lui que l’un de ces auteurs                    de brochures disait en 1812, en parlant du silence imposé aux journaux sur la                    dispute de <hi rend="i">Conaxa</hi> :</p><quote><p rend="indent">Rendez-nous, monsieur, la malignité des journaux… rendez-nous                        leur fiel… Laissez-nous rire d’un sot écrivain ou d’un insolent plagiaire…                        Je n’exige pas, monsieur, que vous trahissiez vos devoirs, mais n’exigez pas                        non plus qu’ils oublient les leurs… Rendez aux journaux, je vous le demande                        en grâce, leur indépendance ; brisez le charme que vous avez étendu sur                            eux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans la brochure intitulée : <hi rend="i">Observations sur le jeune homme qui a écrit la comédie intitulée                                Les Deux Gendres, ou Lettre à M. Étienne</hi> (1812).</note>.</p></quote><p rend="indent">La contradiction du double rôle de M. Étienne est ici frappante. Je                    n’entrerai pas dans l’examen détaillé de son mérite comme publiciste et écrivain                    politique : ses lettres écrites dans <hi rend="i">La Minerve</hi> nous le                    montrent à son avantage, élégant, d’une élégance assez commune et monotone, fin,                    facile, adroit à trouver les prétextes d’opposition et les thèmes chers au                    public français ; il <pb n="489" xml:id="p489"/>n’oubliait de caresser aucun                    lieu commun national, toutes les fois que cela servait à ses fins ; il savait le                    joint de chaque préjugé pour y entrer à la rencontre. Le journaliste en lui                    avait retenu de l’auteur comique bien moins la verve ou la gaieté que                    l’épigramme. Il avait gardé de son ancien passage au pouvoir une sorte de                    modération de plume et de discrétion polie jusque dans l’attaque et le                    dénigrement ; il avait de la tenue. En somme, il n’était pas difficile de sentir                    que ces hommes faisaient de l’opposition parce que c’était l’opposition qui                    était alors le pouvoir.</p><p>Il représente à merveille dans son groupe, et avec plus de distinction que tout                    autre, cette bourgeoisie contente d’elle-même, et ne voulant qu’elle ni plus ni                    moins, ayant du sens, l’instinct des intérêts et des courants d’opinion                    immédiats, mais sans idées élevées, sans horizon, sans but social hautement                    placé. Son buste (et je parle ici du marbre, tout en me souvenant de la personne                    vivante) m’a toujours frappé à la fois par une certaine bonhomie riante de                    physionomie, par ce qu’il y a de proéminent à la voûte du sourcil, et par la                    fuite du front. J’y vois observation, finesse, une certaine naïveté qui s’y                    combine et qui aurait besoin d’être expliquée, et aussi l’absence d’étendue.</p><p>Parmi les traits caractéristiques de M. Étienne, il en est un qui est trop                    remarquable pour n’être pas noté, c’est la distraction. Il était fabuleusement                    distrait ; j’ai entendu citer, à cet égard, des anecdotes qui sont singulières                    et pourtant de toute vérité. À un certain dîner où il avait commencé par                    déclarer qu’il ne mangeait pas de bouilli, on lui en fit manger trois et quatre                    fois de suite sans qu’il s’en aperçût. À sa campagne de Sorcy près de Void, aux                    environs de Commercy, on l’a vu quelquefois le matin, en robe de chambre dans                    son verger au pied d’un arbre, et le soir il y était encore. <pb n="490" xml:id="p490"/>Ce serait là un beau champ pour entamer un parallèle de lui à                    La Fontaine ; mais, quoique le bonhomme et M. Étienne eussent encore de commun,                    vers la fin, beaucoup de négligence, même sur leur personne, je ne saurais me                    décider à établir ce parallèle. Il y avait dans La Fontaine un idéal de                    sensibilité, de poésie, de sincérité, de fierté et d’indépendance, je ne sais                    quelle chose légère et sacrée qui dépasse trop les qualités estimables, mais                    ordinaires, du metteur en scène de <hi rend="i">Joconde</hi>.</p><p>La distraction de M. Étienne ne l’empêcha jamais de saisir l’à-propos et                    l’occasion quand elle le vint chercher soit dans les Chambres dont il faisait                    partie, soit dans les solennités académiques. Il représentait assez bien ces                    jours-là, et trouvait dans sa parole des élégances et des traits qui soutenaient                    du moins son ancienne réputation. Il eut cela de piquant dans sa vie d’être reçu                    deux fois à l’Académie française. Même avant la fin de la Restauration,                    l’injustice dont il avait été frappé fut réparée par une réélection éclatante,                    et M. Étienne fit sa rentrée dans la compagnie en prononçant un second discours                    de réception le 24 décembre 1829. Il succédait cette fois à M. Auger, son ami,                    qui s’était donné la mort dans un accès d’égarement funeste, et il terminait son                    discours par ce mot heureux : <quote>« Ô triste infirmité de notre nature ! ô                        fragilité des raisons les plus fermes comme des plus puissants génies ! Cet                        abîme que Pascal voyait sans cesse à ses pieds, M. Auger y                    tomba. »</quote></p><p>Dans ce discours, prononcé au fort des querelles littéraires et à l’occasion d’un                    académicien qui y avait pris part avec zèle et non sans acrimonie, M. Étienne ne                    manquait pas de lancer son anathème contre les écrivains alors appelés                    romantiques, dont l’un (M. le comte Alfred de Vigny) devait plus tard le                    remplacer et le célébrer. Il s’attaquait, au nom de M. Auger, à ces <pb n="491" xml:id="p491"/><quote>« novateurs rétrogrades qui, voulant écrire mieux que                        Racine, n’écrivent pas autrement que Ronsard, et pour lesquels on dirait que                        Malherbe n’est pas venu »</quote>.</p><p>M. Étienne, avec tout son esprit, ne savait pas que lui-même était loin d’écrire                    en vers comme Racine. Une fois, dans une comédie en vers, <hi rend="i">Racine et                        Cavois</hi>, il s’est avisé d’introduire le grand poète en personne et de                    vouloir le faire parler, ce qui est plus scabreux que de faire parler Brueys ou                    Palaprat. Le langage qu’il lui prête, ainsi qu’au spirituel courtisan son                    interlocuteur, est incroyable de faiblesse et d’anachronisme. Racine, par                    exemple, y dit à Cavois :</p><quote><l>On le voit aisément, vous vivez à la Cour,</l><l>Où la grâce et l’esprit ont fixé leur séjour ;</l><l>Vous nous en retracez l’exquise politesse,</l><l>Et cet art de louer avec délicatesse.</l></quote><p rend="indent">Et en un autre endroit, parlant de Louis XIV, Racine encore                    dira :</p><quote><l>Ah ! de ravissement, moi, je suis transporté !</l><l>De tous mes déplaisirs ce moment me console :</l><l>Le roi m’a plusieurs fois adressé la parole.</l></quote><p rend="indent">Et Cavois répond :</p><quote><l>Je n’en suis pas surpris, il aime les beaux-arts ;</l><l>Un homme tel que vous doit fixer ses regards :</l><l><hi rend="i">Sous ce rapport</hi> du moins il prouve qu’il est juste.</l></quote><p rend="indent">Allons ! allons ! si les uns en style remontaient plus haut que                    Malherbe, il est bien clair que les autres descendaient quelquefois plus bas que                    Campistron.</p><p>Généralement bon, facile de caractère et obligeant dans le cours habituel de la                    vie, M. Étienne était passionné et impossible à ramener dans ses antipathies                    littéraires : c’était sa religion. Une des grandes douleurs de la fin de sa vie,                    après la perte du <hi rend="i">Constitutionnel</hi> qui échappa de ses mains, ce                    fut de sentir l’arrivée à l’Académie d’une génération littéraire qui, pourtant,                    l’avait toujours personnellement excepté et ménagé. <quote>« Quel malheur d’être                        loué par un ennemi ! »</quote> disait-il.</p><p>On s’était accoutumé, par une sorte de déférence et de bonne grâce bien naturelle                    en France, à rattacher M. Étienne, l’auteur comique applaudi, à tout ce qui                    concernait la renommée et la mémoire de Molière. Quand il s’agissait de faire                    une notice sur le <hi rend="i">Tartuffe</hi>, c’était à lui le premier qu’on                    s’adressait ; quand il s’agissait d’élever une statue en l’honneur de Molière,                    c’était lui que la Chambre des pairs (dont il faisait partie dans les dernières                    années) chargeait du rapport ; c’était lui encore que l’Académie française, dont                    Molière n’était pas, chargeait du discours de réparation et d’hommage pour la                    cérémonie d’inauguration. Les paroles qu’il prononça à cette occasion le                    15 janvier 1844 devant le public, par une journée glaciale et en pleine rue                    Richelieu, furent son dernier succès. À le voir, la tête haute et si bien                    conservé, rien n’annonçait sa fin prochaine. Il mourut un an après                    (13 mars 1845).</p><p>Quand on vous parle du littérateur de l’Empire dans sa perfection et dans sa                    justesse, ne pensez ni à Fontanes qui date de plus loin, ni à Andrieux qui a                    également ses racines au-delà, ni à Lemercier déjà célèbre sous le Directoire,                    ni à Delille qui a débuté avec éclat sous Louis XV : pensez à M. Étienne, né aux                    lettres avec le Consulat, éclos à la faveur au temps du camp de Boulogne,                    arrivant à son plein triomphe, tout jeune encore, à l’heure de l’apogée extrême                    de l’Empire. Pensez à cette querelle soudaine des <hi rend="i">Deux Gendres</hi>                    et de <hi rend="i">Conaxa</hi>, à cette grande sédition littéraire qui s’en                    prend sous une forme futile au protégé des ducs de Bassano et de <pb n="493" xml:id="p493"/>Rovigo, et qui marque par une guerre digne du <hi rend="i">Lutrin</hi> la dernière saison paisible et brillante de l’immortelle                    époque : l’hiver qui suivit, au lieu des bulletins de <hi rend="i">Conaxa</hi>,                    on avait ceux de la Grande Armée et de la retraite de Moscou. Songez aussi à                    cette seconde partie de la vie de M. Étienne, à ce libéralisme politique de la                    Restauration, dont il devint le champion le plus vulgairement distingué et l’un                    des plus populaires ; considérez la transformation habile et concertée, et ne                    vous en étonnez pas : mais, si quelqu’un rapprochait d’un peu trop près le nom                    de Molière et celui de M. Étienne, contentez-vous de demander ce qu’aurait dit                    Molière s’il avait vu ce changement de comédie, et les mêmes hommes dans les                    deux rôles, administrant l’esprit public sous l’Empire, refaisant et remuant                    l’opinion publique sous la Restauration, et y trouvant toujours leur compte.                    Dans tout ce qu’il a dit sur Molière, M. Étienne n’a jamais songé à ce point de                    vue, et ç’a été de sa part une distraction.</p></div></body>
</text>
</TEI>

