<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal Marmont, duc de Raguse I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-04-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-04-05"><head>I.</head><dateline>Lundi 5 avril 1852.</dateline><p><pb n="1" xml:id="p1"/>Parler aujourd’hui du duc de Raguse n’est pas une                        difficulté. Les passions et les intérêts de parti se sont depuis longtemps                        déplacés, et laissent à l’impartialité toute carrière. La réprobation qui,                        pendant de longues années, a pesé sur le nom du maréchal et qui a contristé                        son cœur, cette opinion de 1814, qui était venue se ranimer et se confirmer                        si fatalement en 1830, ne s’est conservée à l’état de préjugé populaire que                        chez ceux qui négligent tout examen : ce qui ne veut pas dire qu’il n’y ait                        encore quelque chose à faire pour porter une pleine lumière dans bien des                        esprits. Appelé un peu inopinément à l’honneur de venir ici entretenir nos                        lecteurs d’un homme de guerre aussi éminent, je dirai par quelle succession                        d’impressions j’ai passé moi-même à son égard. J’avais été de bonne heure à                        demi détrompé. Sans trop serrer de près les questions qui se rattachaient                        aux deux époques critiques de la vie du maréchal, j’avais entendu causer                        quelques-uns de ses amis, et <pb n="2" xml:id="p2"/>j’avais été frappé du                        degré de chaleur et d’affection que tous mettaient à le défendre et à                        continuer de l’aimer. On le peignait, lui, le plus accusé des guerriers de                        ce temps, comme l’un des plus vifs précisément sur l’honneur, sur le                        sentiment de gloire et de patrie, sur le dévouement à la France, brillant,                        généreux, plein de chaleur et fidèle aux religions de sa jeunesse, enflammé                        comme à vingt ans, pour tout dire, et <hi rend="i">tricolore</hi>. Le petit                        ouvrage qu’il publia en 1845, intitulé : l’<hi rend="i">Esprit des                            institutions militaires</hi>, et dont le maréchal Bugeaud disait que                        tout officier en devait avoir un exemplaire dans son porte-manteau, me le                        montra tel que ses amis me l’avaient fait entrevoir, mais avec une                        supériorité de vues et de lumières, une netteté d’exposition, une                        imagination même et une couleur de parole, tout un ensemble de qualités                        auxquelles bien peu certes auraient atteint parmi les maréchaux de l’Empire.                        Sa figure commençait à se dessiner pour moi, et je voyais dans le maréchal                        Marmont un militaire des plus instruits, des plus éclairés, animé du génie                        de son art, en possédant la philosophie, à la fois plein de flamme et de                        cœur, et finalement malheureux. Ce malheur, noblement porté durant les vingt                        et une années d’exil qu’il passa à l’étranger, donnait à sa physionomie une                        expression à part entre toutes celles de ses compagnons d’armes, dont                        plusieurs avaient été si durs pour lui. Un intérêt plus direct m’attirait                        désormais vers son nom et vers sa personne. Mais depuis que j’ai eu à                        examiner de plus près les récits qui le concernent, et à le suivre lui-même                        dans les pages qu’il a laissées, il m’a semblé que la méthode pour                        l’expliquer et le présenter sous le meilleur jour à tous était simple, et                        qu’il suffisait de raconter et d’exposer.</p><p>Je suis soutenu dans ce travail par un secours inappréciable, par une lecture                        rapide des <hi rend="i">Mémoires</hi> mêmes <pb n="3" xml:id="p3"/>du                        maréchal, qu’il a légués à M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Damrémont,                        et dont, avec une confiance qui m’honore, elle a bien voulu me laisser                        prendre à l’avance quelques notes et quelques extraits.</p><p>Auguste-Frédéric-Louis Viesse de Marmont, qui vient de mourir à Venise le                        3 mars 1852, le dernier et le plus jeune d’âge des maréchaux de l’Empire,                        était né le 20 juillet 1774 à Châtillon-sur-Seine, d’une famille toute                        militaire. Cette famille de Viesse était originaire des Pays-Bas, et                        habitait la Bourgogne depuis trois siècles. Les ancêtres du maréchal avaient                        servi sous le Grand Condé, et son trisaïeul avait été placé par le prince                        dans la charge de prévôt des bailliages du nord de la Bourgogne. Le père de                        Marmont, capitaine au régiment de Hainaut, avait eu à vingt-huit ans la                        croix de Saint-Louis <quote>« pour avoir gardé, avec cent hommes de bonne                            volonté, la mine pendant toute la durée du siège de Port-Mahon. Pour                            remplir cette tâche il fallait être placé sur la mine ennemie, et se                            dévouer à des chances terribles, et cela pendant plusieurs                            jours »</quote>. Ce digne père, homme très remarquable, ayant quitté le                        service à trente-quatre ans, épousa une fille de finances de Paris, très                        belle, de plus de sens que d’esprit. Il en eut deux enfants : une fille,                        morte à douze ans, et un fils dont l’éducation devint son occupation                        principale. Il avait la passion de la chasse et il y aguerrissait son fils.                        Dès l’âge de neuf ans, celui-ci était formé par son père aux exercices                        violents et ne passait pas un seul jour sans chasser. Sa constitution s’y                        trempa vigoureusement, et ce qui eût été souffrance pour un autre n’était                        qu’un jeu pour lui. Son père ne négligeait point la portion morale, et il                        imprimait des préceptes mâles et sains dans cette jeune nature. Un de ses                        principes était : <quote>« Il vaut mieux mériter sans obtenir, qu’obtenir                            sans mériter ; et avec une volonté constante et forte, quand on mérite,                            on finit toujours par obtenir. »</quote></p><p><pb n="4" xml:id="p4"/>Le père de Marmont, bien qu’il donnât à son fils une                        éducation si fortemnt préparatoire pour la guerre, l’aurait voulu diriger                        cependant vers une autre carrière, et préférablement dans l’administration.                        Ce vieux chevalier de Saint-Louis avait, en effet, des idées philosophiques                        et politiques ; il était de son siècle par les idées, sinon par les mœurs.                        Du milieu de sa vie de campagne, il appartenait au groupe de ceux qu’on                        appellera bientôt les patriotes de 89, voulant la liberté avant les excès,                        aimant la monarchie sans la faveur qui la corrompt. Son fils apprit, en                        quelque sorte, à lire dans le <hi rend="i">Compte rendu</hi> de M. Necker,                        et il retint de son père ce fonds de principes politiques qui, recouvert par                        tant d’événements et de pensées de tout genre, subsista toujours en lui.</p><p>Mais le jeune homme, par un instinct secret vers l’avenir, voulait la guerre                        et la carrière des armes : <quote>« Je me sentais fait pour la guerre,                            dit-il, pour <hi rend="i">ce métier qui se compose de                            sacrifices</hi>. »</quote> L’amour de la gloire avait, en quelque sorte,                        passé <hi rend="i">dans son essence</hi>, et au moment où il retrace ces                        souvenirs (1829), il ajoute : <quote>« J’en ressens encore la chaleur et la                            puissance à cinquante-cinq ans, comme au premier jour. »</quote></p><p>À soixante-quinze ans, il les ressentait de même. Ayant lu, en mars 1849, le                            VIII<hi rend="sup">e</hi> volume de l’<hi rend="i">Histoire</hi> de                        M. Thiers, l’ayant lu tout entier en quatre jours avec la plus grande                        attention, il écrivait de Hambourg, sous l’impression vive qu’il en avait                        reçue :</p><quote><p rend="indent">Toutes les fibres de ma mémoire et de mes anciennes                            sensations se sont réveillées. Je me suis cru reporté à quarante ans en                            arrière. Le plaisir que j’en ai éprouvé, je ne puis vous l’exprimer,                            mais je puis vous peindre la douleur et l’affliction que j’ai ressentie                            en me reportant au temps présent, et <hi rend="i">voyant disparaître                                cette atmosphère lumineuse qui un moment avait apparu à mes yeux et                                venait de s’évanouir comme un songe</hi>.</p></quote><p rend="indent">Voilà le vrai maréchal Marmont dans toute cette jeunesse <pb n="5" xml:id="p5"/>et cet éclat d’émotion, qui n’abandonna son cœur                        qu’avec la vie.</p><p>Il fut décidé par la famille, son père enfin y consentant, que le jeune homme                        étudierait pour entrer dans l’artillerie. Les études de Marmont furent assez                        bonnes ; le latin était faible, mais les mathématiques excellentes. Il                        n’apprit pas les langues vivantes, et il le regrette. Il avait un goût                        prononcé pour l’histoire : celle de Charles XII par Voltaire le transporta.                        Pendant un temps, il fut saisi d’une admiration sans bornes pour le héros de                        Bender ; il s’attachait à le copier en tout. À treize ans, on l’eût vu,                        monté sur son petit cheval, avec l’habit, les bottes, l’épée et le baudrier                        historiques, jouer Charles XII de pied en cap. Les épreuves plus sérieuses                        arrivèrent. Il fut envoyé à Dijon pour y achever les études nécessaires à                        son admission dans l’École d’artillerie. C’est là qu’il vit pour la première                        fois Bonaparte, alors en garnison à Auxonne. Cette connaissance première se                        renoua plus étroite à Toulon.</p><p>Il alla, conduit par son père, passer à Metz son examen sous Laplace, dont la                        mine triste, froide et sévère lui imposa tant au premier abord, qu’il resta                        court, sans pouvoir dire son nom. Puis, se remettant à une parole                        encourageante du grand géomètre, il passa un bon examen, et fut reçu en même                        temps que Foy et Duroc. Il était élève sous-lieutenant d’artillerie à                        dix-sept ans.</p><p>La Révolution marchait déjà. L’École d’artillerie de Châlons était partagée :                        quelques élèves, parmi lesquels Duroc, avaient jugé convenable d’émigrer. Un                        petit nombre se rangeaient parmi les patriotes exagérés. Marmont suivit la                        ligne moyenne. Un violent amour qui le saisit durant ce séjour à Châlons, et                        qui avait pour objet une jeune dame de la ville, vint mêler ses orages à                        tous ceux qui fermentaient déjà dans son cœur. On le voit dès lors ce qu’il                        sera de tout temps avec les femmes, galant, <pb n="6" xml:id="p6"/>dévoué,                        chevaleresque, capable d’entraînement. Il pensait jusqu’en ses dernières                        années qu’un homme, pour rester tout à fait comme il faut, doit passer,                        chaque jour, quelques heures d’entretien avec les femmes : cela maintient                        l’esprit et la délicatesse.</p><p>En février 1793, lieutenant en premier dans une compagnie d’artillerie qui                        n’avait pas de capitaine, il préluda par une espèce de commandement. Envoyé                        à l’armée des Alpes, il fit partie du camp de Tournoux, qui fermait la                        vallée de l’Arche. Les généraux le distinguèrent ; il eut son premier combat                        à Maison-Méane ; il y entendit pour la première fois le sifflement des                        balles et des boulets, qui lui parut des plus agréables : <quote>« J’avais                            une impétuosité et une ardeur extrêmes, dont l’effet me portait à                            vouloir toujours avancer. »</quote></p><p>Envoyé au siège de Toulon, il y retrouve Bonaparte, qui l’emploie et le garde                        avec lui. Ici, les récits de Marmont dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>                        prennent un intérêt puissant, et une grande part s’en réfléchit sur l’homme                        extraordinaire dont il fut le compagnon, le lieutenant, et que nul n’a mieux                        connu que lui. Marmont n’est pas seulement un homme de guerre, c’est un                        homme d’esprit qui juge, qui a des aperçus supérieurs, et qui, en toute                        matière, pénètre à la philosophie et à la moralité de son sujet. Veut-on                        savoir, par exemple, comment il apprécie tout d’abord le politique en                        Bonaparte, lorsque, lié au siège de Toulon et depuis avec les                        révolutionnaires ardents, Robespierre jeune et autres, plus terribles                        pourtant de nom que de fait, le futur César les domine déjà et songe à se                        servir d’eux pour les chances possibles :</p><quote><p rend="indent">Éloigné par caractère de tous les excès, dit Marmont de                            Bonaparte, il avait pris les couleurs de la Révolution, sans aucun goût,                            mais uniquement par calcul et par ambition. Son instinct supérieur lui                            faisait dès ce moment entrevoir les combinaisons qui pourraient lui                            ouvrir le chemin de la fortune et du pouvoir. Son esprit naturellement                                <pb n="7" xml:id="p7"/>profond avait déjà acquis une grande                            maturité, plus que son âge ne semblait le comporter. Il avait fait une                            grande étude du cœur humain : cette science est d’ailleurs pour ainsi                            dire l’apanage des peuples demi-barbares, où les familles sont dans un                            état constant de guerre entre elles, et, à ces titres, tous les Corses                            la possèdent. Le besoin de conservation éprouvé dès l’enfance développe                            dans l’homme un génie particulier. Un Français, un Allemand et un                            Anglais seront toujours très inférieurs sous ce rapport, toutes choses                            égales d’ailleurs en facultés, à un Corse, un Albanais ou un Grec ; et                            il est bien permis de faire entrer encore en ligne de compte                            l’imagination, l’esprit vif et la finesse innée qui appartiennent comme                            de droit aux méridionaux, que j’appellerai les enfants du soleil. Ce                            principe, qui féconde tout et met tout en mouvement dans la nature,                            donne aux hommes venus sous son influence particulière un cachet que                            rien ne peut effacer.</p></quote><p rend="indent">Marmont, à ce moment, est lié à toutes les vicissitudes de la                        fortune naissante de Bonaparte. Quand celui-ci est arraché à l’armée des                        Alpes et se voit à regret nommé au commandement de l’artillerie dans l’armée                        de l’Ouest, il emmène avec lui Junot et Marmont : <quote>« Quoique je ne                            fusse retenu auprès de lui qu’extraordinairement sur sa demande, dit                            Marmont, il me proposa de le suivre, et je me décidai à l’accompagner                            sans autre ordre que le sien. »</quote> En passant par la Bourgogne,                        Bonaparte s’arrête dans la famille de Marmont. Ce retard de quatre jours                        semble lui avoir été funeste. Arrivé à Paris, il se trouve rayé de son                        commandement dans l’Ouest et sans fonctions. Les voilà donc tous trois sur                        le pavé de Paris, <quote>« moi, sans autorisation régulière, dit Marmont,                            Junot attaché comme aide de camp à un général qu’on ne voulait pas                            reconnaître, et Bonaparte, sans emploi, logés tous trois <hi rend="i">Hôtel de la Liberté</hi>, rue des Fossés-Montmartre, passant la vie                            au Palais-Royal et au théâtre, sans argent et sans avenir »</quote>.                        C’est à cette époque que Bourrienne, qui avait connu Bonaparte à l’école de                        Brienne, essaya de profiter de ces heures de mécontentement et d’humeur pour                        l’associer à ses projets et à ses entreprises.</p><p><pb n="8" xml:id="p8"/>Marmont, qui avait, gardé tout son feu, et qui ne                        perdait pas un commandement en chef, demanda à être employé au siège de                        Mayence : c’était une grande école pour un officier d’artillerie.                            <quote>« Comme ma ferveur, dit-il, contrastait avec le dégoût du jour,                            on me donna des lettres de service. J’aimais déjà la magnificence ;                            j’achetai une jolie chaise de poste, un bel équipage de cheval, de très                            bonnes cartes… »</quote> On aura remarqué ce trait de caractère :                                <quote><hi rend="i">J’aimais déjà la magnificence</hi></quote>.                        C’était de tout temps un des faibles du maréchal que cette disposition aux                        largesses et à la libéralité. Dans le beau portrait qu’il a tracé d’un                        général qui remplit toutes les conditions du commandement, il n’oublie pas                        celle-ci : <quote>« Un général doit être aussi magnifique que sa fortune le                            lui permet. »</quote></p><p>Ce n’est pas mon fait ici de suivre pas à pas Marmont dans tous les degrés de                        sa carrière. Bonaparte le retrouve et le rappelle à lui dès qu’il rentre en                        scène. Marmont est son aide de camp au début de la première campagne                        d’Italie. Chef de bataillon à Lodi, il mérite par sa conduite un sabre                        d’honneur décerné par le Directoire, avec cette inscription sur la lame :                                <quote>« <hi rend="i">Pour vaincre les tyrans.</hi> »</quote> Il se                        trouve à toutes ces actions immortelles dont l’ensemble compose le                        chef-d’œuvre le plus accompli qu’ait jamais produit l’art de la guerre. Il y                        prend part de son bras ; il en jouit aussi avec l’intelligence d’un guerrier                        qui entre dans les calculs du chef et qui comprend avec enthousiasme ce                        genre d’idéal : une géométrie sublime et vaste qui ne se réalise à chaque                        instant que par l’héroïsme.</p><p>Le caractère de Marmont dans toute cette première partie de sa carrière, où                        il ne commande pas en chef, est une valeur intelligente et un feu que le                        coup d’œil dirige. Dans l’expédition d’Égypte, à Malte, au passage, il est                        le premier à se signaler ; il repousse la sortie des assiégés, s’empare du                        drapeau des chevaliers de l’Ordre. <pb n="9" xml:id="p9"/>Il est fait                        général de brigade pour ce fait d’armes à vingt-quatre ans (11 juin 1798),                        et Napoléon, plus tard, placera dans ses armes le drapeau de Malte comme                        trophée.</p><p>Revenu d’Égypte en France avec Bonaparte, Marmont, après le 18 Brumaire,                        devint conseiller d’État pour la section de la guerre et présida à une                        nouvelle organisation de l’artillerie. Il en rendit militaires les trains                        qui, auparavant, étaient abandonnés à des espèces de valets ou charretiers                        sans discipline et destitués du mobile de l’honneur. Dans les années qui                        suivirent, il réforma les différentes parties de cette arme, il simplifia                        les calibres de campagne, rendit le matériel léger, d’un facile transport,                        et établit le système qui a fait le tour de l’Europe pendant toutes les                        guerres de l’Empire. Ce fut proprement son ouvrage. Il n’est pas besoin                        d’être spécial pour distinguer la nature du talent de Marmont dans les                        parties savantes de la guerre ou de l’administration militaire. Il est plein                        d’idées, fertile en ressources, en inventions, ennemi de la pédanterie, de                        la routine, accessible aux nouveautés et porté plutôt à devancer l’avenir                        qu’à le retarder et à le nier. Général en chef de l’armée de Portugal, c’est                        lui qui, en 1812, introduira parmi ses troupes l’usage des moulins portatifs                        qui permettent au soldat de faire lui-même sa farine et son pain, moyen le                        plus sûr pour qu’il n’en manque jamais. Ces moulins portatifs ont depuis été                        employés très utilement, m’assure-t-on, en Algérie. Ainsi, en toutes choses,                        on retrouve en lui le militaire inventif, l’administrateur à idées                        ingénieuses et promptes, un digne membre de l’Académie des sciences.</p><p>Au passage du Saint-Bernard, dans la campagne de Marengo, il fit le miracle,                        qu’on croyait impossible, de transporter l’artillerie pendant cinq lieues de                        chemins impraticables aux voitures :</p><quote><p rend="indent">Je fis démonter toute l’artillerie, dit-il ; on porta à                            bras tous les affûts ; des traîneaux <pb n="10" xml:id="p10"/>à                            roulettes, faits à Auxonne, furent abandonnée parce qu’ils étaient d’un                            service dangereux sur les bords des précipices ; ils furent remplacés                            par des sapins creusés en étui. Toutes les bouches passèrent ainsi, et,                            en peu de jours, l’équipage eut franchi les Alpes. On s’occupa de tout                            remonter, et l’opinion de l’armée me récompensa de ce succès. — Toutes                            ces dispositions, dit Napoléon à son tour, se firent avec tant                            d’intelligence par les généraux d’artillerie Gassendi et Marmont, que la                            marche de l’artillerie ne causa aucun retard.</p></quote><p rend="indent">Le coup d’œil de Marmont à Marengo, au moment le plus critique,                        le feu qu’il dirigea à propos sur la colonne autrichienne, et qui donna                        comme le signal à la charge soudaine de Kellermann, nous le montrent général                        d’artillerie consommé, et aussi résolu qu’ingénieux.</p><p>Après Marengo, Marmont est placé sous Brune dans la campagne d’hiver sur le                        Mincio (novembre 1800). Tout en le secondant de ses talents, il juge de près                        ce général en chef, <quote>« homme médiocre et incapable »</quote>, qui                        refuse une victoire offerte pour ne pas changer son plan, et qui,                        victorieux, ne sait pas profiter de ses succès. Il le citera toujours                        ensuite comme un exemple de ces généraux plus heureux qu’habiles, et qui ont                        eu pour eux la fortune sans la mériter.</p><quote><p rend="indent">Cette campagne m’avait été favorable, dit Marmont ; on                            reconnaissait mes services, et on me supposait, avec raison, investi de                            la confiance du Premier consul. Je passais pour le conseiller du général                            en chef (Brune). L’expérience de cette campagne m’a fait renoncer pour                            toujours à ce rôle <hi rend="i">mixte et bâtard</hi>.</p></quote><p rend="indent">Nous retrouvons ici un principe d’indépendance qu’il importe de                        noter pour la conduite future de Marmont. Il a trop de ressort, trop de                        fierté naturelle d’intelligence, pour se prêter, même avec d’autres que                        Brune, à ces rôles à la fois intimes et secondaires.</p><p><pb n="11" xml:id="p11"/>Le premier commandement en chef de Marmont fut, en                        mars 1804, au camp d’Utrecht ou de Zeist ; c’est là qu’il apprit ce qu’il                        avait eu jusque-là peu d’occasions personnellement d’étudier et d’appliquer,                        la science et l’habitude des manœuvres, de la tactique proprement dite :</p><quote><p rend="indent">Si j’ai eu quelque réputation à cet égard, je la dois à mon                            long séjour au camp de Zeist, où, pendant plus d’une année, j’ai                            constamment été occupé à instruire d’excellentes troupes et à                            m’instruire moi-même, <hi rend="i">avec cette émulation et cette ferveur                                que donne un premier commandement en chef dans les belles années de                                la jeunesse</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il n’est jamais revenu sans un éclair au front et sans une                        larme dans le regard au souvenir de ce qu’il appelait <hi rend="i">ces camps                            de sa jeunesse</hi>, <quote>« dont est sortie la plus belle et la                            meilleure armée qui ait existé dans les temps modernes, et qui, si elle                            est égalée, ne sera certainement jamais surpassée : je veux dire l’armée                            qui campa deux ans sur les côtes de la Manche et de la mer du Nord, et                            qui combattit à Ulm et à Austerlitz »</quote>. J’aime à multiplier ces                        citations qui me dispensent d’avoir un avis en de telles matières, et qui                        ont l’avantage, ce me semble, d’exprimer sensiblement aux yeux de tous le                        feu, l’éclat, la verve militaire de Marmont.</p><p>Cette verve chez lui ne dégénère jamais, comme il arrive trop souvent à de                        nobles guerriers, en orgueil et en louange excessive de soi-même. J’ai à cet                        égard un témoignage intime et touchant. Ayant écrit pour l’un de ses                        ouvrages, et peut-être pour ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, quelques pages                        où il se ressouvenait, avec une sorte de complaisance, de l’influence                        salutaire qu’il avait exercée sur les troupes soumises à ses ordres, soit en                        1804 dans ce commandement de l’armée gallo-batave, soit en 1805 à l’armée de                        Dalmatie, soit en 1811 à l’armée de Portugal, et bien qu’il terminât sa                        récapitulation par ces seuls mots : <quote>« L’ensemble de ces souvenirs                            fait la consolation de ma <pb n="12" xml:id="p12"/>vieillesse »</quote>,                        il craignit d’en avoir trop dit, il raya les pages, et j’ai sous les yeux                        les feuillets condamnés avec ces mots en marge de sa main : <quote>« Je me                            décide à supprimer ce dernier paragraphe, <hi rend="i">qui avait été                                inspiré par un mouvement d’amour-propre</hi><note place="bottom">[NdA] Ces feuillets ont été conservés et m’ont été communiqués,                                avec beaucoup d’autres indications utiles, par M. le docteur Grimaud                                de Caux, longtemps établi à Vienne et à Venise, et qui avait voué au                                maréchal un vif et profond attachement.</note>. »</quote></p><p>Dans la campagne d’Austerlitz, Marmont, après avoir contribué à la prise                        d’Ulm, reçut ordre de se mettre à la tête des troupes occupant la Dalmatie ;                        elles étaient composées de ce qu’avait de moins bon l’armée d’Italie, il les                        organisa, les exerça, les anima de son zèle. En 1809, elles firent merveille                        à leur arrivée à Wagram ; elles furent signalées comme des troupes d’élite ;                        tenues en réserve et ménagées le jour de la bataille, elles achevèrent la                        campagne dans la vigoureuse poursuite sur Znaïm, et couronnèrent par une                        victoire d’avant-garde cette marche <quote>« hardie et prudente »</quote>,                        pendant laquelle leur chef les avait guidées, en moins de cinquante jours,                        du fond de la Dalmatie jusqu’au milieu de la Moravie. Marmont reçut le bâton                        de maréchal de France à Znaïm (juillet 1809) ; il avait trente-cinq ans.</p><p>Dès le mois de mars précédent, il avait été élevé à la dignité de duc de                        Raguse pour récompense de son administration vigilante et créatrice dans                        cette province inculte de Dalmatie : <quote>« Quatre-vingts lieues de belles                            routes, dit-il, construites dans les localités les plus sauvages, au                            milieu des plus grandes difficultés naturelles, ont laissé aux habitants                            des souvenirs honorables et qui ne périront jamais. »</quote> Ces                        travaux étaient exécutés par les troupes, qui, noblement inspirées de la                        pensée civilisatrice du chef, y mettaient leur orgueil comme à une victoire.                        Des inscriptions gravées sur les rochers disaient aux <pb n="13" xml:id="p13"/>voyageurs les noms des régiments et des colonels par qui                        s’étaient faites ces œuvres de paix. Marmont, dans ses rapports avec les                        troupes ou avec les populations, a toujours eu ce côté sympathique qui                        s’adresse au moral de l’homme. En 1810, il fit envoyer en France deux cents                        jeunes Croates pour y être élevés aux frais du gouvernement dans les écoles                        militaires ou dans celles des arts et métiers : il en retrouva plus tard bon                        nombre encore remplis de reconnaissance, dans les longs voyages de son exil.                        À Raguse, il y avait une danse à laquelle on avait donné son nom.</p><p>Appelé en avril 1811 au commandement de l’armée de Portugal, Marmont entra                        dès lors dans cette carrière de lutte, de succès chèrement achetés, et de                        revers, qui occupe les dernières années de l’Empire. En prenant ce                        commandement des mains de Masséna, il ne se fait aucune illusion sur les                        difficultés de la tâche et sur la nature des moyens ; après quelques                        considérations sur le pays, théâtre de la guerre, il en vient au moral et au                        matériel des troupes :</p><quote><p rend="indent">De la misère, dit-il, de l’indiscipline, du mépris de                            l’autorité, un mécontentement universel, et un désir immodéré de rentrer                            en France de la part des généraux ; une artillerie détruite en entier,                            et point de munitions ; une cavalerie réduite à peu de chose, et ce peu                            dans le plus mauvais état ; l’infanterie diminuée de près de la moitié :                            tel était tout à la fois le pays dans lequel je devais agir, et                            l’instrument dont il m’était donné de me servir.</p></quote><p rend="indent">Une dépêche de lui au prince Berthier, à la date du                        23 février 1812, expose à nu tout le péril de la situation et la nécessité                        d’y pourvoir, si on veut prévenir un désastre. Il indique comme première                        condition de salut le besoin d’établir l’unité de commandement, et de réunir                        sous une même autorité toutes les troupes et tout le pays depuis Bayonne                        jusques et y compris Madrid et la Manche. Le colonel Jardet, envoyé par lui                        à l’Empereur <pb n="14" xml:id="p14"/>qui était à la veille de partir pour                        l’expédition de Russie, eut des audiences sans résultat : <quote>« Voilà                            Marmont, dit l’Empereur, qui se plaint de manquer de beaucoup de choses,                            de vivres, d’argent, de moyens. Eh bien ! moi, je vais m’enfoncer avec                            des armées nombreuses au milieu d’un grand pays qui ne produit                            rien. »</quote> Et puis, après une pause et un silence de quelques                        minutes, il s’écria comme au sortir d’une grande méditation : <quote>« Mais                            comment tout ceci finira-t-il ? »</quote> Jardet, confondu de cette                        question, répondit en riant : <quote>« Fort bien, je pense, Sire. »</quote>                        Mais en parlant ainsi, Napoléon s’adressait moins à un autre qu’il ne                        conversait avec ses propres pensées.</p><p>Marmont parvint pourtant, à force de soins, à donner à son armée consistance,                        confiance et ensemble. Quelques-unes des manœuvres qu’il fit en présence de                        Wellington, les deux armées se côtoyant, s’observant durant des jours, et                        chacun des adversaires évitant de s’engager à moins de se sentir l’avantage,                        sont des modèles du genre. Le génie des deux nations et le caractère des                        deux chefs se dessinaient encore, même dans ces marches méthodiques et                        prudentes. Marmont, fidèle au génie français, et l’un des plus distingués                        capitaines de cette école de l’armée d’Italie, penchait encore pour                        l’offensive et en prenait volontiers l’attitude, même quand son rôle était                        purement défensif. C’est ce qu’on vit au passage du Duero                        (16 juillet 1812) ; le duc de Wellington rendait hommage à cette marche                        offensive, mais prudente, qu’il ne put prévenir ni contrarier :                            <quote>« L’armée française, disait-il, marchait en ce moment comme un                            seul régiment. »</quote></p><p>Mais, peu de jours après, la fortune tournait, et trahissait l’habileté même.                        Le 22 juillet, Marmont, comptant que les positions respectives des deux                        armées amèneraient non une bataille, mais un bon combat d’arrière-garde, <pb n="15" xml:id="p15"/>où il prendrait suffisamment ses avantages, ordonna                        quelques dispositions en conséquence et quelques mouvements qui                        s’exécutèrent avec assez d’irrégularité. Il s’aperçut de ces négligences, et                        voulut les réparer. Au même moment, un général Maucune, <quote>« homme de                            peu de capacité, mais très brave soldat »</quote>, qui ne pouvait se                        contenir en présence de l’ennemi, descendit sans ordre d’un plateau où il                        était posté, et qui, bien occupé, devait être inexpugnable :</p><quote><p rend="indent">Je m’en aperçus, dit le maréchal, et lui envoyai l’ordre                            d’y remonter. Me fiant peu à sa docilité, je me déterminai à m’y rendre                            moi-même, et, après avoir jeté un dernier coup d’œil du haut de                            l’Arapiles sur l’ensemble des mouvements de l’armée ennemie, je venais                            de replier ma lunette et me mettais en marche pour joindre mon cheval,                            quand un seul coup de canon, tiré de l’armée anglaise, de la batterie de                            deux pièces que l’ennemi avait placée sur l’autre Arapiles (le plateau                            d’en face), me fracassa le bras et me fit deux larges et profondes                            blessures aux côtes et aux reins, et me mit ainsi hors de combat.</p></quote><p rend="indent">Cet événement fatal, surtout dans un moment où il n’y avait pas                        une minute à perdre pour réparer les fautes, mit de la confusion dans les                        mouvements. Le général Bonnet, qui prit le commandement, fut blessé peu                        après, et le général Clauzel se trouva commander de troisième main.                        L’incertitude et le décousu qui résulta de cette succession ou plutôt de                        cette absence de direction principale, n’échappa point au duc de Wellington,                        qui devint moins circonspect, et qui saisit le moment de combattre. L’armée                        française fut vaincue. C’est ce qu’on appelle la bataille de Salamanque ou                        des Arapiles, qui acheva de désorganiser notre défense en Espagne.</p><p>Marmont, mis hors de combat par de si graves blessures, fut transporté à                        Burgos et jusqu’à Bayonne, et reçu partout avec les honneurs dus à sa                        dignité : <quote>« Spectacle imposant, dit-il, de cette entrée en pompe d’un                            général d’armée mutilé sur le champ de bataille, porté <pb n="16" xml:id="p16"/>avec respect devant les troupes, entrant au bruit du                            canon et escorté de tout son état-major. »</quote> Et comme il faut que                        l’esprit français se trouve partout, même dans les revers : <quote>« Je fis                            la plaisanterie, ajoute-t-il, de dire que j’avais, pendant ce voyage,                            assisté plusieurs fois à l’enterrement de Marlborough. »</quote></p><p>Sur la foi de son chirurgien Fabre, Marmont résista à toutes les insinuations                        qu’on lui faisait de se laisser couper le bras (qui était le bras droit) ;                        il aima mieux souffrir et obtenir une lente guérison.</p><p>Pendant qu’il se mettait péniblement en route de Bayonne pour Paris, le                        désastre de la campagne de Russie s’accomplissait ; on recevait le fatal                            29<hi rend="sup">e</hi> <hi rend="i">Bulletin de la Grande Armée</hi>,                        et le lendemain arrivait Napoléon. Marmont le vit aussitôt :</p><quote><p rend="indent">Je vis l’Empereur dès le lendemain de son arrivée : il me                            reçut très bien. Mes blessures étaient encore ouvertes, mon bras sans                            aucun mouvement, et soutenu par une écharpe ; il me demanda comment je                            me portais, et quand je lui eus dit que je souffrais encore beaucoup, il                            répondit : « Il faut vous faire couper le bras<note place="bottom" resp="author">Le                                mot, tel qu’il fut prononcé, est exactement celui-ci : <quote>« Vous                                    tenez donc bien à cette <hi rend="i">loque</hi> ? »</quote></note>. » Je lui répliquai que je l’avais                            payé assez cher par mes souffrances, pour tenir aujourd’hui à le                            conserver ; et cette singulière observation en resta là.</p></quote><p rend="indent">La rude campagne de 1813 commençait, et Marmont y fut un des                        lieutenants de chaque jour les plus employés et les plus essentiels. Mais ce                        qui, dans le récit de cette campagne, m’a intéressé bien plus que la                        narration militaire elle-même, si claire toujours et si lumineuse chez                        Marmont, c’est le souvenir des entretiens fréquents qu’il eut avec Napoléon                        et dont il nous a transmis les particularités saillantes. Pendant                        l’armistice qui partage en deux cette campagne et dans les semaines qui                        précèdent la bataille de Leipzig, Marmont est continuellement <pb n="17" xml:id="p17"/>rapproché de Napoléon, qui l’appelle, le consulte, admet                        la discussion sur les plans à suivre et passe outre, emporté par un                        mouvement plus fort d’impatience ardente et de passion :</p><quote><p rend="indent">Son esprit supérieur lui a certainement alors montré les                            avantages d’un système de temporisation, mais un foyer intérieur le                            brûlait ; un instinct aveugle l’entraînait quelquefois contre                            l’évidence, parlait plus haut et commandait.</p></quote><p rend="indent">Peu après la reprise de la campagne, à Düben, Marmont, au                        moment de se coucher, est mandé de la part de Napoléon ; il est près d’une                        heure du matin. L’Empereur, qui a fait sa nuit depuis six ou sept heures du                        soir, n’est point pressé ; il garde avec lui son lieutenant jusqu’après                        l’heure du déjeuner qui a lieu à six heures du matin. Dans cette                        conversation de plus de cinq heures, il passe en revue tous les points                        importants qui l’occupent, discute les divers partis qui lui restent à                        suivre, et, après les questions militaires, il en aborde d’autres plus                        générales, comme il faisait souvent. Il se plaint de ses alliés, de son                        beau-père l’empereur François, et là-dessus il se jette sur une distinction                        entre l’<hi rend="i">homme de conscience et</hi> l’<hi rend="i">homme                            d’honneur</hi>. Avec l’homme d’honneur, avec celui qui tient purement et                        simplement sa parole et ses engagements, on sait sur quoi compter, tandis                        qu’avec l’autre, avec l’homme de conscience qui fait ce qu’il croit être le                        mieux, on dépend de ses lumières et de son jugement. Et développant sa                        pensée :</p><quote><p rend="indent">Mon beau-père l’empereur d’Autriche, disait-il, a fait ce                            qu’il a cru utile aux intérêts de ses peuples, c’est un honnête homme,                            un homme de conscience, mais ce n’est pas un homme d’honneur. Vous, par                            exemple (et il prenait le bras de Marmont), si, l’ennemi ayant envahi la                            France et étant sur la hauteur de Montmartre, vous croyiez, même avec                            raison, que le salut du pays <pb n="18" xml:id="p18"/>vous commandât de                            m’abandonner, et que vous le fissiez, vous seriez un bon Français, un                            brave homme, un homme de conscience, et non un homme d’honneur.</p><p>— Ces paroles, continue Marmont avec une émotion bien explicable,                            prononcées par Napoléon et adressées à moi le 11 octobre 1813, ne                            portaient-elles pas l’empreinte d’un caractère tout à fait                            extraordinaire ? N’y a-t-il pas quelque chose de surnaturel et de                            prophétique ? Elles sont revenues à ma pensée après les événements                            d’Essonne, et m’ont fait alors une impression que l’on conçoit, et qui                            jamais ne s’est effacée de ma mémoire.</p></quote><p rend="indent">On verra plus tard comment à Vienne, après 1830, dans une                        conversation familière qu’eut le maréchal avec le duc de Reichstadt, avec le                        fils de Napoléon, ce jeune homme de mystérieuse et pathétique mémoire saisit                        l’occasion de reprendre, de rectifier en quelque sorte la parole de son                        père, et de porter une consolation délicate dans l’âme du noble guerrier. Il                        le lui devait ; car, par un retour singulier du sort, ce fut Marmont, si                        maltraité finalement par Napoléon, qui, le seul de ses maréchaux, eut pour                        mission comme spéciale de voir son fils, de lui parler de son père, de lui                        démontrer, cartes en main, cette gloire militaire qui jusque-là n’était,                        pour l’enfant de Vienne, qu’un culte et qu’une religion. Ce sont là de ces                        jeux du sort, lequel, au milieu de ses rigueurs, a aussi ses réparations et                        presque ses piétés, et qui semble ici avoir voulu apprendre la                        réconciliation et la clémence aux hommes.</p><p>Au sortir de Leipzig où il soutint le poids de la défaite, et où une nouvelle                        blessure le frappa à la seule main dont il pût manier l’épée, Marmont, après                        quelque pause à Mayence, rentra en France, et, à la tête du 6<hi rend="sup">e</hi> corps si réduit, il prit la part la plus active à l’immortelle                        campagne de 1814. Dans cette ruine finale, où, malgré les éclairs                        d’héroïsme, on voit qu’il n’espérait plus, il eut de belles journées, des                        heures où <pb n="19" xml:id="p19"/>il retrouvait le soleil de sa jeunesse.                        En plus d’une occasion, notamment à Rosnay (le 2 février) il eut à décider                        l’affaire de sa personne et à se jeter au fort du péril, comme il avait fait                        dix-huit ans auparavant à Lodi :</p><quote><p rend="indent">Il y a un grand charme, remarque-t-il à ce sujet, et une                            grande puissance à obtenir un succès personnel, à sentir au fond de la                            conscience que le poids de sa personne, et pour ainsi dire de son bras,                            a fait pencher la balance et procuré la victoire. Cette conviction                            partagée par les autres, et exprimée par un sentiment d’admiration et de                            reconnaissance, cause une félicité dont celui qui ne l’a pas éprouvée ne                            peut guère avoir l’idée.</p></quote><p rend="indent">Les récits de Marmont s’animent ainsi naturellement, et sans                        qu’il y vise, de ces impressions morales et guerrières ; on sent toujours                        l’homme en lui.</p><p>Les vicissitudes extrêmes de cette rapide campagne ont amené Marmont avec                        Mortier auprès de Paris, dont Napoléon est éloigné, et que les armées                        étrangères atteignent et pressent déjà. C’est là qu’il va livrer un des plus                        glorieux combats dont les annales françaises conservent le souvenir, le                        dernier combat de 1814. Arrivé à Charenton et sentant l’importance du poste                        de Romainville pour la défense de la capitale, il envoie un officier pour                        reconnaître si la position est déjà occupée par l’ennemi. L’officier, sans y                        aller, fait son rapport et dit que l’ennemi n’y est pas. Marmont s’y porte ;                        il part de Charenton une heure avant le jour (30 mars) pour aller occuper le                        plateau avec 1 000 ou 1 200 hommes d’infanterie, du canon et quelque                        cavalerie. Il y arrive à la pointe du jour. L’ennemi y était et l’affaire                        s’engage ; mais la défense à l’instant prend un tout autre caractère ; elle                        est offensive et fière, et l’ennemi, étonné de cette brusque attaque, n’agit                        plus qu’avec circonspection, lui qui peut engager en tout plus de                        50 000 hommes, quand les deux maréchaux ensemble n’en ont pas 14 000.                        Marmont n’avait à lui que 7 500 hommes d’infanterie appartenant à                        70 bataillons <pb n="20" xml:id="p20"/>différents, et par conséquent ne se                        composant que de débris, et 1 500 chevaux. Il tint constamment la tête de la                        défense.</p><p>Jusqu’à onze heures du matin, le combat se maintient avec une sorte                        d’équilibre. Vers midi, l’affaire, un moment très compromise, se rétablit                        encore. Cependant le roi Joseph donne de Montmartre l’autorisation aux                        maréchaux d’entrer en pourparlers avec le prince de Schwarzenberg et                        l’empereur de Russie. Marmont envoie le colonel Fabvier pour dire au roi                        Joseph que, si les choses ne vont pas plus mal sur le reste de la ligne,                        rien ne presse encore ; il avait l’espérance de pousser la défense jusqu’à                        la nuit. Le colonel Fabvier ne trouve plus le roi Joseph à Montmartre ; le                        roi, emmenant le ministre de la Guerre et tout le cortège du pouvoir, était                        parti pour Saint-Cloud et Versailles. Cependant, vers trois heures et demie                        ou quatre heures, l’ennemi, s’apercevant du peu de forces qu’il a en face de                        lui, déborde et débouche de toutes parts ; on va être pris de vive force ;                        c’est le moment de capituler. On envoie des officiers en parlementaires ; un                        seul parvient à pénétrer jusque dans les rangs ennemis. Le maréchal, voulant                        s’assurer par lui-même, descend dans la grande rue de Belleville :</p><quote><p rend="indent">Mais à peine avais-je descendu quelques pas, je reconnus,                            dit Marmont, la tête d’une colonne russe qui venait d’y arriver. Il n’y                            avait pas une seconde à perdre pour agir, le moindre délai nous eût été                            funeste. Je me décidai à prendre à l’instant même un poste de 60 hommes,                            qui était à portée ; sa faiblesse ne pouvait pas être aperçue par                            l’ennemi dans un pareil défilé. Je chargeai à la tête de cette poignée                            de soldats avec le général Pelleport et le général Meynadier. Le premier                            reçut un coup de fusil qui lui traversa la poitrine, dont heureusement                            il n’est pas mort ; et moi j’eus mon cheval blessé et mes habits criblés                            de balles. La tête de la colonne ennemie fit demi-tour.</p></quote><p rend="indent">Les troupes françaises se replièrent sur le plateau en arrière                        de Belleville et où se trouvait un moulin à vent. <pb n="21" xml:id="p21"/>C’est alors seulement que l’officier envoyé en parlementaire, qui avait                        franchi les avant-postes ennemis, revint avec un aide de camp du prince de                        Schwarzenberg et un autre de l’empereur Alexandre, et que le feu qui durait                        depuis douze heures cessa. Il fut convenu que les troupes se retireraient                        dans les barrières, et que les arrangements seraient pris et arrêtés pour                        l’évacuation de la capitale.</p><quote><p rend="indent">Telle est, dit Marmont en terminant cette partie de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, telle est l’analyse et le récit succinct de                            cette bataille de Paris, objet de si odieuses calomnies, fait d’armes si                            glorieux, je puis le dire, pour les chefs et pour les soldats. C’était                            le soixante-septième engagement de mon corps d’armée depuis le l<hi rend="sup">er</hi> janvier, jour de l’ouverture de la campagne,                            c’est-à-dire dans un espace de quatre-vingt-dix jours, et où les                            circonstances avaient été telles que j’avais été dans l’obligation de                            charger moi-même l’épée à la main, trois fois, à la tête d’une faible                            troupe.</p></quote><p rend="indent">Pour achever de le peindre dans cette dernière attitude où nous                        l’avons vu, repoussant la colonne russe à la tête de 60 hommes, qu’on se                        rappelle que son bras droit était hors de service depuis la bataille                        d’Arapiles, que sa main gauche avait le pouce et l’index fracassés depuis                        Leipzig. Tel il était, à pied, car son cheval venait d’être blessé sous lui                        (le cinquième cheval depuis l’ouverture de la campagne). Il portait dans le                        combat cette tête haute qu’on lui connaît, la poitrine et le cœur en dehors.                        Joignez-y sa tenue martiale et ce costume qui lui est particulier, le frac                        sans broderie, le chapeau à plumes blanches, un pantalon blanc toujours et                        de fortes bottes à l’écuyère. C’est ainsi que nous le voyons rentrer dans                        Paris couvert de la poussière et frémissant de l’émotion du combat. Il                        n’avait à cette époque que quarante ans.</p><p>Est-ce là un noble guerrier ? Est-ce un traître ? et peut-il en trois ou                        quatre jours le devenir ?</p><p>Il aurait dû mourir ce jour-là pour sa gloire, disent <pb n="22" xml:id="p22"/>des historiens que j’estime, mais qui ne voient que le côté brillant et                        purement militaire de la destinée ; et peut-être bien que lui-même, à                        certaines heures, ulcéré dans son honneur de soldat, il aura dit comme eux.                        Et moi, je crois qu’il faut dire, en embrassant toute la condition humaine :                        « Il est mieux qu’il ait vécu pour montrer ce que peut le malheur, la force                        des circonstances, une certaine fatalité s’attachant, s’acharnant à plus                        d’une reprise à une belle vie, un cœur généreux ressentant l’outrage sans en                        être abattu, sans en être aigri, et finalement une belle intelligence                        trouvant en elle des ressources pour s’en nourrir et des résultats avec                        lesquels elle se présente aujourd’hui, en définitive, devant la                        postérité. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

