<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La reine Marguerite. Ses mémoires et ses lettres.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-06-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-06-07"><head>La reine Marguerite. Ses mémoires et ses lettres<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Édition publiée par la <hi rend="i">Société de l’histoire de France</hi> et                        donnée par M. Guessard en 1847 ; c’est la seule exacte et                    correcte.</note>.</head><dateline>Lundi 7 juin 1852.</dateline><p><pb n="182" xml:id="p182"/>Il y eut au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle                    les trois Marguerite : l’une, sœur de François I<hi rend="sup">er</hi> et reine                    de Navarre, célèbre par son esprit, ses <hi rend="i">Contes</hi> dans le genre                    de Boccace, et ses vers moins amusants ; l’autre Marguerite, nièce de la                    précédente, sœur de Henri II, et qui devint duchesse de Savoie, très                    spirituelle, faisant aussi des vers, et, dans sa jeunesse, la patronne des                    nouveaux poètes à la Cour ; la troisième Marguerite enfin, nièce et petite-nièce                    des deux premières, fille de Henri II, première femme de Henri IV, et sœur des                    derniers Valois. C’est de celle-ci que je parlerai aujourd’hui, comme ayant                    surtout laissé d’agréables pages historiques, et ouvert dans notre littérature                    cette série gracieuse de mémoires de femmes qui désormais ne cessera plus, et                    que continueront plus tard, en se jouant, les La Fayette et les Caylus.</p><p>Ce sont de ces livres faits sans qu’on y pense et qui n’en valent que mieux.                    Voici à quelle occasion Marguerite eut l’idée d’écrire ses mémoires, où elle                    s’est peinte en buste d’une plume si légère. Brantôme qui faisait <pb n="183" xml:id="p183"/>une galerie des <hi rend="i">Dames illustres françaises et                        étrangères</hi>, après y avoir fait entrer Marie Stuart, avait pensé à y                    mettre Marguerite comme un autre exemple des injustices et des inclémences de la                    fortune. Marguerite, à la date où Brantôme traçait d’elle ce portrait tout                    d’inspiration et d’enthousiasme, et jetait sur le papier cet éloge qu’on peut                    véritablement appeler délirant (1593), était enfermée au château d’Usson, en                    Auvergne, où elle était non pas prisonnière, mais bien maîtresse. Prisonnière                    d’abord, elle avait séduit celui qui la gardait, et s’était emparée de la place,                    où elle passa le temps des troubles, et bien au-delà, dans un asile                    impénétrable. Le château d’Usson avait été fortifié par Louis XI, qui se                    connaissait en précautions et qui en avait voulu faire un lieu de sûreté pour y                    loger des prisonniers. Marguerite se sentait là non seulement à l’abri d’un coup                    de main, mais même à l’épreuve du plus long siège et de tout assaut. Écrivant à                    Henri IV son mari en octobre 1594, elle lui disait en plaisantant que, s’il                    avait vu la place et la façon dont elle s’y gardait, il jugerait bien que                    c’était à faire à Dieu seul d’entreprendre de la réduire, et qu’elle avait bien                    raison de croire que <quote>« cet ermitage avait été miraculeusement bâti pour                        lui être une Arche de salut »</quote>. Ce château qu’elle comparait à                    l’Arche de Noé, et que d’autres de ses panégyristes comparaient au mont Thabor,                    tant ils supposaient à celle qui l’habitait des contemplations célestes, passait                    pour une Caprée et pour un repaire abominable auprès des ennemis qui n’y                    plongeaient de loin que des yeux de la haine. Ce qui est bien certain, du moins,                    c’est que la reine Marguerite n’y avait rien perdu des délicatesses de son                    esprit, puisque c’est là qu’elle entreprit d’écrire, en quelques après-dînées,                    ses mémoires pour venir en aide au récit de Brantôme, et le rectifier en                    quelques points. Nous la suivrons, en nous aidant <pb n="184" xml:id="p184"/>çà                    et là nous-même des renseignements d’alentour, sans trop appuyer, et en tâchant                    de dessiner en toute vérité un portrait singulier, où il entre à la fois du                    ravissant et, vers la fin, du bizarre.</p><p>Marguerite, née à Saint-Germain-en-Laye le 14 mai 1553, avait six ans quand son                    père, Henri II, fut tué dans ce fatal tournoi qui rompit la fortune de sa                    maison. Elle nous raconte quelques traits d’elle et de ses reparties d’enfant,                    qui annoncent un esprit précoce. Elle a grand soin de remarquer ce qui est chez                    elle, en effet, un signe, une note distinctive à travers les désordres même,                    c’est que, tout enfant, et quand la mode était à la Cour d’être huguenot, et que                    tous ceux qui <hi rend="i">avaient de l’esprit</hi>, ou qui voulaient passer                    pour en avoir, s’étaient retirés de ce qu’on appelait la bigoterie, elle résista                    toujours. Son frère d’Anjou, qui fut depuis Henri III, avait beau lui jeter au                    feu ses Heures pour lui donner en place des Psaumes et prières huguenotes,                    toujours elle tint bon et se préserva de cette manie de huguenoterie, qui, en                    effet, à cette date de 1561, était à la Cour une vanité, une mode française et                    mondaine, attrayante un moment pour ceux même qui peu après devaient tourner                    contre et la réprimer. Marguerite, au milieu de la vie la moins exemplaire, aura                    toujours avec sincérité ce coin de bonne catholique qu’elle tenait de sa race et                    qui, à ce degré et dans ce mélange, est plus peut-être d’une Italienne que d’une                    Française ; mais ce qu’il nous importe de noter, c’est qu’elle l’avait.</p><p>Tout enfant et quand les premières guerres de Religion commencent, elle est                    envoyée à Amboise avec son jeune frère d’Alençon. Elle se trouve là en compagnie                    de plusieurs dames parentes de Brantôme, M<hi rend="sup">me</hi> de Dampierre,                    tante de celui-ci, et M<hi rend="sup">me</hi> de Retz, sa cousine, et elle                    commence avec la plus âgée des deux une véritable amitié ; car, avec la cousine                    plus jeune, <pb n="185" xml:id="p185"/>cette amitié ne viendra que plus tard.                    Marguerite en donne très gentiment une raison toute naturelle :</p><quote><p rend="indent">Mais lors l’âge ancien de votre tante et mon enfantine jeunesse                        avaient plus de convenance, étant le naturel des vieilles gens d’aimer les                        petits enfants, et de ceux qui sont en âge parfait, comme était lors votre                        cousine, de mépriser et haïr leur importune simplicité.</p></quote><p rend="indent">L’enfance se passe, et le premier éveil des choses sérieuses est                    donné à Marguerite vers le temps de la bataille de Moncontour (1569). Elle a                    seize ans alors. Le duc d’Anjou, depuis Henri III, âgé de dix-huit ans, beau,                    brave, et annonçant, à cet âge, une vertu et une prudence qu’il ne justifia                    jamais, avant de repartir pour l’armée prend sa sœur à part dans une des allées                    du parc du Plessis-lez-Tours, et lui témoigne désirer de l’avoir pour confidente                    et pour appui, durant son absence, auprès de Catherine de Médicis leur mère. Il                    lui tient un discours qu’elle rapporte au long, avec une sorte de                    complaisance :</p><quote><p rend="indent">Ma sœur, la nourriture que nous avons prise ensemble ne nous                        oblige moins à nous aimer que la proximité… Nous avons été jusques ici                        naturellement guidés et cela sans aucun dessein et sans que telle union nous                        apportât aucune utilité que le seul plaisir que nous avions de converser                        ensemble. Cela était bon pour notre enfance ; mais, à cette heure, il n’est                        plus temps de vivre en enfance.</p></quote><p rend="indent">Et il lui expose les belles et grandes charges où Dieu l’a appelé,                    où la reine leur mère l’a élevé, et où le tient le roi Charles IX leur frère ;                    il craint que ce roi, courageux comme il l’est, ne s’amuse point toujours à la                    chasse, et ne devienne ambitieux de se mettre à la tête des armées dont il lui a                    laissé le commandement jusqu’ici. C’est à quoi il veut parer :</p><quote><p rend="indent">En cette appréhension, continue-t-il, songeant les moyens d’y                        remédier, je trouve qu’il m’est nécessaire d’avoir quelques personnes <pb n="186" xml:id="p186"/>très fidèles qui tiennent mon parti auprès de la                        reine ma mère. Je n’en connais point de si propre comme vous, que je tiens                        comme un second moi-même. Vous avez toutes les parties qui s’y peuvent                        désirer, l’esprit, le jugement et la fidélité.</p></quote><p rend="indent">Le duc d’Anjou propose donc à sa sœur de changer sa manière de vie,                    d’être désormais assidue auprès de la reine leur mère à toutes les heures, à son                    lever, dans son cabinet tout le jour, à son coucher, et d’obtenir ainsi d’être                    traitée désormais non plus comme un enfant, mais comme une personne qui le                    représente pendant son absence. <quote>« Ce langage, ajoute-t-elle, me fut fort                        nouveau pour avoir jusques alors vécu sans dessein, ne pensant qu’à danser                        ou aller à la chasse, n’ayant même la curiosité de m’habiller ni de paraître                        belle, pour n’être encore en l’âge de telle ambition. »</quote> La crainte                    qu’elle avait toujours eue de la reine sa mère, et le respect silencieux où elle                    vivait d’habitude avec elle, la retenait aussi. Peu s’en fallut, dit-elle,                    qu’elle ne répondît à son frère comme Moïse à Dieu en la vision du                        buisson <quote>: « Que suis-je, moi ? envoie celui que tu dois                        envoyer. »</quote> Toutefois elle se sentit, à ces paroles, éveiller un                    courage nouveau et des puissances jusque-là inconnues, et elle consentit à tout,                    entrant avec zèle dans les desseins de son frère. Dès ce moment, il lui sembla                    qu’elle était <hi rend="i">transformée</hi>.</p><p>Cette liaison fraternelle et politique, ainsi nouée avec le duc d’Anjou, ne tint                    point. Au retour de la victoire de Moncontour, elle le trouva tout changé,                    méfiant, dominé par un favori, Du Gua, qui le possédait, comme depuis le                    possédèrent tant d’autres. Sa sœur désormais eut tort auprès de lui, et c’est                    avec son dernier frère, le duc d’Alençon, que Marguerite renouera bientôt et                    suivra, tant qu’elle le pourra, une liaison de ce genre, qui laissait place à                    tous les sentiments et à toutes les activités ambitieuses de la jeunesse.</p><p><pb n="187" xml:id="p187"/>Donna-t-elle en effet, dès ce temps-là, quelque                    prétexte au refroidissement de son frère d’Anjou, par sa liaison avec le jeune                    duc de Guise ? Un historien qui a bien connu Marguerite et qui ne lui est point                    hostile, Dupleix, a dit d’elle : <quote>« Elle avait aimé Henri duc de Guise,                        qui fut tué à Blois, et avait logé si avant dès sa jeunesse toutes les                        affections de son cœur en ce prince qui avait des conditions attrayantes,                        qu’elle n’aima jamais le roi de Navarre, depuis roi de France, de très                        heureuse mémoire, qu’on lui fit haïr du commencement, et enfin épouser                        malgré elle et contre les lois canoniques. »</quote> Nous n’en sommes pas                    encore au roi de Navarre. Quoi qu’il en soit, le duc d’Anjou prit ce prétexte du                    duc de Guise pour rompre avec sa sœur dont il devint insensiblement l’ennemi, et                    il réussit à aliéner d’elle leur mère.</p><p>Marguerite, à cette fleur de sa jeunesse, était, selon tous les témoignages,                    d’une ravissante beauté. Cette beauté était moins encore dans les traits                    particuliers du visage que dans l’ensemble et la grâce de toute la personne,                    dans le mélange de séduction et de majesté. Elle était brune de cheveux, ce qui                    ne semblait point alors une beauté ; c’était le blond qui régnait :</p><quote><p rend="indent">Je l’ai vue aussi s’habiller quelquefois avec ses cheveux                        naturels sans y ajouter aucun artifice de perruque, nous dit Brantôme ; et,                        encore qu’ils fussent noirs, les ayant empruntés du roi Henri son père, elle                        les savait si bien tortiller, frissonner et accommoder, en imitation de la                        reine d’Espagne sa sœur, qui ne s’accommodait guère jamais que des siens, et                        noirs à l’espagnole, que telle coiffure et parure lui seyait aussi bien ou                        mieux que toute autre que ce fût.</p></quote><p rend="indent">Vers la fin de sa vie, Marguerite, devenue à son tour une antique,                    n’avait plus du tout de cheveux bruns et faisait une grande dépense de perruques                        blondes <quote>: « Pour cela elle avait de grands valets de pied blonds que                        l’on tondait de temps en temps. »</quote> Mais dans <pb n="188" xml:id="p188"/>sa jeunesse, quand elle osait être brune, au naturel, cela ne                    la déparait point, car elle n’en avait pas moins un teint d’un vif éclat,                        <quote>« un beau visage blanc qui ressemblait un ciel en sa plus grande et                        blanche sérénité »</quote>, — <quote>« un beau front d’ivoire                        blanchissant »</quote>, disent les contemporains et les poètes, qui en ceci                    paraissent n’avoir point menti. N’oubliez pas l’art de s’accommoder et de se                    mettre, les inventions nouvelles en ce genre qui ne venaient que d’elle ; elle                    était reine de la mode et de la <hi rend="i">façon</hi> (<hi rend="i">fashion</hi>). Telle elle parut en toute circonstance solennelle, et                    notamment ce jour où, aux Tuileries, la reine mère festoya les seigneurs                    polonais qui venaient offrir la couronne au duc d’Anjou, et où Ronsard présent                    confessa que la belle déesse Aurore elle-même était vaincue ; et mieux encore ce                    jour de Pâques fleuries à Blois, où on la vit à la procession, toute coiffée et                    comme étoilée de diamants et de pierreries, vêtue d’une robe de drap d’or frisé                    venue de Constantinople, qui eût par son poids écrasé toute autre, mais que sa                    belle, riche et forte taille soutenait si bien ; tenant et portant à la main sa                    palme, son rameau bénit,<quote> « d’une royale majesté, d’une grâce moitié                        altière et moitié douce »</quote>. Voilà la Marguerite des belles années                    avant les disgrâces et les fuites, avant le château d’Usson, où elle vieillit et                    s’immobilisa.</p><p>Cette beauté si réelle et si solide, et qui avait si peu besoin d’emprunt, avait,                    comme toute sa personne, ses bizarreries et ses superstitions. J’ai dit que le                    plus souvent elle déguisait ses cheveux noirs et leur préférait des perruques                    blondes <quote>« plus ou moins gentiment façonnées »</quote>. Son beau visage                    aimait à paraître <quote>« tout diapré et fardé »</quote>. Elle soignait                    tellement la fraîcheur de sa peau, qu’elle se la gâtait par des eaux et des                    recettes de toutes sortes, et se donnait des érésipèles et des <hi rend="i">enlevures</hi>. Enfin, elle était le modèle et partant l’esclave de <pb n="189" xml:id="p189"/>la mode de son temps, et, comme elle y survécut, elle                    en devint à la fin une espèce d’idole conservée et de curiosité, comme on en a                    pour la montre. Quand Sully reparut un jour à la cour de Louis XIII, avec sa                    fraise et son costume du temps de Henri IV, il prêta à rire à cette foule de                    jeunes courtisans : quand la reine Marguerite, revenue d’Usson à Paris, se                    montra à la cour renouvelée de Henri IV, elle produisit un effet semblable sur                    le jeune siècle, qui souriait de voir cette survivante solennelle des                    Valois.</p><p>Comme tous les Valois, digne petite-fille de François I<hi rend="sup">er</hi>,                    elle était savante. Aux Polonais qui haranguaient en latin, elle marqua qu’elle                    les entendait et leur répondit sur l’heure éloquemment et pertinemment sans                    s’aider d’aucun interprète. Elle aimait les vers et elle en faisait, et s’en                    faisait faire par des poètes à ses gages et qu’elle traitait volontiers en amis.                    Quand elle avait commencé de lire un livre, si long qu’il fût, elle ne laissait                    ni ne s’arrêtait jamais jusqu’à ce qu’elle en eût vu la fin ; <quote>« et bien                        souvent en perdait le manger et le dormir »</quote>. Mais ne devançons point                    les temps. Elle-même nous dit que ce goût de l’étude et de la lecture ne lui                    vint pour la première fois que dans une première captivité où Henri III la                    retint quelques mois en 1575, et nous en sommes encore aux années sans                    nuages.</p><p>On la maria, malgré les objections qu’elle fit comme bonne catholique, avec                    Henri, roi de Navarre, six jours avant la Saint-Barthélemy (août 1572). Elle a                    raconté avec beaucoup de naïveté, et d’un ton simple, les scènes de cette nuit                    d’horreur, qu’elle ignora jusqu’au dernier instant. On voit dans son récit ce                    gentilhomme déjà blessé et tout sanglant qui, poursuivi dans les corridors du                    Louvre, se sauve dans la chambre de Marguerite en criant : <hi rend="i">Navarre ! Navarre !</hi> qui se jette sur elle pour se couvrir contre les                    assassins du corps de sa reine, <pb n="190" xml:id="p190"/>elle ne sachant si                    elle a affaire à un fou ou à un téméraire. Quand elle sut de quoi il s’agissait,                    elle sauva ce pauvre homme, qu’elle fit coucher et panser dans son cabinet                    jusqu’à ce qu’il fût guéri. La reine Marguerite, si peu scrupuleuse en morale,                    est meilleure que ses frères ; elle a des Valois finissants les qualités et bien                    des défauts, mais elle n’a pas la cruauté.</p><p>Après ce coup à demi manqué de la Saint-Barthélemy, qui n’avait pas atteint les                    princes du sang, on essaie de la démarier d’avec le roi de Navarre. Un jour de                    fête où elle devait communier, comme elle était au lever de sa mère, celle-ci la                    prend à serment de lui dire si véritablement le roi, son mari, s’était conduit                    jusque-là avec elle en mari, en homme, et s’il n’était pas temps encore de                    rompre cette union. Ici Marguerite fit l’ingénue, assure-t-elle, et n’eut pas                    l’air de comprendre :</p><quote><p rend="indent">Je la suppliai de croire que je ne me connaissais pas en ce                        qu’elle me demandait : aussi pouvais-je dire lors à la vérité comme cette                        Romaine, à qui son mari se courrouçant de ce qu’elle ne l’avait averti qu’il                        avait l’haleine mauvaise, lui répondit qu’elle croyait que tous les hommes                        l’eussent semblable, ne s’étant jamais approchée d’autre homme que de                        lui.</p></quote><p rend="indent">On voit que Marguerite donne par là à entendre qu’elle n’avait                    jusqu’alors fait aucune comparaison d’un homme à un autre homme ; elle joue                    l’innocente, et, par sa citation de la Romaine, elle fait aussi la savante, ce                    qui rentre tout à fait dans le tour de son esprit.</p><p>Car ce serait une grande erreur de goût que de considérer ces gracieux <hi rend="i">Mémoires</hi> comme une œuvre de naturel et de simplicité ; c’en                    est une bien plutôt de distinction et de finesse. L’esprit y brille, mais                    l’instruction et la science ne s’y dissimulent point. Dès la troisième ligne                    nous avons un mot grec : <quote>« Je louerais davantage votre œuvre, écrit-elle                        à Brantôme, si elle ne me louait <pb n="191" xml:id="p191"/>tant, ne voulant                        qu’on attribue la louange que j’offrais plutôt à la <hi rend="i">philaftie</hi> qu’à la raison »</quote> ; à la <hi rend="i">philaftie</hi>, c’est-à-dire à l’amour-propre. Marguerite (elle nous le                    rappellerait si on l’oubliait) est par son éducation et par ses goûts de l’école                    de Ronsard et un peu de Du Bartas. Dans sa captivité de 1575, s’adonnant à la                    lecture et à la dévotion, dit-elle, elle nous montre l’étude qui ramène à la                    religion, et nous y parle du <hi rend="i">livre universel de la nature</hi>, de                        l’<hi rend="i">échelle</hi> des connaissances, de la <hi rend="i">chaîne</hi> d’Homère, de <quote>« cette agréable <hi rend="i">encyclopédie</hi> qui, partant de Dieu même, retourne à Dieu même,                        principe et fin de toutes choses »</quote>. Tout cela est savant et même                    quintessencié. On l’appelait volontiers chez elle <hi rend="i">Vénus-Uranie</hi>. Elle aimait les beaux discours sur des sujets relevés de                    philosophie ou de sentiment. Dans ses dernières années, pendant ses dîners et                    ses soupers, elle avait ordinairement <hi rend="i">quatre</hi> savants hommes                    près d’elle, auxquels elle proposait, au commencement du repas, quelque thèse                    plus ou moins sublime ou subtile, et, quand chacun avait parlé pour ou contre et                    avait épuisé ses raisons, elle intervenait et les remettait aux prises,                    provoquant et s’attirant à plaisir leur contradiction même. Enfin Marguerite                    était essentiellement de sa date, et elle en porte le cachet dans son style. La                    langue de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> n’est pas une exception à opposer à la                    manière et au goût de son temps, ce n’en est qu’un plus heureux emploi. Elle                    sait la mythologie, l’histoire ; elle cite couramment Burrhus, Pyrrhus, Timon,                    le centaure Chiron et le reste. Sa langue est volontiers métaphorique et s’égaie                    de poésie. Si Catherine de Médicis pour aller voir son fils le duc d’Anjou, fait                    le voyage de Paris à Tours, en <hi rend="i">trois jours et demi</hi>, ce qui                    était bien rapide alors et ce qui essoufflait le pauvre M. le cardinal de                    Bourbon peu accoutumé à de telles corvées, c’est que cette reine y est                            <quote>« <hi rend="i">portée</hi>, dit Marguerite, <hi rend="i">des                            ailes</hi> du désir et <pb n="192" xml:id="p192"/>de l’affection                        maternelle »</quote>. Marguerite aime et affecte encore les comparaisons                    empruntées à une histoire naturelle fabuleuse. Elle les varie par des souvenirs                    d’histoire ancienne. Ainsi, lorsqu’en 1582 on la rappelle à la cour de France,                    la tirant d’auprès du roi son mari et de Nérac, où elle avait été pendant trois                    ou quatre ans, elle y voit un projet de ses ennemis pour la brouiller avec son                    mari pendant l’absence ; ils espéraient, dit-elle,<quote> « que l’éloignement                        serait <hi rend="i">comme les ouvertures du bataillon                        macédonien</hi> »</quote>. Quand la fameuse phalange était une fois ouverte,                    on y entrait aisément. Ce style, ainsi plein d’ornements et de figures, le plus                    souvent fin et gracieux, a aussi ses franchises et ses fermetés de ton. Parlant                    de l’expédition projetée par son frère le duc d’Alençon en Flandre, elle le                    montre, en termes d’une énergique beauté, représentant au roi :</p><quote><p rend="indent">Que c’était l’honneur et l’accroissement de la France ; que ce                        serait une invention pour empêcher la guerre civile, tous les esprits                        remuants et désireux de nouveauté ayant moyen d’aller en Flandre <hi rend="i">passer leur fumée</hi> et <hi rend="i">se saouler de la                            guerre</hi> ; que cette entreprise servirait aussi, comme le Piémont,                        d’école à la noblesse de France pour s’exercer aux armes, et y faire revivre                        des Montluc et Brissac, des Terme et des Bellegarde, tels que ces grands                        maréchaux, qui, s’étant façonnés aux guerres du Piémont, avaient depuis si                        glorieusement et heureusement servi leur roi et leur patrie.</p></quote><p rend="indent">Une des parties les plus agréables des <hi rend="i">Mémoires</hi>                    est le voyage de Flandre, du Hainaut et du pays de Liège, que fit Marguerite en                    1577, voyage entrepris sous couleur de prendre les eaux de Spa, dont elle                    n’avait pas besoin, et en réalité pour gagner des partisans à son frère                    d’Alençon dans le projet d’enlever les Pays-Bas à l’Espagne. Tous les détails de                    magnificence galante et de cérémonial, si chers aux dames, ne sont pas                    oubliés :</p><quote><p rend="indent"><pb n="193" xml:id="p193"/>J’allais, dit Marguerite, en une                        litière faite à piliers doublés de velours incarnadin d’Espagne, en broderie                        d’or et de soie nuée, à devise ; celle litière toute vitrée, et les vitres                        toutes faites à devises, y ayant, ou à la doublure ou aux vitres, <hi rend="i">quarante</hi> devises toutes différentes, avec les mots en                        espagnol et italien, sur le soleil et ses effets.</p></quote><p rend="indent">Ces <hi rend="i">quarante</hi> devises et leur explication étaient,                    dans les villes où l’on passait, une occasion toujours nouvelle de conversation                    galante. À travers cela, Marguerite, dans sa fleur alors épanouie de                    vingt-quatre ans, allait gagnant les cœurs, séduisant les gouverneurs de                    citadelles et ménageant d’utiles perfidies. On a, chemin faisant, de jolis                    tableaux flamands qu’elle rend à ravir : à Mons, par exemple, à ce festin de                    gala où la belle comtesse de Lalain (née Marguerite de Ligne), dont la beauté et                    le riche costume sont décrits si particulièrement, se fait apporter son enfant                    au maillot et lui donne à téter devant toute la compagnie, <quote>« ce qui eût                        été tenu à incivilité à quelque autre, dit Marguerite ; mais elle le faisait                        avec tant de grâce et de naïveté, comme toutes ses actions en étaient                        accompagnées, qu’elle en reçut autant de louanges que la compagnie de                        plaisir »</quote>.</p><p>Au sortir de Namur, à Liège, on a la touchante et pathétique histoire de cette                    pauvre jeune fille, M<hi rend="sup">lle</hi> de Tournon, qui meurt de douleur                    d’avoir été méconnue et trahie par son amant qu’elle allait retrouver avec                    confiance, et qui lui-même, se ravisant trop tard et raccourant pour la                    consoler, ne rencontre plus que son cercueil. Il y a là, sous la plume de la                    reine Marguerite, l’esquisse achevée d’une petite nouvelle dans le genre de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, de même que, plus haut, il y avait un joli                    tableau flamand tout tracé. Au retour de ce voyage, les scènes de Dinant, dans                    lesquelles Marguerite fait preuve de beaucoup de sang-froid et de présence                    d’esprit, nous rendent encore un <pb n="194" xml:id="p194"/>tableau flamand,                    mais non plus gracieux comme celui du festin de Mons et de la belle comtesse                    nourrice : c’est une scène d’ivrognerie populaire, de grotesque mutinerie                    bourgeoise, et de bourgmestres en gaieté. Un peintre n’aurait qu’à traduire et à                    copier, pour être fidèle, les lignes mêmes sur lesquelles Marguerite a si                    heureusement passé.</p><p>Au sortir de ces traverses, s’étant réunie en sa maison de La Fère, en Picardie,                    à son cher frère le duc d’Alençon, elle y réalise pendant près de deux mois,                        <quote>« qui ne nous furent, dit-elle, que deux petits jours »</quote>, un                    de ces paradis terrestres qui furent de tout temps le vœu de son imagination et                    de son cœur. Elle aimait avant tout ces sphères d’enchantement, ces îles                    Fortunées, mi-parties d’Uranie et de Calypso, et elle chercha à les retrouver, à                    les reproduire dans tous les lieux et sous toutes les formes, soit à sa cour de                    Nérac, soit dans les rochers d’Usson, soit même finalement dans ce beau jardin                    le long de la Seine où est aujourd’hui la rue des Petits-Augustins, et où elle                    tâchait de tromper la vieillesse.</p><p><quote>« Ô ma reine ! qu’il fait bon avec vous ! »</quote> s’écriait à toute                    heure son frère d’Alençon, tout ravi des mille imaginations gracieuses par                    lesquelles elle se mettait en frais pour lui varier et lui embellir ces jours en                    sa maison de La Fère. Et elle ajoute naïvement en y mêlant son érudition                    chrétienne : <quote>« Il eut volontiers dit comme saint Pierre : <hi rend="i">Faisons ici nos tabernacles</hi>, si le courage tout royal qu’il avait                        et la générosité de son âme ne l’eussent appelé à choses plus                        grandes. »</quote> Pour elle, on conçoit qu’elle y serait volontiers restée,                    prolongeant sans regret l’enchantement ; elle eût arrangé volontiers la vie                    comme ce beau jardin de Nérac dont elle nous parle encore <quote>« qui avait des                        allées de lauriers et de cyprès fort longues »</quote>, ou comme ce parc                    qu’elle y avait fait faire, avec des promenoirs de trois mille pas de long <pb n="195" xml:id="p195"/>au bord de la rivière, la chapelle étant tout près de                    là pour la messe du matin, et les violons à ses ordres pour le bal tous les                    soirs.</p><p>Quelque habileté et quelque finesse qu’ait pu montrer la reine Marguerite dans                    plusieurs circonstances politiques de sa vie, nous l’entrevoyons assez déjà, ce                    n’était point une femme politique : elle était trop complètement de son sexe                    pour cela. Il est très peu de femmes qui, comme la princesse Palatine ou comme                    l’illustre Catherine de Russie, savent être à la fois galantes et sûres                    d’elles-mêmes, et qui établissent une cloison impénétrable entre l’alcôve et le                    cabinet d’affaires. La plupart des femmes mêlées aux intrigues de la politique y                    apportent et y confondent leurs intrigues de cœur et de sens. Aussi, avec tout                    l’esprit qu’elles peuvent avoir, elles échappent et fuient à un certain moment,                    et, à moins d’être celui même qui tient le gouvernail et qui leur donne                    décidément la boussole, on les trouve aisément perfides, infidèles, peu sûres,                    et pouvant à chaque instant s’entendre par la fenêtre dérobée avec quelque                    personnage du parti ennemi. Marguerite, avec infiniment d’esprit et de grâce,                    était de ces femmes-là. Distinguée et non supérieure, toute à ses passions elle                    avait des finesses, des artifices de détail, mais point de vues et encore moins                    de caractère.</p><p>Une des rares distinctions de ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, c’est qu’elle n’y                    dit pas tout, c’est qu’elle n’y dit pas même la moitié de tout, et qu’au milieu                    de toutes les accusations odieuses et excessives dont on l’a chargée, elle                    reste, plume en main, femme délicate et des plus discrètes. Rien ne ressemble                    moins à des confessions que ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : <quote>« On y                        trouve, dit Bayle, beaucoup de péchés d’omission ; mais pouvait-on espérer                        que la reine Marguerite y avouerait des choses qui eussent pu la flétrir ?                        On réserve ces aveux pour le tribunal de la confession ; <pb n="196" xml:id="p196"/>on ne les destine pas à l’histoire. »</quote> Tout au                    plus, en effet, quand on est averti par l’histoire et par les pamphlets du                    temps, peut-on deviner quelques-uns des sentiments dont elle ne fait que nous                    offrir la superficie et le côté spécieux. Quand elle parle de Bussy d’Amboise,                    elle contient mal son admiration pour ce brave cavalier, et l’on croit sentir, à                    l’abondance de la louange, que son cœur déborde ; mais voilà tout. Les lettres                    mêmes qu’on a d’elle n’en disent guère davantage. On a des lettres d’amour                    qu’elle adressait à l’un de ceux qu’elle a dans un temps le plus aimés, Harlay                    de Champvallon. Ici ce n’est plus le style agréable, modérément orné et                    naturellement poli des <hi rend="i">Mémoires</hi> ; c’est de la haute                    métaphysique et du pur phébus presque inintelligible et des plus ridicules.                        <quote>« Adieu, mon beau soleil ! adieu, mon bel ange ! beau miracle de la                        nature ! »</quote> ce sont là les expressions les plus communes et les plus                    terre-à-terre ; le reste monte et s’élève à proportion, et se perd au plus haut                    de l’Empyrée. Il semblerait, en vérité, à lire ces lettres, que Marguerite n’a                    point aimé de cœur, mais plutôt de tête et d’imagination ; que, ne sentant                    proprement de l’amour que le physique, elle se croyait tenue d’en raffiner                    d’autant plus l’expression et de <hi rend="i">pétrarquiser</hi> en paroles, elle                    qui était si positive dans le procédé. Elle empruntait à la fausse poésie du                    jour tous ses oripeaux, pour se persuader que son caprice du moment était un                    culte éternel. On a cité d’elle un mot d’observation pratique, qui nous dit                    mieux le secret de sa vie : <quote>« Voulez-vous cesser d’aimer ? possédez la                        chose aimée. »</quote> C’était pour échapper au moins en idée à ce prompt                    désenchantement, à ce triste et rapide réveil, qu’elle prodiguait ainsi les                    expressions figurées, mythologiques, impossibles : elle cherchait à se faire un                    voile ; le cœur n’y était pour rien. Elle semblait dire de l’amour : Le fond en                    est si peu de chose, ou du moins <pb n="197" xml:id="p197"/>c’est chose si                    rapide ! tâchons de le rehausser en discours, d’en prolonger l’image et le                    jeu.</p><p>Sa vie bien déduite et bien racontée ferait la matière d’un plein et intéressant                    volume. Ayant obtenu, après des persécutions et des difficultés, de rejoindre                    son mari en Gascogne (1578), elle y resta trois ans et demi, y jouissant de sa                    liberté et la lui laissant ; elle comptait ces journées de Nérac, entremêlées,                    même à travers les guerres recommençantes, de bals, de promenades et <quote>« de                        toutes sortes de plaisirs honnêtes »</quote>, pour une époque de bonheur.                    Les faiblesses de Henri et les siennes se conciliaient alors merveilleusement,                    sans se contrarier. Henri bientôt dépassa pourtant la mesure dans ses licences,                    et elle de son côté également ; ils n’étaient pas en reste l’un à l’égard de                    l’autre. Ce n’est pas à nous de tenir la balance et d’entrer ici dans des                    détails qui seraient vite indélicats et honteux. Marguerite, qui avait été                    passer quelque temps à Paris à la cour de son frère (1582-1583), n’en revint                    auprès de son mari qu’après un affront odieux qui avait rendu publiques ses                    faiblesses. Depuis lors sa vie ne retrouva plus jamais sa première et riante                    félicité. Elle avait passé trente ans : les guerres civiles s’allumèrent pour ne                    plus s’éteindre qu’après des luttes acharnées et par l’entière défaite de la                    Ligue. Marguerite, devenue de reine aventurière, changea plusieurs fois de lieu,                    jusqu’à ce qu’elle trouvât dans le château d’Usson cet asile dont j’ai parlé et                    où elle ne demeura pas moins de dix-huit ans (1587-1605). Que s’y passa-t-il ?                    sans doute bien des faiblesses vulgaires, mais moins odieuses que ne l’ont dit                    d’âpres et déshonorants chroniqueurs, seules autorités de ce qu’ils avancent.                    Pendant ce temps, la reine Marguerite ne cesse pas absolument de correspondre                    avec le roi son mari, devenu roi de France. Si la conduite des deux royaux époux                    laisse tout à désirer à l’égard l’un de l’autre et à <pb n="198" xml:id="p198"/>l’égard aussi du public, reconnaissons que leur correspondance est celle                    d’honnêtes gens, de gens de bonne compagnie, et dont le cœur vaut mieux que les                    mœurs. Quand la raison d’État eut déterminé Henri IV à se <hi rend="i">démarier</hi>, à rompre une union qui n’avait pas été seulement                    scandaleuse, mais stérile, Marguerite s’y prêta sans résistance, et en                    paraissant toutefois sentir ce qu’elle perdait. Pour accomplir cette formalité                    du divorce, le pape avait délégué des évêques et cardinaux qui devaient                    interroger séparément les deux époux. Marguerite témoigne désirer que,                    puisqu’elle doit être interrogée, ce soit de personnes <hi rend="i">plus                        privées</hi> et plus familières, son courage n’allant pas jusqu’à pouvoir                    supporter si publiquement une telle <hi rend="i">diminution</hi> : <quote>« Et                        craindrais que mes larmes, dit-elle, ne fissent juger à ces cardinaux                        quelque force ou quelque contrainte, qui nuirait à l’effet que le roi                        désire. »</quote> (21 octobre 1599.) Henri IV fut touché des sentiments                    qu’elle témoigna durant cette longue négociation : <quote>« Aussi suis-je très                        satisfait de l’ingénuité et candeur de votre procédure, et espère que Dieu                        bénira le reste de nos jours d’une amitié fraternelle accompagnée d’une                        félicité publique, qui les rendra très heureux. »</quote> Il l’appelait                    désormais sa <hi rend="i">sœur</hi>, et elle-même lui disait : <quote>« Vous                        m’êtes et père et frère, et roi. »</quote> Un biographe qui a judicieusement                    parlé de la reine Marguerite (M. Bazin), me semble avoir très bien jugé de ce                    point en particulier : si leur mariage avait été des moins nobles et moins que                    bourgeois, <quote>« leur divorce fut royal »</quote>.</p><p>La reine Marguerite revint d’Usson à Paris en 1605 ; c’est ici que nous la                    retrouvons sous sa forme dernière, et un peu tournée en ridicule par Tallemant,                    écho du nouveau siècle. Ces dix-huit années de confinement et de solitude lui                    avaient donné des singularités et même des manies ; elles éclatèrent alors au                    grand jour. Elle <pb n="199" xml:id="p199"/>eut encore ses aventures galantes et                    sanglantes : un écuyer qu’elle aimait fut tué près de son carrosse par un                    domestique jaloux, et le poète Maynard, jeune disciple de Malherbe, et l’un des                    beaux esprits de Marguerite, fit là-dessus des stances et complaintes. Pendant                    le même temps Marguerite avait des pensées sincères et plus que des accès de                    dévotion. À côté de Maynard pour secrétaire, elle avait Vincent de Paul, jeune                    alors, pour son aumônier. Elle dotait et fondait des couvents, tout en payant                    des gens de savoir pour l’entretenir de philosophie, et des musiciens pour                    l’amuser pendant les offices divins ou dans les heures plus profanes. Elle                    faisait force aumônes et libéralités, et ne payait pas ses dettes. Ce n’était                    point précisément le bon sens qui présidait à sa vie. Au milieu de cela, elle                    était aimée : <quote>« Le 27 du mois de mars (1615), dit un contemporain, mourut                        à Paris la reine Marguerite, le seul reste de la race de Valois, princesse                        pleine de bonté et de bonnes intentions au bien et repos de l’État, <hi rend="i">qui ne faisait mal qu’à elle-même</hi>. Elle fut grandement                            regrettée<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Journal et                                mémoires</hi> de Pontchartrain</note>. »</quote> Elle avait                    soixante-deux ans.</p><p>Quelques-uns ont essayé de la comparer à Marie Stuart pour la beauté, pour les                    infortunes, pour l’esprit. Certes, au point de départ, il y eut entre ces deux                    reines, entre ces deux belles-sœurs, bien des rapports ; mais une telle                    comparaison ne saurait se soutenir historiquement. Marie Stuart, qui avait                    beaucoup en elle de cet esprit, de cette grâce et de ces mœurs des Valois, qui                    n’était guère plus morale comme femme que Marguerite, et qui trempa dans des                    actes assurément plus énormes, eut ou parut avoir une certaine élévation de cœur                    qu’elle acquit ou développa dans sa longue captivité, et qui se couronna dans sa                    douloureuse mort. De <pb n="200" xml:id="p200"/>ces deux destinées, l’une                    représente en définitive une grande cause et se termine pathétiquement en                    légende de victime et de martyre ; l’autre se répand et se disperse en anecdote                    et presque en historiette à demi graveleuse, à demi dévote, et où il entre un                    grain de satire et de gaieté. Avec la fin de l’une on a fait mainte tragédie                    pleine de larmes ; avec celle de l’autre on ne ferait qu’un fabliau. Ce qu’il                    faut rappeler à l’honneur de la reine Marguerite, c’est son esprit, c’est son                    talent de bien dire, c’est ce qu’on lit à son sujet dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> du cardinal de Richelieu : <quote>« Elle était le refuge des                        hommes de lettres, aimait à les entendre parler ; sa table en était toujours                        environnée, et elle apprit tant en leur conversation qu’elle parlait mieux                        que femme de son temps, et écrivit plus élégamment que la condition                        ordinaire de son sexe ne portait. »</quote> C’est par là, c’est par quelques                    pages exquises qui sont une date de la langue, qu’elle est entrée à son tour                    dans l’histoire littéraire, ce noble refuge de tant de naufrages, et qu’un rayon                    dernier et durable s’attache à son nom.</p></div></body>
</text>
</TEI>

