<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Beaumarchais I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-06-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-06-14"><head>I.</head><dateline>Lundi 14 juin 1852.</dateline><p><pb n="201" xml:id="p201"/>Il n’y a pas plus de <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle complet sans Beaumarchais que sans Diderot,                        Voltaire ou Mirabeau ; il en est un des personnages les plus originaux, les                        plus caractéristiques, les plus révolutionnaires. Quand il est                        révolutionnaire, il l’est par entraînement, par verve et sans parti pris                        d’aller aussi loin qu’on le croirait. Il a, en ce sens, bien du rapport avec                        Voltaire, avec qui il partage l’honneur d’être peut-être l’homme le plus                        spirituel de son temps ; je prends le mot esprit avec l’idée de source et de                        jet perpétuel. Mais Voltaire a de plus que Beaumarchais le goût ;                        Beaumarchais suivait son esprit sur toutes les pentes, s’y abandonnait et ne                        le dominait point. En parlant de lui, il faut se garder d’être systématique,                        car lui-même il ne l’était pas : ce n’a été qu’un homme de grand naturel,                        jeté, porté et parfois noyé dans les flots de son siècle et surnageant dans                        bien des courants.</p><p>Un écrivain de nos jours qui s’est fait connaître avec distinction dans le                        genre de la biographie, M. de Loménie, professeur suppléant au Collège de                        France, a consacré cette année plusieurs leçons à Beaumarchais, et il a                        éclairé le caractère de ce personnage extraordinaire à l’aide de documents                        particuliers qu’il tient de la famille même. M. de Loménie prépare de                        Beaumarchais une <pb n="202" xml:id="p202"/>biographie complète qu’il fait                        espérer depuis longtemps ; j’aurais aimé à être devancé par lui, mon but en                        ces esquisses rapides n’étant que de résumer le vrai et le connu, sans                        chercher à devancer personne. J’ai pu du moins profiter d’une conversation                        obligeante de M. de Loménie, en regrettant que ses communications se soient                        brusquement arrêtées là. Mais ce que j’ai fait, et ce que j’aurais fait en                        tout état de cause, j’ai beaucoup lu et feuilleté Beaumarchais, qui est                        l’homme le moins discret quand il parle de lui-même, et il me semble qu’à le                        bien écouter dans ses aveux et ses confidences familières, on en sait déjà                        presque assez.</p><p>Pierre-Augustin Caron, qui prit plus tard le nom de Beaumarchais, naquit à                        Paris le 24 janvier 1732, sur la paroisse Saint-Jacques-la-Boucherie. Sa                        famille, que M. de Loménie fera connaître en détail, originaire de                        Normandie, je crois, s’était depuis établie en Brie ; elle avait été                        protestante. Le père de Beaumarchais, horloger de son état, et qui éleva son                        fils dans la même profession, paraît avoir été un homme bon, cordial, et qui                        avait conservé, des habitudes protestantes, un fonds de conviction et                        d’affection religieuse. Lorsque plus tard, dans ses fameux procès, on lui                        reprocha son extraction bourgeoise, Beaumarchais parla de ce père d’une                        manière charmante, et qui rappelle Horace :</p><quote><p rend="indent">Vous entamez ce chef-d’œuvre, disait-il à M<hi rend="sup">me</hi> Goëzman (sa partie adverse), par me reprocher l’état de mes                            ancêtres. Hélas ! madame, il est trop vrai que le dernier de tous                            réunissait à plusieurs branches de commerce une assez grande célébrité                            dans l’art de l’horlogerie. Forcé de passer condamnation sur cet                            article, j’avoue avec douleur que rien ne peut me laver du juste                            reproche que vous me faites d’être le fils de mon père… Mais je                            m’arrête ; car je le sens derrière moi qui regarde ce que j’écris, et                            rit en m’embrassant. (<hi rend="i">Quel prompt, facile et affectueux                                tableau !</hi>)</p><p>Ô vous qui me reprochez mon père, vous n’avez pas l’idée de son généreux                            cœur. En vérité, horlogerie à part, je n’en vois aucun contre qui je                            voulusse le troquer…</p></quote><p rend="indent"><pb n="203" xml:id="p203"/>Et lorsque ses ennemis voulaient                        consommer sa ruine dans le courant du même procès, lorsqu’il se voyait                        emprisonné, calomnié, ruiné, il montre la consternation de tous ses amis qui                        le visitaient dans sa prison :</p><quote><p rend="indent">La piété, la résignation même de mon vénérable père                            aggravait encore mes peines. En me disant avec onction de recourir à                            Dieu, seul dispensateur des biens et des maux, il me faisait sentir plus                            vivement le peu de justice et de secours que je devais désormais espérer                            des hommes.</p></quote><p rend="indent">Et il revient plus d’une fois sur ce caractère religieux de son                        père : <quote>« Mes amis se taisaient, mes sœurs pleuraient, <hi rend="i">mon père priait</hi>. »</quote></p><p>Ce père <hi rend="i">sensible, honnête, vertueux</hi>, qui a de la solennité                        et de la bonhomie dans l’effusion des sentiments, écrivait un jour à son                        fils qui était en Espagne, et qui y était allé pour venger l’une de ses                        sœurs (1764), une lettre qu’on a publiée<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans le                            journal <hi rend="i">L’Assemblée nationale</hi>, numéro du 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1852.</note> et qui serait digne du père de                        Diderot, ou de Diderot lui-même faisant parler un père dans un de ses                        drames :</p><quote><p rend="indent">Tu me recommandes modestement de t’aimer un peu. Cela n’est                            pas possible, mon cher ami : un fils comme toi n’est pas fait pour                            n’être qu’un peu aimé d’un père qui sent et pense comme moi. Les larmes                            de tendresse qui tombent de mes yeux sur ce papier en sont bien la                            preuve. Les qualités de ton excellent cœur, la force et la grandeur de                            ton âme me pénètrent du plus tendre amour. Honneur de mes cheveux gris,                            mon fils, mon cher fils, par où ai-je mérité de mon Dieu les grâces dont                            il me comble dans mon cher fils ! C’est, selon moi, la plus grande                            faveur qu’il puisse accorder à un père <hi rend="i">honnête</hi> et <hi rend="i">sensible</hi>, qu’un fils comme toi. Mes grandes douleurs                            sont passées d’hier, puisque je peux t’écrire. J’ai été cinq jours et                            quatre nuits sans manger ni dormir et sans cesser de crier. Dans les                            intervalles où je souffrais moins, je lisais <hi rend="i">Grandisson</hi>, et en combien de choses n’ai-je pas trouvé un                            juste rapport entre Grandisson et mon fils ! Père de tes sœurs, ami et                            bienfaiteur de ton père ! si l’Angleterre, me disais-je, a ses                            Grandisson, la France a ses Beaumarchais… »</p></quote><p rend="indent">Pour s’expliquer un peu l’enthousiasme et le ton, il <pb n="204" xml:id="p204"/>faut dire que Beaumarchais, à cette date, venait                        en effet, de se signaler par un acte énergique de dévouement envers les                        siens. Nous y voyons pourtant le style de la maison dans les moments assez                        rares où on n’y rit pas. Il y avait donc, nonobstant toutes les irrévérences                        et les impiétés filiales du futur Figaro, un fonds de nature, de sensibilité                        vraie dans cette famille de Beaumarchais. Il s’y mêlait de la déclamation                        également naturelle, et qui ne s’apercevait pas parce qu’elle se puisait                        dans les livres du jour. Une des sœurs de Beaumarchais l’a également comparé                        à Grandisson. Évidemment il était le héros et l’espoir de sa famille, fils                        unique entre cinq sœurs, dont trois seulement étaient restées en France, et                        qui toutes, soit pour l’esprit, soit pour le cœur, l’adoraient et                        l’admiraient. Doué des avantages physiques, d’un esprit inventif, plein de                        hardiesse et de gaieté, il avait dans ses actions et dans toute sa personne                        quelque chose qui prévenait en sa faveur ; et il était lui-même le premier                        prévenu. Lorsqu’il débuta dans les lettres, assez tard, tous ceux qui                        parlent de lui ont relevé, dès l’abord, cet air d’assurance et de fatuité.                        Cette assurance, qui n’était qu’une grande confiance dans son esprit et dans                        ses ressources, il l’eut toujours ; mais la fatuité n’était qu’à la surface,                        car tous ceux qui l’ont vu de près, et les plus divers, lui ont reconnu                        depuis de la bonhomie.</p><p>Je laisse à son biographe le soin de nous raconter ses premiers essais en                        vers, en prose rimée. J’ai vu une lettre de lui écrite à l’une de ses sœurs                        d’Espagne à l’âge de treize ans, où il y a déjà, à travers l’écolier, du                        Chérubin et du libertin, une facilité courante et de la gaieté. Cette gaieté                        est la veine essentielle chez Beaumarchais, et qui ne le trompera jamais                        lorsqu’il s’y abandonnera, tandis que sa sensibilité le poussera quelquefois                        vers le pathos.</p><p>Il resta assez longtemps dans l’horlogerie, et sans en <pb n="205" xml:id="p205"/>souffrir dans sa vanité. Il y montra son talent                        d’invention par un <hi rend="i">échappement</hi> dont il était l’auteur et                        que le sieur Lepaute lui contesta. Le procès fut porté à l’Académie des                        sciences, et Beaumarchais le gagna. Ce premier titre d’honneur lui resta                        toujours cher, et il en conservait dans un coffre le parchemin à côté du                        manuscrit de Figaro. Cependant, après être resté ainsi une partie de sa                        jeunesse entre quatre vitres, comme il dit, il s’ennuya et prit son essor.                        C’est ici qu’il serait curieux de tracer en détail ce qu’il appelait                            <quote>« le roman philosophique de sa vie »</quote>. Nous n’en                        indiquerons que quelques têtes de chapitres. Il aimait la musique, il                        chantait et faisait des couplets ; il savait jouer de la guitare, de la                        harpe surtout, alors dans sa nouveauté, et il portait dans ces amusements                        cet esprit d’invention qu’il eut en toutes choses. Quel amateur délicieux,                        quel <hi rend="i">Lindor</hi> séduisant et insinuant ce devait être que                        Beaumarchais à vingt-quatre ans ! Il connut la femme d’un homme qui avait à                        la Cour un office subalterne ; elle l’aima, et, le mari étant mort, il eut                        la charge en épousant, le 27 novembre 1756, cette veuve qui avait nom                        Marie-Madeleine Aubertin. Il eut la douleur de la perdre bientôt et fut veuf                        dès le 29 septembre 1757. Il avait pourtant à la Cour cette petite charge,                        qui lui donnait un pied chez les plus grands. Comme musicien, comme jeune                        homme agréable et sans conséquence, il fut introduit, vers 1760, dans la                        société de Mesdames Royales, filles de Louis XV : <quote>« J’ai passé quatre                            ans, disait-il, à mériter leur bienveillance par les soins les plus                            assidus et les plus désintéressés, sur divers objets de leurs                            amusements. »</quote> Il était l’âme de leurs petits concerts ; il                        s’insinuait avec grâce, avec respect, avec tout ce qu’on peut croire,                        jusqu’à exciter l’envie des courtisans. Il évitait ce qui eût trop rappelé                        l’infinie distance ; il sentait qu’il était là pour plaire et non pour                        solliciter, et il savait observer <pb n="206" xml:id="p206"/>une réserve,                        une dignité, qui ne laissait pas d’être utile.</p><p>Le grand financier Pâris-Duverney, devenu, dans sa vieillesse, intendant de                        l’École militaire, dont il avait inspiré la première idée à M<hi rend="sup">me</hi> de Pompadour, et dont il avait dirigé la fondation, souhaitait                        ardemment que la famille royale honorât d’une visite cet établissement                        patriotique où il mettait sa dernière pensée. C’était un de ces vœux de                        vieillard qui veulent être exaucés à tout prix, et pour lesquels on                        donnerait tout avant de mourir. Il n’avait pu obtenir encore ce suprême                        témoignage d’attention, quand Beaumarchais se chargea d’en éveiller chez                        Mesdames le désir, et de le communiquer par elles au Dauphin, et, s’il se                        pouvait, au roi lui-même. Il y réussit. Duverney, reconnaissant, déclara                        hautement qu’il se chargeait de faire la fortune du jeune homme :</p><quote><p rend="indent">Ô monsieur Duverney ! (s’écrie Beaumarchais dans l’un de                            ses <hi rend="i">Mémoires</hi>), vous l’aviez promis, solennellement                            promis à M. le Dauphin, à M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine, père et                            mère du roi (de Louis XVI), aux quatre princesses, tantes du roi, devant                            toute la France, à l’École militaire, la première fois que la famille                            royale y vint voir exercer la jeune noblesse, y vint accepter une                            collation somptueuse, et faire pleurer de joie, à quatre-vingts ans, le                            plus respectable vieillard.</p><p><hi rend="i">Ô l’heureux jeune homme que j’étais alors !</hi> Ce grand                            citoyen, dans le ravissement de voir enfin ses maîtres honorer le plus                            utile établissement de leur présence, après neuf ans d’une attente vaine                            et douloureuse, m’embrassa les yeux pleins de larmes, en disant tout                            haut : Cela suffit, cela suffit, mon enfant ; je vous aimais bien ;                            désormais, je vous regarderai comme mon fils : oui, je remplirai                            l’engagement que je viens de prendre, ou la mort m’en ôtera les                            moyens.</p></quote><p rend="indent">Cette solennité pathétique fait un peu sourire, quand on songe                        que tout cela n’avait pour effet que d’associer Beaumarchais à des gains                        d’affaires, à des intérêts dans les vivres, et de le rendre riche à                        millions. Beaumarchais est le premier de nos écrivains qui ait ainsi porté                        la verve, et, jusqu’à un certain point, l’attendrissement, <pb n="207" xml:id="p207"/>dans l’idée de spéculation financière et de fortune. En                        cela aussi il a fait école : des millions et des drames ! ç’a été, depuis,                        la devise de plus d’un.</p><p>Duverney tint parole. Après diverses offres avantageuses qui n’avaient pas                        rendu ce qu’il voulait, <quote>« il avait imaginé d’acquitter d’un seul coup                            ses promesses en me prêtant, dit Beaumarchais, cinq cent mille francs                            pour acheter une charge, que je devais lui rembourser à l’aise sur le                            produit des intérêts qu’il me promettait dans de grandes                            entreprises »</quote>. Cette charge, qui était, je crois, dans les                        forêts et domaines, bien qu’achetée par Beaumarchais, ne put être conservée                        par lui ; il trouva comme obstacle insurmontable les prétentions liguées de                        la compagnie dans laquelle il voulait entrer, et qui ne l’en jugeait pas                        digne par ses antécédents d’horloger. Il fit ses réflexions philosophiques                        sur la sottise humaine, ne se chagrina point et se tourna autre part. Nous                        retrouvons, peu après, Beaumarchais propriétaire d’une autre charge en cour,                        ayant acheté moyennant quittance des lettres de noblesse, et ayant titre :                        écuyer, conseiller-secrétaire du roi, lieutenant général des chasses au                        bailliage de la varenne du Louvre, dont le duc de La Vallière était                        capitaine. En cette qualité de lieutenant général des chasses, il                        connaissait de certains délits et était investi d’un office de judicature                        qu’il remplissait sans trop sourire</p><p>En 1764 (il avait trente-deux ans), se place un des épisodes les plus                        dramatiques de sa vie et qu’il a raconté lui-même dans un de ses <hi rend="i">Factums</hi> : c’est l’histoire de <hi rend="i">Clavico</hi>                        dont on a fait des drames, mais le seul vrai drame est chez Beaumarchais.                        Dans le procès qu’il eut dix ans plus tard contre le comte de La Blache et                        le conseiller Goëzman, ses ennemis et ses accusateurs cherchaient par tous                        les moyens à perdre Beaumarchais, et on fit circuler contre lui une                        prétendue lettre <pb n="208" xml:id="p208"/>venue d’Espagne, qui allait à                        dénaturer et à flétrir un acte généreux de sa jeunesse. Beaumarchais, qui                        serait bien malheureux parfois et bien ennuyé s’il n’avait pas sur les bras                        toutes ces affaires, profite de cette occasion nouvelle<note place="bottom">[NdA] Il en profita si bien qu’on le soupçonna même de se l’être                            suscitée et <quote>« d’avoir fait courir contre lui la lettre injurieuse                                dont il avait tiré un si grand parti »</quote>. C’est La Harpe qui                            dit cela, et il n’est pas hostile à Beaumarchais.</note> pour donner au                        public une page de son <hi rend="i">Journal de voyage</hi> d’alors, qui ne                        devait, dit-il, jamais être publié. C’est chez lui, c’est dans son quatrième                            <hi rend="i">Mémoire</hi> contre Goëzman (février 1774), qu’il faut                        relire cet incomparable récit où le talent vient tout mouvoir et tout                        animer. Si Beaumarchais avait réellement écrit ces pages dès 1764, il était                        dès lors un écrivain et un metteur en scène consommé.</p><p>Pour nous en tenir au simple sommaire, Beaumarchais est informé que de ses                        deux sœurs établies depuis longtemps en Espagne, la cadette, celle qui n’est                        pas mariée, a deux fois été près de l’être à un homme d’esprit, employé                        supérieur à Madrid, Clavico, qui deux fois a faussé sa promesse. Cette jeune                        sœur, mourante de son amour et de cet affront, invoque un défenseur et un                        vengeur. Beaumarchais part, muni de lettres de Pâris-Duverney (y compris                        beaucoup de lettres de change), et appuyé de toutes manières auprès de                        l’ambassadeur. Il arrive à Madrid, va trouver Clavico sans se nommer,                        invente un prétexte, le tâte dans la conversation, le met sur la                        littérature, le flatte, le prend par l’amour-propre, puis tout à coup se                        retourne, aborde le point délicat, pousse sa pointe, tient quelque temps le                        fer en suspens pour mieux l’enfoncer encore : tout ce dialogue (avec la                        pantomime du patient) est un chef-d’œuvre de combinaison et de conduite, et                        qui, à chaque instant, touche au tragique et au comique à la <pb n="209" xml:id="p209"/>fois. La fin de l’aventure pourtant répond peu au début,                        et peu s’en faut que Beaumarchais ne devienne la dupe du fourbe qu’il a                        démasqué et serré de si près. Cette affaire de famille terminée, et sorti                        des périls qu’elle lui a suscités, Beaumarchais resta encore toute une année                        en Espagne, à essayer de faire des affaires et des entreprises importantes                        au nom d’une compagnie française. Il s’agissait, autant qu’on l’entrevoit,                        de s’obliger d’approvisionner d’esclaves noirs, pour dix ans, différentes                        provinces de l’Amérique. Beaumarchais, même sans avoir réussi, laissa à tous                        ceux qu’il avait vus en Espagne une favorable idée de sa capacité et de ses                        talents. Il se montra un digne élève de Pâris-Duverney, ayant en lui de ce                        qu’avaient les Orry, les Gourville, ces hommes à expédients, ces                        spéculateurs entendus et modérément scrupuleux. On verra bientôt                        Beaumarchais, entre deux comédies et entre deux procès, entreprendre de                        grandes choses, approvisionner d’armes et de munitions l’Amérique du Nord                        insurgée, avoir ses vaisseaux, <hi rend="i">sa marine</hi>, même un vaisseau                        de guerre qui se distingue dans les rencontres, et qui mérite, après le                        combat de la Grenade, un éloge de d’Estaing. Il y avait de l’Ouvrard et                        mieux, il y avait un coin du Fouquet de Belle-Isle dans Beaumarchais.</p><p>Jusque-là, et si nous le prenons à son retour d’Espagne (1765), il n’avait                        rien écrit pour le public ; il va débuter, et ses premiers débuts ne sont                        pas heureux. Son drame d’<hi rend="i">Eugénie</hi>, donné en février 1767 à                        la Comédie-Française, est dans le goût du drame sérieux, honnête et                        domestique, que Diderot essayait de mettre à la mode. Dans l’<hi rend="i">Essai</hi> ou préface que Beaumarchais a fait imprimer en tête de son                        drame, il expose sa théorie, qui n’est autre que celle de l’imitation pure                        et vulgaire de la nature ; il y révèle son absence de poésie élevée et                        d’idéal. Pour cette classe d’esprits, Sophocle et son <pb n="210" xml:id="p210"/>Œdipe, Phidias et son Jupiter n’ont jamais existé. Selon                        cette théorie d’un faux bon sens ennemi du grand goût, il suffirait de                        transporter purement et simplement toute action émouvante et attendrissante                        de la vie bourgeoise sur le théâtre pour avoir atteint le plus haut point de                        l’art :</p><quote><p rend="indent">Si quelqu’un est assez <hi rend="i">barbare</hi>, assez <hi rend="i">classique</hi> (il est piquant de voir ces deux mots                            accolés par Beaumarchais et pris comme synonymes), pour oser soutenir la                            négative, il faut lui demander si ce qu’il entend par le mot drame ou                            pièce de théâtre n’est pas le tableau fidèle des actions des hommes.</p></quote><p rend="indent">Dans ce drame d’<hi rend="i">Eugénie</hi>, et dans celui des                            <hi rend="i">Deux Amis</hi> qui suivit (janvier 1770), Beaumarchais                        n’est encore qu’un dramaturge sentimental, bourgeois, larmoyant sans gaieté,                        et procédant de La Chaussée et de Diderot. Celui-ci même ne l’avoue point                        pour élève et pour fils, et Collé, qui se connaît en gaieté, ne devine                        nullement en lui un confrère et un maître : <quote>« M. de Beaumarchais                            (nous dit Collé) a prouvé, à ne point en douter<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à ne pouvoir en douter</note>,                            par son drame qu’il n’a <hi rend="i">ni génie, ni talent, ni                            esprit</hi>. »</quote> Cette phrase de Collé, il la corrige dans une                        note pleine d’admiration et de repentir écrite après <hi rend="i">Le Barbier                            de Séville</hi>.</p><p>Laissons une bonne fois ce Beaumarchais-<hi rend="i">Grandisson</hi> qui fait                        fausse route, et arrivons, à travers les divers incidents de sa vie, au                        Beaumarchais véritable dont la veine comique jaillira à l’improviste et                        d’autant plus naturelle, même avant qu’il soit devenu le Beaumarchais-<hi rend="i">Figaro</hi>. Il eut de tout temps de cette gaieté dans sa vie,                        mais il ne s’avisa que tard, et sous le coup de la nécessité, de la mettre                        dans ses ouvrages. Sa vie, comme particulier, était alors des plus agréables                        et voisine de l’opulence. Il s’était remarié, le 11 avril 1768, à une veuve,                        Geneviève-Madeleine Wattebled, veuve Lévesque ; mais le malheur voulut (un                        malheur toujours consolé très vite chez Beaumarchais) qu’il la perdît en                        novembre 1770. <pb n="211" xml:id="p211"/>Pâris-Duverney étant mort sur ces                        entrefaites avait laissé à Beaumarchais un règlement de comptes, en vertu                        duquel il reconnaissait lui redevoir une somme de quinze mille livres. C’est                        ici que la série des fameux procès commence. L’héritier de Pâris-Duverney,                        le comte de La Blache, imagine de nier la dette des quinze mille livres et                        d’arguer le compte de faux. De là, procès, d’abord gagné en première                        instance aux Requêtes de l’Hôtel par Beaumarchais. Celui-ci, qui chassait                        plus d’un lièvre à la fois, toujours confiant et imprudent, eut, pendant que                        ce procès se poursuivait au Parlement, une altercation violente avec le duc                        de Chaulnes, pour une maîtresse, M<hi rend="sup">lle</hi> Mesnard, que ce                        duc et pair entretenait, et que Beaumarchais lui prit. Il en résulta, après                        quelques jours d’arrêts gardés par chacun dans sa maison, que le duc et pair                        fut mis dans une citadelle, et Beaumarchais emprisonné au For-l’Évêque. Son                        adversaire le comte de La Blache profite de l’à-propos pour tirer sur le                        temps, comme on dit, pour pousser l’affaire des quinze mille livres devant                        le Parlement ; il représente Beaumarchais comme un homme perdu, un scélérat                        qui a abusé de la confiance de tous ceux qu’il a approchés. On fait circuler                        de fausses lettres de lui ou contre lui ; on insinue qu’il s’est défait par                        le poison de ses deux femmes, des deux veuves qu’il avait successivement                        épousées. Bref, le comte de La Blache, usant de toutes sortes de moyens,                        gagne son procès, fait saisir les meubles du prisonnier, le ruine de frais,                        et Beaumarchais se voit, en deux mois de temps, <quote>« précipité du plus                            agréable état dont pût jouir un particulier, dans l’abjection et le                            malheur : Je me faisais honte et pitié à moi-même »</quote>, dit-il.</p><p>C’est alors, c’est dans cette situation désespérée, qu’il fit preuve                        d’énergie et d’une rare sérénité. <quote>« Une des choses que j’ai le plus                            constamment étudiées, dit-il, est <pb n="212" xml:id="p212"/>de                            maîtriser mon âme dans les occasions fortes. Le courage de se rompre                            ainsi, m’a toujours paru un des plus nobles efforts dont un homme de                            sens pût se glorifier à ses yeux. »</quote> Un fait singulier et des                        plus minces fut l’ouverture qu’il saisit pour rentrer dans ses avantages et                        reconquérir, à force d’adresse et de talent, tout ce qu’il avait perdu. Le                        point décisif de la destinée de Beaumarchais est à ce moment (juin 1773).                        C’est un homme de quarante ans, dont tout jusque-là peut sembler équivoque,                        même l’esprit. Il est poussé à outrance, il est vaincu, écrasé ; il n’a plus                        pour ressource, dans une affaire désormais jugée et de nature déshonorante,                        qu’un chétif accessoire par où se rattacher au principal ; il est mis en                        demeure d’avoir à l’instant de l’énergie, de l’esprit, du génie ; il en                        aura.</p><p>L’incident dont je parle et qui lui servit de champ de bataille quand tout                        lui semblait enlevé, était celui-ci : prisonnier au For-l’Évêque, et devant,                        selon l’usage, solliciter ses juges, il avait obtenu la permission de sortir                        durant trois ou quatre jours, accompagné d’un agent. Dans ce court espace de                        temps, il avait plusieurs fois tenté inutilement de pénétrer jusqu’au                        conseiller Goëzman, rapporteur dans son affaire, et rapporteur prévenu et                        défavorable. C’est alors que, dans sa détresse et son désespoir, on lui                        apprit qu’il y avait un moyen d’arriver jusqu’au cabinet de ce juge ;                        c’était de faire quelque cadeau à sa femme. Cent louis d’or, une belle                        montre à répétition enrichie de diamants, plus, <quote>« quinze louis en                            argent blanc »</quote>, censés destinés à un secrétaire, tout cela fut                        successivement donné à la femme pour obtenir une audience de son mari, et                        avec promesse de sa part que tout serait rendu si le procès se perdait. Il                        fut perdu en effet, et la dame rendit assez galamment les cent louis et la                        montre ; mais, par un singulier caprice, elle s’était obstinée à garder les                            <hi rend="i">quinze</hi><pb n="213" xml:id="p213"/>malheureux <hi rend="i">louis</hi> donnés en sus.                        De là bruit, plainte, parole hautaine du conseiller Goëzman, qui savait ou                        ne savait pas exactement tout ce détail, et qui eut l’audace de se porter                        accusateur de Beaumarchais comme ayant voulu corrompre son juge.</p><p>C’est, dis-je, de cette extrémité d’oppression et d’abattement que                        Beaumarchais se relève et qu’il se remet en campagne la plume à la main<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il se remet en campagne                            plume en main</note>, s’adressant cette fois par quatre <hi rend="i">Mémoires</hi> consécutifs à l’opinion et au public, qu’il a l’art de                        saisir et de passionner. Pour concevoir comment il put ainsi retourner                        l’opinion, n’oublions pas que ce Parlement à qui il avait affaire était                        celui que le chancelier Maupeou avait substitué à l’ancien Parlement exilé                        et aboli. L’art de Beaumarchais fut de confondre insensiblement sa cause                        dans l’injure de tous, et de se faire, par ses plaisanteries acérées, le                        vengeur universel. Toutes les scènes où il met en cause M<hi rend="sup">me</hi> Goëzman, tête légère, assez jolie femme, qu’on retournait par                        un compliment, qu’on jetait hors d’elle par une vérité, et qui présentait                        dans toute sa conduite un mélange de coquinerie, d’impudence et d’innocence,                        sont des scènes parfaites de comédie. La pauvre femme ! dans ses                        confrontations il lui fait dire blanc et noir, il la met en colère et il                        l’apaise ; quand elle ne sait plus que dire, ni comment débrouiller ses                        contradictions, elle met le tout, le plus ingénument du monde, sur le compte                        de certaine indisposition critique qu’elle avait ce jour-là ; quand il l’a                        poussée trop à bout, elle le menace d’un soufflet ; quand il lui dit une                        galanterie, et qu’elle ne paraît que dix-huit ans au lieu de trente, elle                        sourit malgré elle, ne le trouve plus si impertinent et va jusqu’à lui                        demander la main pour la reconduire à son carrosse. C’est d’une gaieté,                        d’une finesse, d’une ironie délicieuse. Ainsi de tous ceux qu’il met en                        cause et en scène : ou les connaît ; on ne les oublie plus. On <pb n="214" xml:id="p214"/>peut voir, dans la correspondance de Voltaire,                        l’impression et le reflet de cette lecture chez un esprit supérieur et de la                        même famille, qui revient de ses préventions : ce qui arriva là à Voltaire                        en faveur de Beaumarchais dut arriver également à tout le monde :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu, écrivait-il, à d’Argental, tous les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Beaumarchais, et je ne me suis jamais tant amusé.                            J’ai peur que ce brillant écervelé n’ait au fond raison contre tout le                            monde. Que de friponneries, ô ciel ! que d’horreurs !… — Quel homme !                            s’écrie-t-il encore. Il réunit tout, la plaisanterie, le sérieux, la                            raison, la gaieté, la force, le touchant, tous les genres d’éloquence,                            et il n’en recherche aucun, et il confond tous ses adversaires, et il                            donne des leçons à ses juges. <hi rend="i">Sa naïveté m’enchante</hi> ;                            je lui pardonne ses imprudences et ses pétulances.</p></quote><p rend="indent">Ses imprudences et pétulances, selon lui, étaient celles                            <quote>« d’un homme passionné, poussé à bout, justement irrité, <hi rend="i">né très plaisant</hi> et très éloquent »</quote>. Voltaire                        disait encore : <quote>« Qu’on ne me dise pas que cet homme a empoisonné ses                            femmes, il est trop gai et trop drôle pour cela. »</quote></p><p>Et Beaumarchais disait de même en résumant sa vie :</p><quote><p rend="indent">Et vous qui m’avez connu, vous qui m’avez suivi sans                            cesse ! ô mes amis ! dites si vous avez jamais vu autre chose en moi                            qu’un homme <hi rend="i">constamment gai</hi> ; aimant avec une égale                            passion l’étude et le plaisir ; <hi rend="i">enclin à la raillerie, mais                                sans amertume</hi> ; et l’accueillant dans autrui contre soi, quand                            elle est assaisonnée ; soutenant peut-être avec trop d’ardeur son                            opinion quand il la croit juste, mais honorant hautement et sans envie                            tous les gens qu’il reconnaît supérieurs ; confiant sur ses intérêts                            jusqu’à la négligence ; actif quand il est aiguillonné, paresseux et                            stagnant après l’orage : insouciant dans le bonheur, mais poussant la                            constance et la sérénité dans l’infortune jusqu’à l’étonnement de ses                            plus familiers amis.</p></quote><p rend="indent">Voilà une page de l’excellent Beaumarchais dans le ton                        d’apologie de l’abbé Prévost, sans mauvais goût, sans fausse veine, avant                        l’ivresse et la fumée à la tête, avant la tirade de Figaro. Et il revient                        continuellement <pb n="215" xml:id="p215"/>sur ce caractère essentiel de                        sociabilité et de gaieté qui exclut dans le passé tout grave reproche. Oh !                        comme il en veut à ses ennemis, lui qui ne hait personne, d’avoir ainsi                        cherché à noircir <quote>« sa jeunesse si gaie, si folle, si                            heureuse »</quote> !</p><p>Du mauvais goût, il y en a rarement quand l’auteur est dans cette veine de                        gaieté toute naturelle. Horace Walpole a pourtant très bien remarqué que, si                        ses plaisanteries sont très bonnes, il s’y complaît trop et en abuse. Mais                        c’est quand il donne dans la sensibilité ou dans la solennité, qu’il y a                        surtout des endroits fréquents où il force les tons et où il nous avertit                        des défauts d’alors qui étaient aussi les siens. Il a des images peu                        agréables, et où le manque d’idéal, parlons plus nettement, où le trivial se                        trahit : <quote>« Finissons, <hi rend="i">la sueur me découle du front</hi>,                            et je suis essoufflé, etc., etc. »</quote> Et encore : <quote>« Je le                            répéterai <hi rend="i">jusqu’au tronçon de ma dernière plume</hi>, j’y                            mettrai l’encrier à sec, etc., etc. »</quote> Joignez-y bien des                        apostrophes qui sentent le voisinage de Diderot et de Jean-Jacques, et que                        le genre du plaidoyer excuse ; mais il en use trop largement. Sur les                        femmes, toutes les fois qu’il a à en parler, il y a de petites hymnes                        galantes et comme de petits couplets destinés à plaire aux belles et                        sensibles lectrices ; il a de ces tirades dans le procès Goëzman, il en aura                        plus tard dans le procès Kornman : <quote>« Et je serais ingrat au point de                            refuser, dans ma vieillesse, mes secours à ce sexe aimé qui rendit ma                            jeunesse heureuse ! Jamais une femme ne pleure que je n’aie le cœur                            serré. »</quote> Même dans ce procès de 1773, où il dénonce et désole                        une femme, il a pour le sexe en général de ces hommages qui viennent là on                        ne sait pourquoi ni comment : <quote>« Objet de mon culte en tout temps, ce                            sexe aimable est ici mon modèle !… »</quote> Il veut dire son modèle, en                        ce sens que les femmes savent beaucoup souffrir sans que leur nature <pb n="216" xml:id="p216"/>en soit altérée. — Peignant la vieillesse de                        Pâris-Duverney assiégée de collatéraux avides, il en tirera argument contre                        le célibat et fera une allocution vertueuse et morale aux célibataires :                            <quote>« Amants du plaisir ! amis de la liberté ! imprudents                            célibataires !… »</quote> Tout cela était loin de nuire alors à l’effet                        de ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, mais c’en est aujourd’hui la partie                        faible, un peu déclamatoire et déjà passée.</p><p>Il suffît que l’ensemble et nombre de parties restent agréables, riantes et                        vives. Un des plus célèbres morceaux est au début du quatrième <hi rend="i">Mémoire</hi>, quand, par une prosopopée hardie, l’auteur, l’orateur se                        suppose dans un colloque avec Dieu, <quote>« avec l’Être bienfaisant qui                            veille à tout »</quote>, comme on disait alors. Cet Être souverain                        daigne s’abaisser un jour jusqu’à lui et lui dit :</p><quote><p rend="indent">Je suis Celui par qui tout est ; sans moi, tu n’existerais                            point ; je te douai d’un corps sain et robuste, j’y plaçai l’âme la plus                            active : tu sais avec quelle profusion je versai la sensibilité dans ton                            cœur, et la gaieté sur ton caractère ; mais, pénétré que je te vois du                            bonheur de penser, de sentir, tu serais aussi trop heureux si quelques                            chagrins ne balançaient pas cet état fortuné : ainsi tu vas être accablé                            sous des calamités sans nombre ; déchiré par mille ennemis, privé de ta                            liberté, de tes biens ; accusé de rapines, de faux…</p></quote><p rend="indent">Et lui, se prosternant devant l’Être des êtres, répond en                        acceptant toute sa destinée :</p><quote><p rend="indent">Être des êtres, je te dois tout, le bonheur d’exister, de                            penser et de sentir. Je crois que tu nous as donné les biens et les maux                            en mesure égale ; je crois que ta justice a tout sagement compensé pour                            nous, et que la variété des peines et des plaisirs, des craintes et des                            espérances, est <hi rend="i">le vent frais qui met le navire en branle                                et le fait avancer gaiement dans sa route</hi>.</p></quote><p rend="indent">J’ai voulu citer cette image heureuse et fraîche, et comme                        faire sentir cette brise matinale qui lui arrivait, malgré tout, à travers                        les barreaux de sa prison. Tel <pb n="217" xml:id="p217"/>était chez                        Beaumarchais l’homme vrai, non seulement plus vrai que celui des libelles,                        mais qui s’est quelquefois forcé et, je dirai, calomnié lui-même dans                        Figaro. Figaro se grime ; et ici, nous avons le Beaumarchais naturel,                        épanoui.</p><p>Continuant donc de s’adresser humblement au souverain Être, il lui demande,                        puisqu’il doit avoir des ennemis, de les lui accorder à son choix, avec les                        défauts, les sottes et basses animosités qu’il lui désigne ; et alors, avec                        un art admirable et un pinceau vivifiant, il dessine un à un tous ses                        ennemis et ses adversaires, et les flétrit sans âcreté, dans une                        ressemblance non méconnaissable : <quote>« Si mes malheurs doivent commencer                            par l’attaque imprévue d’un légataire avide sur une créance légitime,                            sur un acte appuyé de l’estime réciproque et de l’équité des deux                            contractants, accorde-moi pour adversaire un homme avare, injuste et                            reconnu pour tel… etc. »</quote> Et il désigne le comte de La Blache si                        au vif que tous l’ont nommé déjà ; de même pour le conseiller Goëzman, de                        même pour sa femme et pour leurs acolytes ; mais ici la verve l’emporte, et                        le laisser-aller ne se contient plus ; à la fin de chaque portrait                        secondaire, le nom lui échappe à lui-même, et ce nom est un trait comique de                        plus : Suprême Bonté !… <hi rend="i">Donne-moi Marin !…</hi> — <hi rend="i">Donne-moi Bertrand !…</hi> — <hi rend="i">Donne-moi Baculard !…</hi> Il                        ne s’arrête que devant le premier président Nicolaï, son dernier et imprévu                        adversaire, après l’avoir désigné et au moment où il va le nommer à la suite                        de ces tristes acolytes de Goëzman ; cette réticence envers un nom respecté,                        qui s’est mis si bas, devient un nouveau trait d’éloquence. Tout ce <hi rend="i">motif</hi>, la manière dont il est conçu et exécuté, avec tant                        de largeur, de supériorité, de gaieté et d’ironie, tout d’une venue et d’une                        seule haleine, compose un des plus admirables morceaux d’éloquence que nous                        puissions offrir dans notre littérature oratoire. <pb n="218" xml:id="p218"/>Cela peut être mis en regard des plus mémorables endroits qu’on cite dans                        les dernières <hi rend="i">Provinciales</hi> de Pascal.</p><p>L’opinion publique s’était prononcée, et en quelques mois Beaumarchais avait                        reconquis plus que l’estime, il avait la popularité, cette faveur de tous,                        alors souveraine et triomphante, et qui ne connaissait point encore ses                        limites. Dans ces termes nouveaux où il était désormais, peu lui importait                        presque la sentence du Parlement. Le jugement, attendu par le public de                        toutes classes avec une curiosité inexprimable, fut bizarre et à double                        tranchant : par arrêt du 26 février 1774, M<hi rend="sup">me</hi> Goëzman                        fut condamnée à être mandée à la Chambre <quote>« pour, étant à genoux, y                            être blâmée »</quote> ; et Beaumarchais de même ; de plus, ses <hi rend="i">Mémoires</hi> furent condamnés à être brûlés par la main du                        bourreau, comme injurieux, scandaleux, diffamatoires. Pour ce beau jugement,                        le Parlement resta assemblé depuis cinq heures du matin jusqu’à près de neuf                        heures du soir. Le soir même de la condamnation, Beaumarchais devait souper                        dans le plus grand monde, chez M. de Monaco, où il avait promis de lire <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi>, dont la représentation était                        retardée, mais que la Dauphine (Marie-Antoinette) prenait hautement sous sa                        protection. Cette aimable Dauphine, image mobile de la nation, arborait en                        quelque sorte la cocarde même de Beaumarchais par une coiffure dite à la <hi rend="i">Ques-aco</hi>, ainsi nommée d’une des plaisanteries des <hi rend="i">Mémoires</hi>. Le soir de cette condamnation, le prince de                        Conti venait s’écrire chez Beaumarchais, et l’invitait à passer chez lui la                        journée du lendemain : <quote>« Je veux, disait-il dans son billet, que vous                            veniez demain ; nous sommes d’assez bonne maison pour donner l’exemple à                            la France de la manière dont on doit traiter <hi rend="i">un grand                                citoyen tel que vous</hi>. »</quote> Toute la Cour suivit l’exemple                        du prince et s’écrivit chez le condamné. Ainsi celui qui, au <pb n="219" xml:id="p219"/>commencement de sa riposte, n’était encore que <hi rend="i">le brillant écervelé</hi>, comme l’appelait Voltaire, avait                        subitement passé à l’état de <hi rend="i">grand citoyen</hi>. Partout où                        Beaumarchais se montrait, on l’entourait, on l’applaudissait avec fureur. Le                        lieutenant de police, M. de Sartine, lui conseillait de ne point paraître en                        public : <quote>« Ce n’est pas tout d’être <hi rend="i">blâmé</hi>, lui                            disait-il, il faut encore être modeste. »</quote> Tels étaient ces temps                        d’engouement facile et de chaleur universelle. Peu après, pour sauver une                        position plus brillante que sûre, et malgré tout périlleuse, Beaumarchais                        passa en Angleterre avec une mission secrète du roi, relativement au                        chevalier d’Éon, des mains de qui il s’agissait de retirer des papiers                        d’État. Pendant ce temps-là le Parlement Maupeou croulait ; on jouait <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi> à Paris ; Beaumarchais, relevé de                        son jugement avec pompe, saisissait tous les à-propos, toutes les occasions                        de faire bruit et fortune, épousait les causes à la mode, devenait                        l’approvisionneur et le munitionnaire général des États-Unis insurgés, et                        entrait, le vent en poupe et toutes voiles dehors, dans cette vogue                        croissante qui ne s’arrêta plus qu’après <hi rend="i">Le Mariage de                            Figaro</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

