<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Daniel de Cosnac, archevêque d’Aix. (2 vol. in 8º. — 1852.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-07-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-07-12"><head><hi rend="i">Mémoires de Daniel de Cosnac, archevêque d’Aix</hi>.                    <lb/>(2 vol. in 8º. — 1852.)</head><dateline>Lundi 12 juillet 1852.</dateline><p><pb n="283" xml:id="p283"/><quote>« Si les <hi rend="i">Mémoires</hi> de ce                        Cosnac sont imprimés, je vous prie de me les envoyer »</quote>, écrivait                    Voltaire à Thieriot le 21 juillet 1756 ; et il écrivait encore le 9 août                    suivant : <quote>« C’est grand dommage qu’on n’imprime pas les <hi rend="i">Mémoires</hi> de ce fou d’évêque Cosnac. »</quote></p><p>Cosnac n’était pas fou ; il était fin, sensé, habile, mais gai, brusque,                    pétulant, et en tout un original. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui, en                    revenant de Provence de chez M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan, visitait Cosnac                    dans son évêché de Valence où il était avant de devenir archevêque d’Aix,                    écrivait à sa fille, le 6 octobre 1673 : <quote>« M. de Valence (Cosnac) m’a                        envoyé son carrosse avec Montreuil et Le Clair, pour me laisser plus de                        liberté : j’ai été droit chez le prélat ; il a bien de l’esprit ; nous avons                        causé une heure ; ses malheurs et votre mérite ont fait les deux principaux                        points de la conversation. »</quote> Ses <hi rend="i">malheurs</hi> ; — en                    effet, Cosnac, qui n’avait guère que quarante-trois ans à l’époque où M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné en parlait de la sorte, et qui était évêque                        <pb n="284" xml:id="p284"/>depuis l’âge de vingt-quatre ans, avait eu                    jusque-là une vie très active, très intrigante (comme il le dit lui-même, en ne                    prenant pas le mot en mauvaise part), et très bigarrée. Attaché dès sa première                    jeunesse et sur la fin de la Fronde au prince de Conti, qui se destinait alors à                    l’Église, il avait été des plus influents dans cette petite cour, s’était rendu                    l’un des plus utiles agents de la paix de Bordeaux, et avait par là mérité la                    reconnaissance ou du moins l’estime du cardinal Mazarin, laquelle n’avait pas dû                    diminuer quand il eut procuré le mariage d’une nièce du cardinal avec le prince.                    Payé à vingt-quatre ans de ce service par un bon évêché, de la familiarité du                    cardinal et du jeu de la reine, Cosnac, par tempérament, par goût et par esprit                    d’intrigue (je mets toujours le mot comme lui-même, indifféremment), se mêlait                    alors de beaucoup de choses, et on l’y jugeait propre. Ayant acheté, sur                    l’invitation du cardinal-ministre, la charge de premier aumônier de Monsieur,                    frère de Louis XIV, il se trouva introduit plus qu’il n’aurait voulu dans une                    autre petite cour plus périlleuse encore et plus semée d’écueils que celle du                    prince de Conti ; il s’y conduisit bien et avec honneur ; il donna à Monsieur                    des conseils virils et dignes de sa royale naissance, que ce prince puéril ne                    suivait que par accès et faiblement. Il se lia avec Madame, cette charmante                    princesse, dont il apprécia les qualités, et dont il a tracé un vif portrait                    qu’a cité le président Hénault. Mais en prenant parti pour ce qu’il y avait de                    noblement et de raisonnablement attrayant dans cette cour du Palais-Royal, il                    s’attira l’inimitié de Monsieur et de son favori le chevalier de Lorraine, et il                    en résulta pour lui une vraie catastrophe et ce que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné appelle ses malheurs. Cosnac eut ordre du roi de se retirer                    dans son diocèse, et de ne pas reparaître à la Cour ni à Paris. Il obéit ; mais,                    sur l’invitation de Madame, avec laquelle il entretenait correspondance, <pb n="285" xml:id="p285"/>et qui lui redemandait des papiers secrets et                    importants, il se trouva enhardi à faire incognito un voyage au commencement de                    1670. C’est durant ce voyage qu’il fut dénoncé, surpris à Paris où il était au                    lit malade, arrêté comme si on ne savait pas à qui l’on avait affaire et comme                    s’il était un faux-monnayeur, traité indignement, jeté au For-l’Évêque, et de là                    exilé en Armagnac à L’Isle-Jourdain où il resta plus de deux ans. On conçoit                    donc que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, le revoyant au sortir de cet exil,                    s’entretînt avec lui du malheur dont il était plein.</p><p>Ce malheur ne devait pas durer. L’évêque de Valence était un homme politique et                    utile : l’estime de Mazarin l’avait désigné d’avance à celle de Louis XIV, qui                    n’avait fait que le sacrifier pour un temps à la colère de Monsieur, mais sans y                    mêler rien de personnel. Quand Louis XIV eut besoin d’évêques capables et à lui                    dans ses dissentiments avec la cour de Rome, il songea à l’évêque de Valence, et                    le trouva tout disposé. Cosnac reparut à la Cour, se distingua par son zèle et                    son talent à l’Assemblée du clergé de 1682, y fut un des premiers auxiliaires du                    très habile et très politique archevêque de Paris, Harlay de Champvallon, et dès                    lors Louis XIV compta sur lui en toute rencontre : <quote>« Il faut le garder                        pour un grand poste »</quote>, disait-il à M. de Harlay. Ce grand poste fut                    l’archevêché d’Aix, dont Cosnac n’aurait pas voulu d’abord pour plusieurs                    raisons, parmi lesquelles il en était de très positives, telles que le peu de                    revenus de cet archevêché ; mais le roi avait besoin, dans cette province                    difficile, en face de ces esprits fâcheux et par trop libres des Provençaux,                    d’un homme ferme et qui ne reculât point devant l’obstacle. À toutes les                    objections de Cosnac, Louis XIV répondit : <quote>« Monsieur, je crois que <hi rend="i">vous êtes bien homme pour eux</hi> (c’est-à-dire l’homme qu’il                        leur faut), et on ne manquera pas de vous donner de l’appui, en faisant                        bien, comme je l’espère. »</quote> Dans toute <pb n="286" xml:id="p286"/>cette dernière partie de sa carrière, Cosnac devient donc un personnage                    considérable, un des instruments actifs et perfectionnés de la politique de                    Louis XIV dans l’administration ecclésiastique de son royaume. Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> fournissent à cet égard des renseignements précieux, et sur                    les débats des Assemblées générales du clergé dans les questions difficiles, et                    sur l’état des couvents et des communautés religieuses dans le Midi, et                    particulièrement aussi sur les dragonnades et les conversions en masse des                    protestants. Pourtant, tout cela ne répond pas à l’idée première qu’on se                    faisait de l’amusant, du libre, du badin et hardi Cosnac, de ce <hi rend="i">fou</hi> de Cosnac, comme dit Voltaire qui n’est que l’écho de la                    tradition. Il nous faut donc revenir à la première partie de sa vie.</p><p>Cosnac causait beaucoup et bien, et trop ; il racontait son passé avec plaisir,                    avec délices, avec variantes, et il s’en était formé de son vivant comme une                    légende que lui-même entretenait. On a un récit de sa première vie tracé par un                    homme qui fit auprès de lui plusieurs séjours, et qui ne paraît pas avoir été                    autre que l’abbé de Choisy. À toutes les raisons qu’on a de croire que ce récit                    très amusant et ce portrait du premier Cosnac est de l’abbé de Choisy, j’en                    ajouterai une qui me paraît décisive, c’est la manière délicate et toute                    féminine dont il est parlé de cette nature et de ces inclinations toutes                    féminines aussi de Monsieur, duc d’Orléans. Il n’y avait qu’un abbé de Choisy                    pour toucher ces choses équivoques avec cette grâce et cette complaisance. Cet                    agréable épisode des <hi rend="i">Mémoires</hi> de Choisy était connu dès le                    milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et je conçois que, sur                    cet aperçu, on ait eu envie de lire les vrais <hi rend="i">Mémoires</hi> de                    Cosnac. Pour peu qu’ils ressemblassent à cet échantillon de sa personne, combien                    ils devaient être divertissants ! <quote>« C’est un homme, disait en terminant                        l’abbé de Choisy, d’une vivacité surprenante, d’une éloquence qui ne laisse                            <pb n="287" xml:id="p287"/>pas la liberté de douter de ses paroles, bien                        que, à la quantité qu’il en dit, il ne soit pas possible qu’elles soient                        toutes vraies. Il est d’une conversation charmante, d’une inquiétude qui                        fait plaisir à ceux qui ne font que l’observer et qui n’ont point affaire à                        lui. »</quote></p><p>Maintenant, voici les <hi rend="i">Mémoires</hi> mêmes qui sortent de l’oubli où                    ils étaient tombés. Adressons, avant tout, nos remerciements à la Société de                    l’histoire de France, qui, au milieu des circonstances pénibles où les lettres                    ont passé depuis 1848, n’a pas désespéré un seul instant de la patrie, je veux                    dire des études historiques sérieuses, et qui n’a pas fait trêve à ses                    publications. Adressons nos remerciements en second lieu à M. le comte Jules de                    Cosnac, de l’illustre famille du prélat, et qui, en préparant l’édition du                    manuscrit qu’il possédait, en y adjoignant dans une introduction étendue tous                    les éclaircissements et toutes les notices désirables sur l’auteur, n’a reculé                    en rien devant certaines parties de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’une plume                    moins vouée à la vérité aurait pu rayer discrètement et vouloir dérober à la                    connaissance du public. M. le comte Jules de Cosnac a été un éditeur tel qu’il                    convenait de l’être à notre date, comptant les intérêts du public lettré avant                    ceux même qui ne touchaient qu’à la gloire de son ancêtre et à l’amour-propre de                    sa maison. Il est survenu dans le cours de ce travail, que préparait                    M. de Cosnac, un incident assez curieux : il a appris qu’il existait un                    manuscrit de ces <hi rend="i">Mémoires</hi> autre que celui dont il se croyait                    l’unique possesseur, et d’une rédaction différente, et que ce second manuscrit                    avait été trouvé à Die par M. le docteur Long. Après un scrupuleux examen, il a                    été reconnu que les deux versions, toutes dissemblables qu’elles peuvent être,                    sont authentiques, mais elles ont été écrites à des époques différentes.                    L’évêque Cosnac, jeune encore et dans son exil à L’Isle-Jourdain, écrivait la                    première version, la tête toute <pb n="288" xml:id="p288"/>remplie de ses débuts                    et de ses aventures. Plus vieux, et devenu un archevêque considérable, il se                    remet à écrire l’histoire de sa vie, mais il en raccourcit les commencements, il                    ne s’y étend plus avec un détail circonstancié ; il semble considérer comme des                    enfances tout ce qui se rapporte à cette époque déjà si ancienne, que l’autorité                    toute-puissante de Louis XIV avait presque réduite à l’état d’histoire fabuleuse                    et mythologique. Ce qui lui paraît de plus important dans cette seconde version,                    ce sont les affaires ecclésiastiques, les luttes qu’il y soutient et les                    victoires qu’il y remporte. Pauvres hommes, en qui si peu d’années de plus ou de                    moins déplacent si fort l’importance des points de vue, et qui se souviennent si                    inégalement des mêmes choses, selon la diversité des âges !</p><p>Je prends donc celui que j’appelle le premier Cosnac, et j’en veux donner une                    idée à nos lecteurs d’aujourd’hui, qui ont un peu oublié ce que c’était alors,                    pour un jeune abbé de qualité, que faire son chemin à la Cour et dans le monde.                    Il était Gascon ou du moins d’une des plus anciennes maisons du Limousin, né                    vers 1630, et le cadet de deux autres frères qui prirent le parti des armes. Il                    fut destiné à être d’Église. Il commença ses études à Périgueux, les continua à                    Paris au collège de Navarre, fut reçu bachelier en Sorbonne ; mais, trop jeune                    pour passer outre dans ses degrés, il songea à faire le voyage de Rome. Le duc                    de Bouillon, cet aîné de Turenne, et à qui Cosnac avait, comme on disait,                    l’honneur d’appartenir par quelque alliance, l’en dissuada, et lui conseilla de                    s’attacher au prince de Conti, qui pensait alors à être d’Église et cardinal,                        <quote>« comme étant le seul prince ecclésiastique qui pût faire la fortune                        d’un abbé de qualité »</quote>. On était sous la seconde Fronde, et le                    cardinal Mazarin était pour le moment hors du royaume. Cosnac, à son entrée dans                    cette petite cour de Conti, a <pb n="289" xml:id="p289"/>d’abord à essuyer plus                    d’un dégoût ; il n’est pas distingué du prince :</p><quote><p rend="indent">Cet abbé (dit de lui Choisy), sous une figure assez basse,                        avait tout l’esprit, toute la hauteur et toute l’industrie d’un Gascon qui                        veut faire valoir les qualités qu’il n’a pas aux dépens de celles qu’il a.                        Il était trop mal fait pour se faire une intrigue d’amour dans une cour où                        cette passion régnait fort : il se jeta tout à fait du côté des                        affaires.</p></quote><p rend="indent">Ce signalement que nous donne Choisy de l’abbé de Cosnac au                    physique, répond bien à ce qu’il se montre dans le courant de ses <hi rend="i">Mémoires</hi> : n’y cherchez pas d’élévation, aucune idée morale, distincte                    de l’intérêt et du désir d’arriver ; entré domestique, comme on disait alors (et                    sans idée de défaveur), auprès du prince de Conti, il ne songe qu’à plaire à son                    maître, à lui devenir agréable, utile, puis nécessaire, et à s’y procurer ses                    propres avantages. Cette façon de voir ressort à chaque ligne naturellement,                    naïvement, et avec une crudité que rien ne tempère :</p><quote><p rend="indent">Il (le prince de Conti) continua à me traiter assez                        obligeamment, dit Cosnac ; mais, dans un temps de guerre, je me voyais un                        domestique fort inutile. Je n’avais aucune part ni dans les affaires                        publiques, ni dans les secrets de mon maître : cela ne convenait ni à mes                        vues ni à mon caractère. Je cherchais un établissement plus utile et plus                        agréable, et je ne m’accommodais pas d’une vie si oisive et si                        languissante.</p></quote><p rend="indent">Cependant, après plus d’une velléité de se retirer, l’aversion pour                    la province et le goût qu’il avait pris pour la vie de cour le retiennent, et il                    finit par forcer l’intimité de son prince, et par s’y faire une place qu’il                    saura disputer. Il a fort à faire pour cela : cette petite cour est un nid                    d’intrigues. On y rencontre en première ligne un bel esprit, une manière de                    poète, et surtout un homme très gai, très divertissant, le second tome de                    Voiture, mais plus intéressé, Sarasin, qui tient la place de favori, et avec qui                    il faut jouer serré. Sarasin, <pb n="290" xml:id="p290"/>intendant du prince, ne                    paraît pas un comptable très exact ni très probe ; mais il a le secret de la                    faiblesse de son maître : dans les moments difficiles, il l’amuse par un conte,                    et tout est oublié. Cosnac, qui se sent en sous-ordre, épie les occasions de                    s’élever. <quote>« Dans cette pensée, dit-il, je ne vis d’autre expédient que de                        m’insinuer dans l’esprit de mon maître, sans éclat et sans bruit, par mon                        zèle et par ma complaisance. »</quote></p><p>Quand le prince est malade, ce qui lui arrive souvent, Cosnac est assidu, et, par                    cette assiduité, il l’emporte aisément ces jours-là sur Sarasin et sur les                    autres domestiques qui ont au-dehors leurs plaisirs à suivre et leurs amours.                    Cosnac n’a point d’amour en dehors de son ambition, et, dans le cours de cette                    longue vie dont il nous a laissé une confession si entière et si diversifiée, on                    n’entrevoit point de faiblesses galantes. Ses désirs, à l’âge de vingt-deux ans,                    sont uniquement tournés du côté de la fortune : <quote>« Je menais une vie assez                        douce, dit-il, sans ennemis, content de mon maître, et même il me semblait                        être assez en état d’obtenir de lui quelque grâce. La première que je                        demandai fut celle de faire les fonctions de maître de chambre… »</quote> Il                    arrive, à force d’adresse, à obtenir cette faveur un jour de cérémonie, et à se                    la conserver par la suite, quoiqu’il y eût bien des envieux et un titulaire.                    Cette place était de la plus grande importance à ses yeux, parce que le prince,                    presque toujours malade ou très délicat, passait des journées entières dans sa                    chambre :</p><quote><p rend="indent">Ainsi ceux qui avaient à parler à lui étant obligés de parler à                        moi, cette charge était d’un grand commerce et me donnait une grande                        facilité pour entrer dans ses affaires et dans ses secrets. Sitôt qu’il                        était seul avec ses confidents, j’affectais de sortir par respect, et, quand                        je me trouvais obligé d’y rentrer, c’était toujours avec tant de                        circonspection que ma manière d’agir plaisait fort à mon maître, <pb n="291" xml:id="p291"/>et ne donnait aucun ombrage à nos deux favoris (Sarasin                        et un M. de Chemerault).</p></quote><p rend="indent">Pour compléter tous les avantages de sa charge, l’abbé de Cosnac,                    une fois en pied, s’était si bien arrangé, que si, dans ses courtes absences,                    quelqu’un parlait un peu privément au prince, les domestiques, je me trompe, les                    valets, l’en venaient avertir aussitôt : <quote>« Je m’étais si bien établi dans                        sa chambre, que tout ce qu’il y avait de valets me rendait compte de ce qui                        s’y passait. »</quote></p><p>Tout cela n’est pas beau, tout cela n’est pas grand, et pourtant ces récits font                    essentiellement partie de ce qu’on appelle le Grand Siècle. Louis XIV, en                    supprimant l’importance excessive de ces petites cours et en réunissant tout                    dans son Versailles et dans son Marly, donna du moins à l’art et à l’industrie                    du courtisan un air un peu moins bas, mais que cependant il ne faudrait pas trop                    approfondir. Le prince de Conti, qui fut la tige de cette branche des Conti, la                    plus brillante, la plus délicate et la plus voluptueuse de ces branches                    princières parasites, était un spirituel, un aimable, terrible et fantasque                    enfant. La nature ayant formé cette âme et ce personnage héroïque du Grand                    Condé, il semble qu’il ne lui était pas resté assez d’étoffe pour faire un grand                    homme ni même un bel homme : il en était résulté ce prince chétif, rachitique,                    spirituel, muable de volonté, capricieux avec violence, qui n’avait que des                    éclairs en tout, en amour, en valeur, en religion, et qui fut toujours dominé                    par ses entours. À l’époque où Cosnac le connut d’abord, M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville disposait de son frère à sa volonté ; elle excitait ou                    apaisait d’un mot sa colère et réveillait son affection, qui n’était pas celle                    d’un frère pour une sœur, mais bien d’un amant jaloux et soumis pour une                    impérieuse maîtresse. Elle jouait de lui, en un mot, et s’en jouait. Il y a là                    un chapitre bien délicat à écrire, et dont Cosnac fournirait les <pb n="292" xml:id="p292"/>principaux traits. Au milieu de ces pièges et de ces écueils                    qui se rencontrent à chaque pas dans la chambre du prince, Cosnac se ménage, et                    quelquefois se dérobe et s’abstient avec plus de prudence et de sens qu’on ne                    pourrait l’attendre d’une si grande et si ambitieuse jeunesse. Ce qui frappe et                    attriste en le lisant, c’est de voir combien tout ce monde, que de loin on se                    figure si élégant et si spirituel, et qui l’était, a des vues basses et toutes                    domestiques. Pour lui, Cosnac, qui y joint des idées de politique et d’affaires                    un peu plus étendues, il trouve le moyen d’être utile pendant le siège de                    Bordeaux. Le prince de Conti s’était attaché dans cette ville à une maîtresse                    aussi belle qu’elle était sotte, M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont. L’abbé de                    Cosnac, moins par scrupule que par un éloignement naturel, évite de se mêler à                    ces sortes d’intrigues, qui sont, au contraire, l’élément même et le triomphe de                    Sarasin :</p><quote><p rend="indent">Pour moi, nous dit l’abbé, je ne cherchais à me mêler que des                        affaires du parti, non seulement dans la vue de me rendre utile et                        nécessaire, mais encore parce que je les trouvais plus conformes à mon                        inclination, qui me portait autant à l’ambition qu’elle m’éloignait de                        l’amour. Je recevais toutes les dépêches de l’armée, et j’y faisais les                        réponses par l’ordre de mon maître. J’avais beaucoup d’intrigues dans la                        ville…</p></quote><p rend="indent">Nul plus que lui ne contribua alors à insinuer parmi les bourgeois                    des idées de paix, à les donner au prince de Conti, à le détacher des                    entreprises aventureuses où les autres personnages du parti le voulaient                    rengager, et à conclure ce traité dont Gourville, qui survenait toujours à                    propos, fut aussi l’un des négociateurs et l’heureux messager.</p><p>En s’opposant de toutes ses forces à ce qu’on livrât la place de Bordeaux à                    Cromwell avec qui l’on avait ouvert des négociations, en s’opposant vers la fin                    à l’incroyable faiblesse du prince de Conti qu’on avait presque décidé <pb n="293" xml:id="p293"/>à conduire sa belle-sœur, la princesse de Condé, en                    Espagne, Cosnac rendit un service et à son prince et au roi, et ici sa vue                    s’élève un peu ; on entrevoit quelque chose de cette moralité politique qui va                    mettre en première ligne la patrie ; c’est par ce côté que nous le trouverons                    digne plus tard de comprendre et de servir Louis XIV.</p><p>Évidemment <quote>« cette cour du prince de Conti n’était pas une cour assez                        vaste, comme dit Choisy, pour contenir les idées de l’abbé de                        Cosnac »</quote>. Ce prince léger, au sortir de Bordeaux, voit en passant                    l’armée de M. de Candale, qui la lui montre rangée en bataille, et le voilà qui                    ne rêve plus, au lieu du chapeau de cardinal, que la gloire d’être                    généralissime. En rentrant de cette revue et obligé par fatigue de se mettre au                    lit, <quote>« ce prince était tellement plein de cette armée qu’il ne nous                        parla, dit Cosnac, que du plaisir qu’il y avait de commander des troupes                        auxquelles rien ne manquait, et qui pouvaient vous attirer de la gloire à                        bon marché »</quote>. Pour devenir général, il ne s’agissait pour le prince                    que d’une chose, faire ce qui était le plus agréable à Mazarin, épouser une <hi rend="i">nièce</hi> ; cette première idée, dont Sarasin lui jeta la semence,                    ne manqua pas de lever en peu de temps : <quote>« Ce prince, ajoute Cosnac qui                        le connaît jusque dans le fond de l’âme, était <hi rend="i">homme                            d’extrémités</hi>, à qui il était facile d’inspirer les choses, pourvu                        qu’elles flattassent sa passion, que l’exécution en fût prompte, et qu’elle                        ne dépendît pas de son application et de ses soins. »</quote> Bien qu’il                    fallût ici beaucoup de suite et de négociations, le prince de Conti s’en remet                    sur ses domestiques du soin de mener à bien cette affaire ; et en attendant                    qu’il épouse une nièce et devienne général, en attendant même que, pour                    s’illustrer dans cette nouvelle carrière par un coup d’éclat, il appelle en duel                    le duc d’York (autre idée des plus bizarres qui lui était venue), il ne <pb n="294" xml:id="p294"/>songe qu’à s’amuser à Pézenas où il a fait venir sa                    maîtresse de Bordeaux, M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont.</p><p>Ici nous trouvons quelqu’un qui, à cette distance, nous intéresse plus que tous                    les princes de Conti avec leur cour, je veux dire Molière. Ce grand homme était                    alors à battre le pays à la tête de sa troupe. M<hi rend="sup">me</hi> de                    Calvimont, logée à La Grange près de Pézenas, s’ennuie, et propose qu’on fasse                    venir des comédiens.</p><quote><p rend="indent">J’appris, dit l’abbé de Cosnac, que la troupe de Molière et de                        la Béjart était en Languedoc ; je leur mandai qu’ils vinssent à La Grange.                        Pendant que cette troupe se disposait à venir sur mes ordres, il en arriva                        une autre à Pézenas, qui était celle de Cormier. L’impatience naturelle de                        M. le prince de Conti, et les présents que fit cette dernière troupe à M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont, engagèrent à les retenir. Lorsque je                        voulus représenter à M. le prince de Conti que je m’étais engagé à Molière                        sur ses ordres, il me répondit qu’il s’était depuis lui-même engagé à la                        troupe de Cormier, et qu’il était plus juste que je manquasse à ma parole                        que lui à la sienne. Cependant Molière arriva et, ayant demandé qu’on lui                        payât au moins les frais qu’on lui avait fait faire pour venir, je ne pus                        jamais l’obtenir, quoiqu’il y eût beaucoup de justice ; mais M. le prince de                        Conti avait trouvé bon de s’opiniâtrer à cette bagatelle. Ce mauvais procédé                        me touchant de dépit, je résolus de les faire monter sur le théâtre à                        Pézenas, et de leur donner mille écus de mon argent, plutôt que de leur                        manquer de parole. Comme ils étaient prêts de jouer à la ville, M. le prince                        de Conti, un peu piqué d’honneur par ma manière d’agir et pressé par                        Sarasin, que j’avais intéressé à me servir, accorda qu’ils viendraient jouer                        une fois sur le théâtre de La Grange. Cette troupe ne réussit pas dans sa                        première représentation au gré de M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont, ni                        par conséquent au gré de M. le prince de Conti, quoique, au jugement de tout                        le reste des auditeurs, elle surpassât infiniment la troupe de Cormier, soit                        par la bonté des acteurs, soit par la magnificence des habits. Peu de jours                        après, ils représentèrent encore, et Sarasin, à force de prôner leurs                        louanges, fit avouer à M. le prince de Conti qu’il fallait retenir la troupe                        de Molière, à l’exclusion de celle de Cormier. Il (Sarasin) les avait suivis                        et soutenus dans le commencement à cause de moi ; mais alors, étant devenu                        amoureux de la Du Parc, il songea à se servir lui-même. Il gagna M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont, et non seulement il fit congédier la                        troupe de Cormier, mais il fit donner pension à celle de Molière. On ne                        songeait alors qu’à ce divertissement, auquel moi seul je prenais peu de                        part.</p></quote><p rend="indent"><pb n="295" xml:id="p295"/>J’ai voulu citer tout ce passage qui                    nous touche par la destinée du grand homme qui y est en jeu et qui s’y agite si                    indifféremment : on se sent pénétrer d’une amère pitié. Ainsi une sotte et une                    femme à cadeaux, M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont, entre à l’étourdie dans                    une cabale contre Molière et va le priver d’un utile protecteur. Tout spirituel                    qu’il est, le prince de Conti hésite, et il faut que l’abbé de Cosnac, qui prend                    très peu de part et d’intérêt à ces plaisirs de la comédie, insiste, par pur                    esprit de justice et d’exactitude, pour faire accorder à Molière et à sa troupe                    une suite de représentations promises et qui préludent avec une sorte d’éclat à                    ses débuts de Paris. Si Sarasin, au lieu d’être amoureux de la Du Parc, l’était                    aussi bien devenu d’une des comédiennes de la troupe de Cormier, tout était                    manqué. Quoi qu’il en soit, l’abbé de Cosnac a fait quelque chose d’essentiel                    pour Molière : cela lui doit être compté.</p><p>Le pauvre prince de Conti, qui nous apparaît ici dans toute son inconstance de                    caractère et sa muabilité, est invité à aller à Montpellier par le comte                    d’Aubijoux, gouverneur, et qui se fait une fête de le recevoir. M. d’Aubijoux                    est un homme de plaisir qui lance le prince dans une suite de régals, festins,                    ballets, comédies. Le prince y devient amoureux d’une M<hi rend="sup">lle</hi> Rochette qui le décide à rompre avec M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont. Cette dernière est restée à Pézenas, et c’est l’abbé de                    Cosnac que le prince de Conti charge de l’ennuyeuse mission d’aller lui                    signifier la rupture :</p><quote><p rend="indent">J’arrivai à midi dans Pézenas, nous dit l’abbé de Cosnac (et                        tout son récit en cet endroit exprime bien une ironie légère). Dès que M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont me vit, elle crut que je lui portais de                        bonnes nouvelles, me reçut avec un visage riant et me demanda avec                        empressement quand arriverait M. le prince de Conti. Je répondis d’un air                        fort sérieux que je venais lui parler de sa part ; ensuite je la pris en                        particulier, et je lui dis les ordres que j’avais. Elle ne s’y attendait                        pas ; elle demeura d’abord interdite et immobile. Cette première surprise                            <pb n="296" xml:id="p296"/>fut suivie presque aussitôt d’une si grande                        abondance de larmes, que je fus persuadé qu’elle aimait sincèrement ce                        prince ; mais, peu après, elle m’épargna toutes les paroles que je cherchais                        pour la consoler, et entra en conversation sur des choses indifférentes avec                        autant de tranquillité que s’il ne se fût rien passé dans son âme. Dès que                        ma commission fut faite, je lui dis que j’avais un ordre pour lui faire                        donner six cents pistoles. À ces paroles ses pleurs recommencèrent avec tant                        d’abondance, que je crus qu’elle n’était pas contente d’une si petite somme.                        La compassion que j’en eus m’obligea de lui dire que je lui en ferais donner                        davantage, ne doutant pas que M. le prince de Conti ne me sût fort bon gré                        de l’avoir fait plus libéral ; et j’allai lui quérir mille pistoles. Dans le                        peu de temps que je fus dehors, sa philosophie opéra si bien et eut tant de                        pouvoir sur elle pour lui faire supporter son malheur, que je la trouvai qui                        jouait avec son hôtesse. Cela me surprit. M’étant approché, je lui dis que                        je n’interromprais que pour un moment son divertissement, et je lui donnai                        les mille pistoles. C’est le seul présent qu’il lui ait fait, excepté un                        diamant de deux mille écus qu’il lui avait donné à Bordeaux, le second jour                        qu’il l’avait vue. Comme je lui disais adieu, elle recommença à pleurer, et                        me pria fort d’assurer M. le prince de Conti que ses premières et secondes                        larmes ne venaient que de l’amour extrême qu’elle avait pour lui, et que,                        pour le présent, elle n’y avait pas fait la moindre réflexion. Je lui dis                        adieu encore une fois, et j’arrivai chez M. le prince de Conti, dans le                        temps qu’il venait seulement de se retirer. Je lui rendis compte dès ce soir                        de ce qui s’était passé dans mon voyage. Quand il eût eu dans le cœur                        quelques restes de tendresse pour cette femme, elle se serait évanouie par                        le récit que je lui fis de l’inégalité de son humeur et de la légèreté de                        son esprit ; mais cette idée était déjà tellement effacée, qu’il ne lui en                        restait aucun souvenir, et depuis ce temps je ne me souviens point de lui                        avoir ouï nommer son nom.</p></quote><p rend="indent">Cette page malicieuse de Cosnac fait pendant au sonnet d’<hi rend="i">Ève</hi> de Sarasin, et elle ressemble très bien à un conte de                    La Fontaine.</p><p>Tels étaient ces êtres capricieux et légers, incapables de former une passion et                    de la soutenir. Le prince de Conti qui, dans ses versatilités, avait du moins en                    lui de plus nobles étincelles et comme des parcelles mobiles d’une grande âme,                    achève de ruiner sa vie en ce moment ; il ne sort de Montpellier qu’en emportant                    une maladie honteuse qu’il y a contractée sans le savoir, et <pb n="297" xml:id="p297"/>qui va bientôt infecter en secret sa future épouse, la seule                    vertueuse nièce de Mazarin, et toute sa race. Race si vive et si fine, si                    spirituelle, si gâtée de débauche à l’origine et toute pétrie de délices, elle                    mériterait bien une petite histoire à part : <hi rend="i">Histoire de la branche                        des Conti</hi>. La littérature et la morale y trouveraient leur place.</p><p>Cosnac, qui a gagné, au mariage du prince avec une nièce de Mazarin, d’être                    évêque de Valence, et qui a donné une dernière fois la chemise à son maître avec                    larmes, reste quelque temps encore attaché à sa maison comme chargé de ses                    affaires ; il le sert et le mécontente à la fois par son trop de zèle, et se                    retire enfin de cette petite cour où il éclate trop souvent par des impétuosités                    et des brusqueries hors de saison. C’était un singulier courtisan que Cosnac, et                    qui ne retenait ni ses mouvements ni sa langue. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné le peignait ainsi à sa fille quand il avait près de soixante                    ans : <quote>« L’archevêque (d’Aix) a de grandes pensées ; mais plus il est vif,                        plus il faut s’approcher de lui comme des chevaux qui ruent, et surtout ne                        rien garder sur votre cœur. »</quote> Le prince de Conti lui-même, un jour                    qu’il s’agissait d’emporter de vive force une grâce auprès du cardinal Mazarin                    et que Cosnac s’en chargeait, lui disait tout bas au départ : <quote>« Mais je                        vous défends les <hi rend="i">moulinets</hi>. »</quote> Il appelait ainsi                    les gestes de l’abbé et ses emportements.</p><p>Ce qui tempérait l’effet de ces brusqueries et les empêchait de tourner autant                    qu’elles auraient pu contre celui qui se les permettait, c’est qu’il s’y mêlait                    de la gaieté, de la jovialité, et (je demande pardon du mot) un peu de                    turlupinade. On riait et on ne lui en voulait pas. En voici quelques exemples.                    Cosnac fut, en 1660, du voyage des Pyrénées, où se fit le mariage du roi avec                    l’infante d’Espagne. Ce mariage se célébra dans l’église <pb n="298" xml:id="p298"/>de Saint-Jean-de-Luz, et, selon l’usage, on avait préparé des                    sièges pour les ambassadeurs du côté de l’Évangile, et du côté de l’Épître pour                    les évêques. Mais les ducs et maréchaux de France prétendaient aussi avoir un                    banc dans l’église pendant la cérémonie, et ils menaçaient même de s’emparer de                    celui des évêques si on ne leur en donnait un ; en définitive, les maréchaux                    l’emportèrent. Le cardinal Mazarin, qui s’amusait de ces disputes, dit le soir                    même à Cosnac, pour le harceler, <quote>« qu’un maréchal de France s’était vanté                        en sa présence que, s’il eût trouvé un évêque assis et qu’il eût été debout,                        il l’aurait pris par la main et se serait mis à sa place »</quote>. C’était                    le maréchal de Villeroi, assez triste guerrier, qui avait tenu ce propos.                    Cosnac, qui n’était jamais en reste, riposta : <quote>« À tel évêque ce maréchal                        se serait adressé, qu’on peut dire que de sa vie il n’eût vu une occasion si                        chaude. »</quote> Cela fit rire, et aux dépens de Villeroi.</p><p>Un autre jour Cosnac avait affaire au secrétaire d’État Le Tellier qui ne                    l’aimait pas et qui se plaignait que Cosnac eût pris le pas à Valence, comme                    évêque, sur M. de Lesdiguières, gouverneur de la province. Le ministre alléguait                    l’ordre du roi, qui prétendait qu’il n’y eût personne en son royaume qui                    disputât la préséance aux gouverneurs qui représentaient sa personne. Cosnac,                    parlant à M. Le Tellier, le prit très haut. À quoi M. Le Tellier répliquait                    toujours assez aigrement :</p><quote><p rend="indent">« Je vous ai déjà dit que l’intention du roi est que les                        gouverneurs précèdent tout le monde dans leurs gouvernements. » — « C’est                        une chose qui m’est nouvelle », lui répondis-je. Alors, piqué sans doute de                        ce que je lui résistais devant tout le monde, il ajouta : « Je ne m’étonne                        pas, monsieur, si cela est nouveau pour vous, ce n’est pas un point de                        théologie. » — « Monsieur, lui répondis-je fièrement, je crois être de                        qualité à savoir non seulement la théologie, mais de quelle manière on vit                        dans le plus grand monde, et j’espère que Sa Majesté sera satisfaite                        lorsqu’elle saura que je n’ai rien fait qui ne soit <pb n="299" xml:id="p299"/>conforme à ses déclarations, à ses règlements et à ses                        arrêts ; mais, comme ce sont des arrêts et des règlements faits dans un                        temps où vous n’aviez pas encore les emplois que vous avez aujourd’hui, je                        ne m’étonne pas si vous me blâmez. » — Cela dit, je me retirai.</p></quote><p rend="indent">Cette manière de parler aux ministres se ressentait de la Fronde et                    d’un homme qui n’avait pas encore plié sous le régime de Louis XIV. L’affaire                    alla en Conseil par-devant le roi ; Cosnac fut admis à dire ses raisons et à                    faire valoir les précédents en sa faveur. M. Le Tellier en revint alors à sa                    réplique souveraine, et à remontrer que M. de Lesdiguières représentait la                    personne du roi : <quote>« Avouez du moins, monsieur, lui dit Cosnac comme                        poussé à bout, qu’on est fort excusable de s’y méprendre, <hi rend="i">puisque jamais copie n’a moins ressemblé à son original</hi>. »</quote>                    Cette repartie brusque (et flatteuse) acheva de déconcerter le ministre et fit                    rire le roi, <quote>« et ce fut par là, dit Cosnac, que finit cette                        affaire »</quote>.</p><p>Je cherche à donner idée de l’esprit de Cosnac et à faire sentir comment il                    faisait passer ses brusqueries par ses saillies et savait sauver sa                    considération au milieu de ses gaietés. Très jeune à la Cour, très en posture de                    tout dire, on l’avait accepté sur ce pied-là, et quand, plus tard, après ses                    disgrâces passées et son retour, il eut prouvé son habileté et son utilité                    réelle dans les affaires de son ordre, on ne lui demanda pas de supprimer ses                    vivacités naturelles et ses <hi rend="i">craqueries</hi>, qui faisaient de lui                    un prélat qui ne ressemblait à nul autre. Et par exemple, c’était lui-même qui                    racontait comment il fut nommé évêque par le cardinal Mazarin à l’âge de                    vingt-quatre ans, au sortir d’un sermon où il avait réussi. Le cardinal lui                    avait dit en lui remettant son brevet : <quote>« Cela s’appelle faire un                        maréchal de France sur la brèche. »</quote> Ce brevet reçu, Cosnac, qui                    n’était abbé que le moins possible, va trouver l’archevêque de Paris :</p><quote><p rend="indent"><pb n="300" xml:id="p300"/>« Le roi, lui dit-il, monseigneur,                        m’a fait évêque ; mais il s’agit de me faire prêtre. » — « Quand il vous                        plaira ! » répondit M. de Paris. — « Ce n’est pas là tout, répliqua                        M. de Valence ; c’est que je vous supplie de me faire diacre. »                        — « Volontiers », lui dit M. de Paris. — « Vous n’en serez pas quitte pour                        ces deux grâces, monseigneur, interrompit M. de Valence ; car, outre la                        prêtrise et le diaconat, je vous demande encore le sous-diaconat. » — « Au                        nom de Dieu, reprit brusquement M. de Paris, dépêchez-vous de m’assurer que                        vous êtes tonsuré, de peur que vous ne remontiez la disette des sacrements                        jusqu’à la nécessité du baptême. »</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que Cosnac raconte                    ces choses qui n’étaient que des gaietés et peut-être que des embellissements de                    sa conversation. Il était plein de ces propos, et, selon l’usage, ceux qui les                    avaient recueillis de sa bouche renchérissaient en les répétant, et lui en                    prêtaient encore.</p><p>Il racontait sur le même ton ce qui, selon lui, l’avait décidé à acheter la                    charge de premier aumônier de Monsieur, à quoi il avait peu de penchant ; cette                    fois il le dit aussi dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> :</p><quote><p rend="indent">Dans cette incertitude, une bagatelle, assure-t-il, acheva de                        me déterminer. Monsieur mangeant de la bouillie dans la chambre de la reine,                        le roi lui en frotta le visage. Cette raillerie le piqua si vivement, qu’il                        jeta sur le roi tout ce qui lui en restait. Cette action, quoique                        inconsidérée, me paraissant partir d’un bon cœur (c’est-à-dire d’un généreux                        cœur), qui ne peut souffrir d’injures, fit plus d’effet sur moi que le                        conseil de mes amis et le secours que le cardinal me donnait.</p></quote><p rend="indent">Ce pronostic le trompait du tout au tout, et il eut affaire, dans                    Monsieur, à un jeune prince qui était infiniment au-dessous de ce qu’avait pu                    être le prince de Conti. Monsieur, frère de Louis XIV et duc d’Orléans, était le                    plus joli enfant et le plus efféminé jeune homme qu’il se pût voir ; également                    incapable de secret et de conseil, il ne songeait qu’aux jeux de l’enfance,                    surtout à ceux de l’enfance des femmes, et il n’élevait pas sa <pb n="301" xml:id="p301"/>pensée au-dessus de la bagatelle. On l’avait nourri à dessein                    dans ces futilités, en vue de son frère à qui on réservait tout l’effectif du                    commandement et le sérieux de l’empire. À la mort de sa mère, pourtant, le jeune                    prince eut comme un éclair de zèle et d’ambition, et il s’en ouvrit à Cosnac,                    qui l’y encouragea fort. Les conseils qu’il lui donna en cette occasion et                    depuis étaient de ceux qui auraient formé un prince estimable, un digne frère de                    Louis XIV, soumis mais respecté, et forçant la considération de son frère et                    celle du public par son mérite. Ici, Cosnac s’élève ; ses pensées deviennent                    généreuses et faites de tout point pour l’histoire. Monsieur ne s’y prête en                    rien. Les Napolitains, mécontents de l’Espagne, songeaient à secouer le joug.                    Ils demandaient à la France du secours et un prince, ils demandaient Monsieur.                    Cosnac écoute les agents, ne les croit qu’autant qu’il faut, démêle ce qui est                    possible et réel, et en parle à son maître ; il ne peut obtenir de lui qu’il                    applique sa pensée à ce dessein, ni qu’il s’en ouvre sérieusement au roi son                    frère. Si Monsieur a paru un jour plus enhardi et disposé à en parler au roi, le                    lendemain il se trouve tout dégoûté sur ce qu’on lui a dit qu’il y a près de                    Naples une montagne de feu qui rend cette ville sujette aux tremblements de                    terre. Que vient-on lui parler d’entreprise glorieuse et de couronne ?                        <quote>« Il n’avait alors dans la tête que de faire faire des tentes propres                        et galantes, ayant grand soin qu’elles fussent remplies de miroirs et de                        chandeliers de cristal. »</quote> Cette âme d’une futilité désespérante, ce                    cœur qui n’a rien de tendre ni de grand, a quelques velléités d’honneur dans la                    campagne de 1667. Un jour que Louis XIV lui a dit au siège devant Douai :                        <quote>« Mon frère, vous pouvez aller vous divertir, car nous allons tenir                        Conseil »</quote> ; Monsieur, tout mortifié de se voir traité en enfant,                    s’en va se plaindre à Cosnac qui lui dit : <quote>« Eh bien ! puisqu’on ne <pb n="302" xml:id="p302"/>veut pas de vous au Conseil, allez à la                        tranchée. »</quote> Et il l’y pousse, il l’y conduit, faisant distribuer par                    le prince ou distribuant en son nom de l’argent aux soldats et aux travailleurs.                    Le soir, le roi est piqué d’apprendre que son frère a paru à la tranchée, et lui                    dit : <quote>« Mon frère, on vous appellera bientôt <hi rend="i">sac à                            terre</hi>. »</quote> Quelques jours auparavant, au siège de Tournai, le                    roi, allant lui-même à la tranchée, y avait trouvé Cosnac : <quote>« Quoi !                        M. de Valence dans la tranchée ! »</quote> — <quote>« Sire, lui répondis-je,                        je ne suis venu que pour pouvoir me vanter d’avoir vu le plus grand roi du                        monde s’exposer comme un soldat. »</quote> Louis XIV, pourtant, ne savait                    pas bon gré à Cosnac de ses conseils qui tendaient à faire de son frère quelque                    chose et quelqu’un. Remarquez qu’en homme habile et qui n’oublie rien, Cosnac,                    qui savait déjà ce que c’est qu’un journal, ne manque pas, durant toute la                    campagne, <quote>« d’envoyer à Renaudot (rédacteur de la <hi rend="i">Gazette</hi>) des mémoires exacts et avantageusement tournés des choses                        que Monsieur avait faites ; et Renaudot, sans y rien changer, les plaça                        toutes dans les <hi rend="i">Gazettes</hi>. »</quote></p><p>Malgré tous ces moyens employés pour lui élever le cœur, Monsieur restait ce que                    l’avaient fait la nature et la première éducation. Il s’éprend bientôt du                    chevalier de Lorraine, auquel il sacrifie toute autre idée. Au retour même de                    cette campagne de 1667, étant allé à Villers-Cotterêts pour s’y délasser, il ne                    fait plus qu’une chose : en attendant d’être en état de ranger une armée en                    bataille, il s’apprend à ranger les fauteuils :</p><quote><p rend="indent">Monsieur eut bien du regret de ne pas être arrivé un jour avant                        Madame, afin de pouvoir ordonner de ce qu’il fallait mettre dans les                        chambres, qu’il trouva, par malheur, toutes meublées. Il n’eut que la seule                        satisfaction de faire changer quelque chose, ce qui n’était pas contentement                        pour lui. Il s’y appliqua pourtant avec grand soin, et les dames purent                        remarquer qu’il avait extrêmement bien profité à l’armée. Il fit mettre                        toutes les chaises sur une même ligne, fortifia les ruelles de tableaux,                        tablettes, plaques, plaça les miroirs dans des <pb n="303" xml:id="p303"/>postes avantageux, flanqua chaque table de quatre guéridons ; enfin                        disposa généralement de tout le corps de ses meubles avec un ordre                        merveilleux. Mon zèle me fit, dans ces commencements, regarder cette                        occupation avec dépit, et comme un mauvais présage de ce qui arriverait dans                        la suite ; et je fis réflexion qu’on avait bien raison de dire qu’il était                        presque impossible de changer la nature, quand elle avait une fois pris sa                        pente.</p></quote><p rend="indent">Le rôle de Cosnac dans cette petite cour et ses relations avec                    Madame sont trop honorables et trop particulières pour être ainsi étranglées ;                    je me réserve d’y revenir en m’arrêtant sur ce gracieux et séduisant personnage                    de Madame, dont il nous fait connaître les pensées et nombre de lettres intimes.                    Vers ce temps, Cosnac, découragé de son zèle pour un indigne prince, se résout à                    partir pour son diocèse. Il demande et obtient une audience de Louis XIV pour se                    justifier dans son esprit :</p><quote><p rend="indent">Il me donna, dit-il de ce roi, une audience très favorable ; je                        lui rendis compte de toute ma vie, et je finis par la grâce que je lui                        demandais, de juger de moi par mes actions seulement, et non par le rapport                        de mes ennemis. J’en sortis si plein d’estime et de vénération pour le roi,                        je le trouvai <hi rend="i">si rempli de bon sens, d’habileté, de justice, de                            véritable mérite</hi>, que je dis à M. de Luxembourg en sortant : « <hi rend="i">Je viens d’entretenir un grand homme, qui me dégoûte fort de                            mon petit maître.</hi> » Après cela, je ne songeai plus qu’à partir.</p></quote><p rend="indent">Je constate ce cri de la raison. Cosnac, par son intelligence et sa                    capacité, était donc tout à fait digne de servir directement ce sage et prudent                    maître, ce monarque de son siècle, et non plus ces cadets chétifs et avortés,                    qui se consumaient dans les corruptions et les vaines intrigues. Il paya                    pourtant la peine d’avoir hésité un moment entre la grande route royale et les                    chemins de traverse. Sa fortune lui réserva un singulier affront dans ce voyage                    secret qu’il fit à Paris et où il fut trahi et indignement traité au nom du roi,                    mais sans que Louis XIV fût certainement l’auteur d’une telle avanie. Cosnac fit                    durant des années sa pénitence d’avoir été <pb n="304" xml:id="p304"/>un produit                    de la Fronde et un boute-en-train de ces petites cours, où il n’avait rien                    trouvé à sa mesure. Toutefois il n’eut pas trop à se plaindre de la fortune,                    puisqu’il reparut finalement sous forme de prélat respecté, considérable, et                    continuellement employé pour les desseins temporels du grand roi. Il mourut en                    plein crédit, le 18 janvier 1708. Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> feront                    prévaloir désormais cette partie sérieuse de sa vie, et l’on connaîtra en somme                    un personnage et un caractère de plus dans ce siècle où il y en eut tant                    d’originaux.</p><p>J’ai pensé souvent, en lisant Cosnac, à cette classe de gens actifs, appelés                    M. de Sémonville et autres, et toujours il m’a semblé que, même en ce genre qui                    n’est pas le premier et le plus relevé, la médaille était mieux frappée et d’un                    coin plus neuf sous Louis XIV que de nos jours.</p></div></body>
</text>
</TEI>

