<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Armand Carrel III (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-05-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-05-17"><head>III. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 17 mai 1852.</dateline><p><pb n="128" xml:id="p128"/>Je n’insisterais pas à ce degré sur Carrel, si ce                        n’avait pas été l’homme le plus remarquable de l’opposition antidynastique                        dans la presse sous Louis-Philippe, l’adversaire le plus élevé et le plus                        redoutable, et celui qu’on dut regretter le plus de s’être aliéné ; si, à                        travers ses violences mêmes, il n’y avait pas en lui un fonds d’esprit juste                        et de bon sens sévère ; si, dans l’expression et dans le style enfin, il ne                        se trouvait pas être un écrivain de vieille roche et de la meilleure                        qualité. Un enseignement moral, d’ailleurs, sortira de tout ceci et va se                        déduire de lui-même par le développement naturel de l’homme.</p><p>Voilà donc Carrel qui, en reprenant la plume après la révolution de 1830,                        s’est dit qu’il ne voulait pas faire d’opposition systématique ; qu’il ne                        voulait que conseiller, appuyer de ses idées un pouvoir ami ; qu’il n’y                        avait plus, en quelque sorte, que des questions d’intérieur et de ménage à                        éclaircir entre la royauté consentie et ceux qui en avaient procuré                        l’avènement ; et, malgré tout, il est bientôt amené par le cours même des                        choses, par le train du jeu, par l’action et la passion qu’il y met, <pb n="129" xml:id="p129"/>à devenir hostile, amer, et en peu de temps                        irréconciliable.</p><p>Au commencement de 1831, dans les mois qui précédèrent le ministère de                        Casimir Périer, la monarchie de Louis-Philippe, à peine naissante, semblait                        déjà sur le point de mourir, et elle s’en allait véritablement toute seule                        d’inertie et de langueur. Le ministère de M. Laffitte avait pris au sérieux                        toutes les théories de l’opposition des quinze ans, et, en les transportant                        dans le gouvernement, il le rendait impossible. Qu’on n’impute point à                        Carrel d’avoir été dans de telles idées, dans de pareilles illusions sur ce                        que c’est que l’homme et la société. Parlant de la dévastation de                        Saint-Germain-l’Auxerrois, du sac de l’Archevêché, signalant la faiblesse de                        conduite et de langage des organes de la force publique, il en déplorait                        l’abaissement :</p><quote><p rend="indent">Pour calmer l’émeute, disait-il, on s’humilie devant elle…                            Une république fondée sur les lois, la république du Consulat, par                            exemple, ne s’accommoderait pas du désordre, et l’étrange monarchie                            conçue par les centres de la Chambre, la monarchie attendant des lois et                            n’osant en faire, s’arrange de ces déplorables scènes.                            (16 février 1831.)</p></quote><p rend="indent">— La république du Consulat ! Carrel donnait là l’idéal de sa                        forme préférée de gouvernement : mais il restait par trop dans son rôle de                        journaliste, quand il accusait uniquement de ces désordres populaires le                        manque d’institutions Les institutions, en ces heures de trouble et de                        crise, ne valent que ce que vaut l’homme qui les tient en main ; il n’y a de                        république du Consulat que quand il y a un consul, un chef. Carrel le savait                        bien ; tout en saluant d’une expression de regret et de compassion le                        ministère Laffitte au moment de sa retraite, il disait, en le qualifiant                        d’un mot : <quote>« M. Laffitte a fait l’essai non pas d’un système, mais de                            l’absence de tout système, mais du <hi rend="i">gouvernement par                                abandon</hi>. »</quote> Comment <pb n="130" xml:id="p130"/>se                        fait-il donc qu’au moment où ce système à la dérive cessait, où un homme                        ferme et impérieux, Casimir Périer, se saisissait du pouvoir et allait par                        son énergie créer à la monarchie de Louis-Philippe le ressort sur lequel                        elle a vécu depuis, comment se fait-il que Carrel ait poussé un cri de                        colère, et l’ait dénoncé à l’instant comme le Polignac de la branche                        cadette, et qui allait consommer l’attentat contre les opinions                        véritablement nationales ?</p><p>Carrel était persuadé (et en cela il se trompa, il crut trop à ce qu’il                        désirait) qu’une guerre générale était alors inévitable, et que, puisqu’elle                        l’était, il en fallait saisir l’occasion pour se relever des traités de                        1815. Dès lors, en voyant arriver un ministère qui disait :                            <quote>« J’éviterai la guerre au-dehors, et pour cela je rétablirai                            avant tout, l’ordre au-dedans »</quote>, il frémit avec sincérité, il                        poussa le cri d’alarme en toute franchise :</p><quote><p rend="indent">Malheur, s’écriait-il (16 mars), malheur à qui coupe les                            jarrets de son coursier pour n’être pas emporté par lui ! Le hardi                            cavalier sait qu’il a besoin des jambes de l’animal fougueux qui le                            porte ; mais il fait jouer à propos le mors et l’éperon. C’est par cette                            figure qu’un grand homme d’État anglais a donné l’idée la plus frappante                            de ce que doit être le gouvernement chez une nation forte, une nation                            qui a de grandes facultés et de grandes passions : car il n’y a point de                            grandes facultés sans grandes passions ; et malheur aux nations qui ne                            sont point passionnées ! elles ne sont faites que pour l’esclavage.</p></quote><p rend="indent">Il est revenu plus d’une fois, dans des pages dignes d’un vrai                        politique et d’un historien, sur ce que c’est que l’heure de l’entraînement                        dans une nation, et sur le parti qu’on en peut tirer pour de grandes                        choses :</p><quote><p rend="indent">Il y a de profonds politiques, dit-il avec raillerie                            (26 septembre 1831), qui ne croient pas qu’on puisse faire autre chose                            que du désordre par l’entraînement, et qui prétendent que c’est la                            ressource de l’incapacité… Il y a aussi, dans l’opposition, des hommes                            qui ont lu l’histoire, et qui se sont persuadé qu’en politique comme en                            guerre, ce qui distingue le génie de la capacité vulgaire, c’est de                            saisir l’entraînement <pb n="131" xml:id="p131"/>et de s’en servir.                            Mirabeau, Pitt et Bonaparte, pour ne pas aller chercher loin les                            autorités, n’ont jamais eu d’autre secret que celui-là. Ce n’est pas                            d’aujourd’hui que le monde est partagé par la querelle de l’esprit hardi                            et de l’esprit traînard. Le premier est propre aux grandes choses, et le                            second aux petites affaires. Ils ont chacun leur moment ; car une nation                            ne peut pas toujours faire de grandes choses : il lui faut se reposer de                            temps en temps et reprendre haleine sous la main des spirituels diseurs                            de riens. Mais, le lendemain d’une révolution, il lui faut des hommes,                            parce qu’une révolution entraîne toujours après elle une grande besogne.                            Qu’eût fait l’Angleterre en 1688, sans son Guillaume III ?</p><p>On ne prêche pas l’entraînement, on ne le prêche pas plus que la force :                            il est ou n’est pas…</p></quote><p rend="indent">Il reconnaissait, à la date où il écrivait ces lignes, que                        l’heure était déjà passée, et il en souffrait. Au fond, ces sortes de                        querelles, qu’agitait un opposant comme Carrel, sont insolubles. La                        politique qu’il conseillait ne saurait se séparer de l’homme même qui l’eût                        fait prévaloir et qui l’eût dirigée. Cet homme ayant manqué à l’heure                        opportune, le cours des événements et des opinions s’était dirigé autrement                        et au hasard ; au point où le prit Casimir Périer, il fit la seule chose                        forte et hardie qui était possible alors : il mit un bras de fer dans la                        roue du char lancé à l’aventure, et l’arrêta. L’histoire lui a rendu toute                        justice aujourd’hui.</p><p>Carrel lui-même, si injuste avec lui dans le détail, lui niant                        perpétuellement ce qui allait se réaliser le lendemain, lui contestant                        l’énergie honorable qu’il montra en Belgique et à Ancône, et ces actes                        efficaces qui donnèrent alors au gouvernement de Juillet une attitude ;                        Carrel, si cruel une fois et si impitoyable pour lui, puisque, parlant du                        ministre déjà mourant, il disait (7 avril 1832) : <quote>« Espérons qu’il                            vivra assez pour rendre ses comptes à la France »</quote> ; Carrel fut                        plus juste le jour de la mort de Périer, et il écrivit ces lignes (17 mai),                        où il lui rend témoignage pour la qualité que lui-même prisait le plus :</p><quote><p rend="indent"><pb n="132" xml:id="p132"/>M. Périer n’était pas fait pour                            l’opposition prise dans l’acception populaire du mot. Ses instincts,                            d’autres diront peut-être son génie, le conduisaient à sympathiser                            plutôt avec les idées d’ordre, de stabilité, de gouvernement, qu’avec                            les principes de liberté, de réforme, de progrès. Aussi le pouvoir, qui                            l’a dépopularisé, l’a en même temps grandi. Comme la plus belle des                            facultés humaines est la volonté, il a pu montrer dans le gouvernement,                            et à un assez haut degré, une espèce de volonté qui, dans l’opposition,                            ne semblait que de l’esprit de harcèlement. M. Périer avait du goût pour                            le pouvoir. Si sa volonté eût été aussi éclairée que tenace, c’eût été                            un chef de gouvernement assez remarquable ; mais il péchait par le                            jugement. La violence du tempérament étouffait en lui les considérations                            de la prudence…</p></quote><p rend="indent">Et il rentre ici dans ses injustices d’opposant ; mais on a pu                        sentir dans ces lignes un hommage qui est d’autant plus significatif qu’il                        est comme arraché.</p><p>Pendant toute la durée de ce ministère Périer, Carrel développa son                        opposition dans des articles d’une chaude véhémence et d’une logique                        aguerrie, qui constituent tout un art savant de bataille et où il ne fut pas                        toujours vaincu. On doit citer d’un bout à l’autre sa vigoureuse et légitime                        discussion contre l’hérédité de la pairie et sur l’impossibilité de créer                        une aristocratie nobiliaire en France. Il l’emporta ici sur le ministère                        même, qui fut contraint d’accéder à cette pairie sans hérédité et de la                        proposer telle, tout en désirant et regrettant le contraire. Carrel                        triomphait de cette inconséquence et de cette contradiction d’un si                        impérieux adversaire qui, vaincu sur un point de cette importance, ne se                        retirait pas. Il l’en raillait, il l’on poussait à outrance ; on peut voir,                        entre autres morceaux à demi oratoires, une prise à partie poignante qui est                        un modèle de ce genre d’éloquence insultante et d’invective raisonneuse :                            <quote>« Si j’avais cru, il y a un an, etc. »</quote>                        (30 mars 1831.)</p><p>Si l’on voulait un jour donner idée du talent polémique de Carrel sur une                        échelle étendue, il faudrait réunir les cinq ou six grands articles qu’il a                        écrits <pb n="133" xml:id="p133"/>dans cette discussion mémorable sur la                        pairie : c’est ce que j’appelle sa bataille rangée, la seule qu’il ait                        gagnée. Dans les autres questions qu’il engagea plus tard et hors du cercle                        constitutionnel, il fit plutôt la guerre en chef de partisans ou de                        guérillas dans les montagnes.</p><p>Dans ces parties où le talent de Carrel se développe et se déploie, il garde                        le même caractère que j’ai déjà indiqué. Le fond est d’un raisonnement                        serré, exact, enchaîné, et qui ne donne point prise ; c’est un maître                        dialecticien. En cela, s’il est permis de comparer les discussions                        politiques aux controverses théologiques, je dirais que Carrel était de                        l’école ancienne d’Arnauld et de Nicole, de celle de Pascal les jours où                        Pascal ne se dessine pas trop. Nous avons eu, à côté de Carrel et de son                        temps, de très habiles et très distingués journalistes politiques ; nous en                        avons, nous en avions hier encore, parmi les plus jeunes, de très originaux                        et de très saillants. Carrel n’avait rien de ces saillies à la moderne et un                        peu hasardées : sa forme est sévère ; elle est véritablement classique. Ce                        qu’on sent peut-être encore le mieux en le lisant, sous les violences de la                        passion ou les exigences du métier, c’est un bon et solide esprit. Nous                        connaissons tous l’excellent style et l’excellent esprit de notre ami                        M. de Sacy des <hi rend="i">Débats</hi> : eh bien, le style de Carrel, quant                        au fond, diffère peu de celui de M. de Sacy, et ce n’est guère que cette                        même langue, plus animée de passion, plus trempée d’amertume et plus acérée.                        En un mot, dans cette rude guerre qu’il soutint durant près de six années,                        les soldats de Carrel sont vigoureux, fermes, adroits, infatigables, ils ne                        sont pas brillants ; ils n’ont pas de casque au soleil. Son expression luit                        rarement, et ne rit jamais. Il a une propriété de termes exacte et forte, et                        qui enfonce ; mais il reste rarement, quand on l’a lu, des traits marquants,                        isolés et comme des fragments de javelot, dans la mémoire.</p><p><pb n="134" xml:id="p134"/>Le rayon poétique lui a toujours manqué. Il avait                        parfois, ai-je dit, l’attitude d’Ajax : mais son casque était sans aigrette,                        et on n’y voyait pas, comme à celui de Manfred, l’aigle déployée aux ailes                        d’argent.</p><p>Chateaubriand le savait bien. Il admirait beaucoup Carrel ; ils étaient unis                        tous deux mieux que par la haine qu’ils portaient à la même dynastie ; ce                        qu’il y avait de valeureux et de chevaleresque en tous deux était un                        attrait, un lien. Mais on peut croire que Chateaubriand eût moins loué                        Carrel écrivain, si celui-ci eût eu dans le talent quelque chose de cet                        éclat particulier qui, de loin, signalait aux yeux l’épée de Roland dès                        qu’elle apparaissait dans la mêlée.</p><p>On fera un jour, nous l’espérons bien, un recueil des principaux morceaux de                        Carrel ; nous souhaitons qu’on le fasse sans préoccupation politique,                        admettant tout ce qui caractérise la pensée de l’homme à ses divers moments,                        et ne songeant qu’à éviter le trop d’uniformité. Il faudrait dégager çà et                        là, extraire brièvement de bonnes vues historiques ou des élans oratoires                        qui sont enterrés dans des questions mortes aujourd’hui. Tel article                        n’offrirait à l’extrait qu’un ou deux paragraphes au plus. Ce qu’il                        importerait le plus d’éviter dans ce volume qui s’intitulerait <hi rend="i">Armand Carrel</hi>, ce serait la monotonie. Tout ce qu’on appelle                        variétés littéraires était rare, en effet, chez lui ; il se permettait peu                        les distractions. Oh ! que Carrel n’a-t-il fait un plus grand nombre de ces                        articles comme celui qui lui échappa un jour à propos d’un <hi rend="i">Album</hi> de Charlet (5 février 1831), une jolie, piquante et savante                        analyse, résumée en quelques lignes ! Cela console le regard. On mettrait                        tout d’une suite dans ce volume les nombreux articles où il a parlé de                        Napoléon, son grand sujet favori et qui ne cessa de l’inspirer. On                        n’oublierait pas celui qu’il a écrit (4 octobre 1830) sur un premier refus                        de la Chambre de redemander <pb n="135" xml:id="p135"/>les cendres de                        l’Empereur à Sainte-Hélène ; on terminerait par celui qu’il écrivait sur les                        opuscules de Napoléon, publiés par M. Marchand (12 mars 1836). Dans ce                        volume de Carrel, au premier rang, on n’aurait garde d’omettre une simple                        colonne qu’il a écrite sur Zumalacárregui, ce jeune et victorieux héros des                        provinces basques, enlevé au milieu de ses succès. De tous les articles de                        Carrel, c’est peut-être le plus brillant, celui où il se révèle le mieux                        dans cette portion de sa nature qui n’a point réussi. En peignant ce Vendéen                        d’au-delà des Pyrénées, ce capitaine improvisé, d’un grand caractère                        naturel, d’un ascendant irrésistible, et créateur de tous les éléments qui                        avaient concouru à lui faire une renommée, Carrel se surprend (chose                        singulière !) à dessiner comme un profil de lui-même, et à nous retracer                        avec amour l’idéal de l’homme auquel il aurait le mieux aimé ressembler. Si                        j’osais traduire cette impression dans une langue toute littéraire et pour                        des littérateurs, je dirais : Zumalacárregui, c’est son André Chénier :</p><quote><p rend="indent">Il est des temps, disait-il (28 juin 1835), où avec de                            médiocres facultés on peut devenir rapidement fameux ; nous sommes, au                            contraire, une de ces époques où tout conspire contre le développement                            des grands caractères, et où le travail des sociétés n’amène à la                            surface que des natures dégradées. C’est une double gloire que de se                            faire un grand nom à travers ces jours d’avilissement universel…</p><p>Les hommes rares, ce ne sont pas ceux qui, avec beaucoup de millions,                            beaucoup de gendarmes, beaucoup de corruption, etc. (on voit trop à qui                            il s’adresse dans son injustice et son amertume)… ; ce sont,                            continue-t-il, ceux qui, par un ascendant irrésistible, s’imposent à                            tout ce qui les entoure, et sont obéis et suivis en vertu de la seule                            action qu’exerce leur personne.</p><p>Zumalacárregui a été un de ces hommes séduisants ; il a commandé, et il a                            été reconnu ; il a eu pour lui l’acclamation populaire, et les                            supériorités du rang se sont éclipsées ; il n’a rencontré que des                            seconds et pas de rivaux, et il ne faut pas s’étonner s’il a inspiré de                            la sympathie même à ses adversaires. <hi rend="i">Quand un homme a                                mérite d’être envié à son parti par ceux qui le combattaient, il a                                touché à la véritable gloire</hi>, et sa mort est un deuil jusque                            dans les rangs où son nom portait la terreur.</p></quote><p rend="indent"><pb n="136" xml:id="p136"/>Il y a dans ce portrait ce qui se                        rencontre rarement chez Carrel, un éclair lumineux qui tranche sur un fond                        de misanthropie, et le rayon de soleil.</p><p>Et quand on songe que Zumalacárregui était un chef carliste espagnol, on y                        voit par un exemple sensible à quel point, dans l’estime de Carrel, le                        caractère de l’homme passait avant les opinions mêmes et le drapeau.</p><p>Mais je m’aperçois que j’ai laissé le journaliste dans sa guerre ouverte                        contre le ministère Périer, et nous ne sommes, ce me semble, avec lui qu’à                        mi-chemin. En janvier 1832, Carrel commença à ne plus marchander les termes,                        et le mot de <hi rend="i">république</hi> fut lâché. Selon lui, le                        malentendu de 1830 est désormais consommé ; le divorce est manifeste aux                        yeux de tous, il est irréparable, et il faut songer à se pourvoir ailleurs.                        L’essai d’importation du gouvernement anglais en France est pour lui, à                        cette date, une expérience manquée, et il se tourne en idée vers la forme de                        république américaine : <quote>« Les États-Unis, dit-il, n’ont eu depuis                            cinquante ans que des pouvoirs responsables ; ils n’en ont pas eu de                            coupables. Le jeu des institutions a toujours élevé la capacité et la                            vertu au rang suprême. »</quote> (27 février 1832.)</p><p>Mais pourquoi, dirons-nous à notre tour, pourquoi l’importation américaine                        réussirait-elle mieux en France que ne l’a fait l’importation anglaise ?                        Après expérience, nous savons là-dessus à quoi nous en tenir aujourd’hui. Et                        Carrel, si amoureux de la république consulaire, et qui ne prenait en bien                        des cas cette république américaine que comme une base nouvelle d’opérations                        et d’attaques, aurait pu se faire à lui-même la réponse ; car il y avait                        bien loin de l’esprit américain d’un Franklin, d’un Washington et d’un                        Jefferson, à ce genre d’inspiration qui lui faisait dire dans le même                        moment :</p><quote><p rend="indent">Loin de répudier les traditions politiques de l’Empire,                            nous nous <pb n="137" xml:id="p137"/>faisons gloire d’être de l’école de                            Napoléon. L’école de Napoléon, c’est celle de la Convention, de                            Louis XIV, de Richelieu, de Henri IV. Nous voulons la France aussi                            grande, aussi redoutée que possible, parce que c’est le seul moyen                            qu’elle soit prospère et respectée… (8 mars 1832.)</p></quote><p rend="indent">Comment concilier ce vœu si français de Carrel, cet élan d’une                        démocratie qui n’est jamais mieux qu’en uniforme et sous le drapeau, avec la                        pensée de ces républicains d’Amérique, calculateurs et économes, qui croient                        que, tout gouvernement étant un mal, il faut rendre ce mal le moindre                        possible ? Il y a dans cet assemblage d’idées, sans que j’y insiste, une de                        ces contradictions essentielles, et que la passion seule a l’art de réunir                        et de se dissimuler.</p><p>Laissons donc le détail d’une polémique dans laquelle il devient de plus en                        plus difficile de distinguer ce qui n’est que machine de guerre d’avec ce                        qui est pensée ultérieure et but véritable ; et tenons-nous à constater                        quelques faits qui achèveront de nous donner idée de l’homme.</p><p>Durant ces années 1831-1832, Carrel s’était fait une belle existence, et la                        première dans la presse de l’opposition ; il jouissait à cet égard par le                        talent, par le succès dans l’opinion, par l’ascendant marqué qu’il prenait                        chaque jour, et par la contradiction même qui allait à sa nature amie de la                        lutte. Les procès qui avaient été suscités au journal et que lui avait                        attirés plus d’une audace provoquante, avaient tourné heureusement ; et                        devant le jury, Carrel, se possédant et se modérant au besoin, obtenait des                        acquittements qui embarrassaient fort ses adversaires. Il s’est peint                        lui-même au vrai dans une lettre familière de ce temps, et qu’il écrivait à                        un de ses plus anciens amis, M. Gauja, alors préfet de l’Ariège. Ce dernier,                        en lui envoyant une marque de souvenir, avait touché quelques mots de cette                        modération <pb n="138" xml:id="p138"/>que Carrel avait montrée devant le                        jury, et avait semblé par là désirer qu’il l’observât encore ailleurs :</p><quote><p rend="indent">Ai-je tort, ai-je raison ? lui écrivait Carrel                            (17 avril 1832). Comme toute ma vie, j’obéis à mes passions et me livre                            du meilleur cœur du monde à tout ce qu’on en peut penser. Mais vous êtes                            certainement le seul préfet de France pour qui je ne sois pas un homme à                            pendre. C’est que vous connaissez le fond de l’homme mieux que personne.                            Nous avons vécu ensemble à cœur découvert. Il ne me serait pas plus                            facile de me faire à vous meilleur que je ne suis, qu’à un autre de vous                            persuader que je suis mauvais au-delà de ce qu’en effet je puis l’être.                            J’ai été sensible surtout à l’impression qu’a faite sur vous ma défense                            en cour d’assises. La modération, après tout, était ici chose de tact et                            de goût ; elle m’a bien servi ; et toutes fois que vous me verrez                            paraître en mon nom, ne craignez pas que j’exagère. Si j’étais député,                            je ne parlerais pas à la tribune comme j’écris dans un journal ; mais il                            faut écrire dans un journal autrement que lorsqu’on parle en public.                            Quand on fait de la politique dans un journal, c’est comme si l’on                            criait au milieu d’une foule ; l’individualité est absorbée, et les                            ménagements qui donnent un certain relief d’habileté à l’individu qui se                            présente et parle en son nom, éteindraient sa voix quand il parle au nom                            de tous et parmi tous. Je ne sais pas si j’exprime bien ce que je veux                            dire. En deux mots je désirais vous faire comprendre pourquoi <hi rend="i">Le National</hi>, qui est en très grande partie mon œuvre,                            n’a pas cette modération dans le ton et les formes, que vous avez louée                            dans ma défense.</p><p>Je ne vous parle point politique, non que je craigne pour les lettres qui                            vous sont adressées les visites du Cabinet noir, mais c’est que nous                            nous connaissons trop pour que j’aie quelque chose à vous apprendre sur                            mes sentiments ou quelque curiosité à montrer sur les vôtres. Vous avez                            pris des engagements, et les suivez en homme d’honneur ; moi, je n’ai                            pas pris d’engagements et ne m’en fais aucun mérite. Les choses ont                            tourné comme cela, et j’use de ma liberté jusqu’au caprice. Le fait est,                            et c’est là seulement ce qui vous intéressera, que je ne m’en trouve pas                            mal. <hi rend="i">Le National</hi> est une bonne situation et me permet                            une vie aussi large que celle que j’aurais pu me procurer en acceptant                            une fonction publique. J’ai joué gros jeu. J’ai risqué de compromettre                            une propriété assez considérable et qui n’était pas seulement mienne.                            J’ai gagné la partie, et désormais mon indépendance est assurée. Ce                            n’est pas la faim qui me fait crier ; au contraire, j’aurais peut-être                            quelque avantage à me modérer, maintenant que <hi rend="i">Le National</hi> a un public qui veut bien voir et penser par                            lui.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’homme au naturel, et qui se déclare à nous <pb n="139" xml:id="p139"/>à l’heure la plus favorable de cette situation de                        journaliste, où il n’était dans sa vocation qu’à demi.</p><p>Cependant les difficultés allaient augmenter pour lui. Le gouvernement de                        Juillet, entré dans les voies de Casimir Périer, pouvait se ralentir de                        temps en temps, mais il ne devait plus reculer. Les conspirations de parti,                        les insurrections et les émeutes allaient provoquer des sévérités et des                        répressions dont Carrel, placé à l’avant-garde dans l’ordre de la presse,                        devait supporter le poids. Habile et prudent jusque dans ses colères, plus                        consommé qu’on ne le croirait dans l’art de se servir de la légalité et                        d’atteindre jusqu’à l’extrême limite sans l’outrepasser, il crut qu’il                        pourrait toujours gagner ses procès, et il se trompa. Pour couper court, je                        dirai qu’il y eut, selon moi, un moment décisif que Carrel manqua, et où il                        aurait dû comprendre que la partie, telle qu’il l’avait engagée et qu’il                        l’aurait voulu prolonger, était sans issue. Le 2 février 1833, il eut un                        duel avec M. Roux-Laborie au sujet de l’arrestation de la duchesse de Berry                        en Vendée et des malheureux propos de presse qui s’en étaient suivis ; les                        deux adversaires, après une conduite des plus honorables, furent blessés. À                        cette occasion. Carrel, qu’on crut durant quelques jours dangereusement                        atteint, fut l’objet de témoignages publics unanimes, et de la part même du                        parti légitimiste adversaire, et de la part de tout ce qu’on appelait le                        juste-milieu (y compris le Palais-Royal), sans parler des opposants de                        toutes les nuances. Témoin de cette affluence publique qui dura plusieurs                        jours et qui ne se ralentit que lorsqu’on sut le blessé hors de danger, il                        m’a toujours semblé que Carrel, au lendemain de sa guérison, avait un autre                        rôle à prendre que celui de la veille, un rôle dans lequel il aurait tenu                        compte de l’importance même que les honnêtes gens de tout bord attachaient à                        sa conservation. Je ne dis pas qu’il se fût rallié, je ne <pb n="140" xml:id="p140"/>dis pas qu’il eût désarmé ; et je sais que, lorsqu’on                        écrit chaque jour et au jour le jour, les ménagements et les moyens termes                        sont presque impossibles à tenir. Pourtant, s’il y a eu pour lui une heure                        où il put prendre acte d’un fait public pour ôter à son opposition ce                        qu’elle avait de trop personnel et de trop direct, de trop semblable à un                        duel continu, et pour lui donner une base sur laquelle il pût durer, ce fut                        ce jour-là. J’ai dit qu’il manqua l’occasion ; il n’interpréta point en ce                        sens public une démonstration générale si honorable pour lui ; il craignit                        de paraître déclamatoire, en datant hautement de ce point de départ nouveau                        dans sa reprise de plume au journal. Il fit donc un petit voyage pour se                        distraire et achever de se guérir, puis il rentra dans la polémique comme                        devant.</p><p>Pour exprimer l’idée qu’il se faisait de son rôle dans la presse, et la ligne                        originale de conduite qu’il aurait voulu se tracer à ce moment, je citerai                        encore un fragment d’une de ses lettres adressées à l’un de ses                        collaborateurs d’alors, qui avait parlé de lui dans la <hi rend="i">Revue                            des deux mondes</hi> (15 février 1833) :</p><quote><p rend="indent">Je vous sais, disait-il, un gré infini d’avoir deviné et si                            bien exprimé ma double prétention d’être un homme politique en dehors de                            la hiérarchie, malgré la hiérarchie, et un journaliste de quelque                            influence sans être homme de lettres, ni savant, ni historien breveté,                            ni quoi que ce soit qui tienne à quelque chose. Vous avez fait de moi                            une espèce de partisan politique et littéraire, faisant la guerre en                            conscience pour le compte de ses opinions qui se trouvent celles du                            grand nombre, sans prendre ni recevoir de mot d’ordre d’aucune autorité                            organisée ; ennemi du pouvoir, sans engagement avec l’opposition légale,                            ni même avec les affiliations populaires. Ce rôle est, en effet, celui                            que j’ai tâché de me faire, et je ne le croyais pas encore assez                            nettement dessiné pour qu’un autre que moi pût me l’attribuer. Je vous                            remercie sans façon aucune de m’avoir pris comme je m’efforce d’être…                            (Lettre du 25 février 1833.)</p></quote><p rend="indent">Dans l’état des partis, ce rôle personnel et d’isolement <pb n="141" xml:id="p141"/>armé n’était pas longtemps possible. Carrel, en                        effet, n’avait pas seulement à combattre le gouvernement qui était en face                        de lui, il avait à côté et en arrière à tenir tête aux ardents et aux                        brouillons dont il disait : <quote>« Leurs qualités ne servent que dans les                            cas tout à fait extraordinaires ; … leurs inconvénients sont de tous les                            jours. »</quote> Complètement étranger (est-il besoin de le dire ?) à                        tous les genres d’attentats, étranger même aux insurrections, ne les                        apprenant guère qu’en même temps que le public, il se trouvait traité comme                        complice, impliqué dans les suites ; et, en témoignant chaque fois son                        indignation de ce qu’il appelait un outrage, il ne faisait rien pour se                        mettre hors de cause dans l’avenir. Le lendemain de chaque défaite du parti,                        il se croyait obligé, par point d’honneur, de venir ramasser les blessés et                        de couvrir la retraite des violents. Mais lui, tant qu’il le pouvait, il                        était pour la politique de discussion, pour la politique civilisée ; il                        tendait à y revenir dès qu’il y avait jour, et, dans une lettre écrite dans                        l’intimité à l’un de ses collaborateurs et correspondants qui était alors en                        Angleterre, il disait en 1835 :</p><quote><p rend="indent">Je vous fais mon compliment bien sincère sur vos dernières                            lettres, elles sont beaucoup plus remarquables que celles que vous                            écriviez il y a bientôt deux ans. On voit que vous avez depuis lors                            beaucoup écrit et beaucoup étudié. Ce que vous nous envoyez est moins                            révolutionnaire et bien plus politique. Vous êtes dans la route que                            suivront, je l’espère, tous les bons esprits. Le temps de la politique                            brutale est passé, avec les défaites de la force brutale qui nous a plus                            ou moins poussés en 1831 et 1832, et à laquelle nous avons payé tribut                                <hi rend="i">par esprit de chevalerie</hi>. Je sens plus que                            personne que, depuis le licenciement de la force brutale, notre                            politique n’a plus l’importance qu’elle avait lorsqu’elle n’exprimait                            que l’emportement, les passions et l’audace du parti ; nous dépendons                            encore du procès d’avril ; quand il sera terminé, nous aurons un système                            de guerre tout nouveau à suivre…</p></quote><p rend="indent">Mais l’attentat de Fieschi éclatait quelques mois après ; les                        lois de Septembre s’ensuivaient, et la nouvelle <pb n="142" xml:id="p142"/>ligne de politique projetée par Carrel s’ajournait indéfiniment.</p><p>L’<hi rend="i">esprit de chevalerie</hi>, n’oubliez jamais ce mot-là en                        jugeant l’homme, ça été le principe de son erreur. Il disait, en riant, du                        spirituel M. Fiévée, ce vieux royaliste et clichien, devenu son                        collaborateur républicain, et un collaborateur des plus actifs et des plus                        fervents : <quote>« Il a un avantage sur nous, il n’a jamais peur d’être                            plat. »</quote> Lui, Carrel, il péchait par l’excès contraire, il avait                        toujours peur de ne pas être assez brave, assez valeureux, assez fidèle à                        des engagements même qu’il n’avait pas pris. La dernière fois que je le vis,                        c’était en 1834 : après avoir touché quelques-uns des inconvénients                        croissants de sa situation, avoir exprimé son regret de ne pouvoir revenir                        aux grandes études d’histoire, il ajouta ces seuls mots : <quote>« Vous êtes                            bien heureux, vous ! vous n’êtes pas engagé. »</quote></p><p>Il dut souffrir beaucoup dans les trois dernières années de sa vie. Il ne                        partageait point les idées des diverses fractions socialistes du parti                        républicain :</p><quote><p rend="indent">Lisez dans le supplément du <hi rend="i">National</hi>                            d’aujourd’hui, écrivait-il à un collaborateur (25 février 1833), le                            discours prononcé par un membre de la Société des Amis du peuple                            (M. Desjardins sur <hi rend="i">l’impôt progressif</hi>). Je ne sais où                            nous mèneraient de telles idées si nous ne nous livrions nous-mêmes,                            pendant qu’il en est temps, à la recherche de vérités un peu plus                            praticables. Il faut donc que nous nous entendions pour préparer cet                            avenir dont la responsabilité pèse déjà sur nous.</p></quote><p rend="indent">Mais bientôt il se voyait obligé de compter avec ces idées                        qu’il appréciait si sévèrement. Une brochure de lui publiée en 1833 (<hi rend="i">Extrait du dossier d’un prévenu</hi>, etc.) nous le montre,                        dans un travail pénible et embarrassé, essayant de maintenir une sorte                        d’union et de transaction entre les violents et les modérés du parti, de                        couvrir les dissidences profondes <pb n="143" xml:id="p143"/>de doctrines,                        et, à cet effet, on le voit épuiser un art infini autour de cet odieux                        Robespierre, que les fanatiques mettaient toujours en avant. Il est amené, à                        son corps défendant, à discuter les derniers discours de celui qu’il                        appelait en d’autre temps le <hi rend="i">chef sinistre</hi> de la                        Montagne : il y met toutes ses précautions et ses ressources d’analyse ; il                        cherche pour un moment à ôter à Robespierre sa férocité, pour ne lui laisser                        que la philanthropie : opération d’alchimie qui, certes, peut aussi                        s’appeler le grand œuvre.</p><p>En étudiant la vie de Carrel dans ses dernières années, une réflexion ressort                        à tout instant : pour un prétendu esclavage qu’on veut éviter, combien l’on                        s’impose d’autres esclavages !</p><p>L’un des défenseurs des Accusés d’avril, il eut à exercer dans le cours de ce                        procès toutes ses facultés énergiques et réfléchies pour mettre un peu de                        discipline dans cette cohue d’avocats improvisés, pour parer aux incartades                        des imprudents, pour se faire respecter de tous, pour leur enseigner les                        moindres échappatoires de légalité. Mais que de talent et de qualités                        perdues dans des corridors obscurs !</p><p>Je ne dirai rien de sa déplorable fin, et de sa mort, à la suite d’un duel,                        le 24 juillet 1836. Il n’avait que trente-six ans. À ceux qui l’avaient                        connu dans l’intimité, et autrement que par son rôle public, il a laissé le                        souvenir d’un homme parfaitement bon, facile même dans l’ordinaire de la                        vie, ayant des négligences et des insouciances de soldat ou d’artiste, et                        parfois des accès de gaieté d’enfant. Son habitude, pourtant, était plutôt                        triste et pensive. Il était sobre, et il n’aimait de la vie large que ce                        qu’il faut pour donner à l’homme tout son ressort et toute son activité. Il                        était capable d’inspirer et de ressentir les plus délicats et les plus                        fidèles attachements.</p><p><pb n="144" xml:id="p144"/>En relisant attentivement sa longue polémique                        comme je viens de le faire, il m’a semblé quelquefois que Carrel ne faisait                        que se tromper de seize ou de dix-sept ans, que cette chute qu’il prévoyait                        et qu’il présageait dès 1831 à la dynastie de Juillet, n’avait fait que                        retarder, et que sa politique, reprise par d’autres, et cheminant                        imperceptiblement sous cette prospérité apparente de l’adversaire, avait                        triomphé après coup, et avait eu raison en définitive. Mais non : voyons les                        choses à leur jour et à leur heure, et telles qu’elles se passèrent en                        réalité : représentons-nous les hommes tels que nous les connaissons. Si                        Carrel avait assisté aux événements de février 1848, il y aurait eu pour                        lui, on peut l’assurer, encore plus à souffrir qu’à s’enorgueillir dans le                        triomphe.</p><p>Disons-le donc en concluant, et sans craindre d’offenser ses mânes, il a fait                        fausse route à un certain moment ; il s’est trompé, non pas tant en manquant                        le succès, ce qui peut arriver à tout homme noble et sensé, mais en                        s’obstinant dans une voie sans issue et dans une cause pleine de pièges et                        de ténèbres. L’habileté d’un Sertorius, comme dirait le cardinal de Retz, y                        eût échoué. Carrel a pu paraître un moment ce Sertorius de la presse ; il                        l’a été jusqu’en 1833, par son habileté de tactique, son audace calculée et                        ses ruses ; mais bientôt l’obstination s’est montrée trop à nu, et malgré                        ses habiletés d’intérieur, dont les gens de son parti avaient seuls le                        secret, il n’a plus paru au-dehors que comme Charles XII à Bender, soutenant                        à peu près seul un siège dans sa maison. Et notez que, de plus que                        Charles XII, il avait en même temps à tenir tête à plus d’un turbulent dans                        le logis. Téméraire au-dehors, il dépensait au-dedans une prudence et des                        précautions désormais stériles. Enfoncé dans un parti qui ne se composait                        que de rivalités et de divergences, se considérant comme solidaire avec ceux                        qu’il ne retenait ni ne dirigeait pas, il <pb n="145" xml:id="p145"/>ne                        pouvait se décider cependant à rompre. L’excès du point d’honneur, l’idée                        d’engagement à outrance, la gageure de ne jamais rendre l’épée (quand il ne                        s’agissait pas de la rendre, mais simplement de la remettre dans le                        fourreau), l’a égaré. Il y a eu là un travers qui a barré et finalement                        brisé sa forte vie ; qui a rendu inutile son noble caractère, et qui ne                        laisse aujourd’hui apparaître et survivre que son talent d’écrivain. Par là,                        du moins, toutes guerres cessées, toutes animosités éteintes, il mérite des                        regrets de ceux même qu’il a combattus, et une place fort distinguée dans                        l’histoire littéraire. Il est sûr de l’obtenir quand on aura fait un bon                        choix, un choix impartial et sobre, de ses articles aux diverses                            époques<note place="bottom" resp="author">[NdA] On a fait ce choix depuis, mais on l’a                            fait trop complet, trop compact ; la publication, malgré les soins qu’on                            y a donnés, n’a pas réussi et ne pouvait réussir.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

