<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Armand Carrel II (Suite.) Janvier 1830-mars 1831</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-05-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-05-10"><head>II. (Suite.) Janvier 1830-mars 1831.</head><dateline>Lundi 10 mai 1852.</dateline><p><pb n="105" xml:id="p105"/>Je voudrais présenter d’une manière claire et                        incontestable pour tout le monde la vraie situation de Carrel au <hi rend="i">National</hi>, dès l’origine en janvier 1830, et les diverses                        gradations d’idées, de sentiments et de passions par lesquels il arriva à la                        polémique ardente et extrême qui a gravé son image dans les souvenirs. On ne                        doit s’attendre à rencontrer dans cette étude aucune passion ancienne, pas                        plus qu’aucun appel aux directions sociales si inverses qui ont succédé : je                        parlerai de ces temps et de ces choses déjà si lointaines comme je parlerais                        de ce qui arriva en Angleterre sous Jacques II ou sous les ministères de la                        reine Anne. Je ne tiens qu’à bien faire comprendre et à bien décrire un                        personnage remarquable, et, malgré les restes de flamme qui peuvent                        s’attacher à son nom, à le mettre à son rang dans ce monde froid et durable                        où une critique respectueuse s’enquiert de tout ce qui a eu bruit et éclat                        parmi les hommes.</p><p>Le premier numéro du <hi rend="i">National</hi> (3 janvier 1830) contient un                        court article de Carrel sur Rabbe, ce Méridional <pb n="106" xml:id="p106"/>mort à quarante-trois ans, qui <quote>« était entré dans le monde à la                            suite de brillantes études, avec un esprit remuant, un caractère                            intrépide, des passions vives ; une belle figure, de l’esprit, du cœur,                            un geste mâle et parlant, une éloquence noble, hardie, animée,                            entraînante »</quote>. Défiguré en plein visage à vingt-six ans par une                        horrible maladie qui sentait son Moyen Âge ou son <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il vivait à Paris de sa plume, nécessiteux,                        fier, ulcéré, s’échappant du milieu de ses besognes commandées en tirades                        éloquentes, saisi fréquemment d’accès de violence et de rage, envieux,                        misanthrope, et pourtant généreux par retours, applaudissant encore du fond                        de son malheur à ce qui annonçait quelque vigueur mêlée d’amertume. Carrel,                        à cet égard, l’avait séduit et avait réussi à l’apprivoiser. Le jour des                        funérailles il lui rendit, en cette demi-colonne de journal, un expressif et                        véridique hommage. Mais on ne sent pas impunément à ce degré de sympathie                        une nature comme celle de Rabbe. Nous avons vu Carrel débuter en quelque                        sorte au métier d’écrivain sous les auspices de M. Augustin Thierry, et se                        former au style net, ferme et sévère ; si je voulais exprimer plus                        complètement encore la qualité de ce style de Carrel à sa formation et au                        moment où il va se tourner à la polémique, je dirais : Mettez-y une goutte                        de la bile de Rabbe.</p><p>Dans deux articles écrits à l’occasion de l’<hi rend="i">Histoire de la                            Restauration</hi> de M. Lacretelle (24 et 30 janvier 1830), et dans un                        troisième article écrit à l’occasion des derniers volumes de Bourrienne                        (10 février), Carrel expose toute sa théorie historique et politique de                        l’Empire et de la Restauration. L’Empire ! à la différence d’une portion de                        l’école libérale d’alors, il est bien loin de le répudier ; il en reconnaît                        tous les services et, selon lui, tous les bienfaits :</p><quote><p rend="indent"><pb n="107" xml:id="p107"/>Nous profitons de ses guerres ;                            nous sommes régis en grande partie par ses institutions. Les lois                            existaient : il n’y a eu de renversé que le pouvoir qui, ayant fait de                            bonnes lois, restait placé au-dessus d’elles. La France doit immensément                            à l’homme qui était tout dans ce temps. Elle a pu se séparer de lui sans                            ingratitude ; elle n’avait été ni insensée ni lâche en consentant à lui                            obéir. Le 18 Brumaire avait vu commencer non la servitude, mais                            l’enchantement de tous les esprits.</p></quote><p rend="indent">Il y a là, dans cet article du 24 janvier, une admirable page                        d’histoire. Carrel sentait si vivement l’esprit et la grandeur de cette                        époque et de l’homme qui la personnifiait, il en parlait sans cesse avec                        tant d’intérêt et d’éloquence, que ses amis Sautelet et Paulin l’avaient                        engagé à écrire une <hi rend="i">Histoire de l’Empire</hi>. Ce fut longtemps                        son rêve et finalement son regret ; il y revenait en idée dans les derniers                        temps, à travers les courts et sombres intervalles de réflexion que lui                        laissaient ses luttes de presse de plus en plus désespérées ; c’était à une                        telle œuvre qu’il aurait aimé à attacher la gloire de son nom. Ces seuls                        articles que je cite prouveraient que le projet était déjà arrêté et mûri                        dans sa pensée dès avant 1830.</p><p>Sur la Restauration, il a pris son parti ; il l’avait pris comme jeune homme                        passionné dès 1823, et comme homme de tactique depuis 1827. Il croyait que,                        le principe de l’octroi royal de la Charte étant posé par les uns, contesté                        par les autres, il n’y avait d’issue que dans un changement et une                        substitution de branche. Son livre sur la contre-révolution d’Angleterre en                        1827 avait été un mouvement dans ce sens : la manœuvre fut interrompue                        pendant le ministère Martignac, qu’il n’avait jugé que comme une fausse                        trêve. Après l’avènement du ministère Polignac, <hi rend="i">Le National</hi> fut fondé exprès pour reprendre et continuer cette                        opération de sape, et pour préparer la substitution. Carrel participe en                        toute occasion à ce plan concerté, et notamment <pb n="108" xml:id="p108"/>par un article intitulé : « Le livre du <hi rend="i">Contrat social</hi>                        et la Charte. — La souveraineté du peuple et les trois pouvoirs »                        (18 février). Il tâche d’y démontrer qu’on peut être pour une Charte non                        octroyée, sans être pour la souveraineté du peuple entendue à la                        Jean-Jacques. Il cherche à indiquer, indépendamment de toute abstraction,                        les pouvoirs qui ressortent nécessairement de la société telle qu’elle est                        depuis la Révolution ; il en distingue trois : la royauté, une certaine                        aristocratie, et le peuple ; il les qualifie trois <hi rend="i">réalités                            indestructibles</hi>, et qui sont sorties de l’épreuve de la Révolution                        même. Le peuple, sans doute, composé de la masse des laboureurs, ouvriers,                        soldats, marchands, écrivains, est à ses yeux <quote>« la plus imposante de                            ces réalités manifestées par la Révolution »</quote> ; mais la royauté,                        de son côté, est une chose essentielle :</p><quote><p rend="indent">La royauté d’abord ! la royauté, ce n’est qu’un homme,                            qu’une famille tout au plus contre la nation entière ; nous le savons.                            Mais cet homme, si nous le renversons, nous alarmerons toutes les têtes                            couronnées comme lui : car la royauté chez nous est sœur de toutes les                            royautés européennes. Nous verrons s’armer contre nous des coalitions                            qui ne poseront les armes que quand nous les aurons rassurées en                            rétablissant sinon l’ancien pouvoir royal, au moins quelque chose qui y                            ressemble. Voilà ce que la Révolution nous a appris quant à la royauté :                            aussi la place de la royauté est désormais marquée dans toute                            constitution qui se fera sur l’expérience de la Révolution.</p></quote><p rend="indent">Carrel dit quelque chose d’approchant de la seconde réalité,                        essentielle encore, selon lui, à toute constitution politique qui dérive de                        la Révolution bien comprise : ce second pouvoir, c’est une certaine                        aristocratie, qui tient de l’ancienne noblesse et qui se rapporte assez                        exactement à la classe des grands propriétaires : <quote>« Nous la                            transformerons en pairie, dit-il, et nous vivrons bien désormais avec                            elle. »</quote></p><p>Cet article, un peu enveloppé à cause du but, est <pb n="109" xml:id="p109"/>d’ailleurs plein de sens et fait bon marché des doctrines abstraites ou                        mystiques en sens inverse, tant de celle du droit divin que de celle des                        disciples de Rousseau :</p><quote><p rend="indent">Que si, croyant nous pousser à bout, vous nous demandez où                            réside enfin suivant nous <hi rend="i">la souveraineté</hi>, nous vous                            répondrons que ce mot n’a plus de sens ; que l’idée qu’il exprime a                            disparu par la Révolution comme tant de choses ; que nous ne voyons                            nulle utilité à la vouloir ressusciter ; que le peuple n’a plus besoin                            d’être souverain et se moque d’être ou non la source des pouvoirs                            politiques, pourvu qu’il soit représenté, qu’il vote l’impôt, qu’il ait                            la liberté individuelle, la presse, etc. ; enfin le pouvoir d’arrêter                            une administration dangereuse en lui refusant les subsides, c’est-à-dire                            l’existence même. La source de tous les pouvoirs est dans la bourse des                            contribuables ; ce n’est pas là du moins une abstraction pour laquelle                            on puisse s’égorger ; c’est l’invincible bon sens du bonhomme                            Jacques.</p></quote><p rend="indent">Ainsi il substitue le bon sens du bonhomme Jacques à la                        doctrine de Jean-Jacques, et déconcerte par là ses adversaires.</p><p>Répondant (9 juillet 1830) au journal anglais le <hi rend="i">Times</hi> qui,                        aux approches du conflit, semblait s’effrayer pour nous et ne croyait pas à                        la compatibilité du principe monarchique et des idées libérales en France,                        Carrel nie que le pays ait une tendance républicaine, qu’on aille en France                        au système américain, ou même à une révolution un peu plus radicale que                        celle de 1688 en Angleterre. Sa ligne politique, à cette date, est là, et                        c’est aller plus vite que lui que de la chercher ailleurs.</p><p>Mais ce qui est plus fait pour nous intéresser dans ces six premiers mois de                        la collaboration de Carrel au <hi rend="i">National</hi>, ce sont les                        articles de variétés et de littérature qu’on ne s’attendrait pas à trouver                        sous sa plume : par exemple sur l’<hi rend="i">Othello</hi> de M. de Vigny                        (22 février), sur <hi rend="i">Hernani</hi> de M. Victor Hugo (8, 24 et                        29 mars). Les romantiques, ceux qu’on qualifiait comme tels alors,                        rencontrèrent tout d’abord dans Carrel un rude jouteur. On peut croire qu’il                        choisit bien ses points d’attaque ; <pb n="110" xml:id="p110"/>les vers les                        plus étranges ne lui échappent pas ; il décrit spirituellement, et avec une                        verve railleuse assez légère, ce public des premières représentations d’<hi rend="i">Hernani</hi>, dont nous étions nous-même, public fervent, plein                        d’espérance et de désir, et qui mettait toute sa force en ce moment à tenter                        une révolution non pas précisément dans l’État, mais dans l’art. Carrel, qui                        voulait de l’une de ces révolutions, n’entend pas pour cela vouloir de                        l’autre ; il nie qu’il y ait aucun rapport entre innover dans les formes de                        la Constitution, et innover dans les formes du drame. Je me rappelle, à                        cette époque, une correspondance qui eut lieu entre lui et M. Victor Hugo.                        Le poète, à la lecture du premier article de Carrel sur les représentations                            d’<hi rend="i">Hernani</hi>, lui avait écrit une lettre explicative, et                        dans laquelle il lui rappelait les singulières prétentions des soi-disant                        classiques du jour ; Carrel y répondit par une lettre non moins développée                        qui commençait en ces termes : <quote>« Je suis pour les classiques, il est                            vrai, monsieur, mais les classiques que je me fais honneur de                            reconnaître pour tels sont morts depuis longtemps. »</quote> Dans la                        critique de l’<hi rend="i">Othello</hi> de M. de Vigny, il se faisait fort                        de prouver <quote>« que toute la langue qu’il faut pour traduire Shakespeare                            est dans Corneille, Racine et Molière »</quote>. Mais la seule                        combinaison de la langue de ces trois hommes ne serait-elle donc pas la plus                        grande et la plus neuve des originalités ? On n’attend pas que je rentre ici                        dans des discussions épuisées, et dans lesquelles chacun a eu tort et raison                        tour à tour et sur des points différents. Je ferai une seule remarque qui                        touche au caractère général de l’homme.</p><p>En ces années finales de la Restauration, il y avait un effort dans l’ordre                        de l’esprit, un essor marqué qui s’essayait en bien des genres. Pourquoi le                        borner et le restreindre ? pourquoi le limiter au domaine historique et                        politique ? pourquoi le railler et, j’ose le dire, le fustiger <pb n="111" xml:id="p111"/>comme vous le faisiez, en ce qui est de la poésie, au                        lieu de le favoriser en le conseillant avec sympathie et le dirigeant ? On                        battait les buissons du côté de l’invention, et c’était tant mieux ; on                        s’égarait sans doute en bien des pas, mais on ouvrait aussi des routes.                            <quote>« On ne peut attaquer par trop d’endroits à la fois une                            production pareille, disait Carrel en concluant sur <hi rend="i">Hernani</hi>, quand on voit par la préface des <hi rend="i">Consolations</hi> la déplorable émulation qu’elle peut inspirer à                            un esprit délicat et naturellement juste. »</quote> L’éloge ici rachète                        certes la critique, et, venant d’un esprit aussi rigoureux, il honore. Mais,                        dans un article sur les obsèques de Sautelet (16 mai), Carrel lui-même ne                        disait-il pas, en voulant expliquer l’âme douloureuse de son ami :</p><quote><p rend="indent">La génération à laquelle appartenait notre malheureux ami                            n’a point connu les douleurs ni l’éclat des grandes convulsions                            politiques… Mais, à la suite de ces orages qui ne peuvent se rencontrer                            que de loin à loin, notre génération a été, plus qu’une autre, en butte                            aux difficultés de la vie individuelle, aux troubles et aux catastrophes                            domestiques…</p></quote><p rend="indent">Et pourquoi, s’il en était ainsi de cette génération, pourquoi                        interdire à la sensibilité particulière et sincère son expression la plus                        naturelle et la plus innocente qui est la poésie lyrique, consolation et                        charme de celui qui souffre et qui chante, et qui ne se tue pas ? pourquoi                        n’en pas reconnaître l’accent et dans les grands poètes du temps, dans ceux                        qui ont fait les <hi rend="i">Méditations</hi> et <hi rend="i">Les Feuilles                            d’automne</hi>, et même dans les moindres ? Ce caractère restrictif et                        négatif, à l’article de la poésie moderne, n’est point particulier à                        Carrel ; il le partageait avec la plupart des hommes de l’école historique                        et politique ; mais il faut qu’il l’ait ressenti bien vivement pour s’être                        complu si fort à l’exprimer.</p><p>Là où il est sur son terrain, dans l’ordre de sa vocation, et véritablement                        maître, c’est quand, à propos du <pb n="112" xml:id="p112"/><hi rend="i">Manuscrit de 1814</hi> du baron Fain (25 avril 1830), il parle des                        choses de la guerre, de l’art et du génie qui y président :</p><quote><p rend="indent">Dans une belle opération de guerre, il y a une partie de                            savoir et de calcul qui n’est pénétrée que par quelques esprits ; mais                            il <hi rend="i">y</hi> en a une autre qui produit dans toutes les                            imaginations l’émotion du beau, et qui est toute en spectacle. C’est                            cette rapidité d’exécution, cette puissance, et pour ainsi dire cette                            inspiration de mouvement, qui partent de l’instinct supérieur à l’art et                            presque divin qu’on appelle génie. L’impression de cela est difficile à                            définir peut-être, mais c’est par elle que les merveilles du plus                            imposant et du plus désastreux des arts arrachent l’admiration du monde                            jusque dans les souffrances que la guerre cause. C’est par ce côté                            visible de son génie que Bonaparte, en tout ce qu’il a fait, s’est donné                            le peuple même pour juge…</p></quote><p rend="indent">Il trouve particulièrement tous ces caractères de beauté                        soudaine et manifeste à la campagne de 1814. Il y montre Napoléon, bien que                        vaincu, n’y paraissant jamais inférieur à lui-même : <quote>« On le vit avec                            cinquante mille hommes vouloir en enfermer cinq cent mille au cœur de la                            France, et y réussir presque en les environnant de son mouvement, en                            trouvant moyen d’être toujours en personne sur leur passage… »</quote><hi rend="i">Les environnant de son mouvement</hi>, voilà de ces expressions                        heureuses et pittoresques comme Carrel en a quelquefois, trop rarement                        pourtant, eu égard à l’excellent tissu de son style. Il lui manque un peu de                        ce qu’il a tant blâmé chez les hommes de l’école opposée, l’<hi rend="i">imagination dans l’expression</hi>. Mais, quand il la rencontre, elle                        est chez lui de toute vérité et de toute justesse.</p><p>C’est toutes les fois surtout qu’il parle de guerre que l’expression chez lui                        s’anime et s’éveille : lui qui, lorsqu’il traite des choses                        constitutionnelles d’Angleterre, dont le département lui était presque                        dévolu à cause de son précédent ouvrage, est assez terne et sans caractère,                        il devient lucide, intéressant, quand il parle de l’expédition d’Alger, de                        l’embarquement des troupes <pb n="113" xml:id="p113"/>(18 mai 1830) ; il se                        met au-dessus de ses antipathies politiques, il s’élève à un sentiment                        militaire patriotique, qui confond un moment tous les drapeaux. C’est ce                        même sentiment d’une générosité presque confraternelle qui lui inspira                        (21 juillet) les quelques lignes par lesquelles il honora le trépas du jeune                        Amédée de Bourmont, tué au début de l’expédition, quand, à peu de jours de                        là, il avait été si inexorable et d’une mémoire si vengeresse contre le                        père. On remarque encore un article mâle et simple sur Vandamme                        (23 juillet), qu’il dessine vivement en peu de traits. Vandamme avait                        commencé par être un chef de compagnie franche, et Carrel remarque finement                            <quote>« qu’il y a toujours eu dans la manière dont il faisait la                            guerre, aussi bien sous la République que sous l’Empire, du chef de                            compagnie franche »</quote>.</p><p>Les ordonnances du 26 juillet éclatent, et Carrel, ce jour-là, écrit les                        quarante lignes de protestation par lesquelles il déclare qu’il n’y a plus                        qu’une voie de salut offerte à la France, c’est de refuser l’impôt :                            <quote>« C’est aux contribuables maintenant à sauver la cause des lois.                            L’avenir est remis à l’énergie individuelle des citoyens. »</quote> Sa                        conduite, pendant ces journées de Juillet, fut pleine de fermeté ; mais il                        n’espérait rien de la résistance armée du peuple, et il ne la conseillait                        pas. Homme de discipline, il croyait que la troupe aurait aisément raison de                        cette guerre de pavés et de rues. Il l’a confessé bien des fois depuis, en                        parlant des journées de Juillet : <quote>« Nous y étions, nous l’avons vu,                            nous tous qui en parlons, qui en discutons aujourd’hui ; mais soyons de                            bonne foi, nous n’y avons rien compris. »</quote> (31 décembre 1830.)                        — Et encore : <quote>« Celui qui le 26 juillet, aux premiers coups de fusil                            tirés dans la rue Saint-Honoré, eût assuré que le peuple de Paris                            pouvait sentir, vouloir, soutenir jusqu’à la mort toutes ces choses,                            n’eût pas été <pb n="114" xml:id="p114"/>cru ; on l’eût pris pour un                            fou, et peut-être il l’eût été, car personne ne pouvait avoir encore les                            données d’une pareille conviction. »</quote> (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1830.)</p><p>Dès le lendemain du triomphe et pendant la lieutenance générale du duc                        d’Orléans, M. Guizot, comme ministre de l’Intérieur, chargea Carrel d’une                        mission dans l’Ouest. Cette mission avait pour objet de sonder les                        dispositions de la Bretagne à l’égard du nouveau gouvernement, et d’engager                        les officiers des troupes en garnison dans cette province à lui conserver                        leurs bons offices. <quote>« J’ai entendu M. Guizot, me dit un témoin digne                            de foi, louer avec chaleur la manière dont Carrel s’était acquitté de sa                            tâche et les rapports qu’il avait reçus de lui à cette                            occasion. »</quote></p><p>Au retour de sa mission, Carrel apprit qu’il était nommé préfet du Cantal :                        il refusa à l’instant (29 août). Des circonstances de sa vie intérieure que                        chacun savait alors, et que ses amis arrivés au pouvoir auraient dû                        apprécier, le détournaient impérieusement d’accepter des fonctions publiques                        en province. Il disait plus tard en riant : <quote>« Je crois qu’on m’aurait                            gagné en août 1830 si, au lieu d’une préfecture, on m’avait offert un                            régiment. »</quote> Le mot est joli, et exprime l’homme. Mais, en                        réalité, il eût suffi, pour le rallier à ce moment, d’une position                        supérieure, à Paris, et qui ne marquât point de distance injuste entre lui                        et ses collaborateurs de la veille au <hi rend="i">National</hi>. On manqua                        l’occasion de l’engager. Eût-on réussi jamais à le fixer du côté du                        gouvernement ? De l’humeur dont il était, j’en doute fort, à moins qu’il                        n’eût bientôt espéré d’imprimer de son propre caractère à ce gouvernement.                        Mais, dans tous les cas, ses démarches, avec un point de départ si                        différent, eussent été toutes différentes aussi.</p><p>Il se décida donc à rester écrivain, à prendre la rédaction en chef du <hi rend="i">National</hi>, et il fit son article de déclaration <pb n="115" xml:id="p115"/>le 30 août 1830. Pendant le mois écoulé, <hi rend="i">Le National</hi> avait un peu flotté au hasard, ou plutôt il avait été                        purement gouvernemental, ce qui lui avait attiré bien des critiques de la                        part des feuilles plus vives. Carrel commence par bien établir la situation.                        Il justifie ses collaborateurs de la veille d’être entrés d’emblée dans le                        gouvernement :</p><quote><p rend="indent">N’ayant cessé de vouloir, de demander pour la France la <hi rend="i">royauté consentie</hi> et telle qu’elle existe aujourd’hui,                            il serait surprenant, remarque-t-il, que les rédacteurs du <hi rend="i">National</hi> n’eussent pu, sans démériter, s’employer à la                            consolidation de l’édifice dont ils peuvent passer pour avoir jeté les                            fondements.</p></quote><p rend="indent">Quant à lui, qui reste en dehors du gouvernement, il n’a qu’à                        poursuivre dans sa voie :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Le National</hi> n’a point de profession de                            foi à faire ; son avenir est tracé par la conduite qu’il a tenue jusqu’à                            ce jour ; il est fier d’avoir si manifestement désiré ce qui existe,                            avant que personne même osât y songer. Le glorieux événement qui a porté                            au trône la famille d’Orléans est la réalisation de ses plus anciennes                            espérances. Il ne se tournera point contre un résultat auquel il a                            contribué de tous ses moyens ; et ce serait travailler contre le nouvel                            ordre de choses que d’accuser avec amertume l’administration actuelle                            des embarras inévitables d’une position aussi difficile que la                            sienne.</p></quote><p rend="indent">Non seulement <hi rend="i">Le National</hi> ne voit point                        d’opposition à faire, <quote>« mais il croit que le mieux est de                            s’intéresser à cette administration si entravée sur son terrain couvert                            de débris, de la conseiller, de la pousser avec bienveillance, de la                            soutenir au besoin contre de ridicules inimitiés. »</quote><hi rend="i">Le National</hi> restera donc à la fois favorable au ministère                        et indépendant : c’est là sa ligne, et c’est le vœu bien sincère alors, on                        peut le croire, de celui qui écrit. Les engagements et les déviations ne                        vinrent que pas à pas et successivement sur la pente glissante où il se                        plaçait, et où, malgré son jarret nerveux, il ne put se tenir.</p><p><pb n="116" xml:id="p116"/>Car il était, ne l’oublions jamais, l’homme de son                        humeur : cela perce déjà dans les dernières lignes de cet article tout                        pacifique et d’expectative ; il prévient les questionneurs et adversaires du                            <hi rend="i">National</hi> qu’il ne s’agit plus désormais, dans ces                        critiques fort déplacées dont il est l’objet, d’attaques collectives :                            <quote>« Ces attaques, dit-il en terminant, ne s’adresseraient désormais                            qu’à une seule personne, celle qui s’est fait connaître hier pour                            directeur unique du <hi rend="i">National</hi>, et l’on doit s’attendre                            qu’elles seraient relevées. »</quote></p><p>Voilà une pointe d’épée qui s’aperçoit : et combien de fois déjà ne                        s’était-elle pas montrée à la fin des articles de Carrel ! Là est un faible,                        et qui, transporté de sa vie militaire à sa vie politique, domina toute sa                        carrière et finit par la briser. Qu’on lise, pour ne citer presque qu’au                        hasard, la note sur <hi rend="i">Le Drapeau blanc</hi> (22 janvier 1830),                        celle sur le <hi rend="i">Journal des débats</hi> (22 février), où les mots                        de <hi rend="i">lâcheté</hi> et de <hi rend="i">fausseté</hi> résonnent ; la                        réplique (22 mars) à <hi rend="i">La Quotidienne</hi> qui a crié tout haut :                                <quote><hi rend="i">Vous mentez</hi></quote>, et où il est dit :                            <quote>« Ces choses-là s’entendent d’autant mieux qu’on les dit plus bas                            et de plus près. »</quote> Et plus tard qu’on lise encore la réponse au                            <hi rend="i">Constitutionnel</hi> (14 septembre 1830) ; la réplique au                            <hi rend="i">Messager</hi> (4 janvier 1831), celle au journal <hi rend="i">Le Temps</hi> (16 et 18 mars 1831). On m’indique un autre                        démêlé avec le <hi rend="i">Journal du commerce</hi>, dont le rédacteur en                        chef était des amis de Carrel. Cela, au reste, est perpétuel chez lui. Ce                        que je relève, ce n’est pas telle ou telle de ces notes, c’est l’habitude et                        l’intention qu’elles témoignent dès l’origine, de se tenir à la disposition                        du premier écrivain mécontent, qui demandera raison d’être ainsi châtié et                        blessé d’une façon si directe. Sans doute il importe que l’écrivain                        politique sérieux, et celui surtout qui médite une carrière d’action plus                        haute, se conserve dans son intégrité de bon renom et se fasse <pb n="117" xml:id="p117"/>respecter. Il y a de plus, dans certaines positions                        d’avant-garde, comme un surcroît d’honneur et de valeur qui sied à quelques                        hommes par leurs antécédents, et qui ne saurait faire loi pour tous. La                        question, qui n’en est plus une, est celle-ci : Carrel n’a-t-il pas abusé de                        cette susceptibilité d’exception qui lui seyait dans une certaine mesure ?                        Un jour, présidant une réunion des défenseurs des Accusés d’avril, l’un de                        ces défenseurs, avocat de province, demandait la parole et, ne l’obtenant                        pas, s’en plaignait assez impérieusement à Carrel, qui se tourna vers lui,                        et lui dit d’un ton froid et significatif : <quote>« <hi rend="i">Quand vous                                voudrez</hi>, monsieur ! »</quote> L’avocat resta court. Ce mot, si                        bien infligé peut-être dans le cas dont il s’agissait, semblait être devenu                        trop habituellement la devise de Carrel ; il semblait trop dire à tout                        venant : <hi rend="i">Quand vous voudrez, monsieur !</hi> et par là il                        donnait avantage et prise sur lui à quiconque n’aurait pas plus peur que                        lui.</p><p>Et puisque j’ai touché cette corde délicate, mais inévitable, je veux y                        insister encore. Ce même homme si chatouilleux sur le point d’honneur en ce                        qui le concernait, et qui laissait voir à l’instant la pointe de l’épée,                        était le plus conciliant et le plus soigneux quand il se voyait pris pour                        arbitre par d’autres. On cite plus d’un cas épineux où il parvint à rétablir                        l’accord. On ajoute que dans ces sortes d’arbitrage, qui d’ordinaire                        embarrassent et ennuient, il ne s’ennuyait pas ; il aimait à prolonger la                        discussion, à tout balancer, à tenir compte des moindres circonstances en                        artiste, presque en casuiste : c’était amour de la forme. Au fond, ce qu’il                        tenait surtout à savoir, c’était si l’on était brave ; quand il vous avait                            <hi rend="i">tâté</hi> et qu’il était sûr de vous, vous étiez sûr, en un                        point, de son estime.</p><quote><p rend="indent">Ce qu’il exigeait particulièrement de ses amis, de ceux                            surtout qui pouvaient avoir quelques prétentions politiques, me dit un                            de ceux qui l’ont le mieux connu, c’était du courage personnel. Avant                            tout, il voulait savoir si les hommes qui briguaient son affection                            étaient bien pourvus à cet égard. Si le hasard lui procurait une                            nouvelle connaissance, il était rare (de 1825 à 1830) que Carrel ne la                            mît pas à l’épreuve sous ce point de vue. Il engageait alors une                            discussion plus ou moins vive, et, quand il savait à quoi s’en tenir sur                            la valeur du néophyte, il mettait un art infini à arranger les choses                            sans que la dignité de l’un ou de l’autre pût en souffrir.</p></quote><p rend="indent">Encore une fois, tout cela serait charmant et d’une singularité                        pleine de grâce dans un jeune et brillant militaire qui veut qu’on soit                        avant tout avec lui de la religion des braves ; mais, transposé dans l’ordre                        de la discussion politique et dans un système qui professait une entière                        liberté de presse, cela criait et jurait à chaque pas.</p><p>Nous n’en sommes qu’au moment où, le 30 août 1830, Carrel ouvre sa campagne                        nouvelle au <hi rend="i">National</hi>, y dirigeant en chef pour la première                        fois. Rien n’annonce d’abord la vigueur de l’attaque à laquelle il sera                        prochainement conduit : <quote>« Une carrière nouvelle s’est ouverte aux                            journaux qui voudront être vraiment indépendants. »</quote> Sous la                        Restauration, il n’y avait que la guerre à faire à un pouvoir qui était                        ennemi par essence :</p><quote><p rend="indent">La véritable indépendance vis-à-vis d’un gouvernement dont                            le principe est bon, mais qui peut bien ou mal se déterminer, suivant                            qu’il juge bien ou se trompe, l’indépendance, dit Carrel, sera aussi                            loin de l’opposition par parti pris, que de ce qu’on appela, sous le                            dernier gouvernement, d’un mot odieux et flétri, le ministérialisme.                            Cette ligne d’indépendance est belle à tenir. (5 septembre.)</p></quote><p rend="indent">Il y vise pour son compte ; il essaie d’appliquer ses                        principes. Il critique sans doute la Chambre : elle se conduit trop comme si                        le ministère <pb n="119" xml:id="p119"/>Polignac avait été vaincu tout                        bonnement par le refus de l’impôt, et comme si une révolution à main armée                        ne s’était pas accomplie ; mais il ne critique point le gouvernement ; bien                        plutôt il le défend ; il l’excuse de tâtonner. L’homme manque, dit-on, mais                        à qui la faute ? Le peuple ayant tout fait en trois jours, on est arrivé                        trop tôt, et l’on a été pris à l’improviste. Il demande de la patience et du                        temps pour ceux qui gouvernent :</p><quote><p rend="indent">Un ministère, quel qu’il soit, ne peut guère être                            aujourd’hui (6 septembre 1830) que <hi rend="i">l’inactif spectateur de                                cette sorte de refonte de l’esprit public</hi>. Jusqu’à ce qu’elle                            se soit opérée complètement et d’elle-même, le gouvernement sera privé                            de sa direction la plus indispensable ; il sera réduit à tâtonner comme                            il fait, à attendre, à se tromper, à encourir le reproche d’incapacité                            et d’esprit de coterie.</p></quote><p rend="indent">Un journal avancé d’alors, <hi rend="i">Le Globe</hi>, du                        7 septembre, s’étant permis de critiquer cette idée qu’un ministère doit                        être un <hi rend="i">spectateur inactif de la refonte sociale</hi>, et ayant                        dit qu’il l’aimerait mieux ouvrier habile et intelligent, Carrel répliquait                        vertement à ce journal (8 septembre) et le raillait de son désir, de ce                        désir que lui-même devait reprendre plus tard pour l’exprimer à l’état de                        regret. Pour lui, à cette date, il ne concevait et ne proposait pas de                        mesure précise et décisive, soit dans le sens de la répression, soit dans                        celui d’une refonte hardie. Dans le numéro du 9 septembre, il décrivait la                        situation et exposait le nouveau droit constitutionnel de la royauté                        consentie ; il ne dénonçait ni ne prévoyait point de grave désaccord :</p><quote><p rend="indent">Dans ces huit jours d’éternelle mémoire, le principe du                            progrès a vaincu le principe étouffant du retour au passé. Une fois                            convenu pour tout le monde, roi, peuple, assemblées, qu’on ira à la                            découverte de l’avenir, il ne reste plus à disputer que sur le degré de                            vitesse à employer. Fera-t-on dix lieues ou cent lieues à l’heure ?                            C’est à cela que se réduisent toutes les contestations actuelles.</p></quote><p rend="indent"><pb n="120" xml:id="p120"/>Il est un point très décisif qu’il                        reconnut ensuite, mais dont il laissa passer alors le moment, et qui devait                        trancher le caractère de l’institution de Juillet, c’était de savoir si, au                        lendemain des journées, et après l’acceptation du pouvoir par le duc                        d’Orléans, on ferait, sous le coup même de l’impression de ces journées, et                        avec une loi électorale plus ou moins élargie, des élections nouvelles, si                        on donnerait à une situation, toute nouvelle en effet, une Chambre de même                        origine, ou bien si l’on continuerait de gouverner avec la Chambre                        antérieure et déjà un peu dépassée des 221. Carrel a reconnu plus tard qu’à                        son point de vue, le nœud de la question était là ; mais lorsqu’il était                        temps de le faire, et avant que l’impression des événements de Juillet se                        fût détournée et altérée, il ne proposa rien de tel. Voici le point très                        net : ne point continuer la Chambre née avant les événements, ne point la                            <hi rend="i">proroger</hi>, mais la dissoudre franchement, et consulter                        l’opinion vive du pays ; obtenir de lui la même Chambre à très peu près                        peut-être, mais retrempée et munie d’un droit incontestable. Je ne prétends                        point ici faire de la politique rétrospective : j’ignore ce qu’eût produit                        un tel baptême immédiat d’élections et ce qui en aurait rejailli sur                        l’institution de Juillet ; la grande habileté parut être, durant dix-huit                        ans, d’avoir évité cette épreuve périlleuse ; mais on ne saurait se                        dissimuler aujourd’hui que ce manque de consécration à l’origine a toujours                        pesé plus ou moins sur la dynastie déchue, et lui a ôté de son autorité                        morale. Dans tous les cas, Carrel ayant pris parti comme on va le voir en                        avançant, c’était la première chose qu’il aurait dû réclamer dès le jour où                        il ressaisissait la plume. Il perdit du temps. En général, la nature de son                        esprit était de ne comprendre les choses que par portions et graduellement.                        Sa politique se compose d’une suite de vues fermes, mais déterminées comme                            <pb n="121" xml:id="p121"/>par étapes, et successives. Ajoutons que la                        nature de son caractère était, quand il avait fait une fois, et avec                        lenteur, un pas en avant, de ne s’en plus départir et de ne reculer jamais.                        Et c’est ainsi que, malgré son hésitation et même sa circonspection à                        l’origine, il s’est trouvé engagé peu à peu sur un terrain qui, à partir                        d’un certain moment, allait se rétrécissant toujours sous ses pas, jusqu’à                        ce qu’il fût acculé sans retour dans cette sorte de presqu’île républicaine                        de Quiberon où il était quand il mourut.</p><p>Tout ce prélude de sa politique pendant les derniers mois de 1830 ne se                        compose que de moyens termes, tels qu’en proposaient alors les hommes                        ralliés au gouvernement. Il se hasarde (12 septembre) à demander la                        prorogation de la Chambre, disséminée à ce moment et incomplète. Durant                        cette absence d’un des pouvoirs de l’État, ce qui le rassure, c’est, d’une                        part, <quote>« la popularité et les intentions connues du prince »</quote>,                        et, de l’autre, la Garde nationale, qui est <quote>« toute cette classe                            moyenne, aujourd’hui prépondérante »</quote> ; elle saura tenir les                        choses où elles sont. <quote>« On a conquis en principe le véritable                            gouvernement représentatif »</quote> (13 septembre) ; que pourrait-on                        redouter encore ? La pratique suivra :</p><quote><p rend="indent">La révolution de Juillet ne nous a rendu ni plus ni moins                            ardents que nous ne l’étions sous le dernier gouvernement… L’obstacle                            est écarté… il n’y a plus qu’à marcher avec un juste sentiment de ce                            qu’il y a d’avenir dans ce seul fait : <hi rend="i">Plus de royauté                                ennemie des institutions</hi> ; et l’on arrivera à tous les biens                            que tant de systèmes successivement essayés ont promis sans jamais                            tenir. — Ce n’est pas là de l’optimisme, ajoute Carrel, c’est une juste                            confiance dans le principe essentiel de notre gouvernement : <hi rend="i">la souveraineté du peuple représentée par la souveraineté                                des majorités parlementaires</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il n’est pas homme à donner dans les utopies ; il ne veut pas                        que le mouvement des trois jours soit autre chose que l’emploi courageux du                        moyen commandé par <pb n="122" xml:id="p122"/>la Constitution elle-même pour                        son propre salut : <quote>« Il est arrivé dans notre pays ce qui devait y                            arriver une fois, pour que la Révolution, commencée en 89, fût vraiment                            terminée. »</quote> La révolution de 1830, pour lui c’est une fin ; elle                        clôt 89 et ne laisse point à craindre de 93. Il montre les différences des                        temps, les motifs de confiance à l’intérieur et à l’étranger. En énumérant                        les cinq ou six grands sujets d’inquiétude qui préoccupent le pays                        (14 septembre), il y compte l’existence de quelques associations                            <quote>« dont les doctrines, encore confusément exprimées, semblent                            appuyer les réclamations des classes ouvrières, et vouloir étendre à la                            société une révolution <hi rend="i">purement politique</hi> »</quote>.                        Il dédaigne fort ces associations, et surtout ne paraît point les craindre                        (18 septembre). Cette sécurité apparente est souvent une tactique de                        journal ; mais, à cette date, rien ne dénote encore de sa part la moindre                        arrière-pensée. Il exprime à plus d’une reprise la voie moyenne où il                        voudrait voir le gouvernement marcher, et le sens qu’il tirait alors de la                        révolution de Juillet : <quote>« Si quelqu’un y voit une révolution non pas                            politique, mais sociale, qu’il le dise. »</quote> Lui, il ne l’entend                        pas ainsi, et il témoigne de son aversion pour ce qui est social.                            <quote>« D’un autre côté, si l’on s’imagine que les événements de                            Juillet n’ont fait autre chose que mettre un nom propre à la place d’un                            nom propre, une famille à la place d’une autre, … on se trompe d’une                            manière déplorable. »</quote> Ce n’est point là non plus sa solution. Il                        demande donc un progrès (qu’il définit du reste assez peu) dans la voie                        intermédiaire.</p><p>En aucun cas et sous aucun prétexte, il n’est déclamatoire : un de ses beaux                        et très beaux articles d’alors, est celui qu’il fit (22 septembre) au sujet                        de la cérémonie expiatoire par laquelle on alla processionnellement honorer                        la mémoire de Bories et des sergents de La Rochelle autrefois immolés en                        place de Grève. Carrel n’approuvait <pb n="123" xml:id="p123"/>pas cette                        manifestation ; il en donne les raisons en homme mûr : <quote>« L’ordre n’a                            peut-être rien à en craindre, comme cela a paru aujourd’hui, dit-il ;                            mais, pour qu’une chose soit raisonnable, il ne suffit pas qu’elle ne                            soit point dangereuse. »</quote> Il parle de cette démonstration de                        jeunes gens (dont nous étions nous-même) avec cette autorité qu’a un homme                        qui a risqué sa tête et qui apprécie son passé :</p><quote><p rend="indent">Bien souvent, dit-il, entre hommes de bonne foi et qui                            avions couru comme eux la chance de porter nos têtes en place de Grève,                            nous nous sommes entretenus d’eux depuis huit ans, et, si nos souvenirs                            ne nous trompent point, c’était bien plutôt pour déplorer leur inutile                            trépas, que pour en glorifier notre cause. Nous disions, il y a trois                            ans, quand nous commençâmes à nous apercevoir que le respect de la                            légalité portait aussi ses fruits : Que ne nous sommes-nous résignés                            plutôt nous faire gens d’affaires au lieu de conjurés !… Pourquoi                            avons-nous eu jamais la folle pensée qu’on pût renverser, par des                            complots d’élèves en droit et de sous-lieutenants, un gouvernement                            appuyé sur les lois et sur la force d’inertie de trente millions                            d’hommes ?</p></quote><p rend="indent">Et restituant à la révolution de Juillet son sens général et                        unanime, la montrant indépendante des menées souterraines du carbonarisme,                        régulière, pour ainsi dire, et légale, et avouable en plein soleil, il                        ajoutait ces mémorables paroles, où un vrai patriotisme respire :</p><quote><p rend="indent">Cette victoire est celle de la nation entière, et la nation                            qui n’a jamais conspiré, la nation qui croit ne s’être pas insurgée,                            mais avoir réprimé et puni l’insurrection du pouvoir, la nation,                            disons-nous, s’étonnerait et s’alarmerait de manifestations qui ne lui                            rappellent point des efforts et une gloire à elle, mais des dévouements                            particuliers à des affiliations politiques, et qui ne peuvent être                            appréciés à toute leur valeur que par ceux qui les ont vus de très                            près.</p></quote><p rend="indent">Si jamais dans Carrel l’homme de maturité, l’homme de bon sens                        et d’une énergie toute désintéressée, a paru près de triompher de l’homme de                        passion et du noble <pb n="124" xml:id="p124"/>ambitieux qu’emporte une                        veine ardente, c’est à cette heure et à ce jour que je me plais à surprendre                        au milieu de cette suite de journées et de feuilles rapides parmi lesquelles                        il est comme enseveli.</p><p>Cependant, des symptômes d’impatience et d’humeur se font sentir. La question                        belge commence à le préoccuper : il croit de ce côté à la guerre, il y                        compte. C’est sur cette question de guerre qu’il tournera bientôt et qu’il                        ouvrira son feu contre le ministère Périer, du 13 mars (1831), qu’il                        qualifiera le <quote>« ministère de la paix à tout prix »</quote>. En                        attendant, il se borne encore à faire la guerre à la Chambre, sans atteindre                        ni le ministère ni plus haut. Quelques mots pourtant avertissent qu’il                        commence à songer au chef :</p><quote><p rend="indent">Ce ne fut point une Chambre de Charles II ni de Jacques II,                            dit-il (26 septembre), qu’on appela à fonder la liberté sous                            Guillaume III… Guillaume III aussi était un homme politique, et il tint                            avant tout à ce qu’on ne pût mettre en question la légalité d’une                            assemblée qui devait parler au nom du droit de l’Angleterre, et faire                            une besogne à tout jamais respectée.</p></quote><p rend="indent">Il revient plus d’une fois à ce rapprochement avec Guillaume :                            <quote>« Guillaume III, ah ! qu’on ne le cite jamais, ou bien que l’on                            médite profondément l’histoire de cet illustre fondateur de la royauté                            consentie des Anglais ! »</quote> (17 janvier 1831.) Ces mots, jetés                        sans trop d’arrière-pensée, n’altèrent pas encore le fond. Il est question                        tout à côté, avec une sorte d’affection, de <hi rend="i">notre jeune royauté                            consentie</hi>. Les cordiales revues des gardes nationales et les                        effusions qu’elles amènent ne sont nullement dissimulées :</p><quote><p rend="indent">Le roi était content ; il parcourait les rangs des divers                            corps avec l’ardeur du jeune soldat de Jemmapes. Sa bonne mine et ses                            mois heureux électrisaient tout le monde. Il s’est arrêté quelques                            instants devant une des batteries d’artillerie de la Garde nationale… On                            s’est précipité autour du roi pour lui presser la main, comme le jour de                                <pb n="125" xml:id="p125"/>son arrivée de Neuilly ; un canonnier lui                            a présenté un verre de vin qu’il a bu tout à cheval…</p></quote><p rend="indent">Tel est le bulletin du 1<hi rend="sup">er</hi> novembre (1830)                        de la plume de Carrel même, et rien n’annonce encore le duel personnel et la                        guerre à mort qui suivront.</p><p>Le procès des ministres, en excitant les passions, fait dévier Carrel de sa                        ligne ; non pas qu’il ne déteste le désordre et que la vue des émeutes de                        décembre ne produise sur lui une impression pénible. Il blâmait la faiblesse                        du gouvernement en ces journées. Se promenant dans les rues de Paris pendant                        ces mouvements de décembre avec un ami, il lui disait : <quote>« Je voudrais                            être préfet de Police vingt-quatre heures pour mettre tout ce monde à la                            raison. »</quote> L’excitation pourtant le gagnait malgré lui. Généreux                        envers les vaincus, envers les captifs, tenant compte à M. de Peyronnet                        lui-même de son maintien dans tout le cours des débats, de s’être montré                        habile, ferme, et <quote>« d’avoir laissé apercevoir parfois, sous les                            formes de l’urbanité la plus recherchée, le <hi rend="i">cœur                                indompté</hi> qui ne pardonne point sa défaite »</quote>, il                        s’irrite contre les victorieux, et prenant fait et cause pour le général                        La Fayette destitué par la Chambre, il s’écrie, en tirant l’épée hors du                        fourreau (25 décembre 1830) :</p><quote><p rend="indent">La Fayette était au-dessus de toute récompense, cela est                            vrai ; mais on le croyait aussi au-dessus des indignités d’un <hi rend="i">Parlement-croupion</hi>. La réaction commence ; la réaction                            sera écrasée.</p></quote><p rend="indent">En même temps la question de guerre le préoccupe, et même                        l’entête un peu ; non content d’applaudir à la réorganisation de l’armée par                        le maréchal Soult, qu’il exceptera toujours à l’avenir et ménagera plus ou                        moins dans ses virulences, il s’écrie (30 novembre) :</p><quote><p rend="indent">Vienne le moment où se rencontreront en champ clos une                            avant-garde <pb n="126" xml:id="p126"/>prussienne et une poignée de                            volontaires français !… Oui, vienne cette lutte que nous appelons de                            tous nos vœux parce que nous la croyons inévitable, parce qu’elle seule                            peut vider la querelle entre la vieille et la nouvelle Europe !…</p></quote><p rend="indent">En vain Carrel a voulu se réprimer à force de raison et de                        prudence : cet effort, chez les bons esprits, mais qui sont doublés d’un                        cœur trop fervent et d’une bile trop ardente, cet effort pénible dure deux                        ou trois jours de la semaine : le quatrième, au plus tard, l’humeur                        reparaît, elle l’emporte et l’on s’abandonne. Au reste, comme talent, la                        pleine opposition va bien à Carrel ; l’opposition ambiguë le gênait et lui                        imprimait souvent une contrainte visible. Une fois lancé dans la                        contradiction ouverte, il est nerveux, il a plus de verve ; il lui faut un                        peu d’animosité pour avoir toute sa valeur. Là seulement il est tout entier                        dans la voie de son tempérament. Sa force, je crois l’avoir dit déjà, ne se                        sépare jamais de son amertume.</p><p>Il ne s’agit point pour nous de suivre Carrel dans cette série d’articles des                        premiers mois de 1831, ni dans le <hi rend="i">tous-les-jours</hi> de cette                        marche, où il se rencontrerait plus d’un accident et d’un retour : ce qui                        nous importe, c’est de noter les moments où la manœuvre change, et où il                        donne un coup au gouvernail. Il n’éclate que le jour où le ministère Périer                        est nommé, le 13 mars ; il sent que la question de guerre lui échappe, et,                        bien qu’il compte encore sur cette guerre inévitable, de laquelle il attend                        le triomphe de ses espérances et de ses instincts les plus chers, il sent                        que la royauté n’en veut pas. Il commence donc à s’aigrir et à se retourner                        directement contre elle ; mais il ne passera décidément le Rubicon et ne                        parlera hautement république que depuis janvier 1832. Voilà le nouveau champ                        où nous aurons à le suivre et à le caractériser. Mais il était essentiel de                        montrer Carrel, comme je l’ai fait aujourd’hui, dans ce que <pb n="127" xml:id="p127"/>j’appelle la période <hi rend="i">intermédiaire</hi>, de                        même que je l’avais montré une première fois dans sa période de <hi rend="i">tâtonnement</hi>.</p><p>On l’a appelé, dans la forme définitive où il nous reste à l’étudier, le <hi rend="i">Junius</hi> de la presse française. L’expression a du vrai ; à                        le lire, c’est comme le <hi rend="i">Junius</hi> anglais, quelque chose                        d’ardent et d’adroit dans la colère, plutôt violent que vif, plus vigoureux                        que coloré ; le nerf domine ; le fer, une fois entré dans la plaie, s’y                        tourne et retourne, et ne s’en retire plus ; mais ce qui donne un intérêt                        tout différent et bien français au belliqueux champion, c’est que ce n’est                        pas, comme en Angleterre, un inconnu mystérieux qui attaque sous le masque ;                        ici, Ajax combat la visière levée et en face du ciel ; il se dessine et se                        découvre à chaque instant ; il brave les coups, et cette élégance virile que                        sa plume ne rencontre pas toujours, il l’a toutes les fois que sa propre                        personne est en scène, et elle l’est souvent. On le voit d’ici, de taille                        au-dessus de la moyenne et bien proportionnée, avec cette maigreur nerveuse                        qui est le signe de la force, d’une tête singulière, ombragée de cheveux                        bruns assez touffus, au profil marqué et comme emporté dans l’acier, le                        sourcil aisément noueux, les traits heurtés, la bouche grande, mince, et qui                        ne souriait qu’à demi à cause de quelques dents de côté qu’il n’aimait pas à                        montrer, avec un visage comme fouillé et formé de plans successifs ;                        l’ensemble de sa physionomie exprimait l’énergie, quelque chose d’éprouvé et                        de résolu. Tel qu’il était, il appelait aussitôt l’attention sans effort et                        la déférence naturelle autour de lui. Quand il voulait, il séduisait par une                        politesse simple et une grâce sobre qui tirait tout son prix de la force                        même qu’on sentait dessous.</p></div></body>
</text>
</TEI>

