<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Paul-Louis Courier I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-07-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-07-26"><head>I.</head><dateline>Lundi 26 juillet 1852.</dateline><p><pb n="322" xml:id="p322"/>Il y a quelques jours que, causant avec un                        magistrat homme d’esprit, à qui ses fonctions n’ont point fait oublier les                        lettres, après quelques propos sur divers sujets : « Savez-vous que c’est                        moi, me dit-il, qui, le premier ai relevé le corps de Paul-Louis Courier                        dans le bois où il fut assassiné ? J’étais alors substitut à Tours ; on vint                        me chercher de Véretz au milieu de la nuit ; j’arrivai à l’aube… » Et                        j’entendis alors un récit vrai, simple, attachant, dramatique, qui me remit                        en mémoire cette singulière et originale figure, et qui me tente aujourd’hui                        de la retracer. Moi-même j’ai vu une seule fois Courier, et c’était environ                        trois semaines, si je ne me trompe, avant sa mort : il était à Paris, d’où                        il partait le lendemain, on l’avait invité à une soirée des rédacteurs du                            <hi rend="i">Globe</hi> ; il y vint ; on l’entourait, on l’écoutait. Je                        ne dirai pas que son image s’est gravée en moi, mais il m’est du moins resté                        de sa personne une idée qui n’est en rien le contraire du vrai, et que le                        souvenir et la réflexion peuvent achever très fidèlement.</p><p>Courier n’était pas un très grand caractère, nous le verrons ; je dirai même                        tout d’abord que ce n’était pas un esprit très étendu ni très complet dans                        ses points de vue. Il voit bien, mais par parties ; il a de vives idées, <pb n="323" xml:id="p323"/>mais elles ne sont ni très variées ni très                        abondantes : cela devient très sensible quand on le lit de suite et dans sa                        continuité. Ce qu’il est avant tout, en même temps qu’un homme d’humeur,                        c’est un homme d’art et de goût ; c’est un habile et, par endroits, un                        exquis écrivain : là est sa supériorité et sa gloire. Sa vie se partage très                        nettement en deux parties, avant 1815 et après. Après 1815, on eut le                        Paul-Louis Courier soi-disant vigneron, ancien canonnier à cheval, ayant son                        rôle, sa blouse, son fusil de paysan et, peu s’en faut, de braconnier,                        tirant au noble et au capucin, guerroyant à tout bout de champ derrière la                        haie ou le buisson, ami du peuple, et le louant, le flattant fort, se                        vantant d’en être, enfin le Paul-Louis que vous savez. Avant 1815, on a un                        autre Courier, qui a devancé l’autre et qui l’explique, mais qui n’a rien                        encore de l’homme de parti ; soldat déjà trop peu discipliné sous la                        République, devenu incompatible et tout à fait récalcitrant sous l’Empire,                        mais curieux de l’étude, amateur du beau en tout ; un Grec, un Napolitain,                        un Italien des beaux temps, le moins Gaulois possible ; s’abandonnant tant                        qu’il peut à tous les caprices de sa libre vocation ; indépendant avec                        délices ; délicat et quinteux ; misanthrope et pourtant heureux ; jouissant                        des beautés de la nature, adorant les anciens, méprisant les hommes, ne                        croyant surtout pas aux grands hommes, faisant son choix de très peu d’amis.                        Tel il était à l’âge de quarante-trois ans, tel au fond il resta jusqu’à la                        fin ; mais les dix années finales (1815-1825) où il devint et où il fit un                        personnage populaire, méritent d’être comprises à part : aujourd’hui je ne                        m’occuperai que du premier Courier, du Courier avant le rôle et le                        pamphlet.</p><p>On a pour cette étude un secours inestimable, ce sont les lettres de Courier                        même, cent lettres rangées par lui et préparées pour l’impression, datant de                        1804 à <pb n="324" xml:id="p324"/>1812, et qui composent ses vrais mémoires                        durant ce laps de temps. Courier a fait pour ses lettres ce que Pline le                        Jeune avait fait pour les siennes, avec cette seule différence qu’il les a                        disposées par ordre chronologique. Il les aura sans doute retirées des mains                        de ceux à qui il les avait écrites pour en faire ainsi collection, ou bien                        il les a refaites et corrigées à loisir, d’après ses propres brouillons                        conservés. Quoi qu’il en soit du procédé, on a cette suite de lettres,                        auquel il s’en est ajouté depuis beaucoup d’autres, et plus anciennes, et                        plus récentes ; de telle sorte que la vie de Courier se retrouve peinte en                        entier dans sa correspondance. Des lettres ainsi refaites et retouchées                        laissent toujours à désirer quelque chose, je le sais bien ; elles n’ont pas                        la même autorité biographique que des lettres toutes naïves, écrites au                        courant de la plume, oubliées au fond d’un tiroir et retrouvées au moment où                        l’on y pense le moins : mais Courier, homme de style et de forme, n’a guère                        dû faire de changements à ses épîtres que pour les perfectionner par le                        tour ; ses retouches et ses <hi rend="i">repentirs</hi>, comme disent les                        peintres, n’ont pas dû porter sur les opinions et les sentiments qu’il y                        exprime, et le travail qu’il y met, le léger poli qu’il y ajoute n’est qu’un                        cachet de plus.</p><p>Paul-Louis Courier, né à Paris sur la paroisse Saint-Eustache, le                        4 janvier 1772, d’un père riche bourgeois, et qui avait eu maille à partir                        avec un grand seigneur, fut élevé en Touraine sous les yeux et par les soins                        de ce père qui le destinait à servir dans le corps du génie et qui                        l’appliqua en attendant aux langues anciennes. On sait peu de choses de ses                        premières années et des circonstances de sa première éducation, sinon                        qu’elle fut toute libre, agreste et assez irrégulière. À quinze ans, on le                        trouve à Paris, prenant de M. Callet sa première leçon de mathématiques et                        se livrant à l’étude du grec <pb n="325" xml:id="p325"/>sous M. Vauvilliers,                        professeur au Collège de France ; cette dernière étude l’emportait de                        beaucoup sur l’autre dans son esprit. Son second professeur de                        mathématiques, Labbey, ayant été nommé à l’École d’artillerie de Châlons,                        Courier l’y suivit (1791) ; mais, tout en poursuivant son dessein d’entrer                        dans une arme savante, il ne sacrifiait cependant point ses auteurs grecs et                        latins, et, à chaque moment de relâche, il leur laissait reprendre l’empire.                        On peut juger de ce que devait être la discipline de l’École de Châlons                        après le 10 août 1792, au moment de l’approche des Prussiens. Courier, comme                        tous ses camarades, jouissait vivement de cette indépendance ; mais il en                        était peu qui eussent comme lui dans leur poche un <hi rend="i">Homère</hi>                        grec pour compagnon inséparable dans leurs courses à travers champs. Nommé                        lieutenant d’artillerie en juin 1793, il alla en garnison à Thionville ; il                        écrivait de là à sa mère (10 septembre 1793) pour lui demander des livres,                            <hi rend="i">Bélidor</hi> sur le génie et l’artillerie, et surtout deux                        tomes de Démosthène et il ajoutait :</p><quote><p rend="indent">Mes livres font ma joie, et presque ma seule société. Je ne                            m’ennuie que quand on me force à les quitter, et je les retrouve                            toujours avec plaisir. J’aime surtout à relire ceux que j’ai déjà lus                            nombre de fois, et par là j’acquiers une érudition moins étendue, mais                            plus solide. À la vérité, je n’aurai jamais une grande connaissance de                            l’histoire, qui exige bien plus de lectures, mais je gagnerai autre                            chose qui vaut autant, selon moi…</p></quote><p rend="indent">Il veut parler sans doute de la connaissance morale de l’homme.                        Nous verrons avec les années croître chez Courier ce dégoût de l’histoire ;                        le dégoût deviendra de l’aversion quand il croira avoir vu la grande                        histoire de près et les héros à l’œuvre. Cela le mènera un jour à dire :                            <quote>« Il y a plus de vérités dans Rabelais que dans                            Mézeray. »</quote> Ou par variante : <quote>« Il y a plus de vérité dans                                <pb n="326" xml:id="p326"/><hi rend="i">Joconde</hi> que dans tout                            Mézeray. »</quote> Mais nous n’en sommes qu’à l’instinct, et pas encore                        à la boutade.</p><p>Dans cette même lettre à sa mère, il y a, sur la fin, un mot de sensibilité ;                        il regrette la vie tranquille et douce qu’il menait sous le toit                        domestique :</p><quote><p rend="indent">Babil de femmes, folies de jeunesse, s’écrie-t-il,                            qu’êtes-vous en comparaison ? Je puis dire ce qui en est, moi qui,                            connaissant l’un et l’autre, n’ai jamais regretté, dans mes moments de                            tristesse, que le <hi rend="i">sourire de mes parents</hi>, pour me                            servir des expressions d’un poète.</p></quote><p rend="indent">Il semble ici ne risquer sa sensibilité qu’à la faveur d’un                        ancien.</p><p>Courier a vingt et un ans ; il travaille, il s’occupe de ses lectures                        chéries, et il a aussi des moments d’entraînement vers les sociétés et les                        coteries, comme il les appelle. En ces veines de dissipation, il est très                        humilié de ne pas savoir danser, condition alors essentielle pour un jeune                        homme ; il reprend un maître de danse, ce qu’il a fait bien des fois avec un                        médiocre succès<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un scrupule me vient ; une dame,                            contemporaine de la jeunesse de Courier, assure qu’il avait fini                            pourtant par très bien danser.</note>. Capitaine d’artillerie en                        juin 1795, il était au quartier général de l’armée devant Mayence, quand il                        apprit la mort de son père. Il partit à l’instant sans congé, et sans                        prévenir personne, pour aller embrasser sa mère à La Véronique près Luynes,                        en Touraine. De tout temps nous lui verrons cette habitude d’indiscipline,                        et de partir volontiers sans congé. C’est ainsi qu’il fera finalement à la                        Grande Armée, à la veille de Wagram. Dans l’été de 1807, à Naples, ayant eu                        ordre de venir rejoindre son régiment à Vérone, il s’amusait, comme si de                        rien n’était, près de Portici, à traduire du Xénophon (<hi rend="i">Sur la                            cavalerie</hi>), s’attardait en chemin à Rome, et n’arrivait à Vérone                        qu’à la fin de janvier (1808). On l’y attendait depuis près de six mois, et                        il fut mis aux <pb n="327" xml:id="p327"/>arrêts en arrivant. Il raconte                        tout cela dans de petites notes fort piquantes et fort bien tournées qu’il                        entremêle à ses lettres. Il a l’air de s’en faire honneur : il n’y a pas de                        quoi ; ce n’est pas ainsi que servaient les soldats de Xénophon.</p><p>En résidence à Toulouse, en 1796, il se livre à la fois aux études et au                        monde. Un de ses camarades de ce temps, qui a donné depuis un récit, quelque                        peu arrangé, de ses souvenirs, nous le montre alors, grand, mince et                        maigre ; avec une bouche largement fendue, de grosses lèvres, un visage                        marqué de petite vérole, fort laid en un mot, mais d’une laideur animée et                        réparée par la gaieté et l’esprit de la physionomie ; se piquant de bonnes                        fortunes, amoureux d’une danseuse, M<hi rend="sup">lle</hi> Simonnette, et                        écrivant en grec ses dépenses secrètes sur son calepin. Il se lia fort                        pendant son séjour à Toulouse avec un Polonais, homme de mérite et                        d’érudition, M. Chlewaski. C’est à lui qu’il écrivait de Rome, le                        8 janvier 1799, la première lettre (retouchée sans doute depuis) où son                        talent s’offre à nous dans tout son relief et toute sa grâce.</p><p>Courier, on l’a deviné déjà, n’a pas l’ardeur de la guerre, ni l’amour de son                        métier : homme de la Révolution et de la génération de 89, il en a tout                        naturellement les idées, mais non la ferveur et la flamme ; il en aime les                        résultats et il les défendra un jour, mais il n’est pas de ceux qui les                        arrachent ni qui les conquièrent. Sa passion est ailleurs ; l’idéal de la                        Grèce, de bonne heure, lui a souri. Aussi, dans ces armées qui portent à                        travers l’Europe nos idées et des germes féconds jusqu’au sein du désordre,                        il ne voit, lui, que le désordre même ; et, quand sa moderne patrie est aux                        prises avec l’antique, il n’hésite pas, c’est la patrie antique qu’il                        préfère et qu’il venge. Envoyé à Rome pendant l’occupation de 1799, témoin                        de cette émulation <pb n="328" xml:id="p328"/>de rapines que le gouvernement                        du Directoire propageait partout dans les républiques formées à son image,                        il écrit à son ami Chlewaski qu’il a laissé à Toulouse :</p><quote><p rend="indent">Dites à ceux qui veulent voir Rome qu’ils se hâtent, car                            chaque jour le fer du soldat et la serre des agents français flétrissent                            ses beautés naturelles et la dépouillent de sa parure… Les monuments de                            Rome ne sont guère mieux traités que le peuple. La colonne Trajane est                            cependant à peu près telle que vous l’avez vue, et nos curieux, qui                            n’estiment que ce qu’on peut emporter et vendre, n’y font heureusement                            aucune attention<note place="bottom" resp="author">[NdA] La colonne Trajane elle-même                                l’avait échappé belle ; on avait songé à l’enlever et à la                                transporter à Paris. Daunou, envoyé comme commissaire à Rome,                                écrivait au directeur La Revellière (30 mars 1798) : <quote>« Il                                    paraît que vous renoncez à la colonne Trajane ; au fond, ce                                    serait une entreprise extrêmement dispendieuse. »</quote> Il                                ajoutait dans une autre lettre : <quote>« En général, je vois qu’il                                    est bon de s’en tenir aux <hi rend="i">trois cent cinquante                                        caisses</hi> ; il n’est juste ni politique de trop                                    multiplier les enlèvements de cette nature. »</quote></note>.                            D’ailleurs, les bas-reliefs dont elle est ornée sont hors de la portée                            du sabre, et pourront par conséquent être conservés. Il n’en est pas de                            même des sculptures de la villa Borghèse et de la villa Pamphili, qui                            présentent de tous côtés des figures semblables au Déiphobe de                                Virgile<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le Déiphobe, fils de Priam,                                qu’Énée retrouve aux enfers tout mutilé du sac de Troie, sans mains,                                sans oreilles, sans nez (<hi rend="i">et truncas inhonesto vulnere                                    nares</hi>).</note>. Je pleure encore un joli <hi rend="i">Hermès</hi> enfant que j’avais vu dans son entier, vêtu et                            encapuchonné d’une peau de lion, et portant sur son épaule une petite                            massue. C’était, comme vous voyez, un Cupidon dérobant les armes                            d’Hercule, morceau d’un travail exquis, et grec si je ne me trompe. Il                            n’en reste que la base, sur laquelle j’ai écrit avec un crayon : <hi rend="i">Lugete, Veneres Cupidinesque</hi>, et les morceaux                            dispersés qui feraient mourir de douleur Mengs et Winckelmann, s’ils                            avaient eu le malheur de vivre assez longtemps pour voir ce                            spectacle.</p><p>Des soldats, qui sont entrés dans la bibliothèque du Vatican, ont                            détruit, entre autres raretés, le fameux Térence du Bembo, manuscrit des                            plus estimés, pour avoir quelques dorures dont il était orné. Vénus de                            la villa Borghèse a été blessée à la main par quelque descendant de                            Diomède, et l’Hermaphrodite (<hi rend="i">immane nefas !</hi>) a un pied                            brisé.</p></quote><p rend="indent">Telle est cette gracieuse peinture qui ressemble si bien                        elle-même à un bas-relief antique, et qui nous <pb n="329" xml:id="p329"/>montre que, si Courier avait été de l’expédition de Mummius à Corinthe, il                        eût certainement été de cœur pour les Corinthiens contre les Romains.</p><p>Les opinions, les sentiments de Courier à cette fin de la République et sous                        l’Empire, nous les savons maintenant, il vient de nous les dire, et il                        n’aura plus qu’à les varier et à les développer devant nous. Placé entre la                        République et le Consulat, ou entre le Consulat et l’Empire, il est pour                        Praxitèle. En écrivant à ce même M. Chlewaski qui lui avait demandé ce que                        c’était que le livre des <hi rend="i">Voyages d’Anténor</hi>, Courier répond                        que c’est une sotte imitation d’<hi rend="i">Anacharsis</hi>, c’est-à-dire                        d’un ouvrage médiocrement écrit et médiocrement savant, <hi rend="i">soit                            dit entre nous</hi> :</p><quote><p rend="indent">Je crois, ajoute-t-il, que tous les livres de ce genre,                            moitié histoire et moitié roman, où les mœurs modernes se trouvent                            mêlées avec les anciennes, font tort aux unes et aux autres, donnent de                            tout des idées fausses, et choquent également le goût et l’érudition. La                            science et l’éloquence sont peut-être incompatibles…</p></quote><p rend="indent">Ici l’on saisit le témoignage net et hardi de ce goût pur qui                        ne transige pas, de ce goût exclusif comme tous les goûts très sincères et                        très sentis. Courier l’eut tel de bonne heure, et tel il le conserva toute                        sa vie, se souciant plutôt de l’aiguiser que de l’augmenter et de l’élargir.                        Lisant en 1812, à Frascati, les articles du docte et fin Boissonade dans le                            <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi>, il lui écrivait :</p><quote><p rend="indent">Courage, monsieur ! venez au secours de notre pauvre                            langue, qui reçoit tous les jours tant d’outrages. Mais je vous trouve                            trop circonspect ; fiez-vous à votre propre sens ; ne feignez point de                            dire en un besoin que tel bon écrivain a dit une sottise : <hi rend="i">surtout gardez-vous bien de croire que quelqu’un ait écrit en                                français depuis le règne de Louis XIV : la moindre femmelette de ce                                temps-là vaut mieux pour le langage que les Jean-Jacques, Diderot,                                d’Alembert, contemporains et postérieurs</hi> ; ceux-ci sont tous                            ânes bâtés <hi rend="i">sous le rapport</hi> de la langue, <pb n="330" xml:id="p330"/>pour user d’une de leurs phrases ; vous ne devez pas                            seulement savoir qu’ils aient existé.</p></quote><p rend="indent">Courier, parmi ces écrivains du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il énumère, a grand soin d’oublier Voltaire, qui                        dérangerait sa théorie juste, mais excessive<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il                            n’oublie pas moins l’excellent style épistolaire de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, de celle que M. Villemain appelle                            spirituellement <quote><hi rend="i">la                            femme-Voltaire</hi></quote>.</note>. En général, il ne faut prendre ces                        maximes, ces aphorismes littéraires de Courier que comme les saillies                        extrêmes d’un goût excellent ; c’est au jugement de chacun ensuite à les                        entendre sobrement et à les réduire.</p><p>Est-il besoin de dire qu’il ne faisait aucun cas de la littérature de son                        temps, ni de celle de l’Empire, ni, je le crains bien, de celle qui vint                        depuis ? Vers la fin, engagé dans le parti libéral, il a fait quelques                        politesses à ce qu’on appelait les jeunes talents ; mais, en réalité, il n’a                        jamais prisé les plus remarquables des littérateurs et des poètes de ce                        siècle, ni Chateaubriand, ni Lamartine, qu’il raille tous deux volontiers à                        la rencontre ; il leur était antipathique ; c’était un pur Grec, et qui                        n’admettait pas tous les dialectes, un Attique ou un Toscan, au sens                        particulier du mot : <quote>« Notre siècle manque non pas de lecteurs, mais                            d’auteurs ; ce qui se peut dire de tous les autres arts. »</quote>                        C’était le fond de sa pensée. En voyant le grand acteur Talma, il goûtait                        médiocrement ce mélange d’énergie tragique et de naturel ; cela était trop                        shakespearien pour lui.</p><p>Cependant lui-même tâtonnait encore : il s’amusait assez insipidement à                        donner, d’après Isocrate, l’<hi rend="i">Éloge d’Hélène</hi> qu’il dédiait à                            M<hi rend="sup">me</hi> Pipelet, depuis princesse de Salm. Ce qu’il y a                        de piquant en ces années, ce sont ses lettres avec tout le sel qu’il y a                        sous main répandu depuis. La lettre dans laquelle il raconte comment <pb n="331" xml:id="p331"/>se fit à Plaisance la proclamation de l’Empire                        dans le régiment de d’Anthouard est célèbre : c’est la plus spirituelle                        parodie, la plus méprisante et la plus frondeuse, et qui a dû être fort                        retravaillée à loisir. Envoyé en 1805 dans le royaume de Naples sous le                        général Gouvion Saint-Cyr, Courier s’accoutume de plus en plus à prendre la                        guerre par le côté peu idéal et peu grandiose. Commandant d’artillerie, il                        ne croit pas à son métier ni à son art ; et quand il entrevoit, en                        s’arrêtant un moment dans une bibliothèque, l’occasion de publier et de                        traduire quelque ancien, il se moque encore de cette gloire-là ; mais il est                        évident, à la manière dont il en parle, qu’il y croit plus qu’à l’autre. Et                        ici j’aborderai franchement l’objection avec Courier, et je ne craindrai pas                        de montrer en quoi je le trouve étroit, fermé, négatif et injuste.</p><p>Dans la <hi rend="i">Conversation chez la comtesse d’Albany</hi>, à Naples                        (2 mars 1812), il agite cette question de savoir s’il y a un art de la                        guerre, s’il y a besoin de l’apprendre pour y réussir, s’il ne suffit pas                        qu’il y ait une bataille pour qu’il y ait toujours un grand général,                        puisqu’il faut bien qu’il y ait un vainqueur ; et il met dans la bouche du                        peintre Fabre sa propre opinion toute défavorable aux guerriers, tout à                        l’avantage des artistes, gens de lettres et poètes. Par un jugement aussi                        absolu, Courier fait tort, ce me semble, à son esprit, je ne dirai pas                        militaire, mais historique, et il montre qu’il n’a pas embrassé un ensemble.                        S’il avait voulu dire simplement qu’il y a bien du hasard à la guerre, que                        les réputations y sont souvent surfaites ou usurpées, que l’exécution des                        plans les mieux combinés dépend de mille accidents et de mille instruments                        qui peuvent les déjouer et les trahir, et que, dans l’art individuel du                        peintre et du poète, avec toutes les difficultés qui s’y mêlent, il n’entre                        point de telles chances, il n’y aurait <pb n="332" xml:id="p332"/>qu’à lui                        donner raison, et il n’aurait rien dit de bien neuf. Mais Courier va plus                        loin, il doute de l’art militaire même et du génie qui y a présidé dans la                        personne des plus grands capitaines ; il doute d’Annibal, il doute de                        Frédéric, il doute de Napoléon ; lui qui a l’honneur de servir sous                        Saint-Cyr et qui le reconnaît <quote>« le plus savant peut-être dans l’art                            de massacrer »</quote>, il ne prend nul goût à s’instruire sous ce                        maître ; il a l’air de confondre Brune et Masséna ; la première campagne                        d’Italie pour lui n’est pas un chef-d’œuvre. Tranchons le mot : il y a un                        héroïsme et une géométrie qui s’entraident l’une l’autre, et qu’il n’entend                        pas.</p><p>La fortune le lui rend bien : voyez comme elle le punit de sa taquinerie et                        de son scepticisme. En cet âge de grandes choses, elle le fait assister aux                        petites ; elle le jette par deux fois dans le royaume de Naples, la seconde                        fois sous le général Reynier, médiocre ou malheureux ; il y voit une guerre                        de brigands toute décousue, tout atroce, toute bouffonne. La Calabre,                        c’était l’Espagne en abrégé dès 1806. Courier est là loin du centre,                        obéissant à des ordres souvent contradictoires, sans chances d’avancement,                        en danger d’être pris et pendu, n’échappant qu’à force de présence d’esprit                        et parce qu’il parle bien l’italien, perdant ses chevaux, son domestique, sa                        valise et ses nippes, toutes choses dont il croit devoir nous détailler le                        compte (triste état de services !), et ne rencontrant pas une seule fois                        dans sa vie cette victoire en plein soleil qui fait croire à Leuctres et à                        Mantinée, et qui, même à ne voir que le classique, lui eût expliqué                        Épaminondas. Courier, qui n’a vu de la guerre que ce côté désastreux et                        cette lisière délabrée, juge par là de tout le reste :</p><quote><p rend="indent">C’est là néanmoins l’histoire, écrit-il au docte critique                            Sainte-Croix, l’histoire dépouillée de ses ornements. Voilà les canevas                            qu’ont brodés les Hérodote et les Thucydide. Pour moi, m’est avis que                            cet <pb n="333" xml:id="p333"/>enchaînement de sottises et d’atrocités,                            qu’on appelle histoire, ne mérite guère l’attention d’un homme sensé.                            Plutarque, avec</p><quote><l>         …………………… l’air d’homme sage,</l><l>         Et cette large barbe au milieu du visage,</l></quote><p>me fait pitié de nous venir prôner tous ces donneurs de batailles dont le                            mérite est d’avoir joint leurs noms aux événements qu’amenait le cours                            des choses.</p></quote><p rend="indent">Il renouvelle en toute occasion, à cette heure splendide, ce                        blasphème contre l’histoire qu’il a trop vue du fond du cul-de-sac sanglant                        de la Calabre :</p><quote><p rend="indent">Oui, monsieur, écrivait-il à M. Silvestre de Sacy en                            octobre 1810, j’ai enfin quitté mon vilain métier, un peu tard, c’est                            mon regret. Je n’y ai pas pourtant perdu tout mon temps. J’ai vu des                            choses dont les livres parlent à tort et à travers. <hi rend="i">Plutarque à présent me fait crever de rire : je ne crois plus aux                                grands hommes.</hi></p></quote><p rend="indent">Et encore, sur Plutarque toujours, car il faut citer et peser                        ces paradoxes de Courier, qui sont désormais en circulation :</p><quote><p rend="indent">Je corrige un Plutarque qu’on imprime à Paris (août 1809).                            C’est un plaisant historien, et bien peu connu de ceux qui ne le lisent                            pas en sa langue. Son mérite est tout dans le style ; il se moque des                            faits, et n’en prend que ce qui lui plaît, n’ayant souci que de paraître                            habile écrivain. <hi rend="i">Il ferait gagner à Pompée la bataille de                                Pharsale, si cela pouvait arrondir tant soit peu sa phrase</hi>. Il                            a raison. Toutes ces sottises qu’on appelle histoire ne peuvent valoir                            quelque chose qu’avec les ornements du goût.</p></quote><p rend="indent">Avec tout le respect que l’on doit à l’un des cinq ou six                        hommes en Europe qui savent le grec (Courier n’en comptait pas davantage, et                        il en était), je ne puis croire à une telle légèreté dans Plutarque. Quand                        on a fait la part du rhéteur et du prêtre d’Apollon en lui, il reste une                        bien plus large part encore, ce me semble, au collecteur attentif et                        consciencieux des moindres traditions sur les grands hommes, au peintre                        abondant et curieux <pb n="334" xml:id="p334"/>de la nature humaine. Mais                        avec Courier, il faut se faire à ces extrémités spirituelles d’expression                        qui ne sont que des figures de pensée ; et n’est-ce pas ainsi que, dans sa                        passion et presque sa religion du pur langage, il disait encore : « Les gens                        qui savent le grec sont cinq ou six en Europe : <hi rend="i">ceux qui savent                            le français sont en bien plus petit nombre</hi> ! »</p><p>Il y a des moments pourtant où, voyant tant de choses réelles et mémorables                        se faire alentour, l’artiste en lui s’éveille et se dit : <hi rend="i">Je                            suis peintre aussi !</hi> Mais, pour peindre, il en revient encore aux                        anciens ; il voudrait, comme André Chénier, traiter un sujet <hi rend="i">moderne</hi> dans le goût <hi rend="i">antique</hi> ; et pour cela il                        ne faut pas que le sujet soit trop considérable ni très compliqué. Un                        morceau d’histoire, un épisode détaché, où l’on pourrait mettre la concision                        énergique d’un Salluste ou mieux la naïveté charmante d’un Xénophon, le                        tenterait bien. Dans ce royaume de Naples, où il campe et chevauche à                        l’aventure, il écrit un jour à Clavier (juin 1805) :</p><quote><p rend="indent">Un morceau qui plairait, je crois, traité dans le goût                            antique, ce serait l’expédition d’Égypte. Il y a là de quoi faire                            quelque chose comme le <hi rend="i">Jugurtha</hi> de Salluste, et mieux,                            en y joignant un peu de la variété d’Hérodote, à quoi le pays prêterait                            fort ; scène variée, événements divers, différentes nations, divers                            personnages ; celui qui commandait était encore un homme, il avait des                            compagnons ; et puis, notez ceci, un sujet limité, séparé de tout le                            reste ; c’est un grand point selon les maîtres : peu de matière et                            beaucoup d’art.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Peu de matière et beaucoup d’art</hi>, c’est là                        toute la devise et le secret du talent de Courier. Mais ici encore il est                        déjoué ; car cette expédition d’Égypte, qui donc la traitera ? qui saura la                        raconter et la peindre ? Ce n’est pas vous qui y rêvez trop pour cela, qui                        pensez trop à Salluste ou à Hérodote, au lieu d’étudier la chose en                        elle-même. Le digne et simple historien de cette expédition grandiose, ce                        sera encore tout naturellement celui qui <pb n="335" xml:id="p335"/>l’a                        faite, Bonaparte, dont c’est la dernière dictée publiée (1847).</p><p>Que Courier laisse donc l’histoire à laquelle il n’a pas confiance et qui est                        trop vaste pour lui ; mais l’art, mais la nature, mais le beau sous la forme                        classique et antique, voilà à quoi il excelle. Laissez-le en jouir à souhait                        et sans dessein ; il nous en rendra ensuite avec pureté et lumière quelque                        fragment de tableau. Au fond de la Calabre, à cette extrémité de la                        Grande-Grèce, près de Tarente, en face de la Sicile qu’il convoite et qu’il                        voit là de l’autre côté du canal, <quote>« comme de la terrasse des                            Tuileries vous voyez le faubourg Saint-Germain »</quote>, il a des                        accents et des tons pleins de chaleur et de largeur :</p><quote><p rend="indent">Quant à la beauté du pays, les villes n’ont rien de                            remarquable, pour moi du moins ; mais la campagne, je ne sais comment                            vous en donner une idée : cela ne ressemble à rien de ce que vous avez                            pu voir. Ne parlons pas de bois d’orangers et de haies de citronniers ;                            mais tant d’autres arbres et de plantes étrangères, que la vigueur du                            sol y fait naître en foule, ou bien les mêmes que chez nous, mais plus                            grandes, plus développées, donnent au paysage un tout autre aspect. En                            voyant ces rochers, partout couronnés de myrte et d’aloès, et ces                            palmiers dans les vallées, vous vous croyez au bord du Gange ou sur le                            Nil, hors qu’il n’y a ni pyramides, ni éléphants ; mais les buffles en                            tiennent lieu et figurent fort bien parmi les végétaux africains, avec                            le teint des habitants qui n’est pas non plus de notre monde… Ce n’est                            pas sans raison qu’on a nommé ceci l’Inde de l’Italie.</p></quote><p rend="indent">Il est devenu lui-même Italien ; après la langue grecque, il ne                        trouve rien à comparer à ces idiomes si riches et si suaves des diverses                        contrées de l’Italie. Il vit dans ces beaux lieux, il s’y naturalise, il s’y                        oublie ; et, dès qu’il a quitté son <quote>« harnais »</quote>, comme il                        dit, et laissé son <hi rend="i">vil métier</hi>, il retourne y vivre et y                        passer les dernières années de la sécurité et du loisir (1810-1812). Athènes                        par-delà l’appelle ; il y aspire comme le dévot musulman au pèlerinage de                        La Mecque ; mais, en attendant, Rome et Naples, avec leurs monuments, leur                        ciel et leur petite <pb n="336" xml:id="p336"/>société d’élite, lui                        suffisent, le possèdent et lui tiennent lieu de tout ; grands souvenirs,                        beautés naturelles, c’est pour lui tout ensemble <quote>« ce qu’il y a de                            mieux dans le rêve et dans la réalité »</quote>.</p><p>Mais il faut dire quelque chose de la grande découverte de Courier en ces                        années, et de sa grosse querelle au sujet d’un pâté d’encre ; sans quoi,                        d’ailleurs, on ne devinerait pas assez ce qu’il était dès lors, assez vif à                        la brouille et à la querelle, et prompt à riposter dès qu’on le piquait.                        Étant à Florence, en 1809, il examina, à la bibliothèque de San Lorenzo, un                        manuscrit grec des <hi rend="i">Amours de Daphnis et Chloé</hi>, qu’il                        reconnut plus complet que ce qu’on avait imprimé jusque-là. Le premier livre                        de cette gracieuse pastorale, si connue par la traduction d’Amyot, offrait                        une lacune que l’on supposait n’être que de quelques lignes, et qui se                        trouva être de six ou sept pages, à l’endroit d’une très jolie scène de                        bain, puis de dispute jalouse et de baiser. Certes, pour qui sait la disette                        actuelle et la difficulté de rien découvrir de vraiment nouveau dans ce                        champ presque épuisé de l’Antiquité, c’était là une jolie trouvaille, et de                        quoi réjouir délicieusement une âme d’érudit. La fortune traitait cette fois                        Courier avec faveur : elle lui faisait trouver chez un ancien ce qu’il                        aurait aimé à inventer lui-même. Courier se mit aussitôt à l’ouvrage,                        c’est-à-dire à copier le passage inédit et à le collationner. Mais il arriva                        que, pendant ce travail, une feuille de papier qu’il mit dans le manuscrit,                        étant tachée d’encre en dessous, couvrit et tacha une page de ce manuscrit                        précieux. C’était une grave étourderie, et aucun bibliothécaire ne l’eût                        bien prise : ceux de Florence le prirent très mal, et supposèrent à la                        maladresse de Courier une intention de noirceur qu’il serait bien pénible de                        lui supposer. Il s’ensuivit des plaintes dans les journaux du lieu, des                        brochures ; l’orage grossit ; on se parlait de ce pâté à l’oreille, de <pb n="337" xml:id="p337"/>Rome à Paris, dans ce grand silence, un moment                        pacifique, de l’Empire ; et Courier jugea à propos de répondre par une <hi rend="i">Lettre</hi> publique (1810) adressée <hi rend="i">à                            M. Renouard</hi>, libraire, qui était à Florence lors de l’événement.                        Cette lettre est célèbre : c’est, à vrai dire, le premier des pamphlets de                        Courier, et chacun put voir dès lors combien cette bouche qui savait si bien                        rire, savait mordre aussi. M. Renouard lui-même y attrapait son coup de dent                        au post-scriptum, pour ne s’être pas assez vigoureusement prononcé.</p><p>Le fameux pâté se voit encore et se montre à Florence avec une attestation de                        la main de Courier, qui déclare l’avoir fait par étourderie. Des personnes,                        qui ont vu ces pièces, en ont emporté une impression qui est un peu autre,                        m’assure-t-on, que celle des lecteurs de la brochure ; les simples lecteurs,                        en effet, qui n’entendent qu’une des parties, ont peine à ne pas donner                        raison à Courier.</p><p>En traduisant dès lors le fragment inédit, en l’assortissant et en le                        joignant à la version d’Amyot qu’il publia après l’avoir corrigée en                        beaucoup de points (Florence, 1810), Courier entrait comme par occasion dans                        cet essai de style un peu vieilli, à la gauloise, qu’il s’appropriera                        désormais, qu’il appliquera à d’autres traductions et même à des sujets tout                        modernes, et qu’il fera plus tard servir à son personnage politique de                        paysan tourangeau.</p><p>Dès ce temps-là, il fallait regarder de bien près à la manière dont on s’y                        prenait avec Courier, de peur de le fâcher, même en le louant. M. Renouard,                        en écrivant sur ce fameux pâté, avait dit de Courier que c’était un <hi rend="i">helléniste</hi> fort habile. <hi rend="i">Helléniste</hi>,                        qu’est-ce que cela ? Courier se défendait fort de l’être :</p><quote><p rend="indent">Si j’entends bien ce mot, qui, je vous l’avoue, m’est                            nouveau, vous dites un <hi rend="i">helléniste</hi> comme on dit un <hi rend="i">dentiste</hi>, un <hi rend="i">droguiste</hi>, un <hi rend="i">ébéniste</hi> ; <pb n="338" xml:id="p338"/>et, suivant                            cette analogie, un <hi rend="i">helléniste</hi> serait un homme qui                            étale du grec, qui en vit, qui en vend au public, aux libraires, au                            gouvernement. Il y a loin de là à ce que je fais. Vous n’ignorez pas,                            monsieur, que je m’occupe de ces études uniquement par goût, ou, pour                            mieux dire, par boutades et quand je n’ai point d’autre fantaisie ; que                            je n’y attache nulle importance et n’en tire nul profit ; que jamais on                            n’a vu mon nom en tête d’aucun livre…</p></quote><p rend="indent">On entrevoit ici non seulement l’indépendance et le caprice,                        mais un peu la prétention et le travers. C’est ainsi que plus tard Courier,                        en échouant aux élections de Chinon (1822), ne voulait pas qu’on dît qu’il                        avait été en <hi rend="i">concurrence</hi> avec le marquis d’Effiat ; il                        prétendait n’avoir été le <hi rend="i">concurrent</hi> de personne, n’avoir                        ni demandé ni sollicité d’être député, n’avoir été candidat en aucune                        sorte ; il est vrai qu’il aurait accepté si on l’avait élu. Pure chicane de                        mots ! il n’était pas candidat ici, pas plus qu’il n’était helléniste                        là-bas.</p><p>Cette affaire du pâté, et les tracasseries qui s’ensuivirent, donnèrent dès                        lors à Courier une sorte de misanthropie, à laquelle il était assez                        naturellement disposé, et qui d’ailleurs n’altérait pas son humeur ; mais le                        mépris des hommes perce de plus en plus, à cette date, dans tout ce qu’il                        écrit :</p><quote><p rend="indent">Les habiles, dit-il à ce propos, <hi rend="i">qui sont                                toujours en petit nombre et ne décident de rien…</hi> » — Pour moi,                            écrivait-il au médecin helléniste Bosquillon, ces choses-là ne                            m’apprennent plus rien ; ce n’est pas d’aujourd’hui que j’ai lieu                            d’admirer la haute impertinence des jugements humains. Ma philosophie                            là-dessus est toute d’expérience, il y a peu de gens, mais bien peu,                            dont je recherche le suffrage : <hi rend="i">encore m’en passerais-je au                                besoin</hi>. — Je passe ici mon temps assez bien, écrivait-il encore                            de Rome à Clavier (octobre 1810), avec quelques amis et quelques livres.                            Je les prends comme je les trouve, <hi rend="i">car, si on était                                difficile, on ne lirait jamais, et on ne verrait personne. Il y a                                plaisir avec les livres, quand on n’en fait point, et avec des amis,                                tant qu’on n’a que faire d’eux.</hi></p></quote><p rend="indent">Il ne tiendrait qu’à moi de multiplier ces passages où se                        combinent à doses au moins égales la douceur et l’amertume. <pb n="339" xml:id="p339"/>Ce que rêve Courier à cette date, ce n’est pas de noyer                        tout le genre humain, quoique détestable, mais de faire une arche de                        quelques personnes d’élite et d’y vivre entre soi. Il est impossible de                        découvrir en lui, à ce moment, celui qui bientôt dira au peuple qu’il est                        sensé et sage, et qu’un bon gouvernement n’est qu’un cocher à qui tout le                        monde a le droit de dire : <hi rend="i">Mène-moi là</hi>. Je ne prétends pas                        décider auquel des deux moments il eut le plus raison, mais je tiens à bien                        noter les deux moments dans sa vie. Vers la fin de l’Empire, il me semble                        voir en Courier un misanthrope studieux et délicat, un mécontent plein de                        grâce et parfois de bonne humeur, une espèce de Gray plus robuste et plus                        hardi, mais également distingué, fin et difficile<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Quand je dis que Courier est plus hardi que Gray, cela doit s’entendre                            de la hardiesse à se produire et à tenir tête au monde ; car, en ce qui                            est du goût, Gray a plus de hardiesse que Courier.</note>. Il a lui-même                        résumé sa disposition à la fois de découragement et de dilettantisme à la                        fin de l’Empire, quand il écrivait à Bosquillon (novembre 1810) :</p><quote><p rend="indent">Quant à moi, ôtez-vous de l’esprit que je songe à faire                            jamais rien. Je crois, pour vous dire ma pensée, que ni moi ni autre                            aujourd’hui ne saurait faire œuvre qui dure ; non qu’il n’y ait                            d’excellents esprits, mais les grands sujets qui pourraient intéresser                            le public et animer un écrivain, lui sont interdits. Il n’est pas même                            sûr que le public s’intéresse à rien. Au vrai, je vois que la grande                            affaire de ce siècle-ci, c’est le débotté et le petit coucher.                            L’éloquence vit de passions ; et quelles passions voulez-vous qu’il y                            ait chez un peuple de courtisans ?… Contentons-nous, monsieur, de lire                            et d’admirer les anciens du bon temps. Essayons au plus quelquefois d’en                            tracer de faibles copies. Si ce n’est rien pour la gloire, c’est assez                            pour l’amusement. On ne se fait pas un nom par là, mais on passe                            doucement la vie…</p></quote><p rend="indent">En supposant que toutes les lettres qui portent la date de ces                        années aient été réellement écrites alors telles que nous les avons, il                        imitait, en effet, les anciens sans fatigue et avec un art adorable dans de                        petits sujets, <pb n="340" xml:id="p340"/>soit qu’il adressât à sa cousine,                            M<hi rend="sup">me</hi> Pigalle, du pied du Vésuve des contes dignes de                        Lucius et d’Apulée (1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1807), soit qu’aux                        bords du lac de Lucerne, du pied du Righi, il envoyât à M. et à M<hi rend="sup">me</hi> Thomassin (25 août et 12 octobre 1809) des idylles                        malicieuses et fraîches où il aime à montrer toujours, à côté des jeunes                        filles joueuses ou effrayées, le rire du Satyre<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Ces pages de Courier ont été, dans le temps, très bien appréciées par                            M. Charles Magnin, au tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 397-399, de ses                                <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>. Ce sont de petites scènes                        parlantes, achevées, faites pour être ciselées sur une coupe antique, sur                        une de ces coupes que Théocrite proposait en prix à ses bergers. Et là                        encore se vérifie le précepte favori de Courier : <quote>« Peu de matière et                            beaucoup d’art. »</quote> À ces jolies bagatelles, travaillées comme une                        ode d’Horace, Courier donne un poli de style qui rappelle l’éclat du marbre                        de Paros.</p><p>Mais l’Empire, en tombant, allait ouvrir à Courier de nouveaux points de vue                        et une carrière. On peut dire qu’il n’avait embrassé ni senti à aucun                        instant l’esprit et le génie de cette grande époque ; le côté héroïque comme                        le côté social lui avait échappé ; il n’y avait vu partout que les excès et                        les désordres, les bassesses ou les ridicules. Allait-il mieux comprendre                        l’époque nouvelle qui succédait, et l’espèce de transaction qu’il eût                        convenu dès l’abord d’y ménager et d’y favoriser ? Il comprit fortement du                        moins le principal des éléments qui devait y prévaloir et triompher. La                        passion, pour la première fois, se mêla avec suite dans sa vue pratique des                        choses ; son humeur d’ailleurs le rendait tout propre à l’opposition. Les                        mécontents et les déclassés d’un régime, quand ils sont aussi riches de fond                        que Courier, et aussi armés de talent, se trouvent tout préparés du premier                        jour pour le régime suivant…</p></div></body>
</text>
</TEI>

