<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Boileau.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-09-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-09-27"><head>Boileau.</head><dateline>Lundi 27 septembre 1852.</dateline><p><pb n="494" xml:id="p494"/>Depuis vingt-cinq ans, le point de vue en ce qui                    regarde Boileau a fort changé. Lorsque sous la Restauration, à cette heure                    brillante des tentatives valeureuses et des espérances, de jeunes générations                    arrivèrent et essayèrent de renouveler les genres et les formes, d’étendre le                    cercle des idées et des comparaisons littéraires, elles trouvèrent de la                    résistance dans leurs devanciers ; des écrivains estimables, mais arrêtés,                    d’autres écrivains bien moins recommandables et qui eussent été de ceux que                    Boileau en son temps eût commencé par fustiger, mirent en avant le nom de ce                    législateur du Parnasse, et, sans entrer dans les différences des siècles,                    citèrent à tout propos ses vers comme les articles d’un code. Nous fîmes alors                    ce qu’il était naturel de faire ; nous prîmes les œuvres de Boileau en                    elles-mêmes : quoique peu nombreuses, elles sont de force inégale ; il en est                    qui sentent la jeunesse et la vieillesse de l’auteur. Tout en rendant justice à                    ses belles et saines parties, nous ne le fîmes point avec plénitude ni en nous                    associant de cœur à l’esprit même de l’homme : Boileau, personnage et autorité,                    est bien plus considérable que son œuvre, et il faut de loin un certain effort                    pour le ressaisir tout entier. En un mot, nous ne fîmes point alors sur son <pb n="495" xml:id="p495"/>compte le travail historique complet, et nous                    restâmes un pied dans la polémique.</p><p>Aujourd’hui, le cercle des expériences accompli et les discussions épuisées, nous                    revenons à lui avec plaisir. S’il m’est permis de parler pour moi-même, Boileau                    est un des hommes qui m’ont le plus occupé depuis que je fais de la critique, et                    avec qui j’ai le plus vécu en idée. J’ai souvent pensé à ce qu’il était, en me                    reportant à ce qui nous avait manqué à l’heure propice, et j’en puis aujourd’hui                    parler, j’ose le dire, dans un sentiment très vif et très présent.</p><p>Né le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1636, à Paris, et, comme il est prouvé                    aujourd’hui, rue de Jérusalem, en face de la maison qui fut le berceau de                        Voltaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir les <hi rend="i">Recherches                            historiques sur l’Hôtel de la préfecture de Police</hi>, par M. Labat                        (1844), p. 24, et aussi l’édition de Boileau par Berriat-Saint-Prix (1830).                        Cette dernière édition laborieuse et prolixe, mais utile, est la plus                        complète pour les détails biographiques. Si au contraire on cherche le goût,                        il faut s’en tenir à l’édition de Daunou (1826) ; il ne manque à cette                        dernière, pour être parfaite littérairement, qu’un sentiment plus net et                        plus sûr de ce qui distingue la bonne poésie de la bonne prose.</note>,                    Nicolas Boileau était le quinzième enfant d’un père greffier de grand-chambre au                    parlement de Paris. Orphelin de sa mère en bas âge, il manqua des tendres soins                    qui embellissent l’enfance. Ses premières études, ses classes, furent                    traversées, dès la quatrième, par l’opération de la pierre qu’il eut à subir. Sa                    famille le destinait à l’état ecclésiastique, et il fut d’abord tonsuré. Il fit                    sa théologie en Sorbonne, mais il s’en dégoûta, et, après avoir suivi ses cours                    de droit, il se fit recevoir avocat. Il était dans sa vingt et unième année                    quand il perdit son père qui lui laissa quelque fortune, assez pour être                    indépendant des clients ou des libraires, et, son génie dès lors l’emportant, il                    se donna tout entier aux lettres, à la <pb n="496" xml:id="p496"/>poésie, et,                    entre tous les genres de poésie, à la satire.</p><p>Dans cette famille de greffiers et d’avocats dont il était sorti, un génie                    satirique circulait en effet. Nous connaissons deux frères de Boileau, Gilles et                    Jacques Boileau, et tous deux sont marqués du même caractère avec des                    différences qu’il est piquant de relever et qui serviront mieux à définir leur                    cadet illustre.</p><p>Gilles Boileau, avocat et rimeur, qui fut de l’Académie française vingt-cinq ans                    avant Despréaux, était de ces beaux esprits bourgeois et malins, visant au beau                    monde à la suite de Boisrobert, race frelone éclose de la Fronde et qui                    s’égayait librement pendant le ministère de Mazarin. Scarron, contre qui il                    avait fait une épigramme assez spirituelle, dans laquelle il compromettait M<hi rend="sup">me</hi> Scarron, le définissait ainsi dans une lettre adressée au                    surintendant Fouquet : <quote>« Boileau, si connu aujourd’hui par sa médisance,                        par la perfidie qu’il a faite à M. Ménage, et par la guerre civile qu’il a                        causée dans l’Académie, est un jeune homme qui a commencé de bonne heure à                        se gâter soi-même, et que, depuis, ont achevé de gâter quelques                        approbateurs… »</quote> Gilles Boileau, quand il était en voyage, portait                    dans son sac de nuit les <hi rend="i">Satires</hi> de Régnier, et, d’ordinaire,                    il présidait au troisième pilier de la grand-salle du Palais, donnant le ton aux                    clercs beaux esprits. On l’appelait <hi rend="i">le grammairien Boileau, Boileau                        le critique</hi>. C’est assez pour montrer qu’il ne lui manquait que plus de                    solidité et de goût pour essayer à l’avance le rôle de son frère ; mais l’humeur                    et l’intention satiriques ne lui manquaient pas.</p><p>Jacques Boileau, autrement dit l’abbé Boileau, docteur en Sorbonne, longtemps                    doyen de l’église de Sens, puis chanoine de la Sainte-Chapelle, était encore de                    la même humeur, mais avec des traits plus francs et plus imprévus. Il avait le                    don des bons mots et des reparties. <pb n="497" xml:id="p497"/>C’est lui qui,                    entendant dire un jour à un jésuite que Pascal, retiré à Port-Royal-des-Champs,                    y faisait des souliers comme ces Messieurs, par pénitence, répliqua à                    l’instant : <quote>« Je ne sais s’il faisait des souliers, mais convenez, mon                        Révérend Père, qu’il vous a porté une fameuse botte. »</quote> Ce Jacques                    Boileau, par ses calembours et ses gaietés, me fait assez l’effet d’un Despréaux                    en facétie et en belle humeur. Quand il était au chœur de la Sainte-Chapelle, il                    chantait, dit-on, des deux côtés, et toujours hors de ton et de mesure. Il                    affectionnait les sujets et les titres d’ouvrages singuliers, l’<hi rend="i">Histoire des flagellants, De l’habit court des ecclésiastiques</hi> : son                    latin, car il écrivait généralement en latin, était dur, bizarre, hétéroclite.                    Pour les traits du visage comme en tout, il avait de son frère cadet, mais avec                    exagération et en charge. Sinon pour la raison, il était digne de lui pour                    l’esprit. Un jour le Grand Condé, passant dans la ville de Sens qui était de son                    gouvernement de Bourgogne, fut complimenté par les corps et les compagnies de la                    ville, et, caustique comme il était, il se moqua de tous ceux qui lui firent des                    compliments :</p><quote><p rend="indent">Son plus grand plaisir, dit un contemporain, était de faire                        quelque malice aux complimenteurs en ces rencontres. L’abbé Boileau, qui                        était alors doyen de l’église cathédrale de Sens, fut obligé de porter la                        parole à la tête de son chapitre. M. le Prince, voulant déconcerter                        l’orateur, qu’il ne connaissait pas, affecta d’avancer sa tête et son grand                        nez du côté du doyen pour faire semblant de le mieux écouter, mais en effet                        pour le faire manquer s’il pouvait. Mais l’abbé Boileau, qui s’aperçut de la                        malice, fit semblant d’être interdit et étonné, et commença ainsi son                        compliment avec une crainte affectée : « <hi rend="i">Monseigneur, Votre                            Altesse ne doit pas être surprise de me voir trembler en paraissant                            devant Elle à la tête d’une compagnie d’ecclésiastiques, car si j’étais                            à la tête</hi><pb n="498" xml:id="p498"/><hi rend="i">d’une armée de trente mille hommes,                            je tremblerais bien davantage.</hi> » M. le Prince, charmé de ce début,                        embrassa l’orateur sans le laisser achever ; il demanda son nom, et quand on                        lui eut dit que c’était le frère de M. Despréaux, il redoubla ses caresses                        et le retint à dîner<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’emprunte ce détail, ainsi                            que plusieurs autres qui trouveront place dans cet article, à un                            manuscrit de Brossette dont j’ai dû autrefois communication à                            l’obligeance de M. Feuillet de Conches.</note>.</p></quote><p rend="indent">Le Grand Condé l’avait reconnu au premier mot pour être de la                    famille. Cet abbé Boileau me paraît offrir la brusquerie, le trait, le coup de                    boutoir satirique de son frère, sans la finesse toutefois et sans l’application                    toute judicieuse et sérieuse. Le mérite original de Nicolas Boileau, étant de                    cette famille gaie, moqueuse et satirique, fut de joindre à la malice                    héréditaire le coin du bon sens, de manière à faire dire à ceux qui sortaient                    d’auprès de lui ce que disait l’avocat Mathieu Marais : <quote>« Il y a plaisir                        à entendre cet homme-là, c’est la <hi rend="i">raison                        incarnée</hi>. »</quote></p><p>Le dirai-je ? en considérant cette lignée de frères ressemblants et inégaux, il                    me semble que la nature, cette grande génératrice des talents, essayait déjà un                    premier crayon de Nicolas quand elle créa Gilles ; elle resta en deçà et se                    repentit ; elle reprit le crayon, et elle appuya quand elle fit Jacques ; mais                    cette fois elle avait trop marqué. Elle se remit à l’œuvre une troisième fois,                    et cette fois fut la bonne. Gilles est l’<hi rend="i">ébauche</hi>, Jacques est                    la <hi rend="i">charge</hi>, Nicolas est le <hi rend="i">portrait</hi>.</p><p>Par ses premières <hi rend="i">Satires</hi>, composées en 1660 et qui                    commençaient à courir (<hi rend="i">Damon, ce grand auteur</hi>, etc. ; <hi rend="i">Les Embarras de Paris</hi>), par celles qui suivirent                    immédiatement : <hi rend="i">Muse, changeons de style</hi> (1663), et la <hi rend="i">Satire</hi> dédiée à Molière (1664), Boileau se montrait un                    versificateur déjà habile, exact et scrupuleux entre tous ceux <pb n="499" xml:id="p499"/>du jour, très préoccupé d’exprimer élégamment certains                    détails particuliers de citadin et de rimeur, n’abordant l’homme et la vie ni                    par le côté de la sensibilité comme Racine et comme La Fontaine, ni par le côté                    de l’observation moralement railleuse et philosophique comme La Fontaine encore                    et Molière, mais par un aspect moins étendu, moins fertile, pourtant agréable                    déjà et piquant. C’était l’auteur de profession, le poète de la Cité et de la                    place Dauphine, qui se posait comme juge en face des illustres qu’étalaient en                    vente les Barbin de la galerie du Palais. Dans sa <hi rend="i">Satire</hi>                    adressée à Molière, à qui il demande comment il fait pour trouver si aisément la                    rime, méfiez-vous, et ne prenez pas trop à la lettre cette question de métier.                    C’est surtout un prétexte, un moyen ingénieux d’amener au bout du vers l’abbé de                        <hi rend="i">Pure</hi> ou <hi rend="i">Quinault</hi>. Boileau ne fait                    semblant d’être si fort dans l’embarras que pour demander malignement pardon aux                    gens en leur marchant sur le pied. Toutefois il parle trop souvent de cet                    embarras pour ne pas l’éprouver réellement un peu. Boileau, dans ses <hi rend="i">Satires</hi>, dans ses <hi rend="i">Épîtres</hi>, nous fait                    assister sans cesse au travail et aux délibérations de son esprit. Dès sa                    jeunesse il était ainsi : il y a dans la muse la plus jeune de Boileau quelque                    chose de quinteux, de difficultueux et de chagrin. Elle n’a jamais eu le premier                    timbre ému de la jeunesse ; elle a de bonne heure les cheveux gris, le sourcil                    gris ; en mûrissant, cela lui sied, et, à ce second âge, elle paraîtra plus                    jeune que d’abord, car tout en elle s’accordera. Ce moment de maturité chez                    Boileau est aussi l’époque de son plus vif agrément. S’il a quelque <hi rend="i">charme</hi> à proprement parler, c’est alors seulement, à cette époque des                    quatre premiers chants du <hi rend="i">Lutrin</hi> et de l’<hi rend="i">Épître</hi> à Racine.</p><p>La muse de Boileau, à le bien voir, n’a jamais eu de la jeunesse que le courage                    et l’audace.</p><p><pb n="500" xml:id="p500"/>Il en fallait beaucoup pour tenter son entreprise. Il                    ne s’agissait de rien moins que de dire aux littérateurs les plus en vogue, aux                    académiciens les plus en possession du crédit : « Vous êtes de mauvais auteurs,                    ou du moins des auteurs très mélangés. Vous écrivez au hasard ; sur dix vers,                    sur vingt et sur cent, vous n’en avez quelquefois qu’un ou deux de bons, et qui                    se noient dans le mauvais goût, dans le style relâché et dans les fadeurs. »                    L’œuvre de Boileau, ce fut, non pas de revenir à Malherbe déjà bien lointain,                    mais de faire subir à la poésie française une réforme du même genre que celle                    que Pascal avait faite dans la prose. C’est de Pascal surtout et avant tout que                    me paraît relever Boileau ; on peut dire qu’il est né littérairement des <hi rend="i">Provinciales</hi>. Le dessein critique et poétique de Boileau se                    définirait très bien en ces termes : amener et élever la poésie française qui,                    sauf deux ou trois noms, allait à l’aventure et était en décadence, l’amener à                    ce niveau où <hi rend="i">Les Provinciales</hi> avaient fixé la prose, et                    maintenir pourtant les limites exactes et les distinctions des deux genres.                    Pascal s’était moqué de la poésie et de ces oripeaux convenus, <hi rend="i">siècle d’or, merveille de nos jours, fatal laurier, bel astre</hi> :                        <quote>« Et on appelle ce jargon, disait-il, beauté poétique ! »</quote> Il                    s’agissait pour Boileau de rendre désormais la poésie respectable aux Pascals                    eux-mêmes, et de n’y rien souffrir qu’un bon jugement réprouvât.</p><p>Qu’on se représente l’état précis de la poésie française au moment où il parut,                    et qu’on la prenne chez les meilleurs et chez les plus grands. Molière, avec son                    génie, rime à bride abattue ; La Fontaine, avec son nonchaloir, laisse souvent                    flotter les rênes, surtout dans sa première manière ; le grand Corneille emporte                    son vers comme il peut, et ne retouche guère. Voilà donc Boileau le premier qui                    applique au style de la poésie la méthode de Pascal :</p><quote><l><pb n="501" xml:id="p501"/>Si j’écris quatre mots, j’en effacerai trois.</l></quote><p rend="indent">Il reprend la loi de Malherbe et la remet en vigueur ; il l’étend                    et l’approprie à son siècle ; il l’apprend à son jeune ami Racine, qui s’en                    passerait quelquefois sans cela ; il la rappelle et l’inculque à La Fontaine                    déjà mûr<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce fut Boileau, savez-vous bien ? qui procura                        un libraire à La Fontaine pour ses meilleurs ouvrages. La première édition                        des <hi rend="i">Fables</hi>, contenant les six premiers livres, fut publiée                        en 1668, chez le libraire Denys Thierry. Ce Thierry d’abord ne voulait point                        imprimer les ouvrages de La Fontaine : <quote>« Je l’en pressai, dit                            Boileau, et ce fut à ma considération qu’il lui donna quelque argent. Il                            y a gagné des sommes infinies. »</quote> (Conversation de Boileau du                        12 décembre 1703, recueillie et notée par Mathieu Marais.)</note> ; il                    obtient même que Molière, en ses plus accomplis ouvrages en vers, y pense                    désormais à deux fois. Boileau comprit et fit comprendre à ses amis que                        <quote>« des vers admirables n’autorisaient point à négliger ceux qui les                        devaient environner »</quote>. Telle est son œuvre littéraire dans sa vraie                    définition.</p><p>Mais cette seule pensée tuait cette foule de beaux esprits et de rimeurs à la                    mode qui ne devaient qu’au hasard et à la multitude des coups de plume quelques                    traits heureux, et qui ne vivaient que du relâchement et de la tolérance. Elle                    ne frappait pas moins directement ces oracles cérémonieux et empesés qui                    s’étaient fait un crédit imposant en cour à l’aide d’une érudition sans finesse                    de jugement et sans goût. Chapelain était le chef de ce vieux parti encore                    régnant. Un des premiers soins de Boileau fut de le déloger de l’estime de                    Colbert, sous qui Chapelain était comme le premier commis des lettres, et de le                    rendre ridicule aux yeux de tous comme écrivain.</p><p>Dieu sait quel scandale causa cette audace du jeune homme ! Les Montausier, les                    Huet, les Pellisson, les Scudéry en frémirent ; mais il suffit que Colbert                    comprît, <pb n="502" xml:id="p502"/>qu’il distinguât entre tous le judicieux                    téméraire, qu’il se déridât à le lire et à l’entendre, et qu’au milieu de ses                    graves labeurs, la seule vue de Despréaux lui inspirât jusqu’à la fin de                    l’allégresse. Boileau était un des rares et justes divertissements de Colbert.                    On nous a tant fait Boileau sévère et sourcilleux dans notre jeunesse, que nous                    avons peine à nous le figurer ce qu’il était en réalité, le plus vif des esprits                    sérieux et le plus agréable des censeurs.</p><p>Pour mieux me remettre en sa présence, j’ai voulu revoir hier, au Musée de                    sculpture, le beau buste qu’a fait de lui Girardon. Il y est traité dans une                    libre et large manière : l’ample perruque de rigueur est noblement jetée sur son                    front et ne le surcharge pas ; il a l’attitude ferme et même fière, le port de                    tête assuré ; un demi-sourire moqueur erre sur ses lèvres ; le pli du nez un peu                    relevé, et celui de la bouche, indiquent l’habitude railleuse, rieuse et même                    mordante ; la lèvre pourtant est bonne et franche, entrouverte et parlante ;                    elle ne sait pas retenir le trait. Le cou nu laisse voir un double menton plus                    voisin pourtant de la maigreur que de l’embonpoint ; ce cou, un peu creusé, est                    bien d’accord avec la fatigue de la voix qu’il éprouvera de bonne heure. Mais à                    voir l’ensemble, comme on sent bien que ce personnage vivant était le contraire                    du triste et du sombre, et point du tout ennuyeux !</p><p>Avant de prendre lui-même cette perruque un peu solennelle, Boileau jeune en                    avait arraché plus d’une à autrui. Je ne répéterai pas ce que chacun sait, mais                    voici une historiette qui n’est pas encore entrée, je crois, dans les livres                    imprimés. Un jour, Racine, qui était aisément malin quand il s’en mêlait, eut                    l’idée de faire l’excellente niche de mener Boileau en visite chez Chapelain,                    logé rue des Cinq-Diamants, quartier des Lombards. Racine avait eu à se louer                    d’abord de Chapelain <pb n="503" xml:id="p503"/>pour ses premières <hi rend="i">Odes</hi>, et avait reçu de lui des encouragements. Usant donc de l’accès                    qu’il avait auprès du docte personnage, il lui conduisit le satirique qui déjà                    l’avait pris à partie sur ses vers, et il le présenta sous le titre et en                    qualité de M. <hi rend="i">le bailli</hi> de Chevreuse, lequel se trouvant à                    Paris, avait voulu connaître un homme de cette importance. Chapelain ne                    soupçonna rien du déguisement ; mais, à un moment de la visite, le bailli qu’on                    avait donné comme un amateur de littérature, ayant amené la conversation sur la                    comédie, Chapelain, en véritable érudit qu’il était, se déclara pour les                    comédies italiennes et se mit à les exalter au préjudice de Molière. Boileau ne                    se tint pas ; Racine avait beau lui faire des signes, le prétendu bailli prenait                    feu et allait se déceler dans sa candeur. Il fallut que son introducteur se                    hâtât de lever la séance. En sortant ils rencontrèrent l’abbé Cotin sur                    l’escalier, mais qui ne reconnut pas le bailli. Telles furent les premières                    espiègleries de Despréaux et ses premières irrévérences. Le tout, quand on en                    fait, est de les bien placer.</p><p>Les <hi rend="i">Satires</hi> de Boileau ne sont pas aujourd’hui ce qui plaît le                    plus dans ses ouvrages. Les sujets en sont assez petits, ou, quand l’auteur les                    prend dans l’ordre moral, ils tournent au lieu commun : ainsi la <hi rend="i">Satire</hi> à l’abbé Le Vayer sur les <hi rend="i">folies humaines</hi>,                    ainsi celle à Dangeau sur la <hi rend="i">noblesse</hi>. Dans la satire et dans                    l’épître, du moment qu’il ne s’agit point en particulier des ouvrages de                    l’esprit, Boileau est fort inférieur à Horace et à Pope ; il l’est                    incomparablement à Molière et à La Fontaine ; ce n’est qu’un moraliste                    ordinaire, honnête homme et sensé, qui se relève par le détail et par les                    portraits qu’il introduit. Sa meilleure <hi rend="i">Satire</hi> est la IX<hi rend="sup">e</hi>, <quote>« et c’est peut-être le chef-d’œuvre du                        genre »</quote> a dit Fontanes. Ce chef-d’œuvre de satire est celle qu’il                    adresse à son <hi rend="i">Esprit</hi>, sujet favori encore, toujours le même,                    rimes, métier <pb n="504" xml:id="p504"/>d’auteur, portrait de sa propre verve ;                    il s’y peint tout entier avec plus de développement que jamais, avec un feu qui                    grave merveilleusement sa figure, et qui fait de lui dans l’avenir le type                    vivant du critique.</p><p>La sensibilité de Boileau, on l’a dit, avait passé de bonne heure dans sa raison,                    et ne faisait qu’un avec elle. Sa passion (car en ce sens il en avait) était                    toute critique, et s’exhalait par ses jugements. <hi rend="i">Le vrai dans les                        ouvrages de l’esprit</hi>, voilà de tout temps sa Bérénice à lui, et sa                    Champmeslé. Quand son droit sens était choqué, il ne se contenait pas, il était                    prêt plutôt à se faire toutes les querelles :</p><quote><l>Et je serai le seul qui ne pourrai rien dire !</l><l>On sera ridicule, et je n’oserai rire !…</l></quote><p rend="indent">Et encore, parlant de la vérité dans la satire :</p><quote><l>C’est elle qui, m’ouvrant le chemin qu’il faut suivre,</l><l>M’inspira, dès quinze ans, la haine d’un sot livre… ;</l></quote><p rend="noindent">la haine des sots livres, et aussi l’amour, le culte des bons                    ouvrages et des beaux. Quand Boileau loue à plein cœur et à plein sens, comme il                    est touché et comme il touche ! comme son vers d’Aristarque se passionne et                    s’affectionne !</p><quote><l>En vain contre <hi rend="i">Le Cid</hi> un ministre se ligue,</l><l>Tout Paris pour Chimène a les yeux de Rodrigue.</l><l>L’Académie en corps a beau le censurer,</l><l>Le public révolté s’obstine à l’admirer.</l></quote><p rend="indent">Quelle générosité d’accent ! comme le sourcil s’est déridé ! Cet                    œil gris pétille d’une larme ; son vers est bien alors ce vers de la saine                    satire, et <hi rend="i">quelle épure aux rayons du bon sens</hi> ; car le bon                    sens chez lui arrive, à force de chaleur, au rayonnement et à la lumière. Il                    faudrait <pb n="505" xml:id="p505"/>relire ici en entier l’<hi rend="i">Épître</hi> à Racine après <hi rend="i">Phèdre</hi> (1677), qui est le                    triomphe le plus magnifique et le plus inaltéré de ce sentiment de justice,                    chef-d’œuvre de la poésie critique, où elle sait être tour à tour et à la fois                    étincelante, échauffante, harmonieuse, attendrissante et fraternelle. Il faut                    surtout relire ces beaux vers au sujet de la mort de Molière sur lesquels a dû                    tomber une larme vengeresse, une larme de Boileau. Et quand il fait, à la fin de                    cette <hi rend="i">Épître</hi>, un retour sur lui-même et sur ses ennemis :</p><quote><l>Et qu’importe à nos vers que Perrin les admire ?</l><l>…………………………………………………</l><l>Pourvu qu’avec éclat leurs rimes débitées</l><l>Soient du peuple, des grands, des provinces goûtées !</l></quote><p rend="noindent">quelle largeur de ton, et, sans une seule image, par la seule                    combinaison des syllabes, quelle majesté ! — Et dans ces noms qui suivent, et                    qui ne semblent d’abord qu’une simple énumération, quel choix, quelle gradation                    sentie, quelle plénitude poétique ! Le roi d’abord à part et seul dans un vers ;                    Condé de même, qui le méritait bien par son sang royal, par son génie, sa gloire                    et son goût fin de l’esprit ; Enghien, son fils, a un demi vers : puis vient                    l’élite des juges du premier rang, tous ces noms qui, convenablement prononcés,                    forment un vers si plein et si riche comme certains vers antiques :</p><quote><l>…………………… Que Colbert et Vivonne,</l><l>Que La Rochefoucauld, Marcillac et Pomponne, etc.</l></quote><p rend="indent">Mais dans le nom de Montausier, qui vient le dernier à titre                    d’espoir et de vœu, la malice avec un coin de grâce reparaît. Ce sont là de ces                    tours délicats de flatterie comme en avait Boileau ; ce satirique, qui savait si                    bien piquer au vif, est le même qui a pu dire :</p><quote><l>La louange agréable est l’âme des beaux vers.</l></quote><p rend="indent"><pb n="506" xml:id="p506"/>Nous atteignons, par cette <hi rend="i">Épître</hi> à Racine, au comble de la gloire et du rôle de Boileau. Il s’y                    montre en son haut rang, au centre du groupe des illustres poètes du siècle,                    calme, équitable, certain, puissamment établi dans son genre qu’il a                    graduellement élargi, n’enviant celui de personne, distribuant sobrement la                    sentence, classant même ceux qui sont au-dessus de lui… <quote>« <hi rend="i">his dantem jura Catonem</hi> »</quote> ; le <quote>« maître du                        chœur »</quote>, comme dit Montaigne ; un de ces hommes à qui est déférée                    l’autorité et dont chaque mot porte.</p><p>On peut distinguer trois périodes dans la carrière poétique de Boileau : la                    première, qui s’étend jusqu’en 1667 à peu près, est celle du satirique pur, du                    jeune homme audacieux, chagrin, un peu étroit de vues, échappé du greffe et                    encore voisin de la basoche, occupé à rimer et à railler les sots rimeurs, à                    leur faire des niches dans ses hémistiches, et aussi à peindre avec relief et                    précision les ridicules extérieurs du quartier, à nommer bien haut les masques                    de sa connaissance :</p><quote><l>J’appelle un chat un chat, et Rolet un fripon.</l></quote><p rend="indent">La seconde période, de 1669 à 1677, comprend le satirique encore,                    mais qui de plus en plus s’apaise, qui a des ménagements à garder d’ailleurs en                    s’établissant dans la gloire ; déjà sur un bon pied à la Cour ; qui devient plus                    sagement critique dans tous les sens, législateur du Parnasse en son <hi rend="i">Art poétique</hi>, et aussi plus philosophe dans sa vue agrandie de                    l’homme (<hi rend="i">Épître</hi> à Guilleragues), capable de délicieux loisir                    et des jouissances variées des champs (<hi rend="i">Épître</hi> à                    M. de Lamoignon), et dont l’imagination reposée et nullement refroidie sait                    combiner et inventer des tableaux désintéressés, d’une forme profonde dans leur                    badinage, et d’un ingénieux poussé à la perfection suprême, à l’art                    immortel.</p><p>Les quatre premiers chants du <hi rend="i">Lutrin</hi> nous expriment <pb n="507" xml:id="p507"/>bien la veine, l’esprit de Boileau dans tout son honnête                    loisir, dans sa sérénité et son plus libre jeu, dans l’agrément rassis et le                    premier entrain de son après-dînée.</p><p>Enfin comme troisième période, après une interruption de plusieurs années, sous                    prétexte de sa place d’historiographe et pour cause de maladie, d’extinction de                    voix physique et poétique, Boileau fait en poésie une rentrée modérément                    heureuse, mais non pas si déplorable qu’on l’a bien voulu dire, par les deux                    derniers chants du <hi rend="i">Lutrin</hi>, par ses dernières <hi rend="i">Épîtres</hi>, par ses dernières <hi rend="i">Satires</hi>, l’<hi rend="i">Amour de Dieu</hi> et la triste <hi rend="i">Équivoque</hi> comme                    terme.</p><p>Là même encore, les idées et les sujets le trahissent plus peut-être que le                    talent. Jusque dans cette désagréable <hi rend="i">Satire</hi> contre les <hi rend="i">Femmes</hi>, j’ai vu les plus ardents admirateurs de l’école                    pittoresque moderne distinguer le tableau de la <hi rend="i">lésine</hi> si                    affreusement retracé dans la personne du lieutenant criminel Tardieu et de sa                    femme. Il y a là une cinquantaine de vers à la Juvénal qui peuvent se réciter                    sans pâlir, même quand on vient de lire <hi rend="i">Eugénie Grandet</hi>, ou                    lorsqu’on sort de voir une des pages éclatantes d’Eugène Delacroix.</p><p>Mais de cette dernière période de Boileau, par laquelle il se rattache de plus                    près à la cause des jansénistes et de Port-Royal, j’en parlerai peu ici comme                    étant trop ingrate et trop particulière. C’est un sujet, d’ailleurs, que je me                    suis mis dès longtemps en réserve pour l’avenir<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir                            <hi rend="i">Port-Royal</hi>, t. V, livre <num>vi</num>,                    chap. 7.</note>.</p><p>À la Cour et dans le monde, qu’était Boileau dans son bon temps, avant les                    infirmités croissantes et la vieillesse chagrine ? Il était plein de bons mots,                    de reparties et de franchise ; il parlait avec feu, mais seulement dans les                    sujets qui lui tenaient à cœur, c’est-à-dire sur les matières littéraires. Une                    fois le discours lancé <pb n="508" xml:id="p508"/>là-dessus, il ne s’y ménageait                    pas. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné nous a fait le récit d’un dîner où                    Boileau, aux prises avec un jésuite au sujet de Pascal, donna, aux dépens du                    père, une scène d’excellente et naïve comédie. Boileau retenait de mémoire ses                    vers, et les récitait longtemps avant de les mettre sur le papier ; il faisait                    mieux que les réciter, il les jouait pour ainsi dire. Ainsi, un jour, étant au                    lit (car il se levait tard) et débitant au docteur Arnauld, qui l’était venu                    voir, sa troisième <hi rend="i">Épître</hi> où se trouve le beau passage qui                    finit par ces vers :</p><quote><l>Hâtons-nous, le temps fuit, et nous traîne avec soi :</l><l>Le moment où je parle est déjà loin de moi !</l></quote><p rend="noindent">il récita ce dernier vers d’un ton si léger et rapide,                    qu’Arnauld, naïf et vif, et qui se laissait faire aisément, de plus assez novice                    à l’effet des beaux vers français, se leva brusquement de son siège et fit deux                    ou trois tours de chambre comme pour courir après ce moment qui fuyait. — De                    même, Boileau récitait si bien au père La Chaise son <hi rend="i">Épître</hi>                    théologique sur l’<hi rend="i">Amour de Dieu</hi>, qu’il enlevait (ce qui était                    plus délicat) son approbation entière.</p><p>Pour jouir de tout l’agrément du <hi rend="i">Lutrin</hi>, j’aime à me le figurer                    débité par Boileau avec ses vers descriptifs et pittoresques, tantôt sombres et                    noirs comme la nuit :</p><quote><l>Mais la Nuit aussitôt de ses ailes affreuses</l><l><hi rend="i">Couvre des Bourguignons les campagnes vineuses</hi> ;</l></quote><p rend="noindent">tantôt frais et joyeux dans leurs rimes toutes matinales :</p><quote><l>Les cloches dans les airs, de leurs voix argentines,</l><l>Appelaient à grand bruit les chantres à matines ;</l></quote><p rend="noindent">avec ces effets de savant artifice et de légèreté, quand, à la                    fin du troisième chant, après tant d’efforts, la lourde machine étant replacée                    sur son banc,</p><quote><l><pb n="509" xml:id="p509"/>Le sacristain achève en deux coups de rabot,</l><l>Et le pupitre enfin tourne sur son pivot ;</l></quote><p rend="noindent">ou avec ces contrastes de destruction et d’arrachement pénible,                    quand le poète, à la fin du quatrième chant, nous dit :</p><quote><l>La masse est emportée, <hi rend="i">et ses ais arrachés</hi></l><l>Sont aux yeux des mortels <hi rend="i">chez le chantre cachés</hi>.</l></quote><p rend="indent">Tout cela, récité par Boileau chez M. de Lamoignon, avec cet art de                    débit qui rendait au vif l’inspiration, parlait à l’œil, à l’oreille, et riait                    de tout point à l’esprit.</p><p><quote>« On devrait, disait Boileau, ordonner le vin de Champagne à ceux qui                        n’ont pas d’esprit, comme on ordonne le lait d’ânesse à ceux qui n’ont point                        de santé : le premier de ces remèdes serait plus sûr que l’autre. »</quote>                    Boileau dans son bon temps ne haïssait pas lui-même le vin de Champagne, la                    bonne chère, le train du monde ; il se ménageait moins à cet égard que son ami                    Racine, qui soignait sa santé à l’excès et craignait toujours de tomber malade.                    Boileau avait plus de verve devant le monde, plus d’entrain social que Racine ;                    il payait de sa personne. Jusque dans un âge assez avancé, il recevait                    volontiers ceux qui l’écoutaient et qui faisaient cercle autour de lui :</p><quote><p rend="indent">Il est heureux comme un roi, disait Racine, dans sa solitude ou                        plutôt dans son hôtellerie d’Auteuil. Je l’appelle ainsi, parce qu’il n’y a                        point de jour où il n’y ait quelque nouvel écot, et souvent deux ou trois                        qui ne se connaissent pas trop les uns les autres. Il est heureux de                        s’accommoder ainsi de tout le monde ; pour moi, j’aurais cent fois vendu la                        maison.</p></quote><p rend="indent">Boileau finit par la vendre, mais ce ne fut que quand ses                    infirmités lui eurent rendu la vie plus difficile et la conversation tout à fait                    pénible.</p><p>L’extinction de voix, qui l’envoya aux eaux de Bourbon dans l’été de 1687, fit                    paraître l’intérêt que les plus <pb n="510" xml:id="p510"/>grands du royaume                    prenaient à lui. Le roi à table s’informait souvent de sa santé ; les princes et                    princesses s’y joignaient : <quote>« Vous fîtes, lui écrivait Racine,                        l’entretien de plus de la moitié du dîner. »</quote> Boileau était chargé                    avec Racine, depuis 1677, d’écrire l’<hi rend="i">Histoire</hi> des campagnes du                    roi. Les courtisans s’étaient d’abord un peu égayés de voir les deux poètes à                    cheval, à la suite de l’armée, ou à la tranchée, étudiant consciencieusement                    leur sujet. On fit sur leur compte mille histoires vraies ou fausses, et sans                    doute embellies. Voici l’une de ces anecdotes qui est toute neuve ; je la tire                    d’une lettre du père Quesnel à Arnauld ; les deux poètes ne sont point à l’armée                    cette fois, mais, simplement à Versailles, et il leur arrive néanmoins                    mésaventure :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, écrit le père Quesnel                        (vers 1680), a deux ours qui vont et viennent comme bon leur semble. Ils ont                        passé une nuit dans un magnifique appartement que l’on fait à M<hi rend="sup">lle</hi> de Fontanges. Les peintres, en sortant le soir,                        n’avaient pas songé à fermer les portes ; ceux qui ont soin de cet                        appartement avaient eu autant de négligence que les peintres : ainsi les                        ours, trouvant les portes ouvertes, entrèrent, et, toute la nuit, gâtèrent                        tout. Le lendemain on dit que les ours avaient vengé leur maîtresse, et                        autres folies de poètes. Ceux qui devaient avoir fermé l’appartement furent                        grondés, mais de telle sorte qu’ils résolurent bien de fermer les portes de                        bonne heure. Cependant, comme on parlait fort du dégât des ours, quantité de                        gens allèrent dans l’appartement voir tout ce désordre. MM. Despréaux et                        Racine y allèrent aussi vers le soir, et, entrant de chambre en chambre,                        enfoncés ou dans leur curiosité ou dans leur douce conversation, ils ne                        prirent pas garde qu’on fermait les premières chambres ; de sorte que, quand                        ils voulurent sortir, ils ne le purent. Ils crièrent par les fenêtres, mais                        on ne les entendit point. Les deux poètes firent <hi rend="i">bivouac</hi>                        où les deux ours l’avaient fait la nuit précédente, et eurent le loisir de                        songer ou à leur poésie passée, ou à leur histoire future.</p></quote><p rend="indent">C’est assez de ces anecdotes pour montrer que le sujet de Despréaux                    n’est pas si triste ni si uniformément grave qu’on le croirait. Louis XIV, en                    couvrant Despréaux de son estime, n’aurait pas souffert qu’il fût sérieusement                    entamé par les railleries de cour. Le grand sens royal <pb n="511" xml:id="p511"/>de l’un avait apprécié le bon sens littéraire de l’autre, et il en était                    résulté un véritable accord de puissances. Boileau, en 1683, à l’âge de                    quarante-sept ans, ayant produit déjà tous ses chefs-d’œuvre, n’était point                    encore de l’Académie ; il portait la peine de ses premières <hi rend="i">Satires</hi>. Louis XIV était un peu impatienté qu’il n’en fut pas. Une                    vacance s’offrit ; La Fontaine, concurrent ici de Despréaux, ayant été agréé à                    un premier tour de scrutin et proposé au roi comme <hi rend="i">sujet</hi> ou                    membre (c’était alors l’usage), il y eut ajournement à la décision du monarque,                    et dès lors au second tour de scrutin académique. Dans l’intervalle, une seconde                    place vint à vaquer ; l’Académie y porta Despréaux, et, son nom étant présenté                    au roi, Louis XIV dit aussitôt <quote>« que ce choix lui était très agréable et                        serait généralement approuvé : Vous pouvez, ajouta-t-il, recevoir                        incessamment La Fontaine, il a promis d’être sage »</quote>. Mais jusque-là,                    et dans les six mois qui s’étaient écoulés d’une élection à l’autre, le roi                    (remarque d’Olivet) n’avait laissé qu’à peine entrevoir son inclination,                        <quote>« parce qu’il s’était fait une loi de ne prévenir jamais les                        suffrages de l’Académie »</quote>. Nous avons connu des rois qui étaient                    moins délicats en cela que Louis XIV.</p><p>Saluons et reconnaissons aujourd’hui la noble et forte harmonie du Grand Siècle.                    Sans Boileau, et sans Louis XIV qui reconnaissait Boileau comme son contrôleur                    général du Parnasse, que serait-il arrivé ? Les plus grands talents eux-mêmes                    auraient-ils rendu également tout ce qui forme désormais leur plus solide                    héritage de gloire ? Racine, je le crains, aurait fait plus souvent des <hi rend="i">Bérénice</hi> ; La Fontaine moins de <hi rend="i">Fables</hi> et                    plus de <hi rend="i">Contes</hi> ; Molière lui-même aurait donné davantage dans                    les Scapins, et n’aurait peut-être pas atteint aux hauteurs sévères du <hi rend="i">Misanthrope</hi>. En un mot, chacun de ces beaux génies aurait                    abondé dans ses défauts. Boileau, c’est-à-dire <pb n="512" xml:id="p512"/>le bon                    sens du poète critique, autorisé et doublé de celui d’un grand roi, les contint                    tous et les contraignit, par sa présence respectée, à leurs meilleures et à                    leurs plus graves œuvres. Savez-vous ce qui, de nos jours, a manqué à nos                    poètes, si pleins à leur début de facultés naturelles, de promesses et                    d’inspirations heureuses ? Il a manqué un Boileau et un monarque éclairé, l’un                    des deux appuyant et consacrant l’autre. Aussi ces hommes de talent, se sentant                    dans un siècle d’anarchie et d’indiscipline, se sont vite conduits à l’avenant ;                    ils se sont conduits, au pied de la lettre, non comme de nobles génies ni comme                    des hommes, mais comme des écoliers en vacances. Nous avons vu le résultat.</p><p>Boileau, vieillissant et morose, jugeait déjà le bon goût très compromis et                    déclarait à qui voulait l’entendre la poésie française en pleine décadence.                    Quand il mourut le 13 mars 1711, il y avait longtemps qu’il désespérait de ses                    contemporains et de ses successeurs. Était-ce de sa part une pure illusion de la                    vieillesse ? Supposez Boileau revenant au monde au milieu ou vers la fin du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et demandez-vous ce qu’il                    penserait de la poésie de ce temps-là ? Placez-le encore en idée sous l’Empire,                    et adressez-vous la même question. Il m’a toujours semblé que ceux alors qui                    étaient les plus ardents à invoquer l’autorité de Boileau, n’étaient pas ceux                    qu’il aurait le plus sûrement reconnus pour siens. L’homme qui a le mieux senti                    et commenté Boileau poète, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est                    encore Le Brun, l’ami d’André Chénier, et si attisé de trop d’audace par les                    rimeurs prosaïques. Boileau était plus hardi et plus neuf que ne le pensaient,                    même les Andrieux. Mais laissons les suppositions sans but précis et sans                    solution possible. Prenons les choses littéraires telles qu’elles nous sont                    venues aujourd’hui, dans leur morcellement et leur confusion ; isolés et faibles                    que nous sommes, acceptons-les <pb n="513" xml:id="p513"/>avec tout leur poids,                    avec les fautes de tous, en y comprenant nos propres fautes aussi et nos écarts                    dans le passé. Mais, même les choses étant telles, que ceux du moins qui se                    sentent en eux quelque part du bon sens et du courage de Boileau et des hommes                    de sa race, ne faiblissent pas. Car il y a la race des hommes qui, lorsqu’ils                    découvrent autour d’eux un vice, une sottise, ou littéraire ou morale, gardent                    le secret et ne songent qu’à s’en servir et à en profiter doucement dans la vie                    par des flatteries intéressées ou des alliances ; c’est le grand nombre. Et                    pourtant il y a la race encore de ceux qui, voyant ce faux et ce convenu                    hypocrite, n’ont pas de cesse que, sous une forme ou sous une autre, la vérité,                    comme ils la sentent, ne soit sortie et proférée. Qu’il s’agisse de rimes ou                    même de choses un peu plus sérieuses, soyons de ceux-là.</p><div type="article" xml:id="art_1853_01_01_b"><head>P.-S.</head><p>Je m’aperçois, en terminant, que je n’ai point parlé d’une <hi rend="i">Satire inédite</hi>, attribuée à Boileau, récemment trouvée dans les                        manuscrits de Conrart à l’Arsenal avec le nom de <hi rend="i">Despréaux</hi>                        au bas, et publiée par un jeune et studieux investigateur, M. L. Passy (<hi rend="i">Bibliothèque de l’École des chartes</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> série, t. III, p. 172) ; mais, après avoir bien examiné ce                        point, et nonobstant la spirituelle plaidoirie de M. Passy, il me paraît                        impossible que cette pièce, qui est de 1662, c’est-à-dire postérieure aux                        premières <hi rend="i">Satires</hi> que Boileau avait déjà composées à cette                        date, lui appartienne réellement ; elle est d’un faire tout différent du                        sien, plate et de la plus mauvaise école. S’il l’avait faite à dix-huit ans                        ou à vingt, on n’aurait rien à dire ; mais à vingt-six ans, et après les <hi rend="i">Satires</hi> I et VI, qui datent de 1660, c’est impossible.</p></div></div></body>
</text>
</TEI>

