<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur le comte Dandolo. (Article Marmont, p. 51.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-02"><head>Sur le comte Dandolo. <lb/>(Article <hi rend="i">Marmont</hi>,                        p. 51.)</head><p><pb n="514" xml:id="p514"/>J’ai parlé un peu légèrement de Dandolo, le                        Vénitien patriote dont la douleur éloquente émut à un certain jour                        Bonaparte ; j’ai emprunté les termes mêmes dont le maréchal Marmont s’était                        servi à son égard. Le comte Dandolo mérite mieux, et il est connu à plus                        d’un titre. Napoléon, qui le fit comte et sénateur du royaume d’Italie,                        l’avait nommé, dans un temps, gouverneur de la Dalmatie, et Dandolo s’honora                        dans l’administration de cette province. Napoléon, rencontrant son nom à                        l’occasion des événements qui amenèrent la chute de l’antique république de                        Venise, a dit de lui dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> (t. II, p. 233) :                            <quote>« Dandolo, homme d’un caractère vif, chaud, enthousiaste pour la                            liberté, fort honnête homme, avocat des plus distingués, se mit à la                            tête de toutes les affaires de la ville… »</quote> Son fils, le comte                        Tullio Dandolo, lui-même écrivain très connu, possède des lettres de                        Bonaparte, dans lesquelles le premier Consul parle à son père                            d’<quote>« affection »</quote> et de l’<quote>« estime la plus                            vraie »</quote>. Le comte Dandolo, cessant d’être sénateur, devint le                        premier agronome d’Italie. Daru, dans son <hi rend="i">Histoire de                            Venise</hi>, l’a nommé comme un des savants contemporains les plus                        distingués, en s’autorisant du témoignage de Berthollet et de Fourcroy.</p></div></body>
</text>
</TEI>

