<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Sophie Gay.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-04-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-04-26"><head>Madame Sophie Gay.</head><dateline>Lundi 26 avril 1852.</dateline><p><pb n="64" xml:id="p64"/>La mort nous dicte des sujets d’étude dont quelques-uns                    sont des devoirs. Un critique qui est, comme nous le sommes, à son poste de                    chaque semaine, ne saurait laisser passer, sans les saluer, les pertes les plus                    remarquables que font la littérature et la société. M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay, morte à Paris le 5 mars dernier, a été une personne de trop                    d’esprit et trop distinguée dans les Lettres pour être ensevelie en silence.                    Elle a beaucoup écrit, et, en ce moment, je n’ai guère moins d’une quarantaine                    de volumes d’elle rangés sur ma table, romans, contes, comédies, esquisses de                    société, souvenirs de salons, et tout cela se fait lire, quelquefois avec un vif                    intérêt, toujours sans ennui. Mais M<hi rend="sup">me</hi> Gay était bien autre                    chose encore qu’une personne qui écrivait, c’était une femme qui vivait, qui                    causait, qui prenait part à toutes les vogues du monde depuis plus de cinquante                    ans, qui y mettait du sien jusqu’à sa dernière heure. Elle eut, vers le milieu                    de sa carrière, un bonheur dont toutes les mères qui écrivent ne se seraient pas                    accommodées : elle eut des filles qui l’égalèrent par l’esprit, et dont l’une la                    surpassa par le talent. La mère de M<hi rend="sup">me</hi> Émile de Girardin                    présida longtemps aux succès et à la renommée poétique de sa fille ; elle en                    reçut des reflets <pb n="65" xml:id="p65"/>qui la réjouirent, qui la                    rajeunirent, et qui ne l’éclipsèrent pas. Quand on voyait M<hi rend="sup">me</hi> Gay en compagnie de ses filles, de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Girardin et de M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse O’Donnell, ce qu’il y avait                    de plus jeune, de plus moderne de façon, de plus élégant en celles-ci, ce que                    leur esprit avait, si je puis dire, de mieux monté dans son brillant et de mieux                    taillé par toutes les facettes, ne faisait que mieux ressortir ce qu’il y avait                    de vigoureux et de natif en leur mère. C’est de ce caractère original, de cette                    vitalité puissante de femme du monde et de femme d’esprit que je voudrais                    toucher ici quelque chose, en rapportant M<hi rend="sup">me</hi> Gay à sa vraie                    date, et en indiquant aussi, en choisissant quelques-uns des traits fins et des                    observations délicates qui distinguent ses meilleurs écrits.</p><p>Marie-Françoise-Sophie Nichault de Lavalette, née à Paris, le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1776, d’un père homme de finances, attaché à la maison de                    Monsieur (depuis Louis XVIII), et d’une mère très belle, dont la ressemblance                    avec M<hi rend="sup">lle</hi> Contat était frappante, reçut une très bonne                    éducation, une instruction très soignée, et se fit remarquer tout enfant par la                    gaieté piquante et la promptitude de ses reparties. À l’une des cérémonies qui                    accompagnèrent sa première communion, comme elle était en toilette avec une robe                    longue et traînante qui l’embarrassait, et qu’elle se retournait souvent pour la                    rejeter en arrière, une de ses compagnes lui dit : <quote>« Cette Sophie est                        ennuyeuse avec sa tête et sa queue. »</quote> — <quote>« Toi, ça ne te                        gênera pas, répondit-elle, car tu n’as ni queue ni tête. »</quote> Toute la                    personne même de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lavalette était celle d’une jolie                    brune piquante, avec des regards pleins de feu, plus faits encore pour exprimer                    l’ardeur ou la malice que la tendresse ; d’une charmante taille, qu’elle garda                    jusqu’à la fin, d’une taille et d’une tournure bien françaises. Mariée à un                    agent de change, <pb n="66" xml:id="p66"/>M. Liottier, elle débuta dans le monde                    sous le Directoire ; elle a rendu à ravir l’impression de cette époque première                    dans plusieurs de ses romans, mais nulle part plus naturellement que dans <hi rend="i">Les Malheurs d’un amant heureux</hi>. Ce fut un moment de grande                    confusion et de désordre, mais aussi de sociabilité ; la joie d’être ensemble,                    le bonheur de se retrouver et de se prodiguer les uns aux autres, dominait tout.                    Un dîner chez M<hi rend="sup">me</hi> Tallien, une soirée chez M<hi rend="sup">me</hi> de Beauharnais, les Concerts-Feydeau, ces réunions d’alors avec                    leur mouvement et leur tourbillon, avec le masque et la physionomie des                    principaux personnages, revivaient jusqu’à la fin sous la plume et dans les                    récits de M<hi rend="sup">me</hi> Gay. Bayle, le grand critique, a remarqué que                    nous avons tous une date favorite où nous revenons volontiers, et autour de                    laquelle se groupent de préférence nos fantaisies ou nos souvenirs. Cette date                    est d’ordinaire celle de notre jeunesse, de notre première ivresse et de nos                    premiers succès : il se fait là au fond de nous-mêmes un mélange chéri, que rien                    plus tard n’égalera. La date favorite de M<hi rend="sup">me</hi> Gay, quand elle                    y songeait le moins et qu’elle laissait faire à son imagination, était celle                    précisément qui répond à la fin du Directoire et au Consulat ; jeune personne                    sous le Directoire et femme sous l’Empire, voilà son vrai moment, et qui lui                    imprima son cachet et son caractère, en littérature comme en tout ; ne                    l’oublions pas.</p><p>Au milieu des mille choses qu’une jeune femme, lancée dans le monde comme elle                    l’était, avait droit d’aimer à cette époque et à cet âge, il en était une que                        M<hi rend="sup">me</hi> Gay mit dès l’abord sans hésiter au premier rang, je                    veux dire l’esprit, les talents, la louange et le succès qui en découlent. On la                    voit liée de bonne heure avec tout ce que la littérature et les arts offraient                    alors de distingué. Excellente musicienne, elle recevait des leçons <pb n="67" xml:id="p67"/>de Méhul ; elle composait des romances, musique et paroles. Le                    vicomte de Ségur avait pour elle une amitié coquette ; le chevalier de Boufflers                    lui apprenait le goût ; mais elle ne s’en tenait pas à des aperçus timides, et,                    sa nature l’emportant, elle prit bientôt la plume. Le premier usage qu’elle en                    fit fut d’écrire en faveur de la grande gloire controversée du jour, en faveur                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël.</p><p>Le roman de <hi rend="i">Delphine</hi> venait de paraître, et soulevait bien des                    questions et des querelles. M<hi rend="sup">me</hi> Gay, sous le masque et par                    une lettre insérée dans un journal, prit parti ; elle brisa une lance. Le                    premier roman qu’on a d’elle, et qui date de ce temps, porte également                    témoignage de ses opinions et de ses couleurs. <hi rend="i">Laure d’Estell</hi>,                    publiée en l’an X (1802) par Madame ***, en trois volumes, n’est pas un bon                    roman, mais il y a déjà des parties assez distinguées. Une jeune femme,                    orpheline et veuve à vingt ans, se retire dans un château, chez sa belle-sœur,                    pour s’y livrer à son deuil d’Artémise auprès du mausolée de son époux, et                    s’occuper de l’éducation de sa fille. Elle y trouve, ainsi que dans un château                    voisin, une société qui lui donne occasion de développer par lettres à une amie                    ses principes et ses maximes. M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis y est fort                    maltraitée : elle figure dans ce roman sous le nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Gercourt, sentencieuse, pédante, adroite et flatteuse, visant à une                    perfection méthodique, fort suspecte de mettre <quote>« les vices en action et                        les vertus en préceptes »</quote>. L’héroïne du roman, Laure, s’y félicite                    de partager l’antipathie de M<hi rend="sup">me</hi> de Gercourt <quote>« avec                        deux femmes d’un grand mérite, dont les opinions, dit-elle, ont quelque                        rapport avec les miennes »</quote>. Ces deux femmes sont, la première, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et la seconde, je crois, M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut. En contraste de M<hi rend="sup">me</hi> de Gercourt et                    d‘un abbé de sa connaissance, qui joue un fort <pb n="68" xml:id="p68"/>vilain                    rôle dans le roman, l’auteur place un curé tolérant dans le genre de celui de                        <hi rend="i">Mélanie</hi>, plus occupé de la morale que du dogme : cette                    morale, il faut en convenir, à l’examiner de près, paraîtrait un peu relâchée,                    et M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, si elle avait répondu, aurait pu prendre                    sa revanche.</p><p>Les scènes mélodramatiques de la fin et les airs de mélancolie, répandus çà et là                    dans l’ouvrage, sont la marque du temps ; ce qui est bien déjà à M<hi rend="sup">me</hi> Gay, c’est le style net, courant et généralement pur, quelques                    remarques fines du premier volume ; par exemple, lorsque Laure dit qu’en se                    retirant du monde pour vivre à la campagne, partagée entre les familles des deux                    châteaux voisins, elle avait cru se soustraire aux soins, aux tracas, aux                    passions, et qu’elle ajoute : <quote>« Eh bien ! mon amie, le monde est partout                        le même ; il n’y a que la différence d’une miniature à un                    tableau. »</quote></p><p>Il y eut là une interruption dans la vie littéraire de M<hi rend="sup">me</hi> Gay<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce roman de <hi rend="i">Laure                            d’Estell</hi> n’avait été écrit et publié par M<hi rend="sup">me</hi> Gay que pour venir au secours d’un oncle et d’une tante, M. et M<hi rend="sup">me</hi> B… de L…, qui se trouvaient sans ressources en                        rentrant de l’émigration, et dans un temps où elle-même n’avait pas encore                        la fortune qu’elle eut depuis.</note>. Mariée en secondes noces à M. Gay,                    qui devint receveur général du département de la Roer, elle habita durant près                    de dix ans, tantôt à Aix-la-Chapelle, tantôt à Paris, et vécut pleinement de                    cette vie d’un monde alors si riche, si éclatant, si enivré. Elle nous a montré                    et décrit son salon à Aix-la-Chapelle, pendant un voyage qu’y fit Joséphine en                    revenant des eaux de Plombières, dans l’été de 1804. L’Empereur vint lui-même du                    camp de Boulogne, où il était alors, faire une apparition dans la ville de                    Charlemagne. M. Gay réclama l’honneur de loger M. Maret (depuis duc de Bassano).                    Ce premier commis impérial, laborieux, <pb n="69" xml:id="p69"/>infatigable,                    donnait chaque nuit, après les représentations du jour, un certain nombre                    d’heures au travail, mais il trouvait là des veilleurs encore plus infatigables                    et plus intrépides que lui :</p><quote><p rend="indent">Lorsque vers deux heures du matin, dit M<hi rend="sup">me</hi> Gay, après en avoir donné trois ou quatre au travail, il entendait                        parler encore dans mon salon, nous voyions s’entrouvrir la porte de son                        cabinet, et il nous demandait s’il n’était pas trop tard pour qu’il vînt                        causer avec nous. Il me surprenait alors au milieu de ce qu’il appelait mon                        état-major : c’était un cercle de bons rieurs, de causeurs spirituels,                        d’artistes, où les aides de camp étaient majorité.</p></quote><p rend="indent">Elle nous y parle du jeu, qui se mêlait très bien, assure-t-elle, à                    la causerie, et qui, tout follement engagé qu’il était, n’était point acharné                    alors comme aujourd’hui, et ne laissait perdre ni un récit amusant ni un bon                    mot. Elle se dessine là comme elle restera de tout temps. J’ai lu d’elle de très                    spirituels et très mordants couplets de cette époque, et qui emportaient la                    pièce, sur des ennuyeux et des ennuyeuses qui n’étaient pas de son monde : on ne                    les disait que portes closes. Mais elle composait aussi, en ces années, des                    romances sentimentales très agréables, que chacun savait par cœur et qu’on                    applaudissait. Celle de <hi rend="i">Mœris</hi>, qui est d’elle, air et paroles,                    a eu bien de la vogue :</p><quote><l>     Mais d’où me vient tant de langueur ?</l><l>Qui peut causer le chagrin que j’ignore ?</l><l>……………………………………………</l><l>     Quoi ! ces bosquets, ces prés fleuris,</l><l>Dont j’aimais tant la fraîcheur, le silence,</l><l>     Ces chants d’amour, de jeux suivis,</l><l>Tous ces plaisirs n’étaient que sa présence !…</l></quote><p rend="indent">Demandez à quelqu’une de vos tantes ou de vos mères de vous chanter                    cela.</p><p>M. Gay, homme d’esprit et qui recevait bien, était ami intime d’Alexandre Duval,                    de Picard, de Lemercier ; M<hi rend="sup">me</hi> Gay, qui les connaissait déjà,                    se trouva <pb n="70" xml:id="p70"/>plus liée que jamais avec eux tous : ce sont                    là ses premiers contemporains littéraires. Elle a son originalité de femme parmi                    eux.</p><p>Le second roman de M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay, qui parut avec les seules                    initiales de son nom, en 1813, est <hi rend="i">Léonie de Montbreuse</hi>, et,                    si j’osais avoir un avis en ces matières si changeantes, si fuyantes, et dans                    lesquelles il est si difficile d’établir une comparaison, je dirais que c’est                    son plus délicat ouvrage, celui qui mérite le mieux de rester dans une                    bibliothèque de choix, sur le rayon où se trouveraient <hi rend="i">La Princesse                        de Clèves, Adèle de Senange</hi> et <hi rend="i">Valérie</hi>.</p><p>Léonie a seize ans ; orpheline de sa mère, elle a été élevée au couvent ; elle en                    sort ramenée par son père, M. de Montbreuse, qui va songer à l’établir. En                    quittant son couvent, où elle laisse une amie indispensable, elle verse                        <quote>« autant de larmes qu’elle en eût répandu si l’on était venu lui dire                        qu’il y fallait passer un an de plus »</quote>. Léonie a l’imagination                    vive ; elle ne conçoit rien de médiocre ; elle est de celles qui veulent être                    des plus distinguées ou complètement ignorées : <quote>« Adorée ou                        indifférente ! voilà, dit-elle, tout le secret des chagrins de ma                        vie. »</quote> Arrivée chez son père, Léonie voit une tante, M<hi rend="sup">me</hi> de Nelfort, bonne personne, mais très exagérée, et qui a pour fils                    un Alfred, joli garçon, étourdi, dissipé, un peu fat déjà et lancé dans les                    aventures à la mode, colonel, je le crois, par-dessus le marché ; car la scène                    se passe dans l’Ancien Régime et à une date indécise. M<hi rend="sup">me</hi> de Nelfort loue son fils, elle loue sa nièce ; M. de Montbreuse, homme                    prudent, froid, et qui cache sa tendresse sous des dehors réservés, essaye de                    prémunir sa fille contre ces exagérations mondaines ; il lui trace aussi la                    ligne de conduite qu’il voudrait lui voir tenir avec son cousin Alfred. Mais                    Alfred paraît ; c’est à l’Opéra que Léonie l’aperçoit d’abord ; il y est <pb n="71" xml:id="p71"/>fort occupé auprès d’une élégante, M<hi rend="sup">me</hi> de Rosbel ; ou plutôt, tandis que la foule des adorateurs s’agitait                    autour de la coquette, qui se mettait en frais pour eux tous, Alfred, plus                    tranquille, <quote>« lui parlait peu, ne la regardait jamais, et l’écoutait avec                        l’air de ne point approuver ce qu’elle disait, ou d’en rire avec                        ironie »</quote> :</p><quote><p rend="indent">Cette espèce de gaieté (c’est Léonie qui raconte) contrastait                        si bien avec les airs doucereux et flatteurs des courtisans de M<hi rend="sup">me</hi> de Rosbel, que personne ne se serait trompé sur le                        genre d’intimité qui existait entre elle et M. de Nelfort. Cette première                        remarque, jointe à celle d’une plus longue expérience, m’a convaincue que                        les femmes sont souvent plus compromises par la froide familiarité de celui                        qu’elles préfèrent, que par les soins empressés d’un amant passionné. La                        sécurité de l’un trahit leur faiblesse, l’inquiétude de l’autre n’apprend                        que son amour.</p></quote><p rend="indent">Voilà de ces remarques fines, comme M<hi rend="sup">me</hi> Gay en                    avait beaucoup, plume en main. Quand elle causait, elle en avait aussi, mais                    elles disparaissaient au milieu de ce qu’il y avait de plus actif et de plus                    animé dans sa personne. On les retrouve plus distinctes quand on la lit.</p><p>Pourtant Léonie commence par se piquer d’honneur. Elle a entendu au passage M<hi rend="sup">me</hi> de Rosbel la désigner du nom de <hi rend="i">petite                        pensionnaire</hi> : il n’en faut pas plus pour qu’elle en veuille à Alfred                    d’avoir souri à cette injure, et pour qu’elle débute avec lui par exiger une                    réparation. Alfred, auprès d’une si jolie cousine, ne demande pas mieux que de                    réparer ; une fois qu’il a le secret de ce dépit, il reprend aisément ses                    avantages. Il a l’air de sacrifier M<hi rend="sup">me</hi> de Rosbel, et il                    croit à ce moment préférer Léonie. Dès le premier pas, les voilà engagés tous                    deux plus qu’ils ne pensent :</p><quote><p rend="indent">Alfred me plaisait, je crus l’aimer, dit Léonie. Que de femmes                        sont tombées dans la même erreur ! Ne connaissant l’amour que par récit, le                        premier qui leur en parle émeut toujours leur cœur en leur <pb n="72" xml:id="p72"/>inspirant de la reconnaissance ; et, dupes de cette                        émotion, elles prennent le plaisir de plaire pour le bonheur d’aimer.</p></quote><p rend="indent">J’omets divers accidents qui engagent de plus en plus la jeune                    exaltée et l’aimable étourdi. Cependant M. de Montbreuse avait d’autres projets                    pour sa fille ; il la destinait au fils de l’un de ses meilleurs amis, et dont                    il était le tuteur : mais elle lui laisse à peine le temps de lui expliquer ce                    désir ; elle aime Alfred, elle n’aime que lui : <hi rend="i">Jamais                        d’autre !</hi> c’est sa devise. Bref, le mariage est fixé à l’hiver                    prochain ; Alfred, qui a été blessé à l’armée, a lui-même besoin d’un délai,                    bien que ce terme de huit mois lui semble bien long. On doit passer ce temps au                    château de Montbreuse dans une demi-solitude, et s’y éprouver l’un l’autre en                    préludant au futur bonheur. C’est ici que le romancier fait preuve d’un art                    véritable ; ces huit mois, destinés à confirmer l’amour d’Alfred et de Léonie,                    vont peu à peu le défaire, et leur montrer à eux-mêmes qu’en croyant s’aimer,                    ils s’abusent.</p><p>Et tout d’abord Alfred, à peine arrivé au château, trouve Suzette, une fille de                    concierge, mais élevée un peu en demoiselle, et, en la voyant, il ne peut                    s’empêcher de s’écrier assez militairement devant Léonie : <quote>« Ah ! la                        jolie petite personne ! »</quote> —</p><quote><p rend="indent">Dans ma simplicité, remarque Léonie, je croyais alors qu’un                        homme bien amoureux ne pouvait parler avec chaleur d’aucune autre beauté que                        de celle de l’objet de son amour ; mais l’expérience m’a prouvé, depuis, que                        les femmes seules étaient susceptibles d’un sentiment exclusif ; l’amant le                        plus passionné pour sa maîtresse, n’en est pas moins sensible aux charmes de                        toutes les jolies femmes, tandis que celle qui aime ne voit que son                        amant.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est là qu’un commencement : la façon dont cet amour de tête                    chez Léonie se <hi rend="i">découd</hi> chaque jour insensiblement et comme fil                    à fil est très bien démêlée. Alfred, dès qu’il se porte mieux, fait des sorties                    à cheval et <pb n="73" xml:id="p73"/>court les champs ; au retour, il a mille                    bonnes raisons pour s’excuser :</p><quote><p rend="indent">En sa présence, dit Léonie, j’accueillais toutes ses raisons,                        et j’allais même jusqu’à me reprocher de l’avoir accusé ; mais, dès qu’il me                        laissait longtemps seule, je m’ennuyais, et c’est un malheur dont on se                        venge toujours sur celui qui le cause, et quelquefois sur ceux qui en sont                        innocents.</p></quote><p rend="indent">M. de Montbreuse a beau faire à sa fille de petits sermons sur                    l’ennui, vouloir lui prouver que chacun s’ennuie dans sa sphère, et que savoir                    s’ennuyer est une des vertus les plus utiles dans le monde, elle n’en croit rien                    et trouve un tel héroïsme au-dessus de ses forces de dix-sept ans.</p><p>Quand Alfred se décide à rester au château, il ne réussit pas toujours mieux                    qu’en s’éloignant :</p><quote><p rend="indent">Son esprit si vif, si gai dans le grand monde, où l’ironie a                        tant de succès, était d’un faible secours dans une société intime où l’on                        n’a point envie de se tourner mutuellement en ridicule. C’est là qu’il faut                        réunir toutes les qualités d’un esprit attachant pour y paraître longtemps                        aimable. Une bonne conversation se compose de tant d’éléments divers que,                        pour la soutenir, il faut autant d’instruction que d’usage, de bonté que de                        malice, de raison que de folie, et de sentiment que de gaieté.</p></quote><p rend="indent">C’est Léonie, c’est M<hi rend="sup">me</hi> Gay qui observe cela,                    et on ne dit pas mieux. Il y avait donc des moments où Alfred était tout à fait                    au-dessous de lui-même et des autres, quand ces autres étaient tout simplement                    un petit cercle de gens instruits et aimables ; il le sentait, il en souffrait                    et en devenait de mauvaise humeur et maussade, par conséquent ennuyeux. Léonie                    le sentait aussi et en souffrait à sa manière, mais plus profondément :                        <quote>« On est si humilié, remarque-t-elle, de découvrir une preuve de                        médiocrité dans l’objet qu’on aime, qu’il y a plus de honte que de regret                        dans le chagrin qu’on en éprouve. »</quote></p><p>Un certain Edmond de Clarencey, voisin de campagne, <pb n="74" xml:id="p74"/>se                    trouve là d’abord comme par un simple effet du voisinage ; il cause peu avec                    Léonie et semble ne lui accorder qu’une médiocre attention ; il accompagne                    Alfred dans ses courses et lui tient tête en bon camarade. Pourtant, quand il                    s’aperçoit de ses petits désaccords avec Léonie, il lui arrive une ou deux fois,                    et sans en avoir l’air, d’y prendre garde et de les réparer. Cette attention                    imprévue et détournée choque Léonie dès qu’elle s’en aperçoit, presque autant                    que l’inattention première ; car enfin, s’il entrait au moins quelque générosité                    dans la conduite de M. de Clarencey ! s’il sacrifiait quelque chose en                    s’intéressant ainsi au bonheur de son ami ! s’il lui enviait tout bas la douceur                    d’être aimé !</p><quote><p rend="indent">Mais rien, nous dit Léonie, ne pouvait m’en donner l’idée, et                        j’avoue à ma honte que j’en éprouvai de l’humeur. Les femmes, habituées aux                        éloges, aux protestations de tendresse, ont cela de malheureux qu’elles ne                        peuvent supporter la pensée d’être indifférentes même aux gens qui les                        intéressent le moins. Le dépit qu’elles en ressentent les conduit souvent à                        faire, pour plaire, des frais exagérés qui les compromettent si bien                        qu’elles ne savent plus comment rétrograder, et bientôt elles se trouvent                        engagées sans avoir le moindre sentiment pour excuse. Je crois que ce                        travers de la vanité a fait commettre plus de fautes que toutes les folies                        de l’amour.</p></quote><p rend="indent">Ce n’est point ici le cas pour Edmond : Léonie est loin de                    s’engager avec lui ; mais peu à peu elle le remarque, elle lui en veut, puis                    elle lui sait gré ; enfin, elle s’occupe de lui, et tout le terrain que perd                    Alfred, Edmond insensiblement le gagne. Il y a, je le répète, beaucoup d’art et                    de nuance dans cette seconde partie du roman. Le tout se termine à souhait,                    puisque cet Edmond n’est autre que le pupille et le protégé de M. de Montbreuse,                    celui dont Léonie n’avait point d’abord voulu entendre parler, sans même le                    connaître. Elle finit par l’épouser sans qu’Alfred en souffre trop ; et la                    morale du roman, cette fois excellente, c’est que, <quote>« de tous les <pb n="75" xml:id="p75"/>moyens d’arriver au bonheur, le plus sûr (pour une                        jeune fille qui sort du couvent) est celui que choisit la prévoyante                        tendresse d’un père »</quote>.</p><p>Dans ce roman gracieux, où il n’entre rien que de choisi et où elle a semé de                    fines observations de société et de cœur, M<hi rend="sup">me</hi> Gay s’est                    montrée une digne émule des Riccoboni et des Souza<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                                <hi rend="i">Léonie de Montbreuse</hi> était dédiée, dans la pensée                            de M<hi rend="sup">me</hi> Gay, à sa fille M<hi rend="sup">me</hi> la                            comtesse de Canclaux, née du premier mariage. Voici les vers faciles et                            maternels qu’elle avait écrits en tête de l’exemplaire donné à M<hi rend="sup">me</hi> de Canclaux, qui venait de se marier au moment où                            le roman parut :</p><quote><label type="head"><hi rend="sc">À ma fille                                    Aglaé</hi>.</label><l>Comme un doux souvenir, accepte cet                                ouvrage.</l><l>Tu sais que pour toi seule il fut                                imaginé ;</l><l>Alors que du malheur nous ressentions                                l’outrage,</l><l>         À te distraire il était                                destiné.</l><l>Parfois de ses chagrins tu plaignais                                Léonie,</l><l>Et, sans les imiter, tu riais de ses                                torts ;</l><l>Plus sage en tes projets, sans ruse, sans                                efforts,</l><l>Tu m’as laissé le soin du bonheur de ta vie.</l><l>Le                                choix de cet époux qui devait te chérir</l><l>À ma tendresse fut                                confié par toi-même ;</l><l>Je le vois t’adorer presque autant que                                je t’aime,</l><l>Et ce que j’ai rêvé, tu viens de                            l’accomplir.</l></quote></note>.</p><p>Son troisième roman, <hi rend="i">Anatole</hi> (1815), est encore du même ton et                    a eu peut-être plus de célébrité, bien que je préfère <hi rend="i">Léonie.                        Anatole</hi> est de l’espèce des romans-anecdotes dont la donnée repose sur                    une infirmité ou une bizarrerie de la nature : ainsi, <hi rend="i">Ourika</hi>                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Duras, <hi rend="i">Aloïs</hi> de M. de Custine,                        <hi rend="i">Le Mutilé</hi> de M. Saintine. Anatole, <hi rend="i">le beau                        silencieux</hi>, est un sourd-muet de naissance, mais on ne le sait pas                    d’abord, et c’est là qu’est le secret. Un soir, au sortir de l’Opéra, il sauve                    la vie de Valentine, de M<hi rend="sup">me</hi> de Saverny, qui allait être                    écrasée sous les pieds des chevaux ; lui-même est blessé et disparaît. Celle                    qu’il a sauvée, jeune veuve, pleine de beauté et d’une rare délicatesse de                    sentiments, le fait <pb n="76" xml:id="p76"/>chercher sans le découvrir d’abord,                    et pendant longtemps elle ne le connaît qu’à demi et dans un mystère qui                    l’empêche d’avoir la connaissance de son infirmité. Quand elle le sait, il est                    trop tard, elle l’aime ; mais, comme bien peu de personnes ont le secret de cet                    amour, on la croit près d’épouser un chevalier d’Émerange, fat spirituel, qui                    jusqu’alors semblait enchaîné par M<hi rend="sup">me</hi> de Nangis, belle-sœur                    de Valentine, et qui lui est devenu infidèle. La jalousie de M<hi rend="sup">me</hi> de Nangis, qui se croit sacrifiée à une rivale, produit des scènes                    assez belles et assez dramatiques, dans lesquelles la pauvre Valentine, poussée                    à bout par sa belle-sœur, en présence du mari de celle-ci, n’aurait qu’un mot à                    dire pour écraser la coupable et pour se venger : mais ce mot, elle ne le dit                    pas, et prend sur elle tous les torts. De son côté, Anatole, le bel Espagnol,                    doué de tous les talents et de tous les charmes, et à qui il ne manque que la                    parole, se croit également sacrifié, et il est disposé à s’éloigner pour                    toujours, lorsqu’un soir, à l’Opéra (car sans Opéra point de roman), Valentine,                    qui a voulu le revoir, et à qui il croit aller faire du regard un éternel adieu,                    lui adresse de loin un signe qui veut dire : <hi rend="i">Restez !</hi> Il n’ose                    comprendre, il regarde encore, quand un second signe, toujours dans la langue                    des sourds-muets, vient lui dire : <hi rend="i">Je vous aime.</hi> C’est à                    étudier cette langue de l’abbé Sicard et de l’abbé de L’Épée que Valentine a                    consacré ses matinées durant les trois derniers mois : <quote>« Lorsque j’ai                        senti, dit-elle, que rien ne pouvait m’empêcher de l’aimer, j’ai voulu                        apprendre à le lui dire. »</quote></p><p>Cette première veine délicate et nuancée, cette première manière de roman                    s’arrête pour M<hi rend="sup">me</hi> Gay avec <hi rend="i">Anatole</hi>, et                    elle ne la prolongea point au-delà de l’époque de l’Empire. En 1818, M<hi rend="sup">me</hi> Gay publia le premier volume d’un roman intitulé : <hi rend="i">Les Malheurs d’un amant heureux</hi>, et dont elle donna les deux                    volumes suivants en <pb n="77" xml:id="p77"/>1823. C’est censé écrit par une                    espèce de valet de chambre très instruit et très lettré, qui, au besoin, est                    homme à citer Horace en latin, Shakespeare en anglais, et à avoir lu <hi rend="i">Corinne</hi>. Malgré ces invraisemblances, le ton de ce roman,                    surtout du premier volume, est facile et naturel ; c’est le <hi rend="i">Gil Blas</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Gay, et elle s’y permet sous le                    masque des traits plus gais, plus vifs, plus lestes si l’on veut, que dans sa                    première manière. Elle y peint avec assez de naïveté et avec beaucoup d’entrain                    les mœurs de la société dans sa jeunesse, ce pêle-mêle de grandes dames déchues,                    de veuves d’émigrés vivants, de fournisseurs enrichis, de jacobins à demi                    convertis, dont quelques-uns avaient du bon, et à qui l’on se voyait obligé                    d’avoir de la reconnaissance :</p><quote><p rend="indent">En vérité, il y a de quoi dégoûter d’une vertu qui peut se                        trouver au milieu de tant de vices, et il me semble qu’on ne lui doit pas                        plus de respect qu’à une honnête femme qu’on rencontrerait dans un mauvais                        lieu. — Soit ; mais c’est encore une bonne fortune assez rare pour qu’on en                        profile sans ingratitude.</p></quote><p rend="indent">Les scènes du monde d’alors, les originaux qui y figurent et qu’on                    y raille, les talents divers qu’on y applaudit, depuis le chanteur Garat                    jusqu’au républicain Daunou, y sont retracés assez fidèlement, et ce premier                    tome de roman n’est guère, en bien des pages, qu’un volume de mémoires. Les                    volumes suivants, dans lesquels le maître du valet de chambre narrateur est                    devenu aide de camp du général en chef de l’armée d’Italie, nous rendent, à                    travers un romanesque surabondant, quelques échos sentis de cette époque                    d’enthousiasme et d’ivresse, <quote>« où l’on ne voulait pour prix de ses                        dangers que du plaisir et de la gloire »</quote>. M<hi rend="sup">me</hi> Gay, se rejetant en arrière, dirait volontiers avec les guerriers de                    ces années d’orgueil et d’espérance : « Nous étions jeunes alors ! »</p><p><pb n="78" xml:id="p78"/>Les femmes, pour peu qu’elles écrivent et qu’elles                    marquent, portent très bien en elles le cachet des époques diverses, et, si l’on                    voulait désigner en leurs personnes les périodes successives de Louis XVI, du                    Directoire et de l’Empire, de la Restauration et du régime de Louis-Philippe, on                    arriverait à quelques aperçus de mœurs qui ne tromperaient pas.</p><p>Sous Louis XVI, la femme, la jeune femme qui écrit ou qui rêve, est sentimentale,                    d’un sentimentalisme qui tient à la fois de Jean-Jacques et de Berquin, qui                    s’embellit de Florian ou de Gessner, et s’enchante de Bernardin. Elle ne pense                    qu’à élever ses enfants selon les vrais principes, à concilier l’amour et la                    vertu, la nature et le devoir ; à faire dans ses terres des actes de                    bienfaisance dont elle ne manque pas d’écrire aussitôt le récit, afin de jouir                    de ses propres larmes, — des larmes du <hi rend="i">sentiment</hi>. C’est là                    l’idéal ; un amant, comme toujours, y trouve son compte ; mais il faut qu’il se                    déguise en berger ou en vertueux. Les romans de M<hi rend="sup">me</hi> de Souza                    (pour prendre un type très distingué) ont été sinon écrits, du moins rêvés sous                    Louis XVI.</p><p>Sous le Directoire, ou est dans un tout autre monde, dans une vogue toute                    différente. Une belle impudeur y règne, on y affiche des principes hardis, et                    les moutons, bien qu’il s’en rencontre encore par les chemins, sont en train de                    disparaître. Avec le Consulat et l’Empire, la femme militaire paraît, celle qui                    aime franchement la gloire, qui l’admire et qui s’honore de la récompenser ; qui                    a les sentiments en dehors, la parure d’éclat, le front haut, les épaules                    éblouissantes, l’esprit (quand elle en a) franc, naturel et pas trop compliqué.                    Comme la société pourtant et le cœur aiment les contrastes, il se mêlera, à cet                    amour avoué de la gloire et des exploits, des airs de rêverie et de romance.</p><p>La Restauration arrive : donnez-lui le temps de s’asseoir <pb n="79" xml:id="p79"/>et de recueillir son esprit. Dès que cet esprit aura parlé par la voix de                    quelques écrivains, par le chant, de quelques poètes, vous avez une génération                    de femmes toutes différentes. À celles-ci il faut des idées avant tout, des                    sentiments, je ne sais quoi de métaphysique et de raffiné ; elles ont lu les <hi rend="i">Méditations</hi> de Lamartine, et elles soupirent ; elles aiment                    l’esprit, et elles s’en vantent ; elles s’éprennent et se passionnent pour des                    orateurs ; elles sont femmes à se trouver mal si elles ont rencontré, sans être                    prévenues à l’avance, le grand poète de leur rêve. De la religiosité, un peu de                    mysticisme, des nerfs (on n’avait pas d’attaques de nerfs sous l’Empire), un                    idéal ou libéral ou monarchique, mais où il s’exhale quelque vapeur de poésie,                    voilà ce qui distingue assez bien la jeune femme de la Restauration. Un                    observateur physiologiste l’a dit : C’est, l’avènement de la femme frêle, à qui                    un ton de langueur et de pâleur donne plus de prix : elle a remplacé la femme                    opulente. Les variations du goût s’expriment dans ces types de beauté à la mode.                    Je ne veux pas dire qu’à toutes ces époques diverses, on fasse des choses bien                    différentes, mais c’est la manière qui a changé.</p><p>Sous le règne de Louis-Philippe, malgré le caractère si moral de la famille                    régnante, le dirai-je ? la jeune femme avait fort dégénéré, ou du moins elle                    s’était émancipée plus qu’on n’aurait pu croire sous un régime si sage. Il                    s’était glissé de bonne heure chez elle du Musset, un peu de George Sand, Eugène                    Sue brochant sur le tout, un peu de socialisme avant l’effroi, avant l’épreuve,                        <hi rend="i">avant la lettre</hi>, me dit un spirituel voisin ; un peu de                    théorie et beaucoup de caprice. Le cigare, ou du moins la cigarette était de                    mise dans le boudoir. Je ne parle que des lionnes, dira-t-on ; mais il y en                    avait à bien des degrés et à plus d’un étage. Tout cela, déjà, est un peu vieux,                    c’est de l’Ancien Régime ; les jeunes <pb n="80" xml:id="p80"/>femmes du régime                    nouveau s’essaient encore, et je ne les connais plus.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay, par le caractère et par le tour natif, datait                    de bien avant la Restauration ; elle est une des femmes qui avaient le plus                    d’esprit sous l’Empire ; mais, comme il arrive, l’auteur chez elle retardait sur                    la femme du monde ; ce n’est que dans les premières années de la Restauration et                    dans cette seconde moitié de son âge qu’elle a réalisé la plupart de ses                    productions littéraires. En avançant, elle s’est appliquée sans trop d’efforts à                    les tailler dans la forme du jour, à leur en donner la coupe et la couleur :                    elle y a réussi. Sans énumérer ici ses nombreux romans, nul, en la lisant, ne                    devinerait qu’elle fut, par ses débuts, et, je dirai mieux, par son chef-d’œuvre                        (<hi rend="i">Léonie de Montbreuse</hi>), d’une époque si antérieure. Qui a                    lu <hi rend="i">Le Moqueur amoureux</hi> (1830), <hi rend="i">Un mariage sous                        l’Empire</hi> (1832), <hi rend="i">La Duchesse de Châteauroux</hi> (1834),                    ne s’est aperçu en rien que ce ne fût pas à un auteur du moment, et du dernier                    moment, qu’il ait eu affaire. <hi rend="i">La Duchesse de Châteauroux</hi>,                    particulièrement, obtint du succès dans le public ; ce n’est que nous autres                    critiques qui nous sommes dit que c’est un de ces romans trop voisins de                    l’histoire pour intéresser véritablement les esprits amis du vrai en matière de                    faits ou en matière de sentiment et de passion. L’auteur, en y mettant, dès les                    premières pages, de cette érudition dont on est curieux aujourd’hui, est sorti                    de son genre et de sa nature. Son style aussi, en affectant plus de couleur,                    s’est tendu par endroits et s’est altéré ; il est moins pur qu’autrefois. Ce                    n’est point dans <hi rend="i">Léonie de Montbreuse</hi> que l’auteur aurait dit,                    en parlant d’une excuse que fit M. de Maurepas, ministre, à M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle (M<hi rend="sup">me</hi> de Châteauroux), et que                    celle-ci repoussa avec dédain : <quote>« Cette réponse dédaigneuse fut la <hi rend="i">base</hi> de l’inimitié éclatante qui <pb n="81" xml:id="p81"/>a toujours régné depuis entre le ministre, sa femme et M<hi rend="sup">me</hi> de La Tournelle. »</quote></p><p>Mais laissons ces détails, et prenons M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay dans                    l’ensemble de son esprit et de sa carrière. Elle s’était de tout temps beaucoup                    occupée de théâtre, et plusieurs de ses pièces, soit à l’Opéra-Comique, soit au                    Théâtre-Français, furent représentées avec un certain succès. On se souvient à                    la Comédie-Française du <hi rend="i">Marquis de Pomenars</hi> (1820). M<hi rend="sup">me</hi> Gay jouait elle-même très bien la comédie en société ;                    elle aimait à la diriger ; elle était un régisseur excellent. On avait, à cet                    égard, à profiter de ses ² : dans une esquisse qu’elle a donnée au salon de M<hi rend="sup">lle</hi> Contat, j’ai noté d’elle sur les différentes manières de                    prendre le rôle d’<hi rend="i">Elmire</hi> des remarques pleines de vérité et                    d’analyse morale.</p><p>Les personnes qui, comme M<hi rend="sup">me</hi> Gay, vivent jusqu’à la fin et                    vieillissent dans le monde, sans se donner de répit et sans se retirer un seul                    instant, échappent difficilement à la longue, et malgré tout l’esprit qu’elles                    ne cessent d’avoir, à une certaine sévérité ou à une certaine indifférence. Je                    voudrais, dans les éloges qu’on peut lui accorder, en choisir quelques-uns qui                    parussent incontestables. Personne éminemment sociable, si elle menait de front                    trop de goûts à la fois, et qui même se nuisaient entre eux, on doit dire                    qu’elle ne sacrifiait jamais le goût de l’esprit. Elle en avait en elle un fonds                    qu’elle n’épuisa jamais. Il était impossible qu’une conversation dont elle était                    tombât dans le nul ou dans le commun ; toujours elle la relevait par une                    saillie, une gaieté, un trait d’ironie ou de satire, ou même un mot d’une douce                    philosophie. Vers la fin, elle promettait quelquefois à ses amis qu’elle irait                    mourir chez eux : <quote>« Je ne veux pas que <hi rend="i">cette demoiselle</hi>                        (disait-elle de la mort) me trouve seule. »</quote> Ne lui demandez pas dans                        <pb n="82" xml:id="p82"/>ses jugements cet esprit de justesse et                    d’impartialité qui prend sa mesure dans les choses mêmes et qui rend à chacun ce                    qui lui est dû. Elle était femme en ce point, et des plus femmes. Elle aimait                    ses amis et les défendait, et brisait des lances pour eux à l’aventure. Quand                    elle vous aimait, me dit l’un de ceux qui l’ont connue le mieux, elle vous                    trouvait des vertus inattendues ; de même, que quand elle ne vous aimait pas,                    elle vous aurait nié des mérites incontestables. Pourtant ses inimitiés ne                    tenaient pas ; son esprit de coterie n’était point exclusif ; elle était                    toujours prête à élargir le cercle plutôt qu’à le restreindre. Elle aimait la                    gaieté, la jeunesse, les gens d’esprit et ceux qui ont le collier franc. Sa                    parole, plus forte et plus drue quand elle causait que quand elle écrivait,                    rappelait parfois le tempérament de certaines femmes de Molière, bien qu’il s’y                    mêlât plus d’un trait de la langue de Marivaux.</p><p>Elle n’était point fatigante de marivaudage pourtant ; que vous dirai-je ? elle                    avait des aperçus, des idées, et cela sans jamais prétendre, comme tant de                    femmes, refaire le monde ; elle n’aurait voulu refaire que le monde de son beau                    temps et de sa jeunesse. Et encore, bien souvent, elle n’y songeait pas ; elle                    acceptait le présent avec émulation, avec philosophie, et les plus jolis vers                    qu’on a d’elle sont ceux qu’elle a faits sur <hi rend="i">Le Bonheur d’être                        vieille</hi>.</p><p>Chez elle, me disent ceux qui ont eu l’honneur de la voir habituellement, elle                    était très aimable, et plus que dans le monde ; elle y avait tout son esprit, et                    de plus celui des personnes qu’elle recevait. Elle les faisait valoir avec une                    sorte de grâce familière et brusque, qui n’excluait pas un souvenir                    d’élégance.</p><p>Sa vanité n’était point pour elle ni pour ses ouvrages ; elle ne la mettait que                    dans le succès de ses proches, de ses entours ; quant à elle-même, qui avait                    tant produit, <pb n="83" xml:id="p83"/>elle n’avait point d’amour-propre                    d’auteur : ce n’était qu’un amateur qui avait beaucoup écrit.</p><p>Le monde était pour elle un théâtre et comme un champ d’honneur dont elle ne                    pouvait se séparer ; elle était infatigable à causer, à veiller, à vouloir                    vivre. Un jour, ou plutôt une nuit, comme les bougies s’étaient plusieurs fois                    renouvelées et qu’elle sonnait pour en demander d’autres, le valet de chambre                    qui était à son service, familier comme les anciens domestiques, alla à la                    fenêtre, ouvrit brusquement les volets, et le soleil du matin entrant :                        <quote>« Vous voulez des lumières, dit-il, en voilà ! »</quote></p><p>Dans ses dernières années, elle passait régulièrement une partie de la belle                    saison à Versailles ; elle s’y était fait une société et était parvenue à animer                    un coin de cette ville de grandeur mélancolique et de solitude. Elle y avait                    trouvé, il est vrai, de bien vifs et spirituels auxiliaires ; il suffit de                    nommer M. Émile Deschamps.</p><p>Ce petit nombre de traits qu’on pourrait multiplier font assez voir à quel point                        M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay était une personne de vigueur et de                    nature, une de celles qui payèrent le plus constamment leur écot d’esprit,                    argent comptant, à la société. Ce qu’il faut ajouter pour corriger ce que                    l’expression paraîtrait avoir de trop énergique, c’est que quelqu’un qui                    voudrait faire un livre intitulé : <hi rend="i">L’Esprit de M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay</hi>, n’aurait qu’à bien choisir pour le composer                    d’une suite de bonnes remarques sur le monde et sur les sentiments,                    d’observations à la fois fines, délicates, naturelles et bien dites.</p></div></body>
</text>
</TEI>

