<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bernardin de Saint-Pierre I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-08-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-08-30"><head>I.</head><dateline>Lundi 30 août 1852.</dateline><p><pb n="414" xml:id="p414"/>La renommée de Bernardin de Saint-Pierre vient                        d’avoir un retour de fraîcheur et un reverdissement. Sa ville natale lui                        élève une statue, l’Académie française couronne son éloge ; près de quarante                        ans après sa mort, le voilà encore une fois célébré. C’est le moment de                        relire de lui quelques belles pages et ce petit chef-d’œuvre, <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, <quote>« dont on aurait peine à trouver le                            pendant dans une autre littérature »</quote>. Bernardin de Saint-Pierre,                        avec tous ses défauts de raisonnement et sa manie de systèmes, est                        profondément vrai comme peintre de la nature ; le premier de nos grands                        écrivains paysagistes, il est sorti de l’Europe, il a comme découvert la                        nature des Tropiques, et, dans le cadre d’une petite île, il l’a saisie et                        embrassée tout entière : là est son originalité après Buffon et Rousseau et                        avant Chateaubriand. M. de Humboldt, dans le voyage aux régions équinoxiales                        qu’il entreprit au commencement de ce siècle avec son ami le botaniste                        Bonpland, et qui est une date mémorable dans la science, a reconnu en mainte                        rencontre cette vérité intime et pittoresque de Bernardin et le charme                        pénétrant de ses observations <pb n="415" xml:id="p415"/>naturelles :</p><quote><p rend="indent">Que de fois, dit le savant voyageur, nous avons entendu                            dire à nos guides dans les savanes de Venezuela ou dans le désert qui                            s’étend de Lima à Truxillo : « Minuit est passé, la Croix commence à                            s’incliner ! » Que de fois ces mots nous ont rappelé la scène touchante                            où Paul et Virginie, assis près de la source de la rivière des                            Lataniers, s’entretiennent pour la dernière fois, et où le vieillard, à                            la vue de la Croix du Sud, les avertit qu’il est temps de se séparer !                                — <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, dit-il encore dans un autre                            ouvrage, m’a accompagné dans les contrées dont s’inspira Bernardin de                            Saint-Pierre ; je l’ai relu pendant bien des années, avec mon compagnon                            et mon ami, M. Bonpland… Là, tandis que le ciel du Midi brillait de son                            pur éclat, ou que, par un temps de pluie, sur les rives de l’Orénoque,                            la foudre en grondant illuminait la forêt, nous avons été pénétrés tous                            deux de l’admirable vérité avec laquelle se trouve représentée, en si                            peu de pages, la puissante nature des Tropiques dans tous ses traits                            originaux.</p></quote><p rend="indent">Et quand sur ce fond d’un paysage si neuf et si grand se                        détachent les deux plus gracieuses créations de figures adolescentes, et que                        la passion humaine y est peinte aussi dans toute sa fleur et dans toute sa                        flamme, il y a de quoi mériter à jamais de vivre, et de quoi couvrir bien                        des erreurs, des ignorances et des infirmités qui se trahissent ailleurs                        chez l’homme et dans son talent. Aujourd’hui, après tout ce qu’on a écrit                        déjà sur Bernardin de Saint-Pierre et ce que j’en ai écrit autrefois                        moi-même, j’aimerais à revoir d’un peu près cette double part qu’il faut                        faire en lui, et à le montrer en réalité et au naturel ce qu’il était.</p><p>Le biographe et le disciple de Bernardin de Saint-Pierre, et qui avait épousé                        sa veuve, M. Aimé Martin, a rendu à sa mémoire plus d’un service ; il a                        complété sur quantité de points l’édition des <hi rend="i">Œuvres</hi> de                        celui <pb n="416" xml:id="p416"/>qu’il admirait par-dessus tout : pourtant                        il a poussé le zèle et l’enthousiasme jusqu’à tracer de lui un portrait                        romanesque et une de ces biographies impossibles qui mettent tout d’abord en                        garde un lecteur de bon sens. Ayant à défendre Bernardin contre plusieurs                        inculpations qui touchaient au caractère, M. Aimé Martin s’est jeté dans une                        apologie sans réserve, et dont l’expression ne connaissait point de bornes.                        On en jugera par un seul trait :</p><quote><p rend="indent">Que de fois, s’écrie-t-il, je me suis trouvé meilleur en le                            quittant !… Alors la vertu me semblait naturelle et facile. Une flamme                            divine me consumait : j’étais comme ces disciples de Jésus-Christ qui,                            en se rappelant l’impression de ses discours, se disaient entre eux :                                <hi rend="i">Notre cœur brûlait en l’écoutant.</hi></p></quote><p rend="indent">— Il nous faut sortir au plus vite de ce genre exalté pour                        trouver un Bernardin réel.</p><p>Né au Havre le 19 janvier 1737, d’une famille originaire de Lorraine, qui                        aurait aimé à descendre de l’Eustache de Saint-Pierre de Calais, et qui, en                        tout, avait plus de prétentions que de preuves, Bernardin de Saint-Pierre                        reçut une éducation très libre et irrégulière, très coupée, mais où la                        nature, l’Océan et la campagne tinrent du premier jour beaucoup de place. On                        a recueilli plusieurs anecdotes de son enfance qui auraient tout leur prix,                        si on les avait racontées plus simplement. Il était compatissant pour les                        animaux ; il rêvait à la vie des anachorètes dans le désert, et se faisait                        de petits ermitages au milieu des chèvrefeuilles et des abeilles. La lecture                        de <hi rend="i">Robinson</hi> fut pour lui un événement ; lui aussi, il                        cherchait en imagination son île, mais bientôt ce ne fut plus une île                        solitaire, il s’y donnait des compagnons ; il la peuplait à son gré d’un                        monde choisi, dont il se faisait le législateur pacifique : car il était                        ambitieux, et son penchant le portait naturellement ou à s’isoler ou à se                        donner le beau rôle. Des <pb n="417" xml:id="p417"/>personnes judicieuses                        qui l’ont connu, m’ont expliqué ses défauts et son irritabilité de                        caractère, en me disant qu’il n’avait pas été élevé, qu’il n’avait jamais                        été soumis et rompu à une discipline. Peut-être n’était-il pas de nature à                        s’y plier. Il était de ceux qui, avec une physionomie noble et douce, de                        beaux yeux bleus et un sourire bienveillant, ont reçu en naissant un                        instinct invincible. Parlant quelque part des instincts variés des animaux                        et les assimilant à ces affections secrètes et innées qui sont réparties à                        chaque homme destiné à percer ou à souffrir :</p><quote><p rend="indent">Notre vie entière, dit-il, n’en est pour chacun de nous que                            le développement. Ce sont ces affections qui, lorsque notre état leur                            est contraire, nous inspirent des constances inébranlables et nous                            livrent, au milieu de la foule, des luttes perpétuelles et malheureuses                            contre les autres et contre nous-même : mais, lorsqu’elles viennent à se                            développer dans des circonstances heureuses, alors elles font éclore des                            arts inconnus et des talents extraordinaires.</p></quote><p rend="indent">Et il cite Homère, Raphaël, Colomb, Herschell, comme doués                        chacun d’un génie caractéristique qui le domine et qu’il ne peut éviter.                        Bernardin de Saint-Pierre eut également le sien. Son idéal se traça de bonne                        heure en lui, et, à travers tous ses mécomptes, il ne s’en détourna jamais.                        Cet idéal, c’était de fonder une espèce de colonie qui aurait tenu de                        l’idylle, et où il aurait régi, non sans y mêler quelques sons de la flûte                        antique, des hommes dociles et heureux. En Russie, lorsqu’un jour                        l’impératrice Catherine sembla lui sourire, il ne souriait, lui, qu’à ce                        projet chéri de fonder une colonie aux bords du lac Aral, une colonie                        cosmopolite à l’usage de tous les étrangers pauvres et vertueux ; plus tard,                        il continuera en idée de vouloir transplanter quelque chose du même rêve aux                        rivages de Madagascar, puis en Corse, et plus tard encore vers les vagues                        espaces de l’ouest de l’Amérique, <pb n="418" xml:id="p418"/>au nord de la                        Californie. Il concevait dans sa tête et portait partout avec lui un monde                        d’ordre et d’harmonie, une espèce d’Éden ou d’âge d’or, duquel il ne voulait                        absolument pas se départir et qu’il s’obstinait à réaliser au milieu des                        désaccords de tout genre qui l’offensaient. Ce n’est qu’à la fin et en                        désespoir de cause, qu’il renonça à l’idée de poursuivre ses projets                        lointains, et qu’il s’avisa de <hi rend="i">puiser de l’eau dans son propre                            puits</hi>, c’est-à-dire, au lieu de vouloir exécuter les choses, de                        prendre son papier et de les décrire. L’utopiste à bout de voie saisit la                        plume et devint un peintre. Ces harmonies qu’il ne pouvait réaliser sur la                        terre dans l’ordre politique et civil, il les demanda à l’étude de la                        nature, et il en raconta avec consolation et délices ce qu’il en                        entrevoyait : <quote>« Toutes mes idées ne sont que des ombres de la nature,                            recueillies par une autre ombre. »</quote> Mais à ces ombres son pinceau                        mêlait la suavité et la lumière ; c’est assez pour sa gloire.</p><p>La vie de Bernardin de Saint-Pierre se partage donc très distinctement en                        deux parties : dans la première, il court le monde à l’aventure, il va de                        mécompte en mécompte ; jeune, beau, plein de séduction au premier abord et                        généralement bien accueilli, il manque tout, parce qu’en réalité il ne                        s’applique sérieusement à aucune carrière, et que, dans ce qu’il entreprend,                        il a toujours son arrière-pensée secrète de colonisateur à demi                        mythologique, sa chimère d’être Orphée ou Amphion. Dans la seconde partie de                        sa vie qu’il ne commence que tard, trop tard, et après bien des souffrances                        et des aigreurs, il n’est plus qu’un auteur et un homme de lettres,                        aspirant, sous un toit à lui, à dégager, comme il le dit, sa Minerve de son                        tronc rustique, et à mettre, s’il se peut, un globe à ses pieds ; sa                        véritable voie est trouvée. Ces deux époques de sa vie sont séparées par <pb n="419" xml:id="p419"/>une espèce de crise et de maladie morale qui est                        curieuse à observer et qui donne la clef de sa nature.</p><p>Après quelques études élémentaires de mathématiques, Bernardin, entré comme                        élève à l’École des ponts et chaussées, eut l’idée de servir dans le génie                        militaire : il y fut admis par une première méprise, mais il ne put jamais                        s’y faire accepter sur un pied d’égalité. Il fit une campagne dans le pays                        de Hesse en 1760 et s’y brouilla avec ses chefs. Il recommença, peu après,                        la même faute dans un voyage qu’il fit à l’île de Malte, alors menacée d’un                        siège : il partit sans son brevet d’ingénieur-géographe, ne put s’y faire                        agréer sur un pied convenable, et s’en revint irrité et mécontent. Il                        retrouva de nouvelles difficultés à son retour en France. Il lui arriva                        alors comme aux hommes d’imagination qui embrassent d’autant plus qu’on leur                        refuse davantage ; ne pouvant obtenir aussi vite qu’il le voulait sa                        réintégration et de l’emploi au service de France, il revint à l’idée d’être                        législateur en grand, et résolut d’aller proposer ses services en Russie, où                        Catherine venait de saisir l’empire. Il s’y rendit lentement par la Hollande                        et par Lübeck, se faisant le long du chemin des amis ; car il avait de                        l’attrait, du charme et une ingénuité touchante, des trésors de sensibilité                        et de cœur quand sa susceptibilité n’était point en jeu. Dans ce voyage de                        Russie, toutefois, il trouva moyen encore de rendre sa position fausse en se                        faisant appeler <hi rend="i">le Chevalier</hi> de Saint-Pierre et en se                        donnant des armoiries de sa façon : bien souvent, quand il était présenté à                        quelque personnage de marque, on lui demandait s’il appartenait à la noble                        famille de Saint-Pierre qui était alors très en vue à Versailles ; il était                        obligé de répondre non, et il en souffrait. Ses aventures en Russie et, au                        sortir de là, en Pologne, ont été singulièrement arrangées et <hi rend="i">romancées</hi> par son biographe, M. Aimé Martin ; un récit simple                        serait allé bien <pb n="420" xml:id="p420"/>mieux au but que ces                        descriptions continuellement sentimentales. Le biographe imitateur et                        disciple a mis deux ou trois couches de clair de lune là où Bernardin n’eût                        mis qu’un rayon. En Russie, Bernardin s’était fait un ami intime d’un homme                        cordial et bon qu’il y avait rencontré, le Genevois Duval, joaillier de la                        Couronne. Je sais que la correspondance de Bernardin avec Duval existe et                        qu’elle est à Genève aux mains des descendants de ce dernier : espérons                        qu’elle sera publiée un jour et qu’elle nous rendra le vrai ton<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai depuis obtenu de la gracieuse obligeance de                            M. Duval-Töpffer communication de ces lettres de Bernardin (voir                            l’Appendice à la fin du volume).</note>.</p><p>Une autre correspondance publiée nous livre au naturel Bernardin depuis son                        séjour à Varsovie dans l’été de 1764 (il avait alors vingt-sept ans et                        demi) : c’est la correspondance qu’il entretint avec M. Hennin, alors                        résident de France à Varsovie, et depuis premier commis aux Affaires                        étrangères. Cette suite de lettres, dont j’ai vu les originaux, avait été                        confiée par le fils de M. Hennin, antiquaire distingué, à la veuve de                        Bernardin de Saint-Pierre et à M. Aimé Martin, qui l’ont fait imprimer en                        1826. Les éditeurs crurent pourtant devoir y faire quelques suppressions, et                        la veuve de Bernardin de Saint-Pierre, en particulier, demanda avec                        instances, avec larmes, au possesseur des lettres de lui permettre d’en                        détruire cinq ou six qui présentaient sous un jour trop triste la situation                        morale du grand écrivain. Il en reste assez pour le biographe observateur et                        pour tout critique qui sait lire.</p><p>Dès le début, qui répond au beau moment des amours du jeune officier                        d’aventure avec la belle princesse Miesnik, à Varsovie, on le trouve                        racontant les fêtes et les bals de cette vie somptueuse à laquelle il est                        mêlé : au sortir de là, en rentrant chez lui à trois heures du <pb n="421" xml:id="p421"/>matin, il ne rêve que Lignon, dit-il, et Arcadie. Mais                        l’homme sensé ajoute ces paroles qui montrent que chez Bernardin le                        romanesque n’étouffait pas le positif :</p><quote><p rend="indent">Toutes ces fêtes-là, écrit-il, ne m’amusent pas tant que                            vous croyez bien. Lorsque je rentre chez moi, je compare naturellement                            mon état avec tout ce qui m’environne, et je vois que je ne suis rien et                            qu’il faudra bientôt renoncer à tout cela ; un ami solide et accrédité                            conviendrait mieux à mon caractère et à ma fortune ; je l’aurai trouvé                            en vous si votre amitié s’acquiert par de l’amitié.</p></quote><p rend="indent">On joue en société une tragédie de Racine, <hi rend="i">Iphigénie</hi> ; les acteurs et actrices ne sont que princes, filles ou                        nièces de palatins ; le chevalier de Saint-Pierre fait Achille. En sortant                        de ces soirées brillantes, il lui faut rentrer dans une petite chambre qu’il                        a louée cinq ducats ; ces détails matériels, qui ont été supprimés dans les                        débuts de la correspondance, montrent le côté faible de cette situation                        précaire, et c’est un côté que Bernardin ne perdait jamais de vue.</p><p>Après avoir essayé de se jeter dans le parti opposé au nouveau roi de                        Pologne, Stanislas Poniatowski, il est reçu de lui avec distinction ; mais                        la place qu’on lui offre dans l’artillerie n’est que de quarante ducats par                        an : <quote>« Cette offre m’humilie, écrit-il à M. Hennin (2 janvier 1765),                            et me désespère à un point que je ne puis dire. J’ai pris mon parti, et                            je veux m’en retourner. »</quote> Dans une réponse de M. Hennin à cette                        lettre, réponse que les éditeurs ont eu le tort de supprimer, on voit cet                        homme de sens combattre la détermination de Bernardin, et lui représenter                        qu’il n’y a rien d’humiliant dans l’offre qui lui est faite ; que le premier                        pas est l’essentiel, et que le reste ne peut manquer de suivre :                            <quote>« Considérez, monsieur, que dans un pays où les sujets manquent,                            vous auriez été le premier employé. D’ailleurs il est toujours <pb n="422" xml:id="p422"/>avantageux d’être de l’âge du prince et un                            des premiers qu’il ait mis en place. »</quote> M. Hennin, qui vient                        d’aider Bernardin de sa bourse, a le droit de lui donner ces bons conseils ;                        il lui parle le langage d’un esprit juste qui suppose à son correspondant le                        désir réel de fixer sa fortune et sa destinée. Il parle un langage ; mais                        Bernardin en parle un autre ; au même moment, il écoute involontairement                        au-dedans de lui la voix de ce génie qui l’a jusque-là déçu de promesses et                        qui longtemps le décevra encore, et qui pourtant ne lui ment pas en lui                        disant : « Ce n’est pas là qu’est pour toi la gloire. » M. Hennin et                        Bernardin, dans toute cette correspondance, sont deux hommes représentant                        des races différentes : l’un représente la race des bons esprits, probes,                        exacts, laborieux et positifs ; l’autre, celle des chimériques plaintifs,                        chez qui le roman l’emporte, et qui, à la fin, le talent et la fée s’en                        mêlant, ont le privilège de se faire pardonner et admirer.</p><p>M. Hennin voulant obliger sérieusement son jeune ami, s’est informé en France                        dans les bureaux, et il lui a été répondu que Bernardin de Saint-Pierre                        n’est point chevalier et qu’il y a de l’équivoque dans les autres titres et                        qualifications qu’il se donne. Bernardin s’irrite de ce résultat                        d’information, et, comme M. Hennin ne l’en a pas moins obligé sans d’abord                        l’avertir de ce qu’il savait, il lui dit :</p><quote><p rend="indent">Vous m’avez donné à Vienne, monsieur, une forte preuve de                            votre amitié ; mais le silence que vous avez gardé ne m’a pas prouvé                            votre estime. Cela ne diminue rien à ma reconnaissance, et me donne de                            vous la plus haute opinion, puisque vous m’avez obligé alors que je                            devais vous être suspect.</p></quote><p rend="indent">Ici nous surprenons le germe de ce ton et de ces sentiments à                        la Jean-Jacques dont Bernardin de Saint-Pierre sera un nouvel exemple dans                        une période critique de sa vie, et qui constituèrent pour lui, comme pour le                        philosophe <pb n="423" xml:id="p423"/>genevois, une vraie maladie de                        misanthrope.</p><p>Rentré en France (1766), sans ressources, chargé de dettes, il devient plus                        que jamais solliciteur auprès des ministres et de ceux qui les entourent. Il                        semble, à certains moments, hésiter entre sa première vocation aventureuse,                        et sa seconde et dernière vocation qui est d’écrire. Retiré chez le curé de                        Ville-d’Avray, il met en ordre ses observations et ses souvenirs de voyage ;                        il rédige ses mémoires sur la Hollande., la Prusse, la Saxe, la Pologne et                        la Russie ; son plan s’étend à mesure qu’il s’y applique. Son édifice                        deviendrait aisément immense si le temps, les matériaux et la tranquillité                        d’esprit ne lui manquaient pas : <quote>« C’est ainsi que je file ma soie,                            dit-il ; j’en verrai la fin avec celle de mes forces. »</quote> Cette                        vie, bien que mélancolique, lui plairait assez si elle pouvait durer. Il                        commence même à porter ses vues plus loin ; son esprit de système l’entraîne                        vers les spéculations physiques :</p><quote><p rend="indent">J’ai recueilli, dit-il, sur le mouvement de la terre des                            observations, et j’en ai formé un système si hardi, si neuf et si                            spécieux, que je n’ose le communiquer à personne. Je le laisse dormir en                            paix, car je me défie de ma solitude où l’on peut, sans s’en douter, se                            familiariser avec les idées les plus absurdes. Vous pouvez voir par là,                            ajoute-t-il, que je m’accroche à tout, et que je laisse flotter çà et là                            des fils comme l’araignée, jusqu’à ce que je puisse ourdir ma toile.</p></quote><p rend="indent">Et nous, nous voyons chemin faisant le talent d’écrire naître                        de lui-même sous sa plume et les images éclore.</p><p>Cependant il obtient d’être placé à l’île de France en qualité de                        capitaine-ingénieur, et il se décide à partir : il a trente et un ans. Il                        n’a pas encore épuisé toute sa force d’aventure et de jeunesse, et il est                        bon qu’il aille dans cet hémisphère nouveau pour y faire ses couleurs et y                        achever sa palette de peintre. On a le récit de son voyage qu’il publia en                        1773 : <hi rend="i">Voyage à l’île de France</hi>, <pb n="424" xml:id="p424"/><hi rend="i">à l’île de Bourbon, au cap de Bonne-Espérance, par un                            officier du roi</hi>. Être officier du roi, ce fut toujours sa                        prétention, son espérance, et qui ne fut jamais entièrement remplie. Dans ce                        premier essai de Bernardin, on saisit déjà le fond et les lignes principales                        de son talent : c’est moins développé, moins idéal, mais, en cela même                        aussi, plus réel par endroits et plus vrai en un sens que ce qu’il dira plus                        tard dans les <hi rend="i">Études</hi> et les <hi rend="i">Harmonies</hi>.                        L’ouvrage ne fut remarqué que de quelques-uns : pour que les hommes fassent                        attention à un talent et à un génie, il faut qu’il leur apparaisse avec                        plénitude et surcroît, et qu’il leur en donne toujours un peu trop.</p><p>Il y a donc de la sobriété et un tour très net dans ce <hi rend="i">Voyage</hi>, écrit sous forme de lettres à un ami ; ce sont de vives                        esquisses, plutôt que des tableaux. Le peintre ému se reconnaît pourtant dès                        les premières lignes ; les descriptions ne sont pas sèches ; le paysage                        n’est là que pour se mettre en rapport avec les personnages vivants <quote>:                            « Un paysage, dit-il, est le fond du tableau de la vie                            humaine. »</quote> Avant de s’embarquer à Lorient, et sans avoir encore                        quitté le port, en s’y promenant et en nous y montrant le marché aux                        poissons avec tout ce qui s’y remue de fraîche marée, l’auteur nous rend une                        petite toile hollandaise ; en nous peignant avec vérité le retour des                        pêcheurs par un gros temps, il y mêle le côté sensible dont il abusera :                            <quote>« C’est donc parmi les gens de peine que l’on trouve encore                            quelques vertus. »</quote> On reconnaît le petit couplet philosophique                        qui commence, mais il ne le prolonge pas trop, et cela ne va pas encore                        jusqu’au sermon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les gravures qui accompagnaient la                            première édition du <hi rend="i">Voyage</hi>, ont un caractère                            philanthropique marqué et sont surtout destinées à attendrir sur le sort                            des noirs ; elles sentent le voisinage de l’abbé Raynal et de <hi rend="i">l’Histoire philosophique des deux Indes</hi>.</note>. Il y                        a quelquefois de l’esprit proprement dit, ce qui n’est pas commun chez lui ;                        parlant <pb n="425" xml:id="p425"/>des fruits de l’île de France qu’on                        pourrait naturaliser dans nos provinces méridionales, il se souvient de ces                        autres fruits apportés en Europe par des conquérants :</p><quote><p rend="indent">Que nous importe aujourd’hui, dit-il, que Mithridate ait                            été vaincu par les Romains, et Montézume par les Espagnols ? Sans                            quelques fruits, l’Europe n’aurait qu’à pleurer sur des trophées                            inutiles ; mais des peuples entiers vivent en Allemagne des pommes de                            terre venues de l’Amérique, et nos belles dames mangent des cerises                            qu’elles doivent à Lucullus. <hi rend="i">Le dessert a coûté cher, mais                                ce sont nos pères qui l’ont payé.</hi></p></quote><p rend="indent">Arrivé à l’île de France, il en décrit le sol et les végétaux                        avec détail et curiosité, mais sans joie et plutôt avec une sorte de                        tristesse :</p><quote><p rend="indent">Il n’y a pas une fleur dans les prairies, qui d’ailleurs                            sont parsemées de pierres et remplies d’une herbe aussi dure que le                            chanvre. Nulle plante à fleur dont l’odeur soit agréable. De tous les                            arbrisseaux aucun qui vaille notre épine-blanche. Les lianes n’ont point                            l’agrément du chèvrefeuille ni du lierre. <hi rend="i">Point de                                violettes le long des bois.</hi></p></quote><p rend="indent">Il excelle déjà à peindre les retraites ombreuses au milieu des                        rochers, les bords des ravines couverts d’arbres, et, du sein des pierres                        calcinées, toute cette puissance de végétation magnifique et comme                        monstrueuse. Il ne s’y laisse pourtant point gagner le cœur en                        commençant :</p><quote><p rend="indent">Jamais ces lieux sauvages ne furent réjouis par le chant                            des oiseaux, ou par les amours de quelque animal paisible. Quelquefois                            l’oreille y est blessée par le croassement du perroquet ou par le cri                            aigu du singe malfaisant. — Oh ! quand pourrai-je, s’écrie-t-il,                            respirer le parfum des chèvrefeuilles, me reposer sur ces beaux tapis de                            lait, de safran et de pourpre que paissent nos heureux troupeaux, et                            entendre les chansons du laboureur qui salue l’aurore avec un cœur                            content et des mains libres !</p></quote><p rend="indent">On sent que la pensée des hommes lui gâte les lieux et                        l’empêche d’en goûter au premier <pb n="426" xml:id="p426"/>abord la beauté                        grandiose jusqu’alors inconnue. Pourtant lorsqu’il pénètre dans l’île,                        lorsqu’il arrive vers l’une de ces habitations perdues au plus profond des                        bois et dans les escarpements des mornes, et qu’il y trouve l’image imprévue                        de l’abondance, de la paix et de la famille, il est touché, et il trouve, à                        le dire, de bien gracieuses couleurs :</p><quote><p rend="indent">Je ne vis dans toute la maison qu’une seule pièce : au                            milieu, la cuisine ; à une extrémité, les magasins et les logements des                            domestiques ; à l’autre bout, le lit conjugal, couvert d’une toile, sur                            laquelle une poule couvait ses œufs ; sous le lit, des canards ; des                            pigeons sous la feuillée, et trois gros chiens à la porte. Aux parois                            étaient accrochés tous les meubles qui servent au ménage ou au travail                            des champs. Je fus véritablement surpris de trouver dans ce mauvais                            logement une dame très jolie. Elle était Française, née d’une famille                            honnête, ainsi que son mari. Ils étaient venus, il y avait plusieurs                            années, chercher fortune ; ils avaient quitté leurs parents, leurs amis,                            leur patrie, pour passer leurs jours dans un lieu sauvage, où l’on ne                            voyait que la mer et les escarpements affreux du morne Brabant ; mais                            l’air de contentement et de bonté de cette jeune mère de famille                            semblait rendre heureux tout ce qui l’approchait. Elle allaitait un de                            ses enfants ; les quatre autres étaient rangés autour d’elle, gais et                            contents.</p><p>La nuit venue, on servit avec propreté tout ce que l’habitation                            fournissait. Ce souper me parut fort agréable. Je ne pouvais me lasser                            de voir ces pigeons voler autour de la table, ces chèvres qui jouaient                            avec les enfants, et tant d’animaux réunis autour de cette famille                            charmante. Leurs jeux paisibles, la solitude du lieu, le bruit de la mer                            me donnaient une image de ces premiers temps où les filles de Noé,                            descendues sur une terre nouvelle, firent encore part, aux espèces                            douces et familières, du toit, de la table et du lit.</p></quote><p rend="indent">Il était déjà un grand peintre, celui qui, sans s’y appliquer                        encore, narrait ainsi. Je pourrais citer d’autres délicieux petits tableaux                        tout à côté, notamment celui qui commence par ces mots : <quote>« Si jamais                            je travaille pour mon bonheur, je veux faire un jardin comme les                            Chinois… »</quote> Malgré ces touches heureuses, il manquait pourtant au                            <hi rend="i">Voyage</hi> de l’île de France, et à son exactitude                        complète, cette vie intime et magique que Bernardin, <pb n="427" xml:id="p427"/>en y revenant, saura mêler plus tard à ces mêmes                        peintures, quand il les reverra de loin, non plus dans l’ennui de l’exil,                        mais avec la tendresse du regret et avec la vivacité de l’absence. C’est                        alors seulement qu’il y répandra ce je ne sais quoi de chaleur et de lumière                        qui nous en réfléchira tout le ciel. Il y a un moment, un point où le                        souvenir encore fidèle s’idéalise et s’enflamme<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Il y a un moment où le souvenir encore                            fidèle s’idéalise et s’enflamme</note>, et donne aux objets leur                        poésie.</p><p>Après avoir beaucoup souffert et s’être trouvé si à l’étroit dans cette île                        qu’il devait immortaliser, Bernardin, revenu en France (mai 1771), se remit                        à tenter et à fatiguer la fortune. Il s’occupa de rédiger son <hi rend="i">Voyage</hi> ; il vit quelques gens de lettres, Rousseau, d’Alembert ;                        il eut quelque temps du succès dans le monde des encyclopédistes. Condorcet                        s’intéressait à lui et en écrivit à Turgot ; il dut être présenté à celui-ci                        au commencement de son ministère (juillet 1774) ; Turgot était ministre de                        la Marine, et Bernardin sollicitait depuis quelque temps pour être envoyé                        par terre aux Indes avec une mission d’observation et de découverte. Les                        derniers éditeurs de Condorcet, en publiant une lettre de Bernardin à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse, l’accusent d’avoir été ingrat envers                        d’Alembert et elle, qui cherchaient tous deux sincèrement à le servir.                        Bernardin, sans être précisément ingrat, put bien être injuste à leur égard.                        Pourtant on lit dans sa lettre à M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse de                        belles paroles, entre autres celles-ci : <quote>« Je donne aux Muses le                            temps qui nous est prêté, aux Muses qui consolent du passé et rassurent                            sur l’avenir… »</quote> Et l’éditeur de Condorcet, en citant cette                        parole, ne s’aperçoit pas qu’il introduit à l’instant comme un rayon de                        lumière et de sérénité, un coin d’azur, au milieu de ce style gris et terne                        des encyclopédistes.</p><p>C’est avec Rousseau que Bernardin de Saint-Pierre avait le plus de rapports                        et qu’il se lia véritablement <pb n="428" xml:id="p428"/>d’une amitié aussi                        étroite que le comportait l’état d’âme du malheureux philosophe. Les pages                        que Bernardin a écrites sur lui sont peut-être ce qui donne la plus simple                        et la plus naturelle idée du personnage et de son caractère : car, à force                        d’écrire sur Rousseau, on finit, ce me semble, par l’alambiquer terriblement                        et le mettre à la torture. Bernardin le montre tel qu’il était en ces années                        1772-1776, dans leurs longues promenades et leurs conversations familières                        sur tous sujets. Ils s’entendaient véritablement et pensaient tous deux à                        l’unisson sur des points élevés. C’était Bernardin qui avait écrit :                            <quote>« La nature offre des rapports si ingénieux, des intentions si                            bienveillantes, des scènes muettes si expressives et si peu aperçues,                            que qui pourrait en présenter un faible tableau à l’homme le plus                            inattentif le ferait s’écrier : <hi rend="i">Il y a quelqu’un                            ici !</hi>… »</quote> Et Rousseau lui répondait dans la même pensée :                            <quote>« Il y a un si bel ordre dans l’ordre physique, et tant de                            désordre dans l’ordre moral, qu’il faut de toute nécessité qu’il y ait                            un monde où l’âme soit satisfaite. »</quote> Et il ajoutait avec                        effusion : <quote>« Nous avons ce sentiment au fond du cœur : <hi rend="i">Je sens qu’il doit me revenir quelque chose</hi>. »</quote> Que les                        personnes religieuses, avant de frapper sur Bernardin et sur Rousseau,                        veuillent toujours se rappeler ces deux belles paroles de l’un et de                        l’autre, ce <hi rend="i">quelque chose</hi> et ce <hi rend="i">quelqu’un</hi>.</p><p>Au moment où il voyait ainsi assez habituellement Rousseau et où il cherchait                        à adoucir ses humeurs sombres, Bernardin était lui-même ou allait être                        atteint, à quelque degré, du même mal. Il le confesse dans son préambule de                            <hi rend="i">L’Arcadie</hi>, et, quand il n’en conviendrait point, sa                        correspondance avec M. Hennin ne permet pas d’en douter. M. Hennin, de                        résident qu’il était à Genève, était devenu, en mars 1778, premier commis                        aux Affaires étrangères sous M. de Vergennes. Bernardin, dans son illusion                        facile, crut à l’instant avoir trouvé en <pb n="429" xml:id="p429"/>lui un                        protecteur puissant, tandis qu’il ne retrouvait en effet qu’un ami sage,                        fidèle, solide, essayant de le servir avec suite et pas à pas, mais n’étant                        lui-même, à l’égard des ministres, que dans une position subordonnée et                        secondaire. La correspondance qu’on a de l’un à l’autre ne donnerait au                        lecteur qu’une idée imparfaite et trop inégale de leurs relations, si l’on                        ne savait que beaucoup les réponses de M. Hennin ont été supprimées ; que ce                        digne ami qui ne répond pas toujours agit plus qu’il ne parle ; qu’il y a                        des moments où les lettres qu’il reçoit coup sur coup de Bernardin le                        prennent au milieu d’un travail accablant : <quote>« Votre troisième lettre,                            lui écrivait-il (18 novembre 1780), est la <hi rend="i">soixante-dix-neuvième</hi> à laquelle je doive réponse aujourd’hui,                            et il y en a qui roulent sur des affaires pressées. »</quote> Et en                        post-scriptum : <quote>« J’avais écrit <hi rend="i">neuf</hi> heures hier                            soir lorsque j’eus fini la minute de cette lettre. Je n’y voyais plus.                            Je l’ai donnée à mon copiste qui n’a pu l’expédier que ce                            matin. »</quote> Bernardin, qui vit dans la solitude, dont les nerfs                        sont excités, qui n’a pas de cesse qu’il n’ait reçu réponse, a le tort de se                        croire des droits là où il ne peut demander encore que des grâces. Il                        suppose que le gouvernement lui doit réparation et indemnité pour ses                        aventures de Pologne et pour ses diverses entreprises avortées, même pour                        les mémoires qu’il a adressés à plusieurs ministères sans qu’on les lui                        demandât. Un jour, après bien des efforts, M. Hennin lui obtient de                        M. de Vergennes (29 novembre 1780) une gratification de trois cents livres                        sur les fonds destinés aux gens de lettres : <quote>« C’est peu de chose,                            mais il s’agit de débuter. »</quote> D’ailleurs ces gratifications sur                        les fonds littéraires sont <hi rend="i">annuelles</hi> et équivalent à une                        pension à vie, quoiqu’on ne l’annonce pas formellement. Bernardin, qui a                        sollicité à satiété, s’irrite de la forme, et du fonds sur lequel la somme                        est assignée ; c’est comme officier du roi, comme capitaine-ingénieur <pb n="430" xml:id="p430"/>qu’il veut être indemnisé, ou comme ayant servi                        la politique française en Pologne ; il écrit au ministre <quote>« qu’il lui                            est impossible d’accepter une aumône de son département »</quote>. J’ai                        sous les yeux une longue lettre de M. Hennin qui lui répond tout ce qui se                        peut de plus sensé : <quote>« Je vous avouerai même, ajoute-t-il, que je                            partais (quand j’ai reçu votre lettre) pour aller demander à M. le                            marquis de Castries une pareille somme annuelle pour vous, une pension                            sur les fonds de la Marine, avec l’espérance d’y réussir tôt ou                            tard. »</quote> Il lui donne, en finissant, des conseils affectueux :                            <quote>« Mon ami, vous vous êtes trop séquestré du monde ; vous ne                            connaissez plus ni les hommes ni la marche des affaires. Comment                            voulez-vous sortir d’un état qui vous peine, si vous repoussez les mains                            qui peuvent vous en tirer ? »</quote> Cette susceptibilité de Bernardin                        se manifeste dans les moindres choses ; il n’est pas content si on lui                        adresse les lettres de Versailles avec la qualification d’<hi rend="i">ingénieur de la Marine</hi>, il dit qu’il ne l’a jamais été. Si on lui                        donne, en lui écrivant, son prénom de <hi rend="i">Bernardin</hi> à côté du                        nom de Saint-Pierre, il s’en formalise également : <quote>« M. Panckoucke,                            dit-il en un endroit, est le premier de tous les hommes et le seul qui                            m’ait appelé Bernardin. »</quote> En employant si souvent et si                        familièrement nous-même ce prénom pour désigner le grand écrivain, nous                        avons presque à demander excuse à ses mânes. Ce mot sur M. Panckoucke se                        rattache à un autre trait de susceptibilité qui n’eut lieu que plus tard.                        Bernardin reçut un jour avis que le roi lui accordait une gratification sur                        le <hi rend="i">Mercure</hi>, et qu’il n’avait qu’à passer à la caisse pour                        la toucher. Mais comme cet avis lui venait du caissier, et sans qu’il y eût                        une lettre au ministre, M. de Breteuil, il refusa d’abord, et se choqua                        comme pour la gratification de M. de Vergennes. Sur quoi M. Hennin, qu’il                        désolait, lui écrivait ce mot, qui résume tout notre <pb n="431" xml:id="p431"/>jugement <quote>: « Vous êtes bon, simple, modeste, et il                            y a des moments où vous semblez avoir pris pour modèle votre ami                            Jean-Jacques, le plus vain de tous les hommes. »</quote> Cependant, à                        travers ces boutades et ces quintes d’un cerveau tant soit peu malade,                        Bernardin ne cesse de solliciter auprès de tous les ministères, et, grâce à                        de bons amis, parmi lesquels M. Hennin se retrouve toujours, il parvient,                        avec ces divers lambeaux de secours et de gratifications arrachées, à se                        former une modique existence. Disons toute notre pensée : si Bernardin                        n’avait sollicité de la sorte qu’en ces années dont nous parlons, quand il                        en avait si absolument besoin, quand il était comme un père ou comme une                        mère voulant produire le fruit ignoré de son génie, l’enfant de ses                        entrailles, s’il n’avait pas conservé ces habitudes de plainte et de                        sollicitation jusque dans des temps plus heureux et fait alterner                        perpétuellement l’idylle et le livre de comptes, ce serait simplement                        touchant, ce serait respectable et sacré. Il y a bien de charmantes choses                        mêlées à ces lettres et qui sont faites pour attendrir. Cet homme de génie,                        âgé de plus de quarante ans, si pauvre qu’il est obligé, quand il veut voir                        M. Hennin, d’aller à pied de Paris à Versailles et d’en revenir de même, en                        choisissant à l’avance la lune qui quelquefois le trahit, a des paroles                        dignes d’un sage de l’Orient ou d’un ancien :</p><quote><p rend="indent">Enfin j’ai cherché de l’eau dans mon puits ; depuis six ans                            j’ai jeté sur le papier beaucoup d’idées qui demandent à être mises en                            ordre. Parmi beaucoup de sable, il y a, je l’espère, quelques grains                            d’or.</p></quote><quote><p rend="indent">Les espérances sont les nerfs de la vie : dans un état de                            tension ils sont douloureux ; tranchés, ils ne font plus de mal.</p></quote><quote><p rend="indent">On est toujours trop vieux pour faire le bien, mais on est                            toujours assez jeune pour le conseiller. Que m’importe ! J’aurai                            présenté de beaux tableaux, j’aurai consolé, fortifié et rassuré l’homme                            dans le passage rapide de la vie.</p></quote><quote><p rend="indent">J’ai à mettre en ordre des matériaux fort intéressant, et                            ce n’est <pb n="432" xml:id="p432"/>qu’à la vue du ciel que je peux                            recouvrer mes forces. Je préférerais une charbonnière à un château.                            Obtenez-moi un trou de lapin pour passer l’été à la campagne.</p></quote><p rend="indent">Il s’est logé pour travailler plus en liberté dans le faubourg                        Saint-Marceau, rue Neuve-Saint-Étienne, tout au haut d’une maison d’où l’on                        a vue sur le jardin des Dames-Anglaises : ce n’est pas encore la fin de son                        vœu, car son vœu c’est un jardin à lui et une cabane, c’est de loger à terre                        et non si haut. Pourtant, tandis qu’il achève là son livre des <hi rend="i">Études</hi>, cette espèce de poème ou de concert rustique qu’il dédie à                        la nature, il a de doux sentiments, précurseurs des joies de la paternité ;                        il écrit à M. Hennin le 7 février 1781 ces paroles qui sont comme un chant ;                        il y a au fond de Bernardin une âme pastorale qui, du milieu de ses                        douleurs, s’éveille au moindre motif et se met à chanter :</p><quote><p rend="indent">J’irai, dit-il, vous voir à la première violette ; j’aurai                            bien près de cinq lieues à aller, j’irai gaiement, et je compte vous                            faire une telle description de mon séjour, que je vous ferai naître                            l’envie de m’y venir voir et d’y prendre une collation. Horace invitait                            Mécène à venir manger dans sa petite maison de Tivoli un quartier                            d’agneau et boire du vin de Falerne. Comme il s’en faut bien que ma                            fortune approche de sa médiocrité d’or, je ne vous donnerai que des                            fraises et du lait dans des terrines ; mais vous aurez le plaisir                            d’entendre les rossignols chanter dans les bosquets des Dames-Anglaises,                            et de voir leurs pensionnaires et leurs jeunes novices folâtrer dans                            leur jardin.</p></quote><p rend="indent">Nous dirons quelque chose de l’œuvre une autre fois.                        Aujourd’hui je n’ai voulu qu’indiquer la préparation pénible et les épreuves                        qui doivent nous rendre nous-mêmes modestes, reconnaissants envers le ciel                        et indulgents. Je n’ai pu toutefois parvenir à fixer le moment précis de la                        grande crise nerveuse de Bernardin, quand il se montre à nous (préambule de                            <hi rend="i">L’Arcadie</hi>) frappé d’un mal étrange, sujet à des                        éclairs qui lui sillonnent la vue, voyant les objets doubles et mouvants,                            <pb n="433" xml:id="p433"/>et, dès qu’il rencontrait du monde dans les                        jardins publics et dans les rues, se croyant entouré d’ennemis et de                        malveillants. Je conjecture que ce moment de crise bizarre n’est pas éloigné                        de celui où il écrivait cette jolie lettre, qu’on vient de lire, à                        M. Hennin.</p><div type="article" xml:id="art_1853-01-01_a"><head>Note.</head><p>J’ai pensé qu’il ne serait pas sans intérêt de faire lire en entier deux                            lettres de M. Hennin supprimées avec intention par M. Aimé Martin, et                            qui mettent dans tout son jour le travers moral de Bernardin de                            Saint-Pierre, sans toutefois l’exagérer en rien. Ces lettres, dont je                            n’ai cité dans l’article précédent que quelques mots, se rapportent, la                            première, au refus de la gratification accordée par M. de Vergennes, et                            la seconde, au refus de la gratification sur le <hi rend="i">Mercure</hi>, accordée par M. de Breteuil : ces deux refus de                            Bernardin, est-il besoin de le dire ? n’étaient que pour la forme et ne                            tinrent pas. Les curieux devront remettre ces lettres à leur place dans                            la <hi rend="i">Correspondance</hi> publiée en 1826.</p><quote><label rend="center sc">m. hennin à bernardin de saint-pierre.</label><p rend="right">Versailles, le 3 décembre 1780.</p><p>Il est très vrai, monsieur et très cher ami, que vous soutîntes un                                jour chez moi les principes qui viennent de vous faire commettre une                                grande imprudence. Je les combattis, quelqu’un même se joignit à                                moi ; j’espérai que vous changeriez de façon de penser, et mon                                amitié ne se ralentit point pour vous procurer quelque grâce du roi.                                La lettre du ministre, qui vous annonçait une gratification de                                300 livres sur les fonds littéraires, ne pouvant partir jeudi, je me                                hâtai de vous mander le succès de mes soins. Elle venait d’être                                signée hier lorsque le ministre m’a renvoyé votre inconcevable                                lettre où vous rejetez ce qui vous est offert de la part du roi. Je                                vous avouerai même que je partais pour aller demander à                                M. le marquis de Castries une pareille somme annuelle pour vous, une                                pension sur les fonds de la Marine, avec l’espérance d’y réussir tôt                                ou tard. Je ne me plaindrai point, monsieur, du ton que vous avez                                pris avec moi, parce que je ne veux pas vous aigrir dans un moment                                où vous vous égarez. Assemblez toute la France, et l’on vous dira                                que votre dernière lettre à M. le comte de Vergennes est contraire à                                tous les devoirs. Vous vous faites illusion, monsieur : le roi ne                                vous doit rien pour ce que vous avez fait en Pologne, ni pour vos                                mémoires, parce que vous n’avez point agi par son ordre. M. le comte                                de Vergennes, à qui toutes les personnes qui l’entourent parlent de                                vous comme d’un homme qui est malheureux, et qui cependant a fait                                preuve de bonne volonté en Pologne et bien servi à l’île de France,                                qui d’ailleurs peut être employé utilement, vous assigne une                                gratification sur des fonds affectés à son département et destinés à                                récompenser des services qui n’y ont qu’un rapport éloigné : vous                                appelez ce secours une aumône, vous le rejetez, et vous rudoyez                                l’ami qui, après trois ans de soins, est parvenu à décider le                                ministre en votre faveur. Il n’y a point <pb n="434" xml:id="p434"/>d’exemple d’une pareille conduite. Vos mémoires, quelque utiles                                qu’ils puissent être, ne sont point un titre pour demander des                                grâces du roi comme une chose due. Il n’y a point de semaine où le                                ministre n’en reçoive de ce genre, etc., etc. (Suit l’énoncé de                                quelques principes justes d’administration ; puis M. Hennin                                continue :)</p><p>Je n’ai pas pris les ordres de M. le comte de Vergennes sur votre                                seconde lettre. Voulez-vous que celle de ce ministre qui vous                                annonce la gratification parte ? Je ferai en sorte que M. le comte                                de Vergennes veuille bien ne pas se souvenir que vous avez refusé ce                                qu’il vous avait accordé par une exception flatteuse. De grâce,                                monsieur, consultez-vous avant de décider. Vous m’affligez à un                                point extrême, vous affligerez tous vos amis ; vous ne serez pas                                même exempt de reproches. Jamais on ne refuse les bienfaits du roi,                                à moins qu’ils ne soient humiliants, et celui qui vous est offert                                est honorable. Je ne sais qui a pu vous dire que les fonds                                littéraires n’étaient employés qu’en aumônes. Vous êtes à cent                                lieues du vrai dans toute cette affaire. Mon ami, vous vous êtes                                trop séquestré du monde ; vous ne connaissez plus ni les hommes ni                                la marche des affaires. Comment voulez-vous sortir d’un état qui                                vous peine si vous repoussez les mains qui peuvent vous en tirer ?                                Quand 300 livres ne seraient rien pour vous, ne savez-vous pas qu’un                                bienfait en attire d’autres ; que, si vous vivez plus à l’aise, vous                                serez plus en état de travailler, de vous procurer une existence                                agréable ?</p><p>Je vous prie de me répondre le plus tôt possible. Vous ne pouvez                                croire à quel point je désire que vous rentriez dans votre assiette                                pour réparer le tort que vous vous seriez fait si vous n’aviez pas                                ici quelqu’un qui sait combien le malheur change les idées, et qui                                ne se lassera de vous rendre tous les services qui dépendront de lui                                que lorsque, absolument, vous lui interdirez cette satisfaction.</p><p>Un ministre ne peut pas répondre à votre demande d’aller servir un                                prince étranger. C’est encore une chose que vous saviez avant que                                vous vous fussiez éloigné de la société.</p><p>J’ai l’honneur d’être, avec un attachement assez inviolable pour                                tenir encore à bien des épreuves, etc.</p></quote><p>Et en post-scriptum : <quote>« Les gratifications sur les fonds                                littéraires sont annuelles, quoiqu’on ne l’annonce pas. C’est une                                forme que quelques raisons empêchent de changer. »</quote></p><p>La seconde lettre inédite que je donnerai se rapporte à la gratification                            sur le <hi rend="i">Mercure</hi> :</p><quote><p rend="right">« Versailles, le 13 août 1785.</p><p>J’étais à Paris hier, monsieur et ancien ami, lorsque la lettre que                                vous m’avez fait l’honneur de m’écrire le 11 est arrivée ici. Je                                suis très fâché de ne l’avoir pas reçue avant de partir, j’aurais                                été vous gronder de la bonne sorte, comme l’amitié m’en donne le                                droit. Vous êtes bon, simple, modeste, et il y a des moments où vous                                semblez avoir pris pour modèle votre ami Jean-Jacques, le plus vain                                de tous les hommes. Dites-moi, je vous prie, pourquoi vous voulez,                                dans une chose établie, intervertir l’ordre reçu, pourquoi vous ne                                regardez pas une note de gratification arrêtée par le roi dans la                                forme ministérielle comme un titre suffisant, pourquoi vous voulez                                surcharger le ministre de Paris de lettres de notifications pour des                                objets minimes, enfin pourquoi vous vous choquez de ce qui oblige                                les autres ? Quand M. le baron de Breteuil, qui vous a toujours                                voulu du bien, quoique vous vous soyez éloigné de lui, aurait                                imaginé de vous en faire sans que vous lui en demandassiez, sans                                vous en prévenir ; quand, en lui parlant <pb n="435" xml:id="p435"/>souvent de vous, je serais la cause indirecte de ce surcroît de                                bien-être, peut-il y avoir rien d’humiliant pour vous à être placé                                au rang des gens de lettres, puisque vous avez imprimé ? Vous qui                                reconnaissez si bien la Providence, pouvez-vous la méconnaître dans                                l’aisance qui vous arrive lorsque des infirmités vous la rendent                                nécessaire ? En vérité, vous devenez pour moi inconcevable, et je ne                                puis m’expliquer votre conduite autrement qu’en considérant que vous                                vous êtes longtemps aigri contre l’injustice de ceux qui auraient pu                                vous faire du bien, et que le point de votre cerveau où cette idée                                est classée est vicié par une humeur caustique qui le dénature au                                point de rapprocher le bien du mal, la bienfaisance de l’insulte ;                                d’où il résulte que, juste et bon dans tous les autres points de                                votre vie, dès qu’on touche cette corde vous devenez soupçonneux et                                injuste. Fâchez-vous, si vous le voulez, de ma franchise ; mais,                                puisque vous me faites votre confession, je vous dois la vérité                                comme à un ami de vingt-quatre ans, dont le bonheur est pour moi une                                jouissance et auquel je voudrais que personne n’eût rien à                                reprocher. Allez, de grâce, chez le caissier du <hi rend="i">Mercure</hi>, et dites-lui que, mieux informé, vous acceptez la                                gratification, et priez-le de vous la délivrer. Je dîne aujourd’hui                                à Saint-Cloud chez le baron de Breteuil, et, s’il est nécessaire de                                raccommoder cette affaire, je le ferai.</p><p>Je n’ai absolument pas eu le temps de répondre à vos dernières                                lettres ; je m’en occuperai ces jours-ci. D’ailleurs les                                circonstances ne m’ont pas mis à portée de voir M. le maréchal de                                Castries assez libre pour lui parler de ce qui vous intéresse. J’ai                                l’honneur, etc.</p><p/><p><hi rend="i">P.-S.</hi> — J’avais cru, comme tout le monde, que votre                                nom de famille était <hi rend="i">Bernardin</hi>.</p></quote></div></div></body>
</text>
</TEI>

