<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Treize lettres inédites de Bernardin de Saint-Pierre. (Article Bernardin de Saint-Pierre, p. 420.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1865-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1865-01-03"><head>Treize lettres inédites de Bernardin de Saint-Pierre. <lb/>(Article <hi rend="i">Bernardin de Saint-Pierre</hi>, p. 420.)</head><label rend="center">[Introduction.]</label><p>Je crois devoir publier ici dans leur suite et dans leur étendue <hi rend="i">treize lettres inédites</hi> de Bernardin de Saint-Pierre                            adressées en divers temps à M. Duval, négociant genevois à                            Saint-Pétersbourg, et qui y devint bijoutier de l’Impératrice. Ce                            précieux dépôt de famille m’a été communiqué par M. Duval-Töpffer. On y                            voit au vrai les dispositions de Bernardin au moment où il quitte la                            Russie, ses préoccupations bien moins romanesques <pb n="515" xml:id="p515"/>qu’on ne l’a supposé ; les premiers symptômes de                            l’écrivain encore inexpérimenté et qui veut poindre ; l’utopiste et                            l’homme à systèmes qui se trahit çà et là ; l’amoureux, assez peu                            enthousiaste d’ailleurs ; l’ami reconnaissant et fidèle ; le bonhomme                            qui rêve en tout temps une chaumière et le bonheur de la famille ; le                            délicat blessé et le misanthrope qui va s’ouvrir aux aigreurs ; puis, à                            la fin, l’écrivain tout d’un coup célèbre, mais qui garde de ses                            susceptibilités, et qui porte jusque dans ses scrupules de probité et                            dans le paiement de ses dettes d’honneur une application et une                            affectation minutieuses, un coin de maladie. Ceux qui sont curieux de                            voir les hommes au naturel, et que les détails de la vie commune ne                            rebutent pas, peuvent lire cet appendice.</p><label rend="center">Première lettre.</label><salute rend="left"><hi rend="n">Mon très cher ami,</hi></salute><p rend="indent">Je suis arrivé à Riga le jeudi au soir, après avoir couru                            la poste constamment le jour et la nuit. Comme vous vous plaisez dans                            les détails de l’amitié, je vous raconterai brièvement les petits                            événements de mon voyage.</p><p>Après m’être séparé de vous avec une sensibilité contre laquelle je me                            croyais aguerri, je vins à me présenter pour surcroît d’attendrissement                            ce que je venais de quitter, la bonne amitié du Docteur<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le docteur Treytorens, dont le nom a été                                défiguré dans une lettre de Duval publiée par M. Aimé Martin (<hi rend="i">Mémoire sur la vie et les ouvrages de Bernardin de                                    Saint-Pierre</hi>, 1826, p. 443), et qui est devenu le docteur                                    <hi rend="i">Freytouns</hi>.</note>, la franchise et les                            agréments de votre société ; puis je me trouvais seul dans des déserts,                            courant peut-être après une ombre, laissant, à la vérité, un état                            médiocre, mais qui pouvait prendre un jour de la consistance.</p><p>Dans l’agitation de mon esprit, regrettant ce que je quittais, ne                            désirant plus ce que je cherchais, désespérant de tout, la vie, mon ami,                            me parut un poids insupportable ; et la seule idée qui me rassura contre                            l’avenir, ce fut de penser que j’avais en vous un ami, et c’est la plus                            grande fortune qu’on puisse faire dans ce monde. Enfin, après quelques                            postes, je me laissai aller à la beauté du jour<note place="bottom">[NdA] Voilà l’écrivain sensible qui commence à paraître et à se                                dessiner.</note>. Il me semblait que les blés croissaient à mesure                            que j’avançais ; j’aperçus des plantes d’une autre espèce, et au                            troisième jour je vis des forêts où il croissait des chênes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bernardin de Saint-Pierre écrit des <hi rend="i">chaisnes</hi> : je me permets en quelques endroits de                                rectifier son orthographe, qui n’est pas plus mauvaise, d’ailleurs,                                que celle de beaucoup d’écrivains distingués et d’académiciens à sa                                date.</note>. J’ai été friponné sur la route par <pb n="516" xml:id="p516"/>des maîtres de poste, qui m’ont fait payer très                            chèrement la permission de coucher chez eux.</p><p>Je suis arrivé à Riga dans une assez mauvaise auberge où il m’en coûte                            près d’un ducat par jour, sans boire de vin. Point de barque pour                            Königsberg et pour Dantzig ; les chemins de Varsovie impraticables à                            cause des courses que font les Polonais. Que faire ? Le bonheur a voulu                            que j’aie rencontré un roulier de Königsberg qui part demain pour cette                            ville. Je me suis accordé pour douze roubles, ce qui est un très grand                            marché, à ce qu’on m’assure.</p><p>Mon quibikque ne valait presque rien ; toutes les roues étaient                            déferrées. On m’en offre deux roubles et il faut les prendre ; voilà                            encore du chagrin. — Je suis accablé de sommeil ; hier je n’ai point                            dormi, et c’était la troisième nuit. Ma lettre ne ressemble à rien et je                            ne peux la mieux faire, car dans dix heures je pars pour Königsberg.                            J’ai couru toute la journée pour mes passeports.</p><p>Je vous écrirai de Königsberg une lettre plus sage. Je vous remercie de                            votre secret pour faire du beurre. J’ai mis du lait dans une bouteille,                            je l’ai bien fermée et je l’ai fait mettre dans le fond de la voiture,                            enveloppée de paille. J’ai voulu voir si le beurre était fait, car il y                            avait longtemps que je n’avais rien pris. Mais il n’y avait dans la                            bouteille ni beurre, ni crème, ni lait. La raison physique de cela était                            le garçon de la poste qui, peu content de moi, l’aura malicieusement et                            traîtreusement débouchée.</p><p>C’était une pillerie atroce que tous ces coquins. Il y a cinq cent                            soixante verstes, cela m’a coûté près de vingt roubles, car on change                            plus de quarante fois de chevaux ; et pour frotter ma voiture de                            goudron, ils me prenaient jusqu’à quinze sols. Si je ne voulais pas                            payer, ils dételaient les chevaux. Je prenais mes pistolets ; ils                            s’enfuyaient et me laissaient seul. Si je mangeais deux œufs, c’était                            trente sols. Enfin Dieu me garde de courir la poste avec le privilège de                            la Cour<note place="bottom" resp="author">[NdA] On conçoit qu’un pauvre voyageur comme                                l’était alors Bernardin de Saint-Pierre se préoccupe à ce point des                                détails de poche et d’économie, et y entre par sous et deniers :                                mais il n’en perdra jamais l’habitude, même lorsqu’il sera au-dessus                                du besoin.</note> !</p><p>Adieu, mon très digne ami ; le sommeil m’accable. Soyez persuadé que,                            partout où je serai, vous aurez un ami qui vous aimera et vous estimera                            plus qu’un frère.</p><p>Mille amitiés au Docteur, à M. Jurine, à M. Randon, et à toute la                            charmante société.</p><signed>Votre très sincère et fidèle ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">Le                                Chevalier de Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>Ce vendredi à minuit (1764).</dateline><label rend="center">Deuxième lettre.</label><p rend="indent"><pb n="517" xml:id="p517"/>Je vous écris, mon très cher                            ami, par l’occasion d’un jeune avocat qui retourne à Pétersbourg. Je                            profiterai à l’avenir de toutes celles qui s’offriront, afin que ma                            correspondance vous soit moins à charge ; et, afin que vous puissiez                            juger de mon exactitude, je numéroterai de suite toutes mes lettres.</p><p>Je voudrais bien vous rendre compte de mon voyage depuis Riga jusqu’à                            Königsberg d’une manière qui vous fût agréable. Mais comment vous                            promener pendant dix jours dans des plaines de sable ? Il n’y a pas là                            la moindre observation à faire. J’en ai pourtant fait une dont je vous                            prierai de me rendre raison dans vos loisirs philosophiques : c’est que,                            depuis Pétersbourg jusqu’à Lübeck, toute cette grande étendue de rivage                            de la mer Baltique n’est qu’une grande plaine sablonneuse où l’on ne                            trouve pas un seul rocher, et tout le côté septentrional, en prenant par                            Vyborg, Fredrikshamn, et les côtes de Suède qui sont opposées, ne sont                            absolument qu’une grande masse de rochers tout nus<note place="bottom">[NdA] Ici nous pressentons l’auteur des <hi rend="i">Harmonies</hi>, et celui qui se pose des questions sur les procédés                                primordiaux et les contrastes symétriques de la nature.</note>.</p><p>J’ai trouvé dans l’auberge où l’on m’a descendu M. Chandos, associé de                            M. Jurine. Je l’ai mis au fait autant que je l’ai pu : il m’a paru fort                            galant homme et très sensible à l’embarras de M. Jurine. Il m’a assuré                            qu’il lui était tellement attaché que, quand l’entreprise ne réussirait                            point, il en supporterait volontiers tous les frais, quelque                            considérables qu’ils fussent, et qu’il ne négligerait rien pour le tirer                            de la Russie, si avant peu on ne lui remettait pas les fonds                            nécessaires.</p><p>Il y avait dans la même auberge deux Genevois, l’oncle et le neveu : l’un                            d’eux s’appelle M. Achard, fameux banquier de Genève. <hi rend="i">Nous                                avons beaucoup parlé de vous</hi> ; ils sont tout étourdis du crédit                            de messieurs vos frères ; ils m’ont dit qu’ils avaient vendu à Francfort                            pour 27 000 louis neufs de diamants.</p><p>J’ai séjourné ici trois jours, en attendant quelque occasion, avec ce                            père de l’Église catholique que j’ai rencontré à Memel. J’ai profité de                            ce temps pour me faire habiller simplement. C’est un habit de camelot                            vert tout uni. Il ne s’est présenté aucune occasion. Les voituriers nous                            demandent 16 ducats pour nous rendre à Varsovie dans huit jours. Avec la                            même somme, nous y serons en deux jours par la poste.</p><p>Nous allons partir sur-le-champ par la poste. Voilà plus d’une heure que                            les chevaux nous attendent. Il me fâche très fort de vous écrire                            toujours un pied en l’air. J’ai tant de choses à vous dire, mon ami ! Je                            suis triste et rien ne peut dissiper ma tristesse. Je vous écrirai <pb n="518" xml:id="p518"/>de Varsovie en homme reposé, ainsi qu’à mon                            ami de Treytorens que j’embrasse de tout mon cœur.</p><p>Aimez-moi toujours, et croyez que personne ne vous est plus sincèrement                            attaché que</p><signed><hi rend="sc">Le Chevalier de Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>Ce 15 juin 1764.</dateline><p><hi rend="i">P.-S.</hi> : Voici la seconde lettre.</p><p rend="indent">Vous pouvez croire, mon ami, que vous devez me faire                                réponse, en attendant que j’écrive de Varsovie où vous aurez tout ce                                que vous pouvez souhaiter de moi. J’ai écrit d’ici au chevalier de                                Chazot des choses affligeantes, mais vraies. Je suis mécontent du                                présent, j’espère peu de l’avenir, et ce qu’il y a de pis, je                                regrette le passé.</p><label rend="center">Troisième lettre.</label><p rend="indent">Mon très cher et très digne ami, vous n’aurez pas lieu de                            vous plaindre de ma négligence. Il y a quinze jours, je vous écrivis une                            lettre bien longue et tant soit peu gasconne. Je partais pour un voyage                            où j’aurais été longtemps sans vous donner de mes nouvelles<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bernardin avait été près de se jeter dans le                                parti des opposants au prochain roi de Pologne, Stanislas                                Poniatowski ; il fut arrêté à temps, au moment où il s’embarquait                                dans cette aventure.</note>. Cette lettre a été brûlée ; les                            événements ont changé tout à fait. Le ciel, qui veillait sur votre ami,                            n’a pas voulu qu’il entrât dans cette carrière où il ne se trouvait                            qu’un peu d’honneur parmi beaucoup de dangers. La relation que je vous                            envoie vous instruira suffisamment. Je vous prie de la communiquer à                            M. le grand maître de l’artillerie<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                M. de Villebois.</note>, auquel j’écris par la même occasion.</p><p>Si j’eusse exécuté le dessein que j’avais formé, je serais à présent                            errant dans les forêts de la Volhynie, combattant avec des Sarmates qui                            ne se battront pas encore longtemps. Je serais exposé à tous les                            événements de ces petites guerres qui sont presque toujours très                            pénibles, très cruelles et très infructueuses. Voyez comme la scène a                            changé !</p><p>En arrivant à Varsovie je ne connaissais que M. l’ambassadeur de                                Vienne<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Mercy.</note>. Cette                            connaissance m’a procuré celle de tout le parti français et autrichien.                            J’étais par cela même dans l’impossibilité de fréquenter aucune personne                            du parti contraire, et encore moins de ne pas rencontrer le comte                            Poniatowski dont vous faites tant de cas. Il a donc plu à Celui qui                            régit tout que je tombasse au pouvoir de ceux contre lesquels j’allais                            faire la guerre, et que cet événement, loin de me faire tort dans leur                            esprit, m’ait attiré de leur part toute sorte d’amitiés.</p><p><pb n="519" xml:id="p519"/>J’ai songé à profiler de ces bonnes                            dispositions. Si le Stolnik<note place="bottom" resp="author">[NdA] Stanislas                                Poniatowski.</note> est élu roi, comme je n’en doute pas, et si les                            troubles se pacifient, j’ai à lui offrir du zèle et de la jeunesse. Si                            cette recommandation est suffisante, je le servirai de tout mon cœur,                            car il est fait pour être aimé. Si les affaires se brouillent, je me                            retirerai à Vienne, où M. le comte de Mercy est allé.</p><p>J’aurai vu ce qu’on devrait voir dans tous les royaumes et ce qu’on ne                            voit qu’en Pologne, un homme choisi par sa nation pour la gouverner.                            J’ai eu l’honneur de souper une fois avec lui, il m’a dit des choses                            obligeantes. Il s’exprime naturellement et noblement. Je chercherais par                            inclination à m’en faire un ami, mais il n’y a pas moyen, tout le monde                            court après ; et puis je songe que dans un mois cet homme aujourd’hui si                            populaire sera entouré de gardes, qu’on ne l’appellera que Votre                            Majesté : cela m’étourdit l’imagination.</p><p>Vous croyez, mon cher ami, qu’on s’égorge ici, qu’on se tire jour et nuit                            des coups de pistolet ; que tous les sabres sont en l’air. Point du                            tout. On danse du matin au soir. Le parti du candidat donne une fête                            aujourd’hui : le lendemain c’est le parti saxon. On ne combat que de                            plaisirs. Vous croiriez que j’en ai beaucoup, car je suis sans cesse                            dans les plus aimables et les plus brillantes sociétés du monde ; eh                            bien ! je vous jure que je regrette votre douce amitié, ces promenades                            si tranquilles, si inconnues, si philosophiques, dignes d’un meilleur                            climat. Voyez donc comme les choses de ce monde ne sont terribles ou                            séduisantes que de loin. Pensez donc à moi, mon ami. Aidez-moi à                            regarder sans étonnement ces désordres de la fortune qui m’ont mis en                            prison et qui me promènent maintenant dans tous les palais de Varsovie.                            Parlez-moi, votre voix me rassurera dans la solitude d’une grande maison                            où je loge. Cette maison était occupée par l’ambassadeur de France et                            ensuite par le résident. La Cour les a tous rappelés. Voilà M. le comte                            de Mercy et le résident de Vienne partis. Je suis tout seul, je conduis                            ma barque tout seul. Encouragez-moi du rivage, tandis que je suis à la                            vue de la côte. Le plus petit vent contraire me fera peut-être                            disparaître pour toujours. Avant de partir pour mon expédition, j’avais                            laissé tous mes effets et mon portrait à M. le résident de France<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Hennin.</note>. Tout cela devait vous être                            remis ; mais, puisque je suis à présent hors de tout danger, je crois                            que vous ne refuserez pas mon billet, moins comme un gage de ma dette                            que comme une précaution contre les événements qui ne dépendent point de                            nous.</p><p>Faites-moi part de tout ce qui vous regarde, de vos affaires, de votre                            économie, de vos plaisirs, de votre société ; rien ne m’est indifférent                            de votre part. Vous pensez bien que je m’intéresse trop sincèrement à                            notre cher Docteur pour l’oublier. Faites-lui mille remerciements <pb n="520" xml:id="p520"/>de toutes les amitiés que j’ai reçues de sa                            part. Je lui écrirai une lettre l’ordinaire prochain.</p><p>Faites mes compliments, s’il vous plaît, à M. de La Randonière, à                            M. Jurine ; enfin il y a une infinité de choses qui peuvent                            m’intéresser, sur lesquelles vous pouvez vous étendre. Si je vous                            parlais de ma société, elle n’aurait rien de digne de vous. Ce ne sont                            que des princesses, des starostines, des palatines, charmantes à la                            vérité ; mais il n’y a pas là un cœur qu’on puisse approcher du                            sien.</p><p>Songez, mon ami, que je m’occupe de vous, que je parle de vous, lorsque                            je trouve de bonnes oreilles. Le résident de France, homme rempli de                            toutes sortes de connaissances, est parti d’ici avec bien du regret de                            ne vous pas connaître. Il a bien raison, car je ne donnerais pas votre                            amitié pour un trône. J’ai parlé de vous au résident d’Angleterre. Il a                            été, il y a trois ans, résident en Russie. C’est un bel homme qui                            connaît messieurs vos frères.</p><p>Adieu, mon cher ami ; soyez persuadé que je serai toujours</p><signed>Votre sincère ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">Le Chevalier de                                Saint-Pierre</hi>.</signed><p rend="indent">Le jeune Duhamel m’est venu voir ; il a des                                espérances,</p><dateline>Varsovie, ce 28 juillet 1764.</dateline><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Dans une fête où je me suis trouvé il y a                                deux jours, j’ai aperçu, parmi les gens qui se tenaient à la porte,                                un homme que j’ai cru reconnaître. Je suis sorti un instant dans le                                jardin. Cet homme s’est approché de moi, et j’ai reconnu Bouvier. Il                                m’a prié de le recommander, ce que j’ai fait dès le soir même à deux                                ou trois personnes.</p><p rend="indent">Adressez-moi vos lettres à l’hôtel de France, chez                                M. de Riancourt.</p><p rend="indent">Mes compliments, je vous prie, à M. Torelli.</p><p rend="indent">Encore un mot de conversation, car il me fâche avec                                vous de laisser du papier blanc. J’ai soupé hier avec M. le                                    Stolnik<note place="bottom" resp="author">[NdA] Vous savez que le Stolnik                                    signifie grand échanson, et que le grand échanson est le comte                                    Poniatowski. (Note de Bernardin de Saint-Pierre.)</note>. On a                                parlé de politique, puis du Canada, des Anglais. J’ai pris la parole                                et j’ai dit que les Anglais avaient eu bon marché de ce pays-là par                                la mauvaise manœuvre ou plutôt la trahison de Bigot<note place="bottom" resp="author">[NdA] Intendant du Canada.</note>. Le Stolnik m’a                                dit que, si nous tirions parti de nos avantages, nous serions la                                plus puissante nation de l’Europe. Après souper on a dansé des                                polonaises. M. le Stolnik m’a demandé ce que je pensais de voir tant                                de gens se promener : je lui ai dit qu’en Russie c’était la danse                                favorite de l’Impératrice, et qu’elle me plaisait. Il a répondu :                                « Oui, parce qu’on peut faire aller beaucoup de personnes à la                                fois. » — « Et parce qu’elle me paraît, ai-je dit, la plus                                convenable à la majesté <pb n="521" xml:id="p521"/>du trône. » Il                                s’est mis à rire, et il s’est mis à conduire une polonaise avec tant                                de grâce, tant de dignité, que vous auriez été ravi<note place="bottom" resp="author">[NdA] Nous surprenons ici Bernardin de                                    Saint-Pierre s’essayant à faire sa cour à un roi, et un peu sous                                    le charme d’une parole comme l’était M<hi rend="sup">me</hi> de                                    Sévigné à pareille fête.</note>.</p><label rend="center">Quatrième lettre.</label><p rend="indent">J’ai reçu, mon très cher ami, la lettre où vous me faites                            part du malheur qui vous est arrivé<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Duval                                avait été victime d’un vol.</note> : vous pouvez croire si j’y ai                            été sensible ! J’ai envoyé sur-le-champ cette note chez les principaux                            bijoutiers de ce pays, et j’ai employé pour cela une personne dont le                            crédit est plus étendu et plus éclairé que le mien. C’est                            M. de Jacobowski, baron du Saint-Empire, chevalier de Saint-Louis… qui                            demeure à Varsovie. Vous pouvez être persuadé que vous serez instruit                            des indices du voleur s’il s’avise de venir à Varsovie. Vous auriez pu,                            ce me semble, y joindre les circonstances qui ont accompagné ce vol, et                            les soupçons légitimes que raisonnablement vous pouvez former. Tout cela                            aurait mis sur les voies et aurait servi d’instruction à ceux qui se                            chargeront de ce soin après moi.</p><p>Ma lettre ne vous sera pas encore venue, que mon sort sera décidé ici.                            Ainsi je ne vous écrirai qu’une seule fois encore pour vous marquer mon                            départ, ou les arrangements qu’on aura pris avec moi.</p><p>Je me trouve très embarrassé. Mon inclination m’engage à rester ici ; je                            sais que mon zèle peut y être nécessaire, que le candidat et la famille                            du prince Czartoryski ont de la bonne volonté pour moi. D’un autre côté,                            les personnes qui se sont attachées dès le commencement à la fortune du                            candidat sont en si grand nombre, le traitement militaire, même des                            premiers grades, est si peu considérable, que je n’aurais pas le temps                            d’attendre les nouveaux arrangements qui doivent donner une autre face                            aux affaires. Je ne dois donc regarder les agréments de mon séjour que                            pour ce qu’ils sont. D’ailleurs, on me sollicite sans cesse à partir                            pour Vienne, où l’on m’assure que je serai avec toute sorte d’agrément ;                            et, comme le service est en Autriche beaucoup mieux récompensé, que j’y                            ai des recommandations très fortes, que je reçois des invitations de m’y                            rendre, il faut que je me détermine immédiatement après l’élection.</p><p>Ainsi je vais donc augmenter l’espace qui est entre nous deux. Je                            ressemble à ces marins qui, dans le milieu d’une longue navigation,                            relâchent dans une de ces belles îles qu’on trouve quelquefois au milieu                            de l’Océan. Ils oublient pour un temps les peines qu’ils ont                            souffertes ; ils se livrent à la joie de voir de belles prairies, de                            vertes forêts, et de goûter à l’ombre des rochers un sommeil qui n’est                            point <pb n="522" xml:id="p522"/>agité par le mouvement des flots. Mais                            bientôt les provisions s’épuisent ; des vents devenus favorables                            annoncent une navigation plus heureuse ; on lève l’ancre, et on cingle                            au milieu des mers vers des côtes inconnues.</p><p>Voilà une comparaison qui est belle sans contredit<note place="bottom">[NdA] L’écrivain, qui l’était d’abord sans le savoir, commence à                                s’apercevoir qu’il l’est en effet.</note> ; il ne m’aurait pas                            beaucoup coûté de la filer jusqu’à la fin, mais il faut laisser                            travailler là-dessus votre imagination.</p><p>Je vous dirai, mon cher ami, car je ne vous cache rien, que j’ai fait ici                            une inclination qui pourrait mériter le nom de passion<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il s’agit de la princesse Marie Miesnik <hi rend="i">;</hi> mais, à la manière même dont Bernardin de                                Saint-Pierre parle de son amour, on voit combien M. Aimé Martin a                                exagéré et faussé les couleurs : <quote>« Dès le premier jour,                                    s’écrie le biographe, M. de Saint-Pierre éprouva le double                                    ascendant de son génie et de sa beauté ; elle devint aussitôt                                    l’unique pensée de sa vie… »</quote> et autres phrases de                                roman.</note>. Elle a produit de bons effets en ce qu’elle m’a guéri                            de mes vapeurs. C’est donc un bon remède à vous enseigner que l’amour,                            et surtout l’amour satisfait. J’en ai fait une si douce expérience, que                            je vous en fais part comme d’un secret infaillible qui vous sera aussi                            utile qu’à moi. Mon hypocondrie est presque guérie.</p><p>Il y aurait de quoi flatter mon amour-propre si je vous nommais l’objet                            de mes feux. Mais vous savez que j’ai plus de délicatesse que de vanité.                            Aussi ai-je trouvé tout ce qui pouvait m’attacher, des grâces sans                            nombre, de l’esprit assez, tendresse réciproque, etc.</p><p>Une autre fois vous en saurez davantage. Mais soyez persuadé que l’amour                            chez moi ne fait point de tort à l’amitié.</p><p>Mes amitiés à notre ami M. le Docteur, auquel j’ai écrit.</p><p>M. le colonel Randon me fait beaucoup de plaisir de se ressouvenir de                            moi : mais je ne sache pas qu’il m’ait écrit. Je l’embrasse de bon cœur,                            ainsi que M. Jurine. Je comptais recevoir une seconde lettre dont vous                            m’avez parlé, mais la poste ne m’apporte rien. Ma prochaine lettre sera                            plus intéressante. Je vous prie de mettre les vôtres à l’avenir sous                            l’adressa de M. Hennin, Résident de France à Vienne.</p><p>« Je suis, mon très cher ami, avec une amitié que rien n’égale,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur et ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">Le Chevalier de Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À Varsovie, ce 5 septembre 1764.</dateline><label rend="center">Cinquième lettre.</label><p rend="indent">Mon très digne ami, j’ai fait toutes les diligences                            possibles pour vous assurer des indices de vos effets. J’aurais voulu me                            charger de ce soin. Je suis au moment de mon départ, et vous recevrez ma                            lettre <pb n="523" xml:id="p523"/>lorsque je serai à Vienne. Vous                            augmenteriez ma reconnaissance s’il était possible d’y ajouter quelque                            chose. J’ai reçu le montant du petit billet de M. Duhamel. Les offres                            que vous me faites, l’intérêt que vous prenez à moi, les soins de votre                            tendre amitié, sont pour mon cœur des objets éternels d’attachement. Je                            ne sais ce que le ciel me destine ; mais jamais il n’a versé tant de                            joie dans mon âme. C’était peu de m’avoir donné un ami, l’amour ne m’a                            laissé rien à désirer ; c’est dans votre sein que je répands mon                            bonheur. Je n’aurai à l’avenir ni peine ni joie que vous ne les                            partagiez. Puissiez-vous me payer de la même confiance !</p><p>Je ne vous nommerai pas la personne qui tient après vous le premier rang                            dans mon cœur. Son rang est fort au-dessus du mien, sa beauté n’est                            point extraordinaire ; mais ses grâces et son esprit méritent des                            hommages que je ne n’ai pu leur refuser. J’en ai reçu des services qui                            m’empêchent actuellement de profiter de vos offres. Ils m’ont été                            offerts si tendrement, que je n’ai pu m’empêcher de leur donner la                            préférence. Je vous prie de me le pardonner. J’ai accepté d’elle environ                            la valeur de la somme dont vous me faisiez offre.</p><p>J’aurai recours à vous, mon ami, dans des temps d’orage. Je vous                            appellerai et je m’adresserai à vous lorsque vous serez un peu plus                            heureux. Il me semble qu’il y aurait de la cruauté à profiter sans                            discrétion de votre amitié. On ne saigne point les gens qui viennent de                            perdre une jambe.</p><p>Je passe une partie de la nuit à vous écrire. Je pars demain, et mes                            malles ne sont pas encore prêtes.</p><p>Dans quel pays et avec quels hommes vais-je me trouver ! Je laisse                            d’excellents amis derrière moi ; j’en ai quelques-uns à Vienne, quelques                            autres en France. Je fais comme l’araignée qui attache çà et là les                            extrémités de sa toile. La mienne est grande, et peut-être                            n’attraperai-je que des mouches. Je compte assez sur votre amitié pour                            croire que la distance ne la diminuera point. Je serais dans le globe de                            la lune, que j’y compterais toujours. Il n’en coûte pas plus à votre                            esprit de faire le voyage de Vienne que celui de Varsovie. Suivez donc                            votre ami jusqu’aux bords du Danube, et croyez que rien ne pourra                            altérer l’amitié qu’il vous a jurée.</p><p>Je garde vos lettres précieusement. Je leur destine dans mon portefeuille                            une place avec mes brevets et les témoignages honorables que j’ai reçus                            de mes chefs dès mon enfance. J’y joindrai encore les lettres de ma                            maîtresse.</p><p>Votre idée de rochers qui partent de Finlande pour les quais de                            Pétersbourg m’a fort amusé. Mais vous ne répondez pas à ma question sur                            les sables de la Poméranie. Je vous ferai part encore, de Cracovie et de                            Vienne, de quelques observations géographiques auxquelles je vous somme                            de répondre.</p><p><pb n="524" xml:id="p524"/>Le temps me gagne, mon cher ami ; c’en est                            assez pour aujourd’hui. Mes compliments au Docteur, à M. Jurine.</p><dateline>À Varsovie, le 26 septembre 1764.</dateline><label rend="center">Sixième lettre.</label><p rend="indent">Monsieur et cher ami, je reçois, avec le plus grand                            plaisir, votre lettre du 7 janvier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette                                lettre de Duval a été publiée par M. Aimé Martin (page 435 du <hi rend="i">Mémoire sur la vie et les ouvrages de Bernardin de                                    Saint-Pierre</hi>, 1826).</note>, et je m’empresse d’y                            répondre.</p><p>Je vous dirai bien franchement que j’avais besoin de votre lettre pour me                            tranquilliser sur votre compte. Quelquefois je vous croyais malade ;                            quelquefois j’imaginais que la distance qui est entre nous, et le temps                            qui s’est écoulé depuis mon absence, vous avaient refroidi sur notre                            correspondance. On ne sait trop comme l’on vit avec les philosophes.                            Comme ils embrassent tout en général, ils dédaignent de rien saisir en                            particulier. J’ai donc été bien content de vous voir venir me renouveler                            votre amitié. Je vous assure bien que j’y suis très sensible et que je                            mets vos lettres à côté de celles de ma Polonaise. Elle m’a écrit une                            lettre si honnête sur mon retour dans ma patrie, que je crois qu’elle                            imagine de me tourner la tête de toutes les manières possibles. Elle me                            cite des choses admirables sur l’amour de la patrie. Avant que de vous                            parler de vos nouvelles, je vous dirai un mot des miennes. Le jour que                            je suis arrivé à Paris, j’ai eu le malheur de perdre mon père. Je me                            suis hâté de me rendre dans ma famille pour y recueillir quelques débris                            de patrimoine. C’est à quoi je m’occupe. Nous verrons ensuite à jeter                            les fondements de ma fortune.</p><p>Je reconnais notre Docteur à son bon cœur, qui l’emporte sur sa                            prévoyance.</p><p>Le patriarche Randon s’enfilera de sa propre allumette<note place="bottom" resp="author">[NdA] Duval, dans sa lettre du 7 janvier, avait dit :                                    <quote>« M. Randon, ne sachant que faire, s’est avisé d’épouser                                    une jeune fille de vingt ans, d’une taille presque gigantesque                                    en tout sens, fort aimable d’ailleurs, etc. »</quote></note>. Je                            suis bien sensible au souvenir de M. le général Dubosquet. Je voudrais                            que l’occasion se présentât ici de lui témoigner ma reconnaissance.                            Présentez-lui mon respect, et priez-le de ma part d’en offrir autant à                                M<hi rend="sup">lle</hi> de La Tour et à sa famille. Vous me flattez                            trop en me comparant au maréchal Schwerin<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Duval, dans sa lettre, lui avait écrit : <quote>« Vous dites qu’il                                    ne vous est pas permis de deviner l’endroit où vous devez                                    mourir, je le crois bien ; le général Schwerin en aurait dit                                    autant à votre âge… »</quote></note>. Si j’avais à choisir mon                            dernier gîte, ce serait volontiers sur les bords de votre lac, car il                            n’est pas donné à tous de finir par un coup de tonnerre. Là nous                            passerions dans notre souvenir tous les événements qui ont changé <pb n="525" xml:id="p525"/>la face des nations. Un jardin, de bon vin,                            une bergère, voilà pour nos plaisirs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Toujours                                le même idéal qui se couronnera par <hi rend="i">La Chaumière                                    indienne</hi>, mais ici nous l’avons à l’état de prose et avec                                le côté matériel, que Bernardin ne négligeait pas.</note>. Des                            querelles à apaiser, des questions à résoudre, des malheureux à                            soulager, voilà votre lot et c’est le meilleur, car faire du bien, c’est                            régner.</p><p>Vous ne sauriez croire le plaisir que me font vos lettres. Ne me les                            épargnez pas, puisque ce sont les seules preuves de votre amitié que                            vous puissiez me donner à une si grande distance. Je vous embrasse de                            tout mon cœur. Soyez persuadé que je vous aimerai et vous estimerai                            toute ma vie.</p><p>J’ai l’honneur d’être avec une vraie amitié, Monsieur,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Adressez-moi vos lettres à Paris, à l’hôtel                                de Grenelle, rue de Grenelle-Saint-Honoré, à M. de Saint-Pierre,                                capitaine au service de l’Impératrice de Russie.</p><p rend="indent">Retranchez le titre de <hi rend="i">chevalier</hi> qui                                est une frivolité qui ne convient point à ma fortune, puisque je                                n’ai aucun ordre de chevalerie. Mes compliments à tous nos amis, que                                j’embrasse de tout mon cœur.</p><dateline>À Saint-Romain-en-Caux, ce 18 mars 1766.</dateline><label rend="center">Septième lettre.</label><p rend="indent">Monsieur et cher ami, le roi vient de me nommer son                            ingénieur à l’île de France avec le grade de capitaine et 100 louis                            d’appointements. Je pars de Paris à la fin du mois, et de Lorient pour                            les Indes le mois prochain.</p><p>C’est au baron de Breteuil, que vous avez vu ministre en Russie, que j’ai                            obligation de ma place. Il m’a servi et obligé avec toute l’amitié d’un                                père<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ceci répond d’avance aux plaintes que                                Bernardin fera plus tard du baron de Breteuil.</note>.</p><p>Je n’ai point oublié les services que vous m’avez rendus et j’espère que                            la fortune me mettra bientôt en état de m’acquitter envers vous. Si vous                            pouviez me faire passer de Pétersbourg par l’occasion des vaisseaux                            quelque pacotille soit en lits de fer ou ce que vous jugerez plus                            convenable, j’imagine que j’aurais bientôt acquitté mes dettes.                            Jusqu’ici ma bourse ne me permet qu’à peine de me fournir les choses                            nécessaires. Je laisse ces spéculations à votre prudence, car je                            n’entends rien au commerce.</p><p>Conservez-moi votre amitié, mon cher ami, et donnez m’en souvent <pb n="526" xml:id="p526"/>des preuves en m’écrivant par la voie de la                            mer qui n’est ni rare, ni coûteuse.</p><p>Je vous prie de faire mes compliments à toutes les personnes qui m’ont                            conservé quelque amitié, au général Dubosquet, à M. Randon. J’ai appris                            ici les catastrophes arrivées au S. P. Je plains les malheureux, quoique                            coupables.</p><p>Instruisez-moi de la fortune des personnes que j’ai connues. Je ne                            saurais oublier les gens avec lesquels j’ai vécu.</p><p>Il y a ici un homme qui fait le projet d’une compagnie sur la mer Noire.                            S’il n’y réussit pas mieux qu’à ses entreprises en Russie, je plains les                            actionnaires, s’il en trouve.</p><p>Je voudrais vous parler de quelque chose qui vous intéresse. Mais quoi !                            vous connaissez peu Paris. Quand la fortune nous aura réunis, je vous                            entretiendrai des mœurs des Africains, de ces forêts d’ébène et de leurs                            noirs habitants. En attendant, conduisons avec prudence ces barques                            légères que la Providence nous donne à conduire. Tout passe, et il ne                            reste de solide et de consolant que le souvenir du bien que l’on a fait.                            C’est une réflexion qui doit souvent vous rendre heureux.</p><p>Adieu, mon cher ami, je pars avec joie. Je me voyais fondre à Paris à vue                            d’œil. Je serai plus heureux dans ce nouveau monde. La nature y est                            meilleure. On peut s’y passer d’habits. Nos forêts ne portent que des                            glands ; celles-ci sont couvertes de fruits. Déjà je voudrais être                            arrivé ; car, pour vous dire la vérité, je déteste la mer. Je                            souffrirai, car ce voyage est au moins de quatre mois.</p><p>Je suis avec le plus sincère attachement, Monsieur et cher ami,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À Paris, ce 24 novembre 1767.</dateline><label rend="center">Huitième lettre.</label><p rend="indent">Enfin, mon cher ami, me voilà dans l’autre monde. Je vous                            ai mandé ma destination à l’île de France où le roi m’a envoyé comme                            capitaine-ingénieur. Je vais vous instruire des principaux événements de                            ma navigation. Nous partîmes du Port-Louis le 3 mars<note place="bottom">[NdA] Toute cette partie de la lettre contient exactement le même                                récit qu’on lit dans une lettre à M. Hennin écrite vers la même                                date. Cet abrégé de sa traversée est une espèce de circulaire que                                Bernardin de Saint-Pierre adressait à ses amis d’Europe, sans y                                faire de variantes.</note>, et le 5 du même mois nous essuyâmes, à                            la hauteur du cap Finistère, un coup de vent qui nous mit en danger et                            nous inquiéta pour l’avenir. Nous nous aperçûmes que le vaisseau                            gouvernait fort mal. Un coup <pb n="527" xml:id="p527"/>de mer qu’on ne                            put éviter brisa sur notre avant, rompit quelques barreaux du pont,                            enleva la petite chaloupe et emporta le maître de l’équipage avec trois                            matelots ; un seul fut rejeté dans les haubans et sauvé après avoir eu                            l’épaule et la main fracassées. Nous eûmes les vents favorables                            jusqu’aux Canaries. Nous passâmes au milieu et vîmes au loin Gomère,                            Palma et le célèbre pic de Ténériffe qui ressemble à un téton. Enfin,                            deux mois après notre départ, nous nous trouvâmes sous la Ligne sans                            avoir éprouvé de chaleurs extraordinaires. Le 22 juin, nous nous                            trouvions presque nord et sud de Madagascar, lorsque nous essuyâmes une                            tempête affreuse. À minuit, une lame enfonça trois fenêtres de la grande                            chambre malgré leurs sabords et y jeta d’un seul coup plus de                            20 barriques d’eau. À deux heures et demie du matin, nous entendîmes                            trois coups de tonnerre à 2 minutes d’intervalle. Le dernier fit l’effet                            d’un coup de canon de 24 tiré à portée de pistolet. Aussitôt je sentis                            dans ma chambre une forte odeur de soufre. Je me levai et montai sur le                            pont où l’on venait d’appeler tout l’équipage. Le grand mât était brisé                            en cinq ou six endroits ; le mât de perroquet avait été emporté, il ne                            restait plus qu’un tronçon du mât de hune qui pendait avec quelques                            agrès, accroché aux barres de hune. On examina partout si le feu ne                            s’était point communiqué au vaisseau, mais on n’aperçut aucune trace de                            noirceur ni même d’odeur dans les crevasses du grand mât. Le matin du                            23, le vent devint si violent que le peu de voiles nécessaires pour                            gouverner fut emporté. Nous restâmes vingt-quatre heures à sec en                            travers, ballottés par une mer affreuse. Enfin le beau temps revint ;                            nous vînmes à bout de fortifier le grand mât, et nous arrivâmes, le                            14 juillet, à l’île de France, malgré le scorbut qui nous enleva neuf                            hommes et mit hors de service tous les matelots, à l’exception de sept.                            Les passagers et les officiers firent la manœuvre.</p><p>Voilà, mon cher ami, le précis de mon journal. Je souhaite un jour vous                            le communiquer. Je vous dirai, en attendant, que le climat de ce pays-ci                            vaut mieux que les habitants. Ils ne sont uniquement occupés que de leur                            commerce, ils sont durs ; enfin je ne trouve point d’hommes ici. Je ne                            sais encore quelle tournure prendra ma fortune. Mes appointements sont                            ici de 100 louis, et je vous jure que cette somme suffit à peine à                            vivre.</p><p>J’espère en la providence de Dieu qui m’a conduit au milieu de tant de                            dangers. Si, comme le prétend Cicéron, le souverain bonheur après la                            mort est de connaître, j’ai eu lieu plus qu’une infinité d’autres à                            cette faveur, ayant parcouru à mon âge une si vaste étendue de terre et                            de mer. Partout j’ai vu une souveraine Intelligence, un art infini, et à                            la fois des contradictions apparentes. Je ne suis qu’un ignorant, et je                            m’anéantis devant ce mystère impénétrable où nous sommes, d’où nous                            sommes sortis et où nous rentrerons.</p><p>Adieu, mon cher ami, jamais je ne vous oublierai. Puisse le ciel <pb n="528" xml:id="p528"/>me rapprocher un jour de vous et me donner                            bientôt l’occasion de m’acquitter des services que vous m’avez                            rendus !</p><p>Je suis avec la plus constante amitié, mon très cher ami,</p><signed>Votre sincère ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">De                            Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À l’île de France, ce 7 août 1768.</dateline><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Mes amitiés au Docteur et à tous ceux qui                                s’intéressent à moi. Je n’ai plus d’autre ami qu’un petit chien qui                                boit, mange et dort depuis trois ans avec moi.</p><label rend="center">Neuvième lettre.</label><dateline>Au Port-Louis de l’île de France, ce 6 décembre 1768.</dateline><p rend="indent">Je ne saurais, mon cher ami, laisser échapper l’occasion de                            vous donner de mes nouvelles. La frégate du Roi, <hi rend="i">La Boudeuse</hi>, commandée par M. de Bougainville, en faisant le                            tour du monde, vient de passer à l’île de France, d’où elle part                            incessamment pour la France où elle sera rendue dans trois mois et demi                            d’ici. De là ma lettre sera environ six semaines à vous parvenir. Si                            vous me faites réponse sur-le-champ (en adressant vos lettres à                            quelqu’un qui les remette à la Compagnie des Indes à Paris), je recevrai                            la vôtre à peu près dans un an, car vous savez qu’il faut plus de temps                            pour venir ici que pour s’en retourner.</p><p>Il n’y a pas moyen d’abréger la route, à moins que Sa Majesté Impériale                            ne juge à propos d’envoyer ses vaisseaux vers le nord-est pour venir                            ensuite porter son nom et sa gloire dans l’hémisphère austral. Il y                            aurait dans cet océan inconnu bien des découvertes à faire.                            M. de Bougainville, qui a décrit sa route par le détroit de Magellan, a                            découvert des terres plus grandes que l’Europe ; une île entre autres,                            très peuplée, où jamais aucun vaisseau n’était abordé. Les femmes y                            étaient adorées ; les filles y prodiguaient leurs faveurs. Ils ne                            connaissaient ni le fer ni la guerre. J’ai vu de leurs flèches émoussées                            et de leurs haches de pierre très ingénieusement faites. Les Français                            ont donné à cette île le nom de Cythère, parce qu’elle semble consacrée                            à l’Amour. Ce dieu cruel y fait bien des ravages. Tous les habitants ont                            la… Ainsi voilà une misère de moins que leur vaudra la connaissance des                            Européens.</p><p>Ils ont trouvé une autre île encore plus maléficiée ; les habitants, les                            arbres et les fruits étaient couverts de lèpre.</p><p>Tout ceci est très sérieux. J’ai dîné, il y a quelques jours, avec un                            habitant de l’île de Cythère. C’est une espèce de mulâtre aux cheveux                            rudes et noirs, portant la barbe. Il aime les femmes à la fureur ;                            d’ailleurs, un bon homme. Il pleure quelquefois au souvenir de sa <pb n="529" xml:id="p529"/>patrie qu’il appelle Taïti. Il s’est embarqué                            volontairement, mais il ne croyait pas le voyage si long.</p><p>Quand verrai-je donc l’Aigle noir prendre son vol sur les mers de                            l’Asie ? Je crois que je ne balancerais pas à m’embarquer avec ces                            Argonautes du Nord. Sa Majesté qui donne des royaumes à des étrangers,                            pourrait bien faire présent d’une île à un de ses anciens                                serviteurs<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il plaisante moins qu’il ne                                veut en avoir l’air, et, en parlant d’une île où il serait roi et                                maître, il revient à son vœu de Salente et à son rêve de Robinson                                Crusoé.</note>, quoique, à vous dire vrai, j’en sois aussi dégoûté                            que Sancho après son gouvernement. On est trop loin de ses amis. Une                            petite terre et une petite maison aux environs de Paris suffiraient à                            mon ambition. Les hommes ne valent pas la peine d’être gouvernés.                            J’admire et je plains ceux que la Providence a placés dans une si grande                            élévation.</p><p>Aujourd’hui que l’expérience m’a rendu vieux, je n’aspire qu’après le                            repos. Fatigué de tant d’objets, je cherche à ruminer. Où et quand                            trouverai-je une retraite qui soit à moi, un jardin que j’aie semé, des                            arbres que j’aie plantés ? Je n’ai pas encore un écu qui m’appartienne.                            Quoique mon état me donne une espèce d’aisance, il s’en faut beaucoup                            que je puisse rien réserver pour l’avenir. Cependant je me laisse                            entraîner au cours universel. Un jour viendra où le Grand Sultan qui                            donne des couronnes, et l’Arabe du désert qui pille les caravanes,                            seront enfermés dans la même boîte. Il faut songer à se rendre                            meilleur ; voilà la bonne philosophie. Votre exemple, mon cher ami, m’a                            instruit plus que les traités de morale. Si le sentiment d’une bonne                            conscience nous rend heureux, vous devez jouir d’un bonheur inaltérable.                            Il s’en faut bien que je sois si avancé. Souvent mon cœur est rempli de                            désirs extravagants. Quoique j’aie vu une infinité d’objets, la plupart                            ont fait sur moi des impressions durables. Je voudrais revenir sur mes                            pas et errer encore dans les rochers de la Finlande. Je désire vos                            climats glacés et vos forêts agitées par d’éternels aquilons<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a ici, par avance, du mouvement et de                                l’aspiration vague de René vers les <hi rend="i">Aquilons                                    désirés</hi>.</note>. Je me ressouviens encore du bonhomme                            Dubosquet, de ce pauvre général V. (Villebois) aujourd’hui en Livonie,                            de notre vieux major Randon, et du docteur Treytorens qui ne doute de                            rien. Je voudrais, s’il était possible, aller boire un punch avec vous                            tous ; ensuite nous promener dans votre capitale qui va croissant et                            s’embellissant chaque jour.</p><p>Ce me serait une joie infinie de voir votre grande Impératrice                            accompagnée de toute sa cour, traversant cette grande place du Palais,                            suivie d’une multitude de peuples. Je verrais à sa suite des Suédois,                            des Allemands, des Sibériens, des Tartares, des Indiens ses sujets, etc.                            Enfin, mon ami, je reviendrais par la Pologne, où… Mais à quoi sert <pb n="530" xml:id="p530"/>de renouveler de vieilles douleurs ! laissons                            là les Sarmates et leurs inconstantes beautés.</p><p>Toutes mes amours se réduisent aujourd’hui à un vieux Plutarque et un                            petit chien qui, sans mes soins, serait tout couvert de puces. J’entends                            le petit chien qui, depuis trois ans, est mon ami fidèle. Il s’appelle                                <hi rend="i">Favori</hi> et mérite le nom qu’il porte.</p><p>Vous souvenez-vous de cette chasse que nous fîmes aux chiens sauvages                            dans la (<hi rend="i">le mot est déchiré</hi>) ? ils ne valaient pas en                            vérité la queue de <hi rend="i">Favori</hi>.</p><p>Voilà ce que je puis vous mander de plus intéressant sur les détails de                            ma vie privée. Il n’y a point ici de société. Tout est divisé en petites                            cabales. La Cour vient de faire ici des changements qui ne vous                            intéresseront guère. Le commandant général est rappelé. On attend                            l’arrivée du chevalier des Roches qui doit être ici gouverneur.</p><p>Adieu, mon cher ami, portez-vous bien et donnez-moi de vos nouvelles.</p><p>Je suis, avec une constante amitié,</p><signed>Votre sincère ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">De                            Saint-Pierre</hi>.</signed><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Faites mes compliments à mes anciennes                                connaissances et à M. Torelli. Je ne vous offre rien de ce pays-ci,                                car ma fortune ne me le permet pas encore ; mais à l’année                                prochaine.</p><label rend="center">Dixième lettre.</label><p rend="indent">Cette lettre vous sera remise, monsieur et cher ami, par un                            de mes anciens camarades d’études auquel je suis très attaché. Je n’ai                            pas cru pouvoir lui rendre un plus grand service que de lui procurer                            votre connaissance. C’est un ami de dix-sept ans, du petit nombre de                            ceux auxquels j’ai voué une estime et une confiance que rien n’a                            altérées. Il s’est chargé de la commission que moi-même j’eusse désiré                            remplir, de vous dire combien je vous suis attaché. Quoique je sois                            sensible à son éloignement, je me console par l’espérance de recevoir                            plus souvent de vos nouvelles, car j’espère qu’il me donnera des vôtres.                            Les miennes ne sont guère agréables. En vérité, je pourrais dire que je                            suis malheureux par tout ce qui est au-dehors de moi. Aussi je vis dans                            une solitude qui convient à la disposition de ma fortune et de mon                            esprit. J’en sors quelquefois pour aller voir M. d’Alembert et votre                            compatriote, qui n’est pas trop sociable<note place="bottom" resp="author">[NdA]                                Jean-Jacques Rousseau.</note>.</p><p>Je me suis amusé à écrire des mémoires sur l’île de France qui seront                            imprimés vers la fin de l’année. J’y ai été décidé par l’envie de                            témoigner quelque reconnaissance à quelques personnes qui m’avaient <pb n="531" xml:id="p531"/>obligé. Je vous en réserverai un exemplaire.                            J’y parle d’un esclave que j’avais, qui portait votre nom, et auquel                            j’ai donné la liberté.</p><p>On m’a dit que cet ouvrage réussirait. Votre compatriote et M. d’Alembert                            me l’ont assuré. Mais j’en doute. Si cela arrive, je vous prierai                            peut-être d’en faire parvenir un exemplaire à Sa Majesté, à qui je dois                            aussi de la reconnaissance.</p><p>M. Girault vous dira ma position et mes espérances. Je crois avoir                            rencontré en hommes ce qu’il y a à la fois de meilleur et de plus                            abominable. Quoique je me trouve ici sans protection, il faut espérer                            que je trouverai enfin un asile au moins sans sortir de l’Europe. Il y a                            une Providence, et je n’ai qu’à la remercier de m’avoir permis dans une                            si mauvaise position d’avoir pu m’acquitter de 100 pistoles de mes                            dettes anciennes, entre autres du billet que j’avais fait à                            M. Le Maignan. Donnez-moi donc des nouvelles de votre famille. Que fait                            le général Dubosquet, M. de Villebois, le docteur Treytorens ? J’imagine                            pour vous que vous devez être heureux, dans quelque événement que vous                            puissiez vous trouver. Assurez M<hi rend="sup">me</hi> Duval de mon                            respect et de mon attachement.</p><p>Je suis, avec une amitié inaltérable,</p><signed>Votre ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À Paris, ce 29 juillet 1772.</dateline><dateline>À l’hôtel de Bourbon, rue de la Madeleine-Saint-Honoré.</dateline><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Lorsque vous m’écrirez, servez-vous, je vous                                prie, des occasions que M. Girault vous donnera. Vos lettres                                m’arriveront avec plus de sûreté. Faites-moi part de toutes vos                                réflexions, puisque nous n’avons plus que cela de commun. Je ne                                forme plus de projet, mais j’ai souvent désiré d’avoir une bonne                                femme comme j’imagine la vôtre, une petite terre agréable et la                                liberté de m’occuper, dans le voisinage d’un ami comme vous, de                                l’étude de la nature. Il faudrait cela pour me consoler de la                                dépravation humaine. En attendant que je puisse naviguer sur cette                                mer pacifique, je carène mon vaisseau entrouvert par les tempêtes.                                Le premier degré du bonheur est de ne pas souffrir, et voilà où je                                m’efforce d’atteindre.</p><p rend="indent">Adieu, mon cher ami, je vous embrasse, vous, votre                                chère épouse et vos petits enfants que j’aime comme les miens.</p><label rend="center">Onzième lettre.</label><p rend="indent">Monsieur et ancien ami, je n’ai point oublié les services                            que vous m’avez rendus il y a vingt-deux ans. Une des prières les plus                            fréquentes que j’aie faites à Dieu a été de vous en récompenser et de me                                <pb n="532" xml:id="p532"/>faire la grâce de les reconnaître ; mais                            la fortune que j’attendais par le crédit des grands m’a toujours été                            contraire. Enfin, ayant été forcé de chercher de l’eau dans mon propre                                puits<note place="bottom" resp="author">[NdA] Expression familière à Bernardin de                                Saint-Pierre qui aime ces images de la sagesse orientale.</note>,                            Dieu m’a fait la grâce d’y en trouver.</p><p>J’ai fait imprimer l’année passée un ouvrage en 3 volumes, intitulé : <hi rend="i">Études de la nature</hi>. Il a été si bien accueilli du                            public que l’édition en a été épuisée à peu près dans le cours d’un an.                            Comme je l’avais faite à mes frais et à crédit, j’ai donc fait trois                            parts de son bénéfice ; la première a servi à en acquitter les frais, la                            seconde à payer d’avance ceux d’une seconde édition, et je destine le                            reste à liquider toutes mes dettes. En conséquence je vous écris,                            monsieur et ancien ami, comme au plus ancien de mes créanciers, vous                            priant de m’envoyer dans le courant de mars prochain une quittance                            générale de tout ce que je vous dois. Je me rappelle parfaitement bien                            qu’en 1764, à mon départ de Russie, vous me prêtâtes 100 roubles. Je                            vous prie de joindre à cette créance celle de 12 roubles que M. Pictet                            votre compatriote me prêta un jour pour jouer, et que je perdis. Comme                            j’ignore ce que M. Pictet est devenu et que je sais que dans ce temps-là                            il vous était redevable d’une forte somme, c’est à vous que je remettrai                            cet argent. Je me rappelle encore que dans le commencement de notre                            connaissance à Pétersbourg, vous me prêtâtes 15 roubles avant que je                            partisse pour Moscou. Ainsi cela fait bien près de 700 liv. que je vous                            dois. S’il y a quelque chose de plus que je ne me rappelle pas, vous l’y                            joindrez, m’en rapportant absolument, je ne dis pas à votre conscience                            qui est inaltérable, mais à votre mémoire sans contredit meilleure que                            la mienne. Vous aurez donc la bonté de m’envoyer une quittance générale                            pour toutes ces dettes et pour celle de M. Pictet, qui annulera tous les                            billets que j’aurais pu faire à cette occasion, et j’en remettrai                            sur-le-champ le montant à la personne que vous en chargerez à Paris,                            avec un exemplaire pour vous de la seconde édition de mon livre qui                            paraîtra alors. Ainsi Dieu me fera la grâce de m’acquitter envers vous                            de l’argent prêté seulement, car je vous resterai redevable toute ma vie                            de la bonne grâce, amitié, désintéressement, générosité, avec lesquels                            vous avez obligé en moi un étranger et un inconnu que vous ne comptiez                            jamais revoir. Ces choses-là n’ont pas de prix. Ne balancez point à                            envoyer la quittance que je vous demande, dans la crainte de m’être à                            charge. Quoique la source de mon aisance soit petite, j’ai lieu                            d’espérer qu’elle ne tarira pas sitôt. Elle m’a produit dans l’année                            plus de 10 000 francs de bénéfice, les frais de la première édition                            montant à 7 000 livres défalquées ; les frais de la deuxième étant à peu                            près les mêmes, il me reste un millier d’écus dont je ne peux faire un                            emploi plus juste que de payer mes dettes. De plus, M. le comte de                            Vergennes <pb n="533" xml:id="p533"/>m’a donné une pension de                            500 livres, qui, jointe à une gratification annuelle de 100 pistoles,                            m’assurera le nécessaire. D’ailleurs j’ai actuellement de nouvelles                            espérances sur mon horizon, et j’ai eu encore le bonheur de voir les                            bienfaits du roi se répandre sur ma sœur et un de mes frères. Ainsi vous                            voyez bien que Dieu a béni mon ouvrage, puisqu’il en a fait la source de                            ma fortune.</p><p>J’écris pareillement à M. le prince Dolgorouki qui me prêta 500 livres ou                            25 louis vieux à Berlin, où il était alors ministre de Russie. Je vous                            prie de me donner de ses nouvelles, car je désire m’acquitter envers                            lui, ou envers ses héritiers, si Dieu avait disposé de lui. Joignez-y                            aussi des nouvelles du général Dubosquet et de M. de Villebois, auxquels                            j’enverrais comme à vous un exemplaire de mon ouvrage si je savais où                            ils sont. J’aurais pris aussi la liberté d’en envoyer un à Sa Majesté                            votre Impératrice ; mais j’aurais craint que cette marque de mon                            souvenir ne lui fût pas agréable ; car lui ayant fait parvenir en 1773                            un exemplaire de mon <hi rend="i">Voyage à l’île de France</hi> par la                            voie de M. Necker alors banquier, elle ne me fit pas l’honneur de me                            répondre, ce qui me fit de la peine.</p><p>Je vous prie donc, monsieur et ancien ami, de rejeter entièrement sur ma                            mauvaise fortune le long délai que j’ai apporté à m’acquitter envers                            vous ; car j’ai éprouvé une suite d’événements si fâcheux, ou par les                            amis où j’avais mis ma confiance, ou par mes propres parents, que je                            puis dire que <hi rend="i">les fondements de mon âme en ont été                                ébranlés</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Je prie de remarquer cette                                belle expression, qui se rapporte à la maladie physique et morale                                dont j’ai parlé.</note>. Je n’ai trouvé de consolation que dans la                            solitude la plus profonde et en Dieu, et j’ai joui, dans ce dernier                            refuge, où j’aurais dû recourir bien plus tôt, de la plus douce et de la                            plus heureuse des existences dont ma position fût susceptible ; et à                            peine j’ai mis au jour ces fruits de ma retraite, qu’il s’est fait une                            révolution totale dans ma fortune. Cependant ma santé est toujours,                            altérée, j’ai des faiblesses de genoux et des maux de tête habituels,                            mais légers et point douloureux. Ce sont les ans qui en sont cause. Je                            redescends la montagne de la vie, mais par une pente bien douce. Un jour                            nous nous reverrons dans cette vie où il n’y a ni inquiétudes, ni                            regrets du passé, ni crainte de l’avenir, ni vieillesse, ni douleurs. En                            attendant, je prie Dieu qu’il vous comble de prospérités, vous, votre                            digne épouse et vos enfants.</p><p>Je suis avec un sincère attachement, Monsieur et ancien ami,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À Paris, ce 7 janvier 1786. <lb/>Rue Neuve-Saint-Étienne, près le                            Jardin du roi.</dateline><p><hi rend="i">P.-S.</hi> Adressez-moi, je vous prie, votre réponse                                sous l’enveloppe <pb n="534" xml:id="p534"/>de M. Mesnard de                                Conichard, adjoint intendant général des Postes, en son hôtel à                                Paris.</p><p rend="indent">Donnez-moi des nouvelles de la personne que j’ai connue                                sous le nom de M<hi rend="sup">lle</hi> de La Tour. Son souvenir me                                sera toujours agréable.</p><label rend="center">Douzième lettre.</label><p rend="indent">Monsieur et ancien ami, je n’ai point d’autres livres de                            compte de mes dettes que les lettres de mes amis que je conserve                            précieusement. J’ai trouvé dans les vôtres que vous m’envoyâtes à                            Varsovie un billet dont la valeur n’est pas spécifiée, à tirer sur                            M. Duhamel s’il était en argent, et vous m’engagiez en même temps à                            tirer sur vous 100 roubles dans un besoin pressant. Votre lettre est en                            date du 16 août 1764. Je ne me rappelle plus quel usage j’ai fait de vos                            offres à cette occasion : seulement je me souviens très bien que je vous                            devais précédemment 100 roubles prêtés pour mon départ. Vos livres font                            foi que je vous dois 200 roubles, et mes billets que vous me renvoyez,                            264. Celui de 164 renfermait une dette que je comptais que vous                            acquitteriez à M. Le Maignan ; mais, comme vous ne remplîtes pas cet                            objet et que j’ai payé à mon retour de l’île de France une somme de                            64 roubles au moins à M<hi rend="sup">me</hi> Pictet qui me rendit un                            billet particulier de cette somme, il est clair que ma dette totale                            envers vous est de 200 roubles qui font, non pas 800 livres au cours                            actuel du change selon vous, mais 1 000 livres au cours où vous me les                            avez prêtés.</p><p>Vous avez très bien deviné que je serais embarrassé actuellement pour                            vous payer. Mon argent était tout prêt, mais votre réponse est venue                            trop tard. J’ai payé, depuis trois mois, 550 livres que je devais au                            prince Dolgorouki, ministre de Russie à Berlin, et acquitté une autre                            dette plus petite à mon ami M. de Taubenheim, administrateur des                            Finances à Berlin, avec des envois de livres. J’ai engagé dans                            l’intervalle M. Hennin, premier commis des Affaires étrangères, à                            récrire à Pétersbourg pour savoir de vos nouvelles ; et comme je n’en                            recevais point, l’occasion s’est présentée d’employer tout mon argent                            comptant dans l’acquisition d’une petite maison avec un petit jardin, à                            Paris, rue de la Reine-Blanche, près de la rue des Gobelins. Elle me                            coûte 5 000 livres, et avec les frais de lods et ventes, deniers royaux,                            réparations, cloisons, etc., elle m’en coûtera 7 000 avant trois mois,                            et je n’en ai que 6 de comptant. Vous avez beau dire, avec votre loyauté                            et générosité ordinaire, que je ne dois pas me gêner pour votre dette,                            le plus doux fruit que je tire de mon travail est de m’acquitter de ce                            que je dois, et, comme votre dette est la plus ancienne que j’aie                            contractée, et la seule qui me reste à payer, je n’en différerai plus le                            moment. Comme par mon contrat je ne dois payer les 5 000 livres de mon                            achat qu’au 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, il m’est aisé de vous                            satisfaire à présent, <pb n="535" xml:id="p535"/>dans l’espérance fondée                            que mes fonds augmenteront d’ici à ce temps-là par la vente journalière                            de mon livre. Je profiterai cependant de la facilité que vous m’offrez                            d’en prendre dix ou douze exemplaires en déduction, J’espère par là le                            faire connaître en Russie où, excepté le prince Dolgorouki à qui j’en ai                            envoyé trois exemplaires, je ne crois pas que personne en ait                            connaissance. Ainsi je vous envoie deux exemplaires pour vous et pour                            madame votre épouse, vous priant de les conserver comme une faible                            marque de mon amitié, et dix autres dont vous vous déferez aisément à                            10 livres pièce, qui est leur valeur à Paris : ainsi ces 100 livres,                            jointes aux 900 livres remises à votre banquier M. Rougemont dont je                            vous envoie le reçu, font 1 000 livres ou 200 roubles.</p><p>J’espère que vous n’en serez pas embarrassé comme de ma provision de                            tabac de Finlande que vous m’échangeâtes pour une montre d’or que je                            garde comme une preuve de votre amitié qu’elle me rappelle sans                            cesse.</p><p>Si mon livre a cours dans votre pays et que quelque libraire veuille en                            prendre une certaine quantité, en payant comptant ou simplement sur                            votre ordre, je lui ferai une remise d’un cinquième, c’est-à-dire je lui                            donnerai mes trois volumes pour 8 livres, pris en feuilles au magasin                            chez Didot le jeune. Les Anglais et les Hollandais en tirent beaucoup,                            ainsi que le Piémont, et je puis vous assurer, sans vanité, que ma                            fortune serait faite actuellement sans les contrefaçons multipliées de                            Genève, de Lyon et d’Avignon, qui ont inondé les provinces méridionales                            et refluent jusque dans Paris. Cette 2<hi rend="sup">e</hi> édition                            s’écoule donc un peu lentement, mais elle s’écoule, et j’ai lieu de                            bénir le ciel qui a permis qu’en un an et demi j’aie tiré du fruit de                            mes travaux de quoi payer mes dettes, acquitter tous les frais de la                            présente édition qui m’appartient, et acquérir une petite maison qui                            sera, s’il plaît à Dieu, la retraite de ma vieillesse.</p><p>J’y ferai graver ces mots d’Horace :</p><quote><l rend="i">Sit meae sedes utinam senectae,</l><l rend="i">Sit modus lasso maris, et viarum,</l><l rend="i">        Militiaeque<note place="bottom" resp="author">[NdA] On retrouve                                    cette même citation dans une lettre écrite à M. Hennin, à la                                    date du 8 juillet 1786. Bernardin de Saint-Pierre, en écrivant à                                    ses amis, cherchait peu à varier ses expressions, et il se                                    répétait volontiers.</note>.</l></quote><p rend="indent">Il ne manquera à mon bonheur que de vous y recevoir un jour                            et d’y avoir une compagne qui ressemble à la vôtre, et un fils semblable                            à celui dont vous me faites le portrait.</p><p>Agréez les sentiments inaltérables d’amitié avec lesquels je suis pour la                            vie, Monsieur et ancien ami,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><dateline>À Paris, ce 10 juin 1786.</dateline><p><pb n="536" xml:id="p536"/><hi rend="i">P.-S.</hi> Adressez-moi vos                                lettres rue de la Reine-Blanche sous l’enveloppe ordinaire. La vôtre                                en date du 2 mai m’est parvenue le 6 juin.</p><p rend="indent">Le prince Dolgorouki m’a mandé la mort de                                M. de Villebois. Il ignore le sort des autres personnes dont je me                                suis informé. Donnez-moi des nouvelles du docteur Treytorens. Ces                                ressouvenirs sont mêlés de plaisir et d’amertume ; mais quoi ? la                                vie n’est qu’un petit voyage.</p><p rend="indent">J’ai reçu si tard le connaissement de mes livres                                envoyés à Rouen, que je n’ai pu envoyer cette lettre à sa date. Ces                                livres sont donc embarqués sur le vaisseau <hi rend="i">La Dame                                    Sophie</hi>, capitaine Gerrit Ziedzes, parti de Rouen pour                                Pétersbourg il y a quelques jours, commissionnaire M. Lezurier,                                consul de Suède à Rouen. J’en ai payé tous les frais de port et de                                commission jusqu’au vaisseau, et vous acquitterez, s’il vous plaît,                                ceux de port de Rouen à Pétersbourg qui montent à 2 florins et                                quelques sols de fret suivant le connaissement, ne m’ayant pas été                                possible de vous épargner cette petite dépense, ou plutôt n’y ayant                                pensé qu’après coup<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je laisse exprès ces                                    détails, qui montrent la part que tenaient ces petites affaires                                    d’intérêt et d’économie au milieu des rêveries et des                                    spéculations morales de Bernardin : autrement on ne connaît pas                                    tout l’homme.</note>.</p><p rend="indent">Je garde par devers moi le reçu que M. Denis Rougemont                                m’a donné des 900 livres que je vous ai envoyées et qu’il a reçues                                pour le compte de M. Ador, suivant votre intention. Je ne doute pas                                que vous n’en ayez déjà la lettre d’avis. Le reçu est du 9 juin. Il                                me servira de témoignage de l’envoi, ainsi que le connaissement du                                consul de Suède.</p><dateline>À Paris, ce 15 juillet 1786.</dateline><signed><hi rend="sc">De Saint-Pierre</hi>.</signed><label rend="center">Treizième lettre.</label><p rend="indent">Je suis bien surpris, monsieur et ancien ami, de ce que                            vous ne m’avez point donné avis de la réception : 1º des 900 livres que                            j’ai remises par votre ordre au mois de juin chez M. Denis Rougemont,                            banquier, rue Saint-Martin, dont j’ai pris un reçu ; 2º de l’arrivée de                            douze exemplaires de la 2<hi rend="sup">e</hi> édition des <hi rend="i">Études de la nature</hi>, remis à Rouen au sieur Lezurier, lequel                            les a fait embarquer sur <hi rend="i">La Dame Sophie</hi>, vaisseau du                            port de 100 tonneaux commandé par le capitaine Gerrit Ziedzes, suivant                            le reçu dudit capitaine daté de Rouen du 3 juillet ; duquel envoi à                            Pétersbourg à votre adresse j’ai payé commission, emballage et port                            jusqu’à Rouen.</p><p>Véritablement je suis surpris que vous qui êtes si exact, ayez négligé de                            me donner avis de l’acquit d’une dette dont j’étais depuis si <pb n="537" xml:id="p537"/>longtemps en peine. D’un autre côté je pense                            que, si ces articles ne vous étaient pas parvenus, vous m’auriez                            témoigné votre inquiétude quelque temps après avoir reçu la lettre que                            je vous ai écrite à celle occasion en juillet ou août. Il faut donc                            croire que, m’ayant renvoyé si loyalement mon obligation, vous n’avez                            pas mis moins de philosophie à recevoir les fonds auxquels elle se                            montait, ou que vous avez voulu prendre connaissance de mon ouvrage pour                            m’en parler à fond. C’est à cette dernière pensée que je m’arrête, vous                            priant instamment de ne pas différer davantage à me donner de vos                            nouvelles et à me faire part de votre jugement dont je ferai toujours un                            grand cas, malgré votre modestie<note place="bottom" resp="author">[NdA] La réponse de                                M. Duval à cette lettre a été publiée par M. Aimé Martin (page 440                                du <hi rend="i">Mémoire sur la vie et les ouvrages de Bernardin de                                    Saint-Pierre</hi>, 1826).</note>.</p><p>Je puis vous dire que la bénédiction de Dieu est sur cet ouvrage qui                            m’aurait déjà valu plus de 60 000 francs sans les contrefaçons                            nombreuses qui s’en sont faites de tous côtés. Quoi qu’il en soit, j’en                            ai déjà tiré de quoi acheter une petite maison avec son jardin, que                            j’arrange peu à peu. Elle me reviendra toute meublée à 10 000 livres :                            elle est située rue de la Reine-Blanche, près de la barrière du Jardin                            du roi, et m’a attiré, depuis quatre mois que j’y loge, des visites des                            plus considérables. Tel est le fruit que Dieu a accordé à mes travaux.                            J’ai reçu aussi quelques bienfaits du Roi, sans les solliciter<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Sans les solliciter</hi> paraît                                un peu fort, quand on a lu les lettres de Bernardin de Saint-Pierre                                à M. Hennin.</note>, tant pour moi que pour ma famille ; entre                            autres, une gratification nouvelle de 1 000 livres, qui doit être mise                            en pension au mois de mars prochain. J’aurai alors à cette époque ma                            subsistance viagère à peu près assurée. La tranquillité de mon esprit a                            influé aussi sur ma santé ; je me porte mieux. C’est aussi un effet de                            mon régime si exact, que, depuis que mon ouvrage a paru, je n’ai accepté                            aucun repas en ville, ni aucune partie à la campagne, quoique les                            invitations de ce genre aient été si nombreuses que je crois, sans                            exagérer, qu’il y aurait eu de quoi me substanter tout le reste de ma                            vie. Je vis dans un pays où l’on offre volontiers à dîner à ceux qui                            n’ont pas de faim<note place="bottom" resp="author">[NdA] Bon trait à la                                Rousseau.</note>. Tout ce que j’ai accepté de ces bienveillances de                            toutes conditions et de tout sexe, c’en sont les simples témoignages, et                            ils ont été nombreux, car j’ai reçu au moins cent quatre-vingts lettres                            au sujet de mon livre, auxquelles j’ai toujours répondu, non sans grande                            fatigue.</p><p>Une de celles qui me <hi rend="i">fera</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Je                                laisse l’incorrection.</note> le plus de plaisir, c’est la vôtre, si                            vous y joignez surtout des nouvelles de votre aimable épouse et de vos                            chers enfants. Dites-moi aussi ce que vous pensez de ma théorie <pb n="538" xml:id="p538"/>des marées<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voilà le                                    <hi rend="i">dada</hi> qui revient.</note>. Nos Académies                            gardent à ce sujet un profond silence, d’autant que j’ai mis au jour                            leur erreur si étrange au sujet de l’aplatissement de la terre aux pôles                            qu’ils ont conclu de ce qui prouve son allongement, je veux dire de la                            grandeur même des degrés polaires.</p><p>Newton, qui lе croirait ? a mis le premier cette erreur en avant. Je                            n’aurai donc pas nos savants pour moi ; ils n’encensent que les systèmes                            accrédités et qui font obtenir des pensions. Mais la preuve que j’ai                            raison, c’est qu’ils n’ont osé me contredire dans la démonstration                            géométrique et évidente que j’ai donnée de l’erreur qu’ils professent                            depuis si longtemps sur la foi d’autrui. Au reste, ma théorie des marées                            se fait beaucoup de partisans dans la patrie même de Newton, à ce qu’a                            témoigné ici dernièrement un membre de la Société royale, appelé                            M. Smith.</p><p>Je vous dis tout ceci sans vanité. Je n’ignore pas que nul n’est prophète                            dans son pays. Il me suffira de n’être pas persécuté dans le mien, et de                            cultiver, loin des vaines rumeurs des hommes, le souvenir du petit                            nombre de ceux dont la Providence m’a ménagé l’amitié lorsque j’étais                            errant loin de ma patrie. Je mets le vôtre au premier rang et vous prie                            de me donner des marques de retour, en me donnant de vos nouvelles.</p><p>Agréez les témoignages de la sincère amitié avec laquelle je suis, pour                            la vie,</p><signed>Votre très humble et très obéissant serviteur et ami, <lb/><lb/><hi rend="sc">De Saint-Pierre.</hi></signed><dateline>À Paris, ce 23 décembre 1786. <lb/>Rue de la Reine-Blanche, près                            la barrière du Jardin du roi.</dateline><p><hi rend="i">P. S.</hi> Mettez votre réponse sous l’enveloppe de                                M. Mesnard de Conichard, adjoint intendant général des Postes à                                Paris.</p><p rend="indent">Je vous souhaite une bonne année ainsi qu’à votre chère                                famille, dont je ne connais que le respectable chef.</p><p rend="indent">Si vous trouvez occasion de me rappeler au souvenir du                                prince Dolgorouki, ci-devant ambassadeur à Berlin, vous m’obligeriez                                sensiblement. Ce prince m’a appris dernièrement la mort de mon                                ancien chef, M. de Villebois, et il n’a pu rien me dire du général                                Dubosquet, auquel je l’avais prié de remettre un exemplaire de mes                                    <hi rend="i">Études</hi>.</p><label rend="center">[Conclusion.]</label><p>Telles sont ces lettres que j’ai voulu laisser dans toute leur <pb n="539" xml:id="p539"/>naïveté et avec tout leur caractère, pour                            montrer dans leur juste proportion les différentes parties, tant                            poétiques et morales que prosaïques et vulgaires, de l’âme et de                            l’habitude ordinaire de Bernardin. On le voit en définitive bon homme,                            honnête homme, ressemblant au fond à ses écrits, mais atteint de quelque                            manie et marqué de mesquinerie et de petitesse.</p><p/><trailer>FIN DU TOME SIXIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

