<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Paul-Louis Courier II (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-08-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-08-02"><head>II. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 2 août 1852.</dateline><p><pb n="341" xml:id="p341"/>Courier est rentré en France ; il voit ses amis                        les hellénistes ; un jour de douceur et de bonne humeur, il se dit, en se                        trouvant chez M. Clavier, et en jetant les yeux autour de lui : <quote>« Il                            me semble que tout ce que j’aime est ici »</quote> ; et il demande en                        mariage la fille aînée de son ami, laquelle était encore dans la première                        jeunesse. M<hi rend="sup">me</hi> Clavier, en mère avisée et qui prévoit,                        hésite ; on fait quelques réflexions, quelques objections ; mais Courier                        promet tout, d’être sage et bon sujet, bien rangé et docile, de faire pour                        M. Clavier toutes les recherches qu’il voudra : <quote>« Je tâcherai d’être                            de l’Institut ; je ferai des visites et des démarches pour avoir des                            places comme ceux qui s’en soucient. »</quote> On consent, et le mariage                        se fait dans l’été de 1814. Courier avait quarante-deux ans. À peine marié                        et tout étonné de s’être lié, il part seul un matin, s’en va en Normandie,                        voit dans je ne sais quel port un vaisseau qui fait voile pour le Portugal,                        est tenté de s’y embarquer, et s’en revient après cette première infidélité.                        On a ses lettres à sa femme dans les premiers temps de son mariage ; elles                        sont brusques et affectent même de l’être :</p><quote><p rend="indent">Ton sermon me fait grand plaisir. Tu me prêches sur la                            nécessité <pb n="342" xml:id="p342"/>de plaire aux gens que l’on voit,                            et de faire des frais pour cela ; et, comme s’il ne tenait qu’à moi, tu                            m’y engages fort sérieusement et le plus joliment du monde : tu ne peux                            rien dire qu’avec grâce. Mais je te répondrai, moi : Ne forçons point                            notre talent ; c’est La Fontaine qui l’a dit. Si Dieu m’a créé bourru,                            bourru je dois vivre et mourir…</p></quote><p rend="indent">Les gens d’esprit sont souvent très singuliers ; ils croient                        connaître le cœur humain mieux que d’autres, et, parce qu’ils ont fait du                        grec avec le père et qu’ils ne sont pas tout à fait aussi vieux que lui, ils                        croient que c’est une raison pour être aimés de la fille, d’une toute jeune                        fille, et cela sans faire de frais, sans rien retrancher à leur humeur, à                        leur procédé rude, à leur extérieur inculte, et en se conduisant, dès le                        lendemain de leurs noces, comme de vieux maris. Qu’on me pardonne cette                        seule observation sur le ménage de Courier ; mais le ton des lettres qu’on a                        publiées de lui à sa femme, autoriserait seul la remarque. Je passe, et j’en                        viens au ménage politique.</p><p>Courier commença à s’en mêler, non pas tout à fait, comme il le dit, le                        premier et <quote>« seul au temps de 1815 »</quote>, mais à la fin de 1816.                        Il vivait en partie à la campagne ; il visitait ses propriétés en Touraine,                        et cherchait à y faire des acquisitions nouvelles. Il ne paraît point                        d’abord sous le charme ni des lieux, ni des gens ; les souvenirs d’enfance                        lui reviennent et lui font plaisir, mais le rêve passe vite et le positif                        l’occupe. Après vingt ans d’absence ou de négligence, en rentrant dans                        l’héritage paternel, il a à défendre ses intérêts, à regagner ce qu’il a                        perdu par la mauvaise foi du paysan ; ses voisins ont empiété tant qu’ils                        ont pu sur lui et lui ont rogné ses terres ; ses fermiers le paient mal, ses                        marchands de bois ne le paient pas du tout ; il chicane, il menace, il                        montre qu’il n’est pas homme <quote>« à se laisser manger la laine sur le                            dos »</quote> ; enfin, aux champs comme ailleurs, et plus qu’ailleurs,                        il retrouve la même espèce humaine <pb n="343" xml:id="p343"/>qui obéit à                        ses intérêts, à ses cupidités, tant qu’elle peut et aussi longtemps qu’on la                        laisse faire. Il voit d’abord quelques gentilshommes du pays, et sans trop                        de répugnance, sans aucune du moins de leur côté. Courier, en ces années                        1814-1815, jouissait de la meilleure réputation dans le monde royaliste de                        son pays ; on lui savait gré de n’avoir jamais donné dans l’Empire. Il                        écrivait plaisamment à sa femme, de Tours où il était en janvier 1816, à                        propos d’un bal de la haute société : « <quote>Si tu t’étais trouvée ici,                            aurais-tu été assez <hi rend="i">pure</hi> ? Tu es de race un peu                            suspecte (à cause de M. Clavier, son père). On t’eût admise à cause de                            moi qui suis la pureté même ; car j’ai été pur dans un temps où tout                            était <hi rend="i">embrené</hi> ! »</quote> Sérieusement, il n’était                        encore d’aucun parti à cette date de fureur presque universelle et                        d’incandescence. Comment entra-t-il dans la politique ? Par le détail, par                        ce qu’il y a de plus particulier. Ce sont les petites choses qui l’ont                        décidé, les petites vexations locales, de voir des abus de pouvoir dans                        l’endroit, de voir un homme trop puni pour avoir manqué au curé, d’entendre                        ce curé défendre le cabaret aux paysans le dimanche, enfin des querelles de                        maire et de garde champêtre ; c’est ce qui le décida pour l’opposition ; et,                        une fois piqué au jeu, il y prend goût : le talent, chez lui, qui cherchait                        jour et matière et qui s’ennuyait à ne point s’exercer, s’empare de ces                        riens et en fait à la fois des thèmes d’art achevés et de merveilleuses                        petites pièces de guerre.</p><p>Le premier pamphlet de Courier est sa <hi rend="i">Pétition aux deux                            Chambres</hi>, datée du 10 décembre 1816, et commençant en ces termes :                            <quote>« Je suis Tourangeau, j’habite Luynes sur la rive droite de la                            Loire, lieu autrefois considérable, que la révocation de l’édit de                            Nantes a réduit à mille habitants, et que l’on va réduire à rien par de                            nouvelles persécutions, si votre prudence n’y met <pb n="344" xml:id="p344"/>ordre… »</quote> Suit l’exposé des faits, la                        rencontre de Fouquet à cheval allant au moulin, et du curé avec le mort                        qu’on mène au cimetière, Fouquet refusant de céder le pas, d’ôter le                        chapeau, lâchant même un juron au passage, et, pour ce méfait, pris un matin                        par quatre gendarmes et conduit pieds nus et mains liées entre deux voleurs                        aux prisons de Langeais ; puis, quelques mois après, l’arrestation de douze                        personnes dans ce petit endroit de Luynes, toutes enlevées nuitamment et                        jetées en prison pour propos séditieux ou conduite suspecte. C’était le                        moment de la réaction ultra-royaliste, et elle sévissait là comme ailleurs,                        s’emparant de quelques faits isolés qu’elle grossissait et exagérait.                        Courier, dans sa <hi rend="i">Pétition</hi>, exposait ces choses avec                        esprit, vivacité, une sorte de gaieté même de récit. Il y mêlait du                        pathétique, et il y a, tout au milieu, un vrai mouvement oratoire :                            <quote>« Justice ! équité ! Providence ! vains mots dont on nous abuse !                            quelque part que je tourne les yeux, je ne vois que le crime triomphant                            et l’innocence opprimée… »</quote> ; ce qui, au point de vue de l’art,                        sent un peu trop l’avocat, le Cicéron ou le Gerbier qui plaide. Il se voit                        quelques disparates dans ce premier pamphlet de Courier, un peu de mélange                        encore de ce style qui veut être tout simple, abrupt et d’un rustique                        raffiné, avec la phrase réputée élégante et harmonieuse. Parlant de cette                        paix que la province de Touraine avait conservée de tout temps au milieu des                        troubles de la France, il dira : <quote>« Mais alors, de tant de fléaux nous                            ne ressentions que le bruit, <hi rend="i">calmes au milieu des                                tourmentes, comme ces oasis entourées des sables mouvants du                                désert</hi>. »</quote></p><p>Cette première <hi rend="i">Pétition</hi> eut du succès, mais elle                        n’engageait point encore Courier décidément dans l’opposition. Un crachement                        de sang, un voyage aux eaux, la mort de son beau-père, M. Clavier,                        l’occupèrent durant <pb n="345" xml:id="p345"/>l’année 1817. En même temps,                        il s’établissait plus régulièrement à la campagne par l’achat de sa maison                        de La Chavonnière, à Véretz près de Tours. Là, il eut affaire à son maire,                        avec qui son garde était mal, et il entra dans les procès et les                        tracasseries pour n’en plus sortir. On lui coupait des chênes dans ses                        bois ; son garde portait plainte et dressait procès-verbal, mais le maire                        n’en tenait compte. Courier fit un <hi rend="i">Placet</hi> au ministre, de                        ce ton qui semble toujours dire : <hi rend="i">Je m’en moque !</hi> Étant à                        Paris au commencement de 1819, il vit M. Decazes qui lui promit justice :                            <quote>« Quand on saura à Tours, écrivait-il à sa femme, que nous avons                            à Paris des gens qui pensent à nous, on nous laissera tranquilles… Je                            vois qu’on se fait ici un honneur et une gloire de me                            protéger. »</quote> Il y eut là un moment d’indécision pour Courier et                        qui tint à peu de chose ; On cherchait à le rallier, il n’était pas encore                        irréconciliable. Sa <hi rend="i">Lettre à l’Académie</hi> gâta tout.</p><p>En effet, il s’était mis sur les rangs pour succéder à son beau-père,                        M. Clavier, à l’Académie des inscriptions. Il y avait trois places                        vacantes ; l’Académie, après avoir remis les élections à six mois, ne nomma                        point Courier. Il en fut outré, et, pour se venger, il publia sa <hi rend="i">Lettre à Messieurs de l’Académie des inscriptions et                            belles-lettres</hi>, datée du 20 mars 1819. Relue aujourd’hui, cette                        lettre paraîtra beaucoup moins piquante qu’on ne la trouva au moment même.                        Et tout d’abord le procédé est choquant. Car de ce qu’un homme de mérite se                        présente aux suffrages d’une compagnie savante et n’est point reçu une                        première fois, est-ce une raison à lui de saisir aussitôt la plume, d’écrire                        contre cette académie, contre les membres qui en font partie et dont                        quelques-uns, comme les Silvestre de Sacy et les Quatremère de Quincy, sont                        illustres ? Est-ce de bon goût de dénigrer les hommes très inférieurs, je                        l’accorde, et même très <pb n="346" xml:id="p346"/>indignes, qui vous ont                        été préférés ? Est-ce d’une galante manière de venir les appeler tout                        uniment des <hi rend="i">ânes</hi> et de s’écrier : <quote>« Ce qui me fâche                            le plus, c’est que je vois s’accomplir cette prédiction que me fit                            autrefois mon père : “<hi rend="i">Tu ne seras jamais rien</hi>”… <hi rend="i">Tu ne seras jamais rien</hi>, c’est-à-dire tu ne seras ni                                <hi rend="i">gendarme</hi>, ni <hi rend="i">rat de cave</hi>, ni <hi rend="i">espion</hi>, ni <hi rend="i">duc</hi>, ni <hi rend="i">laquais</hi>, ni <hi rend="i">académicien</hi>. »</quote> Deux ou                        trois savants hasardés sont restés marqués au front de ces flétrissures                        brûlantes de Courier, mais lui-même s’est trouvé marqué aussi et atteint                        pour avoir cédé si complaisamment à sa colère. Il était évident que chez lui                        l’esprit était plus délicat que le reste.</p><p>Le pas était franchi, il n’y avait plus à douter que l’humeur de Courier                        déciderait toujours de sa conduite, et que son plaisir d’écrire                        l’emporterait sur son désir de vivre en repos. Il adressa en ce temps une                        suite de lettres au journal <hi rend="i">Le Censeur</hi>                        (juillet 1819-avril 1820). Ces lettres nous donnent toute la théorie                        politique de Courier. Dans cette formation du parti libéral où il entrait                        alors tant d’éléments divers, Courier reste ce qu’il était de tout temps, le                        plus antibonapartiste possible, ennemi des grands gouvernants, se faisant                        l’avocat du paysan, l’homme de la commune, prêchant l’économie, parlant                        contre la manie des places, voulant de gouvernement le moins possible,                        faisant des sorties contre la Cour et les gens de cour toutes les fois qu’il                        y a lieu, méconnaissant ce qu’il y a eu de grand, d’utile, de nécessaire                        dans l’établissement des Louis XIV, des Richelieu, des grands directeurs de                        nations, disant en propres termes, pour son dernier mot et son idéal :                            <quote>« La nation enfin ferait marcher le gouvernement comme un cocher                            qu’on paie, et qui doit nous mener, non où il veut, ni comme il veut,                            mais où nous prétendons aller, et par le chemin qui nous                            convient »</quote> ; disant encore, et cette fois plus sensément :</p><quote><p rend="indent">Il y a chez nous une classe moins <pb n="347" xml:id="p347"/>élevée (que les courtisans), quoique mieux élevée, qui ne meurt pour                            personne, et qui, sans dévouement, fait tout ce qui se fait ; bâtit,                            cultive, fabrique autant qu’il est permis ; lit, médite, calcule,                            invente, perfectionne les arts, sait tout ce qu’on sait à présent, et                            sait aussi se battre, si se battre est une science.</p></quote><p rend="indent">Pourtant il oublie trop que <hi rend="i">Georges le laboureur,                            André le vigneron, Jacques le bonhomme</hi> (comme il les appelle) n’ont                        rien qui les élève et les moralise, qui les détache de ces intérêts privés                        auxquels ils sont tous acharnés et assujettis ; qu’à un moment donné, s’il                        faut un effort, un dévouement, une raison supérieure d’agir, ils ne la                        trouveront pas, et qu’à telles gens il faut une religion politique, un                        souvenir ou une espérance qui soit comme l’âme de la nation, quelque chose                        qui, sous Henri IV, s’appelait le roi, qui plus tard s’appellera l’empereur,                        qui, dans l’avenir, sera je ne sais quel nom : sans quoi, à l’heure du                        péril, l’esprit d’union et d’unité, le mot d’ordre fera faute et la masse ne                        se soulèvera pas. Courier ne sent point le besoin de ces moyens qui sont                        pourtant à l’usage des hommes et surtout des Français. Lui, il indique en                        plus d’un endroit son idéal, son prince favori qu’il discerne déjà et qu’il                        désigne pour ses qualités honnêtes, bourgeoises, non courtisanesques, pour                        son <hi rend="i">économie</hi> surtout, et qui n’est autre que le duc                        d’Orléans d’alors (Louis-Philippe) : <quote>« Je voudrais qu’il fût <hi rend="i">maire de la commune</hi> ; j’entends s’il se pouvait                            (hypothèse toute pure) sans déplacer personne ; je hais les                            destitutions. »</quote> Il le signale en toute rencontre pour le prince                        de son choix, et à tel point que, s’il avait vécu, il eût été bien                        embarrassé ensuite pour faire autre chose que de battre des mains, tant il                        s’était lié à l’avance par ses éloges.</p><p>Ne demandons point à Courier une théorie politique constitutionnelle un peu                        élevée et compliquée, qui concilie jusqu’à un certain point les souvenirs                        anciens avec <pb n="348" xml:id="p348"/>les intérêts nouveaux, et qui                        cherche à donner un point d’appui social à toutes les gloires. Les gloires,                        qu’en fera-t-on ? il n’y voit qu’une nouvelle noblesse de cour qui est prête                        à singer l’ancienne. Et les souvenirs ? il les craint comme des privilèges,                        comme des droits féodaux non encore éteints et toujours prêts à renaître. Il                        y avait alors dans le pays une <hi rend="i">bande noire</hi> qui achetait                        les grandes terres et les vieux châteaux, qui démolissait les uns et                        morcelait les autres. Les antiquaires, les artistes, les poètes la                        maudissaient et la chargeaient d’exécration : lui, il l’absout et peu s’en                        faut qu’il ne la bénisse : car cette bande noire qui brise et pulvérise la                        terre, en met les morceaux à la portée d’un chacun, et, en faisant des                        propriétaires, elle fait, selon lui, d’honnêtes gens, c’est-à-dire des gens                        intéressés à l’ordre, à la paix, à la justice. Je ne prétends pas que ce                        point de vue n’ait point été alors le plus utile et le plus essentiel : on                        remarquera seulement combien Courier y donne exclusivement et sans y                        apporter aucun correctif, aucune réserve.</p><p>Le <hi rend="i">Simple discours de Paul-Louis, vigneron de La Chavonnière,                            aux membres du conseil de la commune de Véretz, à l’occasion d’une                            souscription proposée par S. E. le ministre de l’Intérieur pour                            l’acquisition de Chambord</hi> (1821), est sorti de cette pensée, et                        c’est peut-être le chef-d’œuvre de son auteur. Du moment qu’on admet la                        branche aînée régnante, le duc de Bordeaux naissant comme par miracle pour                        la continuer, et l’immense joie qui dut s’en répandre parmi ce qui restait                        de sujets fidèles, il est tout simple qu’il se soit rencontré quelqu’un, ou                        fidèle ou zélé, pour avoir l’idée de cette souscription de Chambord ; mais                        Courier ne croit point à la branche aînée ; il a déjà la branche cadette en                        vue comme plus à sa portée et à son usage ; il n’aime point les vieux                        châteaux, soit gothiques, soit de Renaissance ; et lui qui s’affligeait à                        Rome pour une Vénus ou un Cupidon <pb n="349" xml:id="p349"/>brisés, il                        ferait bon marché en France de l’œuvre du Primatice. Ce sont là de ces                        contradictions qui savent très bien se loger, même dans d’excellents                        cerveaux. Il se fait donc, et ici bien sincèrement, je le crois, aussi                        paysan et aussi manant que possible, et, son parti une fois pris, il va le                        défendre vertement et joliment, dans une langue polie, courte, sans article,                        saccadée et scandée, alerte et pénétrante. Qu’il y ait autre chose que du                        bon sens rural et de l’économie de contribuable, qu’il y ait du venin dans                        la brochure, il n’y a pas moyen d’en douter. Qu’est-ce que cet exemple si                        complaisamment étalé du duc de Chartres envoyé au collège par son père, et                        qui est mis là en parallèle ou plutôt en compétition avec l’héritier du                        trône ? À cette éducation de collège, toute morale, toute vertueuse, il                        oppose les enseignements muets de Chambord, les chiffres d’une Diane de                        Poitiers, d’une comtesse de Châteaubriant :</p><quote><p rend="indent">Quelles instructions, s’écrie-t-il, pour un adolescent                            destiné à régner ! Ici, Louis, le modèle des rois, vivait (c’est le mot                            à la Cour) avec <hi rend="i">la femme Montespan</hi>, avec <hi rend="i">la fille La Vallière</hi>, avec toutes les femmes et les filles que                            son bon plaisir fut d’ôter à leurs maris, à leurs parents.</p></quote><p rend="indent">Un autre passage célèbre est celui qui commence ainsi : <quote>                            « Car imaginez ce que c’est. La Cour… il n’y a ici ni femmes ni enfants,                            écoutez : la Cour est un lieu, etc. »</quote> C’est comme lorsque, dans                        un de ses derniers pamphlets, il nous peindra le confessionnal :                            <quote>« Confesser une femme, imaginez ce que c’est. Tout au fond de                            l’église, une espèce d’armoire, etc. »</quote> Quand Courier a parlé                        ainsi de la confession, il voulait faire un tableau ; il se souvenait des                        prêtres d’Italie, et il connaissait peu ceux de France ; il avait toujours                        présents <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi>, et (religion même à part) il                        oubliait moralement les vertus et le voile spirituel que la foi fait                        descendre à certaines heures, et qui s’interposent jusque dans les choses                        naturelles. <pb n="350" xml:id="p350"/>Pour ce qui est de la Cour, toutes                        les fois qu’il a eu à en parler, il a fait aussi son tableau, un même                        tableau hideux, d’une seule couleur, gravé et noirci avec soin, sans                        compensation et sans nuance. C’est ainsi qu’ayant lu les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Madame, mère du Régent, il dira (1822) : <quote>« On                            voit bien là ce que c’est que la Cour ; il n’y est question que                            d’empoisonnement, de débauche de toute espèce, de prostitution : <hi rend="i">ils vivaient vraiment pêle-mêle</hi>. »</quote> Ce n’est                        certes pas moi qui défendrai la Cour, mais on a droit de dire à Courier :                        Élargissez votre vue, voyez l’homme indépendamment des classes,                        reconnaissez-le partout le même, sous les formes polies ou grossières. Aux                        champs où vous habitez et où vous êtes en guerre avec vos voisins, que                        voyez-vous ? Rappelez-vous La Fontaine et ces gens du bourg dont il a                        dit :</p><quote><l>Ô gens durs, vous n’ouvrez vos logis ni vos cœurs !</l></quote><p rend="indent">Voyez ce qui se passe autour de vous dans vos métairies, dans                        vos bois ou sous vos toits, et apprenez à mieux parler et plus décemment,                        sinon de Louis XIV, du moins de M<hi rend="sup">me</hi> de La Vallière.</p><p>Mais l’artiste était satisfait chez Courier, c’était assez. Il arrivait à la                        renommée, à la popularité, et il en jouissait, tout misanthrope qu’il avait                        été jusque-là, avec une fraîcheur première. Ce <hi rend="i">Simple                            discours</hi> fut incriminé : <quote>« Sachez, avait-il dit, qu’il n’y a                            pas en France une seule famille noble, mais je dis noble de race et                            d’antique origine, qui ne doive sa fortune aux femmes : vous                            m’entendez. »</quote> C’était là une impertinence historique, et qui                        parut attentatoire à tout l’ordre de la monarchie. Cependant Courier                        écrivait de Paris à sa femme (juin 1821) :</p><quote><p rend="indent">Je ne sais encore si je serai mis en jugement. Cela sera                            décidé demain… Je suis bien sûr de n’avoir point <pb n="351" xml:id="p351"/>de tort. J’ai le public pour moi, et c’est ce que je                            voulais. On m’approuve généralement, et ceux même qui blâment la chose                            en elle-même conviennent de la <hi rend="i">beauté de                            l’exécution</hi>.</p></quote><p rend="indent">Deux personnes de bord différent (dont une était M. Étienne)                        lui ont dit <quote>« que cette pièce est ce qu’on a fait de mieux depuis la                            Révolution. Ainsi, ajoute-t-il, j’ai atteint le but que je me proposais,                            qui était d’<hi rend="i">emporter le prix</hi>. Plus on me persécutera,                            plus j’aurai l’estime publique »</quote>.</p><p>Pendant ce procès où il eut M. Berville pour avocat, il logeait, rue d’Enfer,                        chez M. Victor Cousin qui lui donnait l’hospitalité et dont l’appartement                        avait vue sur les jardins du Luxembourg. Il travaillait à une dernière                        édition de son <hi rend="i">Longus</hi>, qu’il n’acheva que pendant sa                        prison, et qui parut avec ce petit post-scriptum et cette apostille                        épigrammatique à la dernière page : <quote>« Paul-Louis Courier est entré en                            prison à Sainte-Pélagie le 10 octobre, et en est sorti le                            9 décembre 1821. »</quote> Il gravait sa vengeance, comme d’autres leurs                        amours, jusque sur l’écorce d’un hêtre. Il avait mis en tête du volume la                            <hi rend="i">Lettre à M. Renouard</hi> sur le pâté d’encre de Florence,                        et il en disait sous les verrous : <quote>« J’ai heureusement donné quelques                            touches imperceptibles à ma <hi rend="i">Lettre à Renouard</hi>, qui,                            sans y rien changer, raniment quelques endroits, mettent des liaisons                            qui manquaient. Je suis assez content de cela. »</quote> Voilà bien                        l’écrivain dans l’homme politique, le littérateur que son soin curieux                        n’abandonne jamais. <quote>« Toujours le style te démange »</quote>, a dit                        le vieux Joachim Du Bellay.</p><p>Avant de se constituer prisonnier et aussitôt après son jugement, Courier                        n’avait pas manqué d’écrire l’histoire de son procès, en y joignant le                        discours qu’il aurait voulu prononcer pour sa défense ; il appelait cela son                        Jean de Broé, du nom de l’avocat général qu’il y tournait en ridicule :                            <quote>« Ma brochure a un succès fou, <pb n="352" xml:id="p352"/>écrivait-il à sa femme ; tu ne peux pas imaginer cela ; c’est de                            l’admiration, de l’enthousiasme. Quelques personnes voudraient que je                            fusse député et y travaillent de tout leur pouvoir. »</quote> Son bon                        sens pourtant lui disait qu’il ne convenait à aucun parti, et on lui doit                        cette justice qu’il craignait de s’engager dans aucune cabale. À peine                        établi à Sainte-Pélagie, il y reçut visites et félicitations, plus qu’il                        n’en voulait :</p><quote><p rend="indent">Tout le monde est pour moi, écrivait-il à sa femme avec une                            sorte d’épanouissement ; je peux dire que je suis bien avec le public.                            L’homme qui fait de jolies chansons (Béranger) disait l’autre jour : « À                            la place de M. Courier, je ne donnerais pas ces deux mois de prison pour                            cent mille francs. »</p></quote><p rend="indent">— C’était l’âge d’or de l’incarcération politique. Ô trompeuses                        douceurs !</p><p>Cependant Courier, une fois sorti de prison et rendu aux champs, jure qu’on                        ne l’y prendra plus. Ce serment, comme celui de tous les gens possédés d’un                        démon, faillit être vain, et sa jolie <hi rend="i">Pétition à la Chambre des                            députés pour des villageois que l’on empêche de danser</hi>                        (juillet 1822) lui valut un nouveau procès : il en fut quitte pour la saisie                        de l’ouvrage. Depuis ce jour, averti par le danger, il n’imprima plus en son                        nom, mais il laissait tomber dans la rue ses ouvrages manuscrits, que le                        premier venu ramassait, disait-il ; et ils s’imprimaient d’eux-mêmes.                        Toutefois, il s’arrangeait pour en corriger avec grand soin les épreuves. Il                        travaillait si bien et si fortement sa prose, qu’il en <hi rend="i">débitait                            de mémoire</hi> des fragments à ses amis, très avides de telle                        nouveauté.</p><p>En lisant cette prose de Courier si méditée et si savante, on est tenté d’en                        étudier le secret. Pour moi, je crois qu’il ne faut pas se l’exagérer.                        Courier a le sentiment du style antique et grec, et, de plus, il possède                        bien son <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par Amyot, par Montaigne                        et <pb n="353" xml:id="p353"/>par d’autres encore ; il a lu particulièrement                        les vieux conteurs. Son style est un combiné de tous ces styles ; c’est de                        l’Amyot plus court, plus bref et plus aiguisé ; c’est du Montaigne moins                        éclatant et plus assoupli. Un lecteur attentif de Courier me fait remarquer                        combien il y a de vers tout faits mêlés à sa prose, par exemple dès les                        premières lignes du <hi rend="i">Discours</hi> sur Chambord :</p><quote><l>Nos chemins réparés, nos pauvres soulagés…</l><l>Notre église d’abord, car Dieu passe avant tout…</l><l>De notre superflu, lorsque nous en aurons…</l><l>Mais d’acheter Chambord pour le duc de Bordeaux,</l><l>Je n’en suis pas d’avis et ne le voudrais pas…</l></quote><p rend="indent">Et en tournant le feuillet :</p><quote><l>Mais quoi ! je vous le dis : ce sont les gens de cour,</l><l>Dont l’imaginative enfante chaque jour</l><l>Ces merveilleux conseils…</l></quote><p rend="indent">Cette observation, que je dois à l’un de mes lecteurs, est très                        vraie, et j’avais noté moi-même, chemin faisant, des vers qui sont tout                        poétiques :</p><quote><l>J’abandonnai des lieux si chers à mon enfance.</l><bibl>(<title>Pétition pour des villageois</title>.)</bibl></quote><quote><l>Il s’abreuve, imprudent ! du poison de ses yeux.</l><bibl>(<title>Deuxième réponse aux anonymes</title>.)</bibl></quote><p>J’en conclus seulement que Courier n’évitait pas les vers quand ils se                        présentaient dans sa prose, et qu’il les recherchait plutôt ; cela lui                        rendait le style plus alerte et plus sautant : Il aimait mieux, en écrivant,                        le pas des tirailleurs de Vincennes, que la marche plus uniforme et plus                        suivie de la ligne, — de la phrase française ordinaire. À la longue                        pourtant, cette série de petites phrases si prestes fatigue un peu ; elles                        rentrent dans le même moule, et la plus grande preuve que <pb n="354" xml:id="p354"/>Courier a une manière, c’est qu’il n’a pas été très                        difficile de l’imiter et de faire de lui des pastiches qui ont trompé                        l’œil.</p><p>Dans sa <hi rend="i">Pétition pour des villageois</hi>, qui est une pièce des                        plus achevées, il se pose tout à fait en vieux soldat laboureur, devenu                        bûcheron et vigneron, ami de la vieille gloire nationale ; et, quand ce                        jeune curé d’Azay ou de Fondettes, sorti du séminaire de Tours où il a été                        élevé par un frère Picpus, interdit la danse sur la place de l’endroit,                        Courier s’écrie :</p><quote><p rend="indent">Ainsi, l’horreur de ces jeunes gens pour le plus simple                            amusement, leur vient du triste Picpus, qui lui-même tient d’ailleurs sa                            morale farouche. Voilà comme en remontant dans les causes secondes on                            arrive à Dieu, cause de tout. Dieu nous livre au Picpus. Ta volonté,                            Seigneur, soit faite en toute chose ! Mais qui l’eût dit à                            Austerlitz !</p></quote><p rend="indent">Et s’emparant des bruits de guerre qui circulaient alors                        (1822), il finit par une image belliqueuse, et se demande <quote>« s’il est                            temps d’obéir aux moines et d’apprendre des oraisons, lorsqu’on nous                            couche en joue de près, à bout touchant, lorsqu’autour de nous toute                            l’Europe en armes fait l’exercice à feu, ses canons en batterie et la                            mèche allumée »</quote>.</p><p>Certes, voilà Paul-Louis plus belliqueux et plus grognard qu’il ne l’a jamais                        été quand il y avait le plus lieu de l’être. C’est ainsi qu’il se pose, dans                        sa défense devant l’avocat général Broé, comme étant du peuple et soldat :                            <quote>« Mais je suis du peuple ; je ne suis pas des hautes classes,                            quoi que vous en disiez, monsieur le président ; j’ignore leur langage                            et n’ai pas pu l’apprendre. Soldat pendant longtemps, aujourd’hui                            paysan, n’ayant vu que les camps et les champs… »</quote> Il dira un peu                        plus loin dans cette même défense : <quote>« Foi de paysan ! »</quote> et,                        en tournant la page, vous le voyez se vantant de passer sa vie à lire                        Aristote, Plutarque, Montaigne, <pb n="355" xml:id="p355"/>etc. Cette légère                        incohérence du rôle, et que toute l’habileté du jeu ne saurait couvrir, se                        retrouve un peu dans l’expression même, qui reste sensiblement artificielle                        et sans une complète fusion ; style de campagnard manié par un docte. Il                        s’en tire à merveille durant une page, mais à la longue cela s’aperçoit ;                        durant tout un livre, ce serait intolérable.</p><p>Il le sentait bien au reste ; dans son <hi rend="i">Pamphlet des                            pamphlets</hi> il a fait sa théorie tout à sa portée et à son usage ;                        mesurant la carrière à son haleine, il a posé en principe qu’il fallait                        faire court pour faire bien :</p><quote><p rend="indent">La moindre lettre de Pascal, dit-il, était plus malaisée à                            faire que toute l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>… Il n’y a point de                            bonne pensée qu’on ne puisse expliquer en une feuille, et développer                            assez ; qui s’étend davantage, souvent ne s’entend guère, ou manque de                            loisir, comme dit l’autre, pour méditer et faire court.</p></quote><p rend="indent">Il a tracé là l’idéal de sa manière, et en se mettant à côté de                        Pascal, Franklin, Cicéron, Démosthène, tous faiseurs de pamphlets selon lui,                        il croyait, en définitive, ne prendre que sa place : elle me semble, ne lui                        en déplaise, un peu au-dessous. Et ne dites pas que c’est assez s’il est le                        Franklin de notre pays : il y a dans Franklin, avec peu de souci d’art, une                        bien autre sève abondante et saine de bon sens utile et sans âcreté.</p><p>J’ai quelquefois pensé qu’à cette époque où Courier se servait de ces                        instruments et de ces prétextes rustiques pour en faire des malices exquises                        aux gens d’en haut, il y avait en France un autre vrai laboureur et vieux                        soldat, que je ne donne pas comme un modèle d’atticisme, et qui aurait peu,                        je crois, goûté Longus, mais qui voulait sans rire l’amélioration du labour                        et de la terre, et le bien-être du laboureur en lui-même. Le colonel                        Bugeaud, pendant ces années, pratiquait sincèrement l’agriculture ; vaillant                        soldat pour qui le nom <pb n="356" xml:id="p356"/>d’Austerlitz n’était en                        rien une métaphore, il tenait la charrue tout de bon, et il en devait sortir                        ce qu’on l’a vu, rude, plus aguerri encore et endurci, mais avec ces                        qualités supérieures qui ont forcé la destinée, et qui ont valu la gloire à                        sa vigoureuse vieillesse.</p><p>J’ai quelquefois rêvé à un dialogue des morts entre Paul-Louis Courier et le                        maréchal Bugeaud, et, en même temps qu’ils seraient d’accord sur plus d’un                        point, le dernier dirait à l’autre en style moins poli quelques vérités                        franches.</p><p>J’ai imaginé aussi (car c’est mon plaisir d’opposer ces noms à la fois                        voisins et contraires), j’ai plus d’une fois, dans le courant de ce travail,                        imaginé à Paul-Louis Courier un interlocuteur et un contradicteur plus                        savant et non moins fait pour lui tenir tête, dans la personne de l’illustre                        et respectable Quatremère de Quincy, cette haute intelligence qui possédait                        si bien le génie de l’Antiquité, mais qui résistait absolument aux                        révolutions modernes. Dans le dialogue original et vif qu’on supposerait de                        l’un à l’autre, ils ne seraient d’accord que sur le Jupiter Olympien et                        contre Napoléon ; tous deux hommes d’humeur et ne voyant qu’un côté des                        choses ; mais Quatremère de Quincy plus élevé, et, au nom même de l’art                        antique et de la religion du goût, faisant honte à Courier de sa popularité                        politique, de mettre ainsi un talent d’Athénien au service des gens de <hi rend="i">La Minerve</hi>, et d’avoir pu dire sérieusement, dans une                        lettre adressée au <hi rend="i">Drapeau blanc</hi> : <quote>« Le peuple                            m’aime ; et savez-vous, monsieur, ce que vaut cette amitié ? il n’y en a                            point de plus glorieuse ; c’est de cela qu’on flatte les rois. »</quote>                        On croit entendre l’éclat de voix du vieux Quatremère tonnant contre ces                        fausses et flagorneuses banalités.</p><p>Courier, en vieillissant, et par disette de sujets, serait sans doute revenu                        à de pures applications d’art ; il nourrissait un grand projet sur Hérodote,                        et il en a <pb n="357" xml:id="p357"/>donné un essai de traduction très                        remarqué. Selon lui, l’Antiquité jusqu’ici nous a toujours été présentée                        plus ou moins masquée ; une copie de l’antique, en quelque genre que ce                        soit, est encore à faire ; la langue de cour, la langue d’académie s’est                        mêlée à tout et a tout gâté. Pour traduire Hérodote, il faut unir certaines                        qualités de science et de simplicité :</p><quote><p rend="indent">Un homme séparé des hautes classes, dit-il, un homme du                            peuple, un paysan sachant le grec et le français, y pourra réussir si la                            chose est faisable ; c’est ce qui m’a décidé à entreprendre ceci où                            j’emploie, comme on va voir, non la langue courtisanesque, pour user de                            ce mot italien, mais celle des gens avec qui je travaille à mes champs,                            laquelle se trouve quasi toute dans La Fontaine.</p></quote><p rend="indent">Il y a pourtant cette différence entre la prose de Courier et                        la poésie de La Fontaine, que celle-ci paraît couler sans effort et sans que                        le bonhomme s’avertisse à tout moment qu’il est bonhomme, tandis que Courier                        s’avertit trop souvent qu’il est paysan et prend garde à l’être. Quant à                        savoir s’il a réussi à bien traduire son auteur, je le laisse à de plus                        doctes et ne dirai que mon impression. Sa traduction peut paraître très                        exacte, et fidèlement calquée sur l’original, mais par cela même que c’est                        si exact, et en ce style vieilli après coup, il s’y répand et il y règne un                        air de parodie. Est-ce l’effet que doit faire la fidèle traduction d’un                        ancien ? La tentative de Courier a laissé indécise la question qu’il s’était                        posée.</p><p>Dans un de ces petits <hi rend="i">Livrets</hi> que Courier laissait tomber                        de sa poche vers 1823, et qui sont comme ses <hi rend="i">Guêpes</hi> (une                        méchante et trop facile littérature), il se faisait dire par un homme de sa                        connaissance, qu’il rencontrait au Palais-Royal : <quote>« Prends garde,                            Paul-Louis, prends garde ! les cagots te feront assassiner. »</quote>                        — Quelle dut être l’impression première, lorsqu’on apprit tout à coup à                        Paris que Courier avait été trouvé assassiné, en <pb n="358" xml:id="p358"/>Touraine, dans son bois de Larçay ! L’assassinat avait dû avoir lieu dans                        l’après-midi du dimanche, 10 avril 1825, une demi-heure environ avant le                        coucher du soleil : un fort coup de fusil avait été entendu par plusieurs                        personnes à distance. Le magistrat qui releva le corps de Courier                        (M. Valmy-Bouic, alors substitut au tribunal de Tours), en constatant qu’il                        était percé de plusieurs balles, retira une partie de la bourre qui était                        restée dans les blessures ; ce papier, développé et examiné, se trouva être                        le morceau d’un journal que recevait Courier. L’assassinat était domestique.                            M<hi rend="sup">me</hi> Courier, absente et à Paris au moment de                        l’assassinat, soupçonna à l’instant et désigna Frémont, le garde même de son                        mari. Mais Frémont, mis en jugement, fut acquitté à l’unanimité par le jury                        devant la cour d’assises de Tours, le 3 septembre 1825. Un grand doute                        régnait toujours sur cette fin tragique et laissait place à toutes les                        conjectures.</p><p>Ce ne fut qu’au mois de juin 1830 que le mystère cessa, et qu’il dut être                        clair pour tous que cette mort n’était point un coup de parti ni une                        vengeance politique, mais quelque chose de plus simple et de plus commun, le                        guet-apens et le complot de domestiques grossiers, irrités et cupides,                        voulant en finir avec un maître dur et de caractère difficile. Cette reprise                        du procès, avec la solution finale, n’étant pas aussi connue que le reste,                        je résumerai les points incontestables.</p><p>Le meurtre de Courier exécuté par son propre garde Frémont, assisté,                        encouragé et peut-être contraint par deux ou trois autres domestiques ou                        charretiers de Courier, par deux surtout, lesquels avaient plus d’intérêt à                        sa mort que le garde, avait eu un témoin innocent et resté inconnu. Une                        bergère du lieu, la fille Grivault, revenant avec un jeune homme d’une                        assemblée de dimanche, s’était trouvée dans le bois sous la feuillée au <pb n="359" xml:id="p359"/>moment du coup ; elle avait tout vu et n’avait                        rien dit. Mais, cinq années après, comme elle passait à cheval près du lieu                        funeste qu’elle évitait d’ordinaire et où un monument avait été élevé, le                        cheval eut peur, fit un écart et faillit la renverser. En rentrant chez son                        maître, elle dit : <quote>« Mon cheval a eu grand-peur ; il a eu aussi                            grand-peur que moi quand on a tué M. Courier. »</quote> Ce premier mot                        échappé sans dessein en amena d’autres, et la justice obtint de cette fille                        une révélation entière.</p><p>L’embarras était que le jeune homme qu’elle désignait pour avoir été avec                        elle dans le bois et qui avait tout vu comme elle, marié depuis, niait tout                        et ne voulait reconnaître en rien sa bergère de ce temps-là.</p><p>Pourtant la déposition de la fille Grivault était trop nette, trop                        circonstanciée, trop naïve, pour qu’on en pût douter. Le garde Frémont alors                        fut rappelé, non plus comme accusé (il était couvert par sa précédente                        absolution), mais comme témoin. Il avait vieilli en peu d’années ; il avait                        remords d’avoir tué son maître qui avait plus de confiance en lui qu’en tout                        autre, et d’avoir cédé à des suggestions, peut-être à des menaces, dans                        l’exécution du meurtre. Il comparut devant la justice, il s’y traîna,                        n’avouant d’abord qu’à demi ; mais bientôt, pressé par les magistrats et par                        sa conscience, sa déposition se rapprocha de plus en plus de celle de la                        fille Grivault, au point de n’en plus différer que sur des circonstances                        très secondaires. Frémont chargeait alors directement les deux frères                        Dubois, anciens charretiers de M. Courier, et dont l’un était déjà mort au                        moment de ce second procès ; il les accusait de l’avoir poussé à l’acte, de                        l’y avoir conduit et d’avoir fait de lui leur instrument, eux présents sur                        les lieux et lui forçant la main ; il prétendait prouver qu’ils avaient à                        cette mort plus d’intérêt que lui. Cette dernière partie de la déposition de                        Frémont, devenu à son tour accusateur, ne fut <pb n="360" xml:id="p360"/>point admise, et celui des frères Dubois qui survivait fut acquitté par le                        jury à égalité de voix (14 juin 1830).</p><p>Frémont, épuisé d’une si longue lutte et assiégé de terreurs, sortit de                        l’audience en chancelant. Quatre jours après (18 juin), il mourait                        d’apoplexie sous le coup de son effroi et de ses remords. Ainsi, dans ces                        bois si célébrés par Courier en ses pamphlets et gazettes villageoises, et                        dont il faisait un asile de bonnes gens, il y avait place, sous forme                        grossière, pour les Euménides.</p><p>Courier, quelle que soit l’idée qu’on se fasse de sa personne morale et de                        ses qualités sociales, restera dans la littérature française comme un type                        d’écrivain unique et rare. Il était de ces individus distingués à qui il a                        été donné d’arriver à la perfection dans leur genre et de mettre le fini à                        leur nature : ils ont fait peu, mais ce peu est parfait et terminé. Les                        vrais amateurs, aujourd’hui, et désormais, je le pense, aimeront mieux                        Courier dans ses lettres que dans ses pamphlets ; je le goûte plus, pour mon                        compte, quand il est de la famille de Brunck ou d’Horace que quand il veut                        se rattacher à celle de Swift ou de Franklin. N’oublions jamais toutefois                        que c’est par ce dernier côté qu’il a eu prise sur son temps, qu’il a fait                        son service public à certain jour, et qu’il est entré dans la pleine                        possession de lui-même. On ne connaîtrait que son talent et non point tout                        son caractère, si on ne l’avait vu façonner à plaisir et limer ses                        aiguillons. Les traits de raillerie échappaient d’eux-mêmes de ses lèvres                        comme par un ressort irrésistible, mais il n’était content que quand il les                        avait polis à loisir et serrés les uns contre les autres en faisceau. Il                        appellerait par plus d’un endroit la comparaison avec Béranger qui, jusque                        dans la polémique, n’a pas moins de curiosité, d’arrangement et d’art. Et si                        quelqu’un s’avisait que je n’ai pas donné à Courier assez d’éloges, je                        m’autoriserais de ce que lui-même, parlant de Béranger, n’a trouvé <pb n="361" xml:id="p361"/>à dire que ceci : <quote>« J’ai encore dîné hier                            avec le chansonnier, écrivait-il de Sainte-Pélagie (octobre 1821) : il                            imprime le Recueil de ses chansons qui paraît aujourd’hui… <hi rend="i">Il y a de ces chansons qui sont vraiment bien faites</hi> : il me                            les donne. »</quote> C’est ainsi, j’imagine, qu’en Grèce, avant l’âge                        des éloges et des panégyriques, et quand on était de l’école de Xénophon, on                        louait ses amis par un mot juste et léger, dit en passant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

