<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal Marmont, duc de Raguse II (Suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-04-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-04-12"><head>II. (Suite.)</head><dateline>Lundi 12 avril 1852.</dateline><p><pb n="23" xml:id="p23"/>Au sortir du sanglant et glorieux combat du 30 mars,                        Marmont, rentrant à Paris en son hôtel rue Paradis-Poissonnière, vit arriver                        chez lui, dans la soirée, ce qui restait dans la ville de grands                        fonctionnaires, les chefs de la Garde nationale, les magistrats municipaux,                        et les personnages marquants de tout genre. Il y reçut l’impression                        parisienne du moment, qui était très vive, non seulement celle de la banque                        et de la finance, mais celle de la bourgeoisie élevée et de tout ce qui                        avait le sentiment pacifique et civil. Ce passage de quelques heures à Paris                        eut la plus grande influence sur sa manière d’agir les jours suivants.</p><p>Chacun paraissait d’accord sur la chute de l’Empereur : le nom des Bourbons                        était déjà prononcé par quelques-uns. Celui qui, ce soir-là, en parla le                        plus énergiquement, était M. Laffitte ; il plaidait pour eux et pour les                        chances favorables d’une restauration. À quelques objections que Marmont lui                        adressa : <quote>« Eh ! monsieur le maréchal, répondit-il, avec des                            garanties écrites, avec un ordre politique qui fondera nos droits, qu’y                            a-t-il à redouter ? »</quote></p><p>Les serviteurs les plus dévoués du régime impérial, <pb n="24" xml:id="p24"/>ceux qui plus tard en ont paru les martyrs, n’étaient pas alors des                        derniers à céder à la force des choses. M. de Lavalette, directeur général                        des postes, était ce soir-là chez le maréchal : celui-ci, voulant emmener                        avec lui le plus d’artillerie possible, lui demanda un ordre pour prendre                        tous les chevaux dont disposait l’administration. M. de Lavalette refusa, de                        peur de se compromettre.</p><p>M. de Talleyrand vint ce soir-là chez le maréchal avec une arrière-pensée. Il                        demanda à le voir seul ; il l’entretint longuement des malheurs publics, et                        il cherchait jour sensiblement à une ouverture. Le maréchal ne lui en donna                        pas l’occasion. Il avait peu de goût pour M. de Talleyrand et pour ses                        manœuvres.</p><p>Ce qui n’était pas une manœuvre et une intrigue, c’était le sentiment public                        alors répandu dans les classes supérieures et aisées de la société, et qui                        faisait explosion pour la première fois. Marmont, par son esprit, par ses                        lumières, par cette rapidité d’impressions dont il était susceptible, s’y                        laissa gagner plus qu’il n’eût convenu à un homme qui n’eût voulu rester que                        dans sa ligne de soldat. Il sortit de Paris le 31 mars au matin, ayant reçu                        un choc électrique dans un autre sens que sa religion militaire.</p><p>Il avait compris la situation par tous ses côtés. Trop comprendre est souvent                        une difficulté de plus pour agir. Il allait se trouver partagé.</p><p>N’ayant en tout ceci d’autre désir que d’être vrai et d’autre rôle que                        d’exposer fidèlement un caractère auquel le mot de traître ne convient pas,                        un de ceux auxquels il s’applique le moins, je demande à bien définir la                        question politique d’alors, telle que nos souvenirs calmés nous la laissent                        voir à cette distance, et je veux d’abord l’élever à sa juste hauteur.</p><p>Il y avait en 1814 deux opinions, deux sentiments en <pb n="25" xml:id="p25"/>présence. Il y avait l’honneur des armes, la défense patriotique du sol,                        le vœu fervent d’en repousser les étrangers, l’exaltation subsistante dans                        une partie de la jeunesse, dans les populations ouvrières des grandes villes                        et dans celles des campagnes en quelques provinces. Il y avait cette magie                        du nom de Napoléon enflammant la masse et les rangs inférieurs de l’armée,                        et restant pour elle synonyme de France ; enfin, pour répéter un mot que je                        viens d’employer et qui dit tout, il y avait une <hi rend="i">religion</hi>.</p><p>De l’autre côté, il y avait des intérêts civils, patriotiques aussi, mais                        surtout positifs, des idées longtemps étouffées et qui voulaient renaître ;                        idées en travail, intérêts en souffrance, lassitude profonde et besoin de                        paix, chez quelques-uns d’anciens sentiments qui se réveillaient, c’était                        tout un ensemble d’opinion déjà puissante et mal définie ; mais surtout, à                        ces premiers jours de 1814, et en face d’une <hi rend="i">religion</hi>                        militaire qui épuisait ses derniers miracles, il y avait une <hi rend="i">raison</hi>.</p><p>Pour prendre des noms très purs et presque consacrés qui représentent l’un et                        l’autre de ces deux aspects de la France, je nommerai comme expression de la                        raison publique alors, des hommes tels que M. Lainé, et comme type de la                        religion et de la fidélité militaire, le général Drouot.</p><p>Le malheur de Marmont est d’avoir été entre les deux, d’être allé à l’une,                        lui qui était de l’autre. Placé entre une religion et une raison, il les                        comprit, il les balança, il essaya de les concilier. Militaire et homme du                        drapeau, il donna accès, dès le premier jour, au sentiment civil : c’est là                        son seul crime. Dans le moment, il crut y voir son honneur. Pour ceux qui                        ont examiné, il est certain qu’aucune pensée de calcul étroit ni d’intérêt                        particulier n’entra dans ses résolutions.</p><p>Ou du moins, si l’instinct de la conservation y entra <pb n="26" xml:id="p26"/>pour quelque chose, s’il se dit que c’était assez de sacrifice, s’il eut                        ce sentiment commun et naturel alors à toutes les grandes existences                        établies de surnager et de survivre, il l’eut certes moins nettement, moins                        sciemment que beaucoup d’autres maréchaux, et il ne méritait pas plus de                        blâme.</p><p>Nous le suivrons dans les actes décisifs auxquels il prit part alors. Le                        31 mars au matin, il quitte avec toutes ses troupes Paris qui a capitulé, et                        il occupe la position d’Essonne, en avant de Fontainebleau. Dans la nuit du                        31 mars au 1<hi rend="sup">er</hi> avril, il va trouver l’Empereur à                        Fontainebleau et lui rendre compte des derniers événements. L’Empereur le                        loue fort de sa belle défense devant Paris et lui ordonne de lui préparer                        une liste de récompenses. <quote>« L’Empereur comprenait alors sa position :                            il était abattu et disposé enfin à traiter. »</quote> Le lendemain, de                        bon matin, 1<hi rend="sup">er</hi> avril, Napoléon arrive à Essonne et                        visite la position du 6<hi rend="sup">e</hi> corps. Cette conversation du                            1<hi rend="sup">er</hi> avril fut marquée par divers incidents. Pendant                        que l’Empereur était là, arrivèrent les deux officiers que le maréchal avait                        laissés à Paris pour faire la remise des barrières aux Alliés, les colonels                        Fabvier et Denys (de Damrémont) ; ils apprirent à l’Empereur ce qui s’était                        passé à l’entrée des troupes ennemies dans la capitale ; ils ne                        dissimulèrent pas les transports indécents qui avaient accueilli les Alliés                        à leur passage dans les plus brillants quartiers ; ils lui firent part de la                        déclaration de l’empereur Alexandre, par laquelle les souverains                        proclamaient <quote>« qu’ils ne traiteraient plus avec Napoléon ni avec                            aucun membre de sa famille »</quote>. Ce récit fit révolution sur                        l’esprit de Napoléon et changea à l’instant le cours de ses idées : il                        revint à la résolution de combattre en désespéré : <quote>« Eh bien ! la                            guerre à tout prix, puisque la paix est impossible ! »</quote> Il                        assigna aux 10 000 hommes du maréchal des mouvements et des <pb n="27" xml:id="p27"/>positions, et, sur la remarque que lui fit Marmont que,                        loin de disposer de 10 000 hommes qu’il n’avait plus depuis longtemps, il                        n’en avait guère alors que la moitié, l’Empereur (soit calcul, soit oubli)                        continua de raisonner dans la supposition des 10 000. Comme il parlait de                        passer la Seine et d’aller attaquer l’ennemi là où on avait combattu devant                        Paris deux jours auparavant, il fallut que Marmont lui rappelât que la Marne                        était sur la route, et que tous les ponts de cette rivière avaient été                        détruits. Après quelques ordres de détails, l’Empereur, agitant ainsi le                        tumulte et l’orage de ses pensées, repartit pour Fontainebleau. C’est la                        dernière fois que Marmont le vit, et il dut conserver depuis lors de cet                        entretien inachevé un amer et douloureux souvenir.</p><p>De loin, aujourd’hui, il n’est pas jusqu’à cet instant de trouble et de                        confusion dans les idées qui ne nous touche chez le grand capitaine poussé à                        bout, et qui se retourne comme le lion blessé ; cet éclair égaré est d’une                        beauté dramatique et d’une grandeur épique suprême.</p><p>Mais alors, mais dans le moment, Marmont demeura surtout frappé de ce soudain                        revirement dont il avait été témoin, et de l’inutile danger d’une lutte                        désespérée : et lui-même ne venait-il pas d’affronter cette lutte et d’en                        supporter tout l’effort ? Les nouvelles de Paris se succédaient à chaque                        heure ; les décrets du gouvernement provisoire, les actes du Sénat                        arrivaient au quartier général d’Essonne. M. de Montessuy, ancien aide de                        camp du maréchal, lui fut envoyé de Paris cette journée même du 1<hi rend="sup">er</hi> avril, avec des lettres de personnes considérables et                        de tout point honorables, et des sollicitations de tout genre. Sauvez la                        France, sauvez le pays, lui écrivait-on ; donnez, par votre adhésion, appui                        et force au gouvernement provisoire ; repliez-vous vers Rouen, où est                        Jourdan, conservez dans la Normandie une armée à la France. — Le nom de                        Monk, le grand <pb n="28" xml:id="p28"/>médiateur, si souvent invoqué, ne                        manquait pas de revenir comme exemple. Ici commença, dans l’esprit du                        maréchal, une lutte morale sur laquelle il faudrait lui-même l’entendre :                        d’un côté, un ami, un bienfaiteur, le plus grand capitaine dont il avait été                        de bonne heure l’aide de camp et l’un des lieutenants préférés, mais ce                        grand capitaine, auteur lui-même de sa ruine, qui semblait déjà consommée ;                        de l’autre, un pays qui criait grâce, une situation politique désastreuse                        dont, plus éclairé que beaucoup d’autres, il avait le secret, et dont il                        envisageait toutes les extrémités. N’avait-il donc pas, durant toute cette                        campagne, et hier encore, payé personnellement toute sa dette à l’un, et                        n’était-il pas temps de songer à l’autre ? Ce qu’on peut dire après avoir                        écouté Marmont, et ce que diront tous ceux qui l’entendront un jour, c’est                        que, dans la résolution qu’il prit, il n’entra rien de cet égoïsme qui songe                        avant tout à soi et non au bien public, et qui déshonore. <quote>« Il est                            facile à un homme d’honneur de remplir son devoir quand il est tout                            tracé ; mais qu’il est cruel de vivre dans des temps où l’on peut et où                            l’on doit se demander où est le devoir ! »</quote> Il fut donné à                        Marmont de se poser deux fois ce fatal problème : <quote>« Heureux,                            s’écriait-il, heureux ceux qui vivent sous l’empire d’un gouvernement                            régulier, ou qui, placés dans une situation obscure, ont échappé à cette                            cruelle épreuve ! ils doivent être indulgents. »</quote></p><p>Ne voulant pourtant rien prendre sur lui sans avoir consulté ses généraux de                        division, il les assembla, leur fit part des nouvelles de Paris, obtint leur                        adhésion unanime, et il fut résolu qu’on reconnaîtrait le gouvernement                        provisoire. Deux considérations agissaient surtout sur l’esprit de Marmont :                        donner à ce gouvernement une force militaire et morale qui lui permît de                        compter près des Alliés, et obtenir pour Napoléon déchu des conditions                        meilleures.</p><p><pb n="29" xml:id="p29"/>Son corps d’armée en conséquence serait allé se                        joindre en Normandie au corps de Jourdan, et y aurait formé une sorte de                        petite armée nationale ou croyant l’être.</p><p>Une réponse fut faite en ce sens par Marmont aux ouvertures du prince de                        Schwarzenberg, et, en attendant l’acceptation définitive, une autre lettre                        fut préparée par lui et adressée à l’Empereur, dans laquelle il lui disait                        qu’ayant rempli ce qu’il devait au salut de la patrie, il venait désormais                        remettre en ses mains sa tête et sa personne. Cette lettre, qui ne fut point                        envoyée, ne paraîtra point invraisemblable à ceux qui connaissent Marmont ;                        et, si incohérente que puisse sembler cette double action, elle est                        peut-être ce qui exprimerait le mieux la lutte et la contradiction de ses                        pensées dans toute cette crise. Tout pour lui eût été concilié en 1814, s’il                        eût pu dire : J’ai donné mon corps d’armée au gouvernement provisoire pour                        l’aider à traiter, et moi je demande à aller à l’île d’Elbe. — De telles                        pensées ne passèrent dans son esprit sans doute qu’à l’état d’éclair, mais                        elles suffisent pour le peindre. Il aurait voulu accorder                        l’inconciliable.</p><p>Cependant les événements marchaient : les maréchaux, réunis à Fontainebleau,                        avaient arraché l’abdication de Napoléon. Macdonald et Ney, et le duc de                        Vicence, qui en étaient porteurs, passèrent le 4 avril au quartier général                        d’Essonne, et y virent Marmont, à qui ils dirent l’objet de leur message :                        ils allaient plaider pour le roi de Rome et pour une régence. Marmont, dès                        les premiers mots, comprit que cette décision changeait tout, et qu’il ne                        pouvait continuer de s’isoler en négociant. Il apprit aux trois                        plénipotentiaires ce qu’il avait entamé, où il en était, et déclara qu’il ne                        ferait qu’un désormais avec eux. La première idée fut qu’il ne conclurait                        rien avant leur retour et qu’il se rendrait jusque-là <pb n="30" xml:id="p30"/>invisible ; la seconde idée, plus simple, qui vint des                        maréchaux et de Ney en particulier, fut : <quote>« Mais pourquoi ne                            venez-vous pas à Paris avec nous ? Vous nous y aiderez. »</quote>                        Marmont y consentit avec empressement. Avant de quitter Essonne, il eut soin                        d’expliquer aux généraux à qui il laissait le commandement, Souham le plus                        ancien, Compans et Bordesoulle, les motifs de son absence, son prochain                        retour. Ordre fut donné devant les plénipotentiaires de ne faire aucun                        mouvement de troupes jusque-là.</p><p>Arrivés à Petit-Bourg, où était le quartier général, dans la soirée du                        4 avril, pendant que les maréchaux parlementaient, Marmont vit le prince de                        Schwarzenberg, qui lui dit que ses propositions étaient acceptées ; mais                        Marmont, lui expliquant le nouvel état de choses résultant de l’abdication,                        demanda à être dégagé ; ce qui fut entendu et convenu à l’instant. Arrivés                        très tard dans la soirée à Paris, Marmont et les autres maréchaux furent                        reçus par l’empereur Alexandre, et aucun ne plaida plus vivement que lui                        pour la régence et pour les droits du roi de Rome. Les détails et les                        anxiétés de cette nuit mémorable du 4 au 5 avril sont dans les histoires.                        L’empereur Alexandre, hélas ! tenait en ses mains la balance de nos                        destinées et semblait se plaire à prolonger l’incertitude. Au matin, Marmont                        était chez le maréchal Ney, lorsque le colonel Fabvier, arrivant en toute                        hâte d’Essonne, lui apprit que, contrairement à ses ordres, les généraux                        avaient mis les troupes en mouvement vers les lignes ennemies, et qu’une                        défection était imminente. Marmont dépêche, à la minute, un aide de camp et                        va partir lui-même pour tout arrêter, lorsqu’un autre officier survient                        annonçant que le 6<hi rend="sup">e</hi> corps doit être, en ce moment,                        arrivé à Versailles, et qu’il est trop tard. Ce mouvement fatal, exécuté en                        un si fâcheux moment, avait été provoqué par une sorte <pb n="31" xml:id="p31"/>de panique des généraux Souham et autres. L’Empereur avait                        envoyé dans la soirée du 4 avril plusieurs officiers d’ordonnance à Essonne                        pour mander Marmont à Fontainebleau, ou en son absence le général commandant                        à sa place. Craignant que l’Empereur n’eût été informé des négociations                        précédemment entamées, les généraux avaient pris sur eux de se soustraire à                        sa colère et d’emmener les troupes à travers les lignes ennemies.</p><p>Mais l’on n’était pas au bout de la journée (5 avril). Les troupes, en se                        voyant ainsi menées hors de leurs voies et contre leur vœu, se révoltent ;                        elles crient à la trahison. Marmont qui, dans le premier moment, dès qu’il                        avait su la démarche irréparable, n’avait songé qu’à conserver les troupes                        au gouvernement provisoire, à les maintenir sous le drapeau, et qui                        accourait pour cela à Versailles, apprend en chemin cette sédition furieuse.                        Tous les généraux lui conseillent de rétrograder : il n’en fait rien, il                        envoie aide de camp sur aide de camp pour tâcher de préparer les esprits, et                        lui-même il rejoint les soldats en désordre à Trappes. Il fait faire cercle                        d’officiers, il harangue les troupes, il les rallie. À force de présence                        d’esprit, d’émotion et de cordialité, il ramène à l’ordre ce corps d’armée,                        qui reprend les armes et le salue d’un dernier cri.</p><p>Un grand émoi régnait dans Paris : tout pouvait être grave alors. Aussi,                        quand, ce soir du 5 avril, Marmont revint et qu’il entra chez                        M. de Talleyrand, il fut fêté, entouré de tous. Bourrienne nous le montre                        dans le salon, dînant seul à part sur un petit guéridon, et devenu le héros                        du jour. On exaltait ses services. Il dut croire en avoir rendu un bien réel                        pour cet acte de vigueur qui avait empêché la dispersion et le sacrifice                        inutile de braves gens. Généreux comme il était, il pensa qu’il valait mieux                        tout couvrir, ne pas laisser peser sur <pb n="32" xml:id="p32"/>ses généraux                        une responsabilité accablante ; il voulut absoudre tout le monde au moyen                        d’une déclaration où il prendrait tout sur lui. La négociation avec le                        prince de Schwarzenberg, qui n’avait pas été contractée ni conclue, fut                        censée l’avoir été, et les pièces qui la constataient, mises <hi rend="i">après coup</hi> à la date du 4 avril, furent insérées au <hi rend="i">Moniteur</hi> le 7 ; le tout pour cacher la confusion et régulariser ce                        qui n’avait été que l’effet de la peur et du désordre.</p><p>Dans toute cette suite rapide de déterminations et d’actes si décisifs, on                        voit à chaque instant Marmont agir sous l’impression de sentiments vifs et                        sincères, qu’il ne croit pas avoir besoin de justifier. On l’en louait si                        fort dans le moment autour de lui, qu’il fut assez longtemps à s’apercevoir                        que cette flatterie des uns allait donner un redoublement de pâture à la                        calomnie des autres. Aussi, quand il lui fallut répondre là-dessus et se                        justifier, il le fit avec étonnement, avec surprise, et tout en mêlant                        l’indignation à la négligence. Une des pièces les plus positives qu’il eût                        pu produire et qui est une lettre du général Bordesoulle à lui adressée, par                        laquelle les généraux s’excusent d’avoir exécuté ce mouvement du 4 au                        5 avril qu’on était convenu de suspendre, cette lettre avait été négligée,                        omise par le maréchal, et ne fut retrouvée au fond d’un tiroir qu’après                        1830, par ses amis, occupés alors à le justifier.</p><p>Pendant les journées qui suivirent, Marmont était des plus vifs à défendre                        les intérêts de l’armée, le maintien des couleurs nationales qui                        représentaient pour lui tout un ordre de sentiments patriotiques et                        modernes. Pendant qu’on discutait là-dessus, M. de Talleyrand fit si bien,                        qu’on apprit tout à coup que le vieux maréchal Jourdan, en sa qualité                        d’ancien républicain, avait pris le premier à Rouen et fait prendre à son                        corps d’armée la cocarde blanche, ce qui tranchait de fait la question. <pb n="33" xml:id="p33"/>À Jourdan, on avait fait accroire, pour le décider,                        que Marmont l’avait déjà prise, et à Marmont on répondait : <quote>« Mais                            que faire ? voilà Jourdan qui l’a adoptée déjà. »</quote> Et malgré                        tout, lors de l’entrée à Paris de Monsieur, comte d’Artois, le 12 avril,                        Marmont fut du petit nombre des officiers qui avaient gardé la cocarde                        tricolore : ce dont on se souvint toujours, et dont on lui sut peu de gré.                        — Sa position fausse commençait déjà<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. de Vaulabelle, dans son <hi rend="i">Histoire</hi>, dit que, ce jour                            de l’entrée du comte d’Artois, <hi rend="i">tous</hi> les maréchaux                            avaient la cocarde tricolore, et il ne distingue point en cela Marmont.                            Mais, dans le temps, l’opinion royaliste pure sut très bien le                            distinguer, et parce que l’on comptait davantage sur lui, et parce que,                            dans les discussions qui avaient porté sur ce point, il s’était mis plus                            en avant qu’un autre pour le maintien des couleurs                        nationales.</note>.</p><p>Je n’ai pas à faire son histoire durant les deux Restaurations, et il me                        suffit de dessiner sa ligne générale de conduite et d’opinion. En mars 1815,                        à la nouvelle du débarquement de Napoléon, Louis XVIII envoya un courrier à                        Châtillon-sur-Seine pour mander à l’instant Marmont, dont l’avis fut de                        tenir bon à Paris et de résister. De tels conseils étaient trop forts pour                        ceux qui les demandaient, et Marmont, nommé commandant de toute la maison                        militaire du roi, dut se borner à diriger la retraite vers la frontière et                        jusqu’à Gand. Au moment où s’ouvrit la campagne contre la France, le                        maréchal n’admit pas un seul instant qu’un corps français pût faire partie                        de l’armée anglaise et associer son drapeau à celui de l’étranger : lui-même                        il quitta Gand et alla à Aix-la-Chapelle, d’où il partit pour rejoindre le                        roi à Mons, lors de la seconde rentrée.</p><p>Pendant les Cent-Jours, il avait répondu, par un <hi rend="i">Mémoire                            justificatif</hi> daté de Gand (1<hi rend="sup">er</hi> avril), à                        l’accusation de trahison lancée contre lui par Napoléon dans sa proclamation                        du golfe de Juan. Qu’il nous suffise de <pb n="34" xml:id="p34"/>dire que                        lorsqu’un des officiers longtemps attaché au maréchal, le colonel Fabvier,                        se plaignit vivement de cette qualification dans une note écrite qui fut                        mise sous les yeux de Napoléon, l’Empereur répondit alors au général Drouot                        qui s’en était chargé : <quote>« Calmez Fabvier ; ce que j’ai dit, j’ai dû                            le dire dans l’intérêt de ma politique. Je sais comment les choses se                            sont passées. Marmont s’est trouvé en face d’événements plus forts que                            les hommes ; tout s’arrangera ; il nous reviendra avant                        peu. »</quote></p><p>Dans tout ce que je dis ici sur Napoléon, je sens combien la lutte est                        inégale entre lui et Marmont, et je ne prétends nullement l’établir : mais                        j’aime à recueillir les bonnes paroles, celles qui tendaient à réparer.                        Marmont, aux heures habituelles, aimait à résumer ainsi le sens de toute sa                        conduite avec Napoléon : «<quote> Tant qu’il a dit : <hi rend="i">Tout pour                                la France</hi>, je l’ai servi avec enthousiasme ; quand il a dit :                                <hi rend="i">La France et moi</hi>, je l’ai servi avec zèle ; quand                            il a dit : <hi rend="i">Moi et la France</hi>, je l’ai servi avec                            dévouement. Il n’y a que quand il a dit : <hi rend="i">Moi sans la                                France</hi>, que je me suis détaché de lui. »</quote> Je rappellerai                        plus tard des paroles de lui sur Napoléon plus émues et plus semblables aux                        impressions de sa jeunesse.</p><p>À la seconde Restauration, les compagnies des gardes du corps ayant été                        réduites à quatre au lieu de six, Marmont cesse d’être capitaine des gardes                        (ce qu’il avait été en 1814) et devient l’un des quatre majors généraux de                        la Garde royale, faisant service chacun par quatre mois. C’est par suite de                        ce roulement de service que les événements de juillet 1830 retomberont sur                        lui un jour.</p><p>Sa conduite pleine de cœur en 1815, après la condamnation de Lavalette,                        mérite un souvenir. On lui demanda s’il voulait tenter quelque chose pour le                        sauver : <quote>« Tout ce qu’on voudra et tout ce que je pourrai »</quote>,                            <pb n="35" xml:id="p35"/>répondit-il. Les paroles qu’il dit en sa faveur                        au roi étant restées sans réponse, il s’agissait, en désespoir de cause,                        d’introduire M<hi rend="sup">me</hi> de Lavalette au château, nonobstant les                        consignes les plus sévères, et de la faire se trouver sur le passage du roi                        et de la duchesse d’Angoulême. On choisit exprès le temps où Louis XVIII                        était à la messe. On y mit une ruse singulière et du stratagème. M<hi rend="sup">me</hi> de Lavalette arriva dans une chaise à porteurs près                        du guichet du Pont-Royal, sans que le suisse y prît trop garde. Un aide de                        camp du maréchal était là pour la recevoir et l’introduire par un escalier                        particulier. Un rouleau de louis, donné brusquement à propos, étourdit un                        autre suisse, qui ne dit rien. Le maréchal lui-même tenant à son bras la                        suppliante, passait outre, et la guidait jusqu’à l’étage supérieur. Arrivé à                        la porte de la salle des Maréchaux par où le roi devait repasser, le garde                        du corps de faction refusait l’entrée ; l’officier de service,                        M. de Bartillat, alléguait les ordres donnés : <quote>« Allons, monsieur de                            Bartillat, lui dit le maréchal, une bonne action pour quelques jours                            d’arrêt ! »</quote> Pendant ce colloque, Louis XVIII et la famille                        royale entraient dans le salon, revenant de la messe. M<hi rend="sup">me</hi> de Lavalette s’agenouilla en vain ; les passions du jour                        étaient plus fortes que le désir de pardonner. Le maréchal, un moment                        disgracié, dut partir pour Châtillon.</p><p>En 1817, la conduite du duc de Raguse à Lyon caractérise sa ligne politique,                        ligne de modération et d’humanité. Ce qu’étaient Lyon et le département du                        Rhône en septembre 1817, au moment où le maréchal y fut envoyé avec de                        pleins pouvoirs comme lieutenant du roi, se pourrait difficilement                        comprendre aujourd’hui. Le général Canuel, ancien jacobin devenu ultra, peu                        scrupuleux en moyens, homme ambitieux et sanguinaire, avait tiré parti de                        quelque conspiration pour en <pb n="36" xml:id="p36"/>supposer d’autres et                        pour organiser la terreur dans le département. Un préfet honnête homme, mais                        faible, M. de Chabrol, s’était laissé dominer par son collègue violent.                        Quand le duc de Raguse arriva à Lyon, la Terreur au pied de la lettre,                        c’est-à-dire la guillotine, régnait dans les communes avoisinantes. Il remit                        l’ordre, rétablit les idées de justice, rendit courage à la portion                        judicieuse et saine du pays, et fut bientôt salué de la masse de la                        population comme un sauveur. C’était l’époque des fureurs de parti ; des                        accusations s’élevèrent peu après au sein de la Chambre des députés contre                        le duc de Raguse, et les prescripteurs trouvèrent des apologistes. Le                        colonel Fabvier, qui avait accompagné le maréchal à Lyon, et qui avait été                        son chef d’état-major dans cette mission délicate et ferme, jugea à propos                        de rétablir les faits et de justifier par un écrit public ces actes que le                        ministère ne défendait que faiblement. Le maréchal lui-même ne voulut pas                        laisser le colonel sans appui : <quote>« J’étais à Châtillon, dit-il, occupé                            de mes affaires, approuvant complètement les assertions de Fabvier,                            toutes entièrement vraies, mais bien tourmenté par l’idée de le voir se                            mettre en avant pour défendre mes actes, et se battre pour moi, tandis                            que je restais à l’écart. »</quote> Il eut l’idée alors d’écrire une                        lettre au duc de Richelieu, président du Conseil, en le prenant à témoin des                        faits et en lui rappelant ce que le gouvernement savait bien ; il fit en                        sorte que cette lettre imprimée fût répandue dans tout Paris au moment même                        où elle était remise au ministre. Il en résulta tout un éclat qui finit par                        une disgrâce momentanée et une défense de paraître à la Cour.</p><p>En 1820, comme major général de la Garde royale, il faisait vigoureusement                        son devoir en déjouant la conspiration militaire du mois d’août, dont le                        capitaine Nantil était l’âme. Il se montra en même temps humain <pb n="37" xml:id="p37"/>et moral, fidèle à ses principes de Lyon, en insistant                        pour qu’on prévînt la conspiration une fois connue, au lieu de la laisser à                        demi éclater comme quelques ministres l’auraient voulu</p><p>Vers ces années, pour se consoler des injustices de l’opinion publique à son                        égard, se sentant peu de goût d’ailleurs pour tout ce qui se pratiquait à la                        Cour, et croyant aussi qu’il était séant à une époque de paix d’inaugurer le                        rôle d’une espèce de grand seigneur industriel, il conçut l’idée de fonder                        dans sa terre de Châtillon un vaste établissement où il assemblerait toutes                        les industries, et moyennant lequel il doterait son pays des innovations                        utiles en tous genre. Ici, il est permis de dire que, malgré les                        connaissances scientifiques très étendues du maréchal et ses talents                        d’exécution, il aurait eu besoin de quelque contrepoids et de quelque                        contrôle. Son imagination, en ces matières, lui faisait tableau, et il était                        incapable par lui-même de ces lentes économies de détail qui seules assurent                        le succès des grandes entreprises particulières. D’autres ont profité                        pourtant de cette initiative libérale, dont il n’a recueilli que les                        embarras et les ennuis ; et il est arrivé que les débris mêmes de son                        naufrage ont été pour Châtillon des bienfaits. Son existence toutefois s’en                        ressentira dans sa liberté d’action et son indépendance.</p><p>Envoyé pendant l’été de 1826 à la cour de Russie pour y assister en qualité                        d’ambassadeur extraordinaire au couronnement de l’empereur Nicolas, il a                        laissé dans cette ambassade de quatre mois, tant à Moscou qu’à Pétersbourg,                        des souvenirs qui n’ont pas seulement ébloui les yeux, mais qui lui ont                        conquis une estime durable pour ses qualités personnelles.</p><p>Tel, on le voit, tel vivait le duc de Raguse pendant la seconde moitié de la                        Restauration, oubliant peu à peu ses disgrâces, très aimé de ses amis,                        absous et plus <pb n="38" xml:id="p38"/>qu’absous de tous ceux qui                        rapprochaient, et qui lisaient à nu dans cette nature vive, mobile, sincère,                        intelligente, bien française, un peu glorieuse, mais pleine de générosité et                        même de <hi rend="i">candeur</hi> (le mot est d’un bon juge, et je le                        reproduis) ; piquant d’ailleurs de parole, pénétrant dans ses jugements,                        parlant des hommes avec moquerie ou enthousiasme, des choses avec intérêt,                        avec feu et imagination, parfaitement séduisant en un mot, comme quelqu’un                        qui n’est pas toujours froidement raisonnable. Sa physionomie était des plus                        expressives ; des sourcils noirs proéminents ombrageaient un œil bleu qui ne                        cachait jamais ses pensées.</p><p>Vers 1828, il songea à rédiger ses mémoires. Établi à Grandchamp près de                        Saint-Germain, il repassait en idée ses souvenirs. Quatorze années de                        réflexions avaient succédé pour lui à l’époque de l’action et des combats.                        Il se demandait si c’en était fait pour lui de la grande gloire, si l’avenir                        lui réservait encore quelque occasion, et, comme il le disait amoureusement,                            <quote>« si la Fortune aurait encore pour lui un dernier                            sourire »</quote>. Un moment il crut, avoir trouvé ce dernier retour de                        faveur qu’elle lui devait bien. On parlait de l’expédition d’Alger ; bien                        des personnes en haut lieu paraissaient la croire impossible. On s’adressa à                        lui comme militaire éminent, et comme ayant eu affaire en Égypte et en                        Bosnie à des populations barbares et musulmanes. Il eut ordre de se livrer à                        un travail spécial pour éclairer la question. Il s’enferma avec l’amiral                        Mackau, réfuta les objections, indiqua les moyens et prépara tout le plan                        d’une expédition africaine. Il semblait naturellement être désigné pour la                        commander, et lui-même il se crut nommé jusqu’au jour où il vit le nom du                        général Bourmont, qui n’avait rien négligé pour le tromper, inséré, au lieu                        du sien, dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Un                            ancien officier attaché à l’état-major de M. de Bourmont,                            M. d’Ault-Dumesnil, a cru devoir réclamer sur ce point par une lettre                            insérée dans <hi rend="i">Le Constitutionnel</hi> du 27 avril 1852. Il                            allègue que M. de Bourmont, dans la liste de présentation au roi, avait                            placé le nom du maréchal Marmont en tête. Mais c’est précisément parce                            que M. de Bourmont faisait montre de cette liste, c’est parce qu’aux                            questions confidentielles et aux ouvertures du maréchal il répondait :                                    <quote>« <hi rend="i">Je ne veux pas être nommé ; c’est vous que                                    j’appuie et que je propose</hi> »</quote> ; c’est parce qu’il                            parlait ainsi, tout en sachant très bien que le maréchal ne serait pas                            nommé et qu’il devait l’être lui-même, c’est par routes ces raisons que                            j’ai dû m’exprimer sur son compte comme je l’ai fait. Les contemporains                            les mieux informés, et qui ne se payent pas de réponses officielles,                            savent très bien comment l’illusion du maréchal Marmont, que                            M. de Bourmont favorisait de son mieux, dura jusqu’au dernier                            instant.</note>.</p><p><pb n="39" xml:id="p39"/>Le sort lui réservait une autre tâche. Le lundi                        26 juillet 1830, il était le matin à Saint-Cloud, où il avait couché comme                        major général de service ; il se disposait à venir à Paris pour aller à                        l’Institut (il était membre libre de l’Académie des sciences depuis 1816),                        lorsqu’un de ses aides de camp le prévint qu’on disait que <hi rend="i">Le Moniteur</hi> renfermait de graves ordonnances. Il fit chercher le                        journal officiel sans pouvoir le trouver à Saint-Cloud : il n’y avait dans                        tout le château qu’un exemplaire que le roi avait emporté en partant pour la                        chasse. Le maréchal arriva à Paris, rue de Surène où il demeurait, et se                        procura <hi rend="i">Le Moniteur</hi> chez son voisin le général de Fagel,                        encore aujourd’hui ministre de Hollande en France. Il jugea ces mesures                        comme tout homme sensé les appréciait alors ; il en parla ainsi à toutes les                        personnes qu’il vit dans la journée, et à l’Institut même : <quote>« Jamais                            insulte plus grande n’avait été faite au bon sens d’une                            nation. »</quote></p><p>Et j’irai ici au-devant de toute méprise. On est revenu de bien des illusions                        aujourd’hui, et je continuerai pourtant de parler des Ordonnances de Juillet                        à peu près comme on en pensait alors. On a vu depuis de grandes mesures de                        salut, et que les prudents eussent <pb n="40" xml:id="p40"/>jugées                        impossibles, réussir et se réaliser. Mais qu’on n’établisse aucun parallèle.                        En politique, dans ces actes extraordinaires, tout dépend de la manière, du                        but et du moment. L’habileté, la prévision, le calcul précis, la force et la                        combinaison des moyens, la vigueur de l’exécution assurent le triomphe, mais                        il est autre chose encore que le triomphe du jour. Il y a l’effet produit                        sur le corps social. Dans le traitement des sociétés, il est tout différent                        d’agir au hasard, sans préparation, sans consulter l’état moral de                        l’ensemble, ou de tenir compte de ces données générales qu’on dirige et                        qu’on modifie ensuite, mais qu’on ne supprime pas. Une société qui a épuisé                        son feu et qui a vu en face les dangers, se présente tout autre qu’une                        société confiante en la théorie et qui a oublié l’expérience. La société                        française, en juillet 1830, était dans une situation d’esprit telle que la                        traiter comme on l’a fait, avec ce mélange de témérité et de légèreté, avec                        cette absence de connaissance et de crainte, était de la folie. Ce qui ne                        veut pas dire qu’elle-même alors fût très sage. Cela dit, je reviens au                        maréchal Marmont.</p><p>Ses amis pourtant commençaient à s’alarmer du rôle imprévu qui pouvait lui                        échoir dans ce brusque changement de scène. Pour lui, il espérait que la                        résistance serait légale, qu’il ne serait plus de service au moment où les                        élections, avec leurs orages, commenceraient, dans les premiers jours de                        septembre prochain, et il se promettait alors de partir au plus tôt pour                        l’Italie. Ce lundi, au sortir de la séance de l’Institut, il dîna à                            Paris<note place="bottom" resp="author">[NdA] Avec deux de ses confrères de l’Académie                            des sciences, MM. Arago et Champollion, je crois.</note> et retourna                        coucher à Saint-Cloud. Le lendemain, mardi au matin, le roi le fit appeler                        et lui dit : <quote>« Monsieur le maréchal, j’apprends qu’il y a quelques                                <pb n="41" xml:id="p41"/>rassemblements à Paris. Vous allez vous y                            rendre pour y prendre le commandement des troupes ; vous ferez dissiper                            les attroupements, et si, comme je l’espère, tout est tranquille ce                            soir, vous reviendrez coucher à Saint-Cloud. Dans tous les cas, passez                            chez le prince de Polignac, qui vous donnera des                        instructions. »</quote></p><p>Le maréchal, arrivé à Paris, passa chez le prince de Polignac, à l’hôtel des                        Affaires étrangères, et c’est là seulement qu’il eut connaissance de                        l’ordonnance signée depuis le dimanche, qui le nommait au commandement des                        troupes de la 1<hi rend="sup">re</hi> division</p><p>Marmont, depuis 1814, avait été accusé dans l’opinion pour avoir interprété                        trop librement son devoir militaire. Étrange retour ! En 1830, il allait                        être victime pour ce même devoir strictement suivi. <quote>« Le maréchal se                            perd »</quote>, dirent ses amis en apprenant cette nomination. Mais il                        n’est pas un militaire alors qui ne répondît pour lui : <quote>« Peut-il                            faire autrement ? »</quote></p><p>Au sortir de chez M. de Polignac, il se rendit à l’état-major de la Garde aux                        Tuileries, où il était vers une heure. Il n’y trouva que l’officier de                        service, et c’est en ce moment qu’il dut, en ces circonstances critiques,                        improviser toute une organisation avec des moyens épars que la plus                        souveraine imprévoyance semblait avoir pris d’avance à tâche                        d’affaiblir.</p><p>On a souvent écrit l’histoire des journées de Juillet au point de vue                        parisien et populaire ; au point de vue militaire, elle est encore à écrire,                        et j’ai sous les yeux des documents précieux où je ne puis que glaner<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je regrette surtout de ne pouvoir mieux profiter                            d’un travail qui m’est communiqué par M. le général de La Rue, ancien                            aide de camp du maréchal, et où ce côté de la question est exposé en                            toute exactitude et précision.</note>.</p><p>Ce serait aujourd’hui la matière d’un chapitre assez piquant par le                        contraste, et qu’on pourrait intituler : <pb n="42" xml:id="p42"/>« <hi rend="i">Comment il faut s’y prendre quand on veut mai faire un coup                            d’État.</hi> »</p><p>Non seulement le prince de Polignac s’était mépris sur le chiffre de                        l’effectif des troupes qui étaient alors à Paris, prenant ce mot d’<hi rend="i">effectif</hi> au pied de la lettre sans les déductions                        considérables qu’il y faut faire ; mais encore la plupart des chefs étaient                        absents. La Garde royale comptait quatre lieutenants généraux, et tous les                        quatre se trouvaient absents de Paris pour le moment. La plupart des                        officiers de la Garde étaient allés par congé aux récentes élections et n’en                        étaient point revenus ; il y avait des compagnies où il n’y avait qu’un                        officier présent sur trois. Tout le reste était sur un pied analogue                        d’incurie et d’imprévoyance. Le maréchal, en arrivant à l’état-major, trouva                        les troupes dispersées par la ville, comme il arrive quand elles n’ont pas                        été consignées le matin ; on ne put les prévenir qu’à la rentrée, à la <hi rend="i">soupe</hi> de quatre heures. Ce ne saurait être un récit                        détaillé que je présente ici, et il n’y a que deux points qu’il importerait                        de constater :</p><p>1º Que, comme militaire, le maréchal usa avec force et habileté de tous les                        moyens incomplets qu’il put réunir ;</p><p>2º Que, comme Français et comme homme, il accueillit, il invoqua jusqu’à la                        dernière heure tous les moyens de conciliation qui étaient en son                        pouvoir.</p><p>Je crois que ces deux points, pour qui désormais examinera en détail et dans                        un esprit d’entière impartialité, seront résolus en faveur de Marmont.</p><p>Le mercredi matin fut l’instant décisif. De très grand matin, le maréchal,                        qui ne recevait aucun renseignement de la préfecture de Police, avait dû                        envoyer ses officiers d’état-major en bourgeois pour reconnaître l’état de                        la ville. L’insurrection se généralisait. Il écrivit à sept heures du matin                        une lettre à Saint-Cloud au roi ; <pb n="43" xml:id="p43"/>elle s’égara en                        chemin. Il en récrivit une autre, qui parvint au roi avant neuf heures.                        Après avoir rendu compte de l’état de Paris et des dispositions militaires                        qu’il prenait, il terminait ainsi : <quote>« Ce n’est plus une émeute, Sire,                            c’est une révolution qui se prépare. L’honneur de votre couronne peut                            encore être sauvé aujourd’hui : demain, peut-être, il ne serait plus                            temps. J’attends avec impatience les ordres de                        Votre Majesté. »</quote></p><p>L’officier d’ordonnance porteur de cette lettre la remit au moment où le roi                        allait à la messe ; elle ne fut ouverte qu’au retour de la chapelle, et                        resta sur un tabouret de la galerie pendant tout ce temps. Il n’y fut point                        fait de réponse.</p><p>À neuf heures, ayant réuni en conseil aux Tuileries les généraux de la Garde,                        le maréchal leur exposa son plan, et il fut décidé qu’on opérerait sur trois                        colonnes principales, agissant par la ligne des boulevards, par celle des                        quais, et par le centre jusqu’au marché des Innocents. Mais on était très                        préoccupé alors de n’être point agresseur, et il fut dit et redit qu’on                        dissiperait les rassemblements, qu’on détruirait les barricades, et qu’on ne                        riposterait au feu que si l’on était attaqué. Le maréchal ajouta :                            <quote>« Vous entendez bien que vous ne devez tirer que si on engage sur                            vous une fusillade, et je définis une fusillade non pas quelques coups                            de fusil, mais cinquante coups de fusil tirés sur les                        troupes. »</quote></p><p>On est bien revenu depuis de ces délicatesses. Si des politiques étaient                        tentés aujourd’hui de les trouver excessives, je rappellerai encore une fois                        que tout est relatif dans ces situations extraordinaires. De telles                        précautions morales étaient alors nécessaires dans l’état des esprits, et si                        une transaction avait été possible à quelque moment, comme l’espérait le                        maréchal, elle ne l’était que moyennant ces ménagements mêmes. Car, ne                        l’oublions pas, une transaction alors, dans une <pb n="44" xml:id="p44"/>affaire si mal engagée, était la seule solution possible.</p><p>Les généraux et les troupes de la Garde (je ne parle pas des autres)                        exécutèrent prudemment et vaillamment ce qui leur était commandé. La place                        de la Bastille, l’Hôtel de Ville, le marché des Innocents, étaient occupés                        vers une heure ; les troupes, après de rudes combats, étaient maîtresses de                        la situation ; mais ce n’était qu’un instant, et, les cinq députés marquants                        s’étant présentés aux Tuileries pour transiger, il n’y avait pas de temps à                        perdre, il y avait urgence à les écouter.</p><p>M. Laffitte, celui même qui avait parlé si vivement pour les Bourbons le soir                        du 30 mars 1814 dans le salon du maréchal, rue Paradis-Poissonnière,                        s’adressant à lui encore, lui dit : <quote>« Monsieur le maréchal, nous                            venons nous adresser à un général qui a le cœur français, pour lui                            demander de faire cesser l’effusion du sang. »</quote> Le maréchal                        répondit qu’il était prêta arrêter le feu des troupes si les hostilités                        cessaient du côté des habitants. Il s’offrit, s’il y avait trêve, à                        accompagner les députés à Saint-Cloud pour appuyer leurs instances, ne                        pouvant prendre de lui-même aucun engagement. Comme M. Mauguin commençait à                        discuter sur l’illégalité des Ordonnances, il l’interrompit en lui                        disant :</p><quote><p rend="indent">Monsieur Mauguin, quelles que soient les raisons que vous                            énumériez, j’en pense encore plus que vous n’en direz là-dessus ; mais                            j’ai ici des devoirs militaires à remplir ; j’en comprends toute                            l’étendue, toutes les conséquences, et, dussent la proscription et la                            mort être pour moi le résultat de ma conduite, je remplirai en homme                            d’honneur les devoirs militaires qui me sont imposés ; — et j’en appelle                            à mes camarades, MM. de Lobau et Gérard, puis-je agir autrement ? — Non,                            c’est vrai, répondirent les deux généraux.</p></quote><p rend="indent">Passant alors dans la pièce voisine où étaient les ministres et                        M. de Polignac, le maréchal fit tout pour <pb n="45" xml:id="p45"/>qu’on                        profitât de ces avances qu’avait amenées l’action très vigoureuse des                        troupes, prévenant bien qu’il n’était pas en mesure de renouveler un                        semblable effort. Rien n’y fit. Le prince de Polignac se refusa à voir les                        députés, et le maréchal écrivit en toute hâte pour Saint-Cloud une lettre au                        roi, laquelle fut devancée par une autre qu’écrivit en même temps                        M. de Polignac.</p><p>Cette lettre du maréchal, importante et décisive, fut portée par son premier                        aide de camp M. de Komierowski. Arrivé à Saint-Cloud avant quatre heures, et                        introduit par le premier gentilhomme de la Chambre, il remit la dépêche. Le                        roi la lut, lui adressa quelques questions, et lui dit d’aller attendre la                        réponse. Comme cette réponse ne venait point, et que l’aide de camp sentait                        le prix des instants, il insista pour qu’on rappelât au roi qu’il attendait.                        Le premier gentilhomme de la Chambre allégua l’étiquette qui ne permettait                        point de rentrer si promptement chez Sa Majesté<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Non pas qu’on prétende que ce premier gentilhomme (le duc de Duras) ait                            dit en propres termes : « <hi rend="i">L’étiquette</hi> s’oppose… » Il                            suffit qu’il ait répondu : « Monsieur, ce n’est pas l’usage de rentrer                            si vite chez le roi. »</note>. Lorsque l’aide de camp fut enfin                        introduit, le roi lui fit cette seule réponse : <quote>« Dites au maréchal                            qu’il <hi rend="i">groupe ses troupes</hi>, qu’il tienne bon, et qu’il                            agisse <hi rend="i">par masses</hi>. »</quote></p><p>Il serait pénible de pousser plus loin ce récit qui présenterait jusqu’à la                        fin les mêmes situations, les mêmes efforts infructueux, les mêmes                        récidives, avec des chances de moins en moins favorables à chaque minute                        écoulée. La patience, le sang-froid, le courage du maréchal, son humanité en                        ces extrémités irritantes, ne se démentirent pas un moment. L’obstination du                        coté de Saint-Cloud, non plus, ne se démentait pas encore. On sait comment                        il y fut reçu, les scènes qui l’y accueillirent dans la soirée du 30, cet                        accès de colère qu’il eut <pb n="46" xml:id="p46"/>à essuyer de la part de                        M. le Dauphin, et dont ce prince lui a demandé ensuite pardon comme chrétien                        et comme homme. Le maréchal Marmont, voué par la force des circonstances à                        une cause qui était celle de son devoir bien plus que de son cœur, en                        accepta sans murmure toutes les conséquences. Dans ce lent voyage de                        Cherbourg, il maintint jusqu’à la fin l’ordre et un certain décorum                        militaire dans l’escorte royale : lui qui gardait encore sa cocarde                        tricolore le 12 avril 1814 à l’entrée de Monsieur dans Paris, il était le                        dernier maintenant à garder sur la terre de France cette cocarde blanche                        menacée. Monté sur le même paquebot que Charles X, il quitta le vieux roi en                        arrivant dans la rade de Portsmouth. Ce prince bienveillant et faible, et                        qui appréciait avec cœur des services dont il n’avait pas su profiter, lui                        fit cadeau de l’épée qu’il portait, en lui disant : <quote>« Monsieur le                            maréchal, je vous remets, en témoignage de haute estime, l’épée que je                            portais quand je voyais les troupes françaises. »</quote> Parole qui                        fait sourire, mais qui est touchante d’intention dans sa modestie même et sa                        faiblesse.</p><p>L’exil, d’où il ne devait point revenir, commençait pour le maréchal                        Marmont.</p></div></body>
</text>
</TEI>

