<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note.</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du
                        lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>,
                        <date>1865</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1853-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1853-01-01_a">
                <head>Note.</head>
                <p>J’ai pensé qu’il ne serait pas sans intérêt de faire lire en entier deux lettres
                    de M. Hennin supprimées avec intention par M. Aimé Martin, et qui mettent dans
                    tout son jour le travers moral de Bernardin de Saint-Pierre, sans toutefois
                    l’exagérer en rien. Ces lettres, dont je n’ai cité dans l’article précédent que
                    quelques mots, se rapportent, la première, au refus de la gratification accordée
                    par M. de Vergennes, et la seconde, au refus de la gratification sur le <hi
                        rend="i">Mercure</hi>, accordée par M. de Breteuil : ces deux refus de
                    Bernardin, est-il besoin de le dire ? n’étaient que pour la forme et ne tinrent
                    pas. Les curieux devront remettre ces lettres à leur place dans la <hi rend="i"
                        >Correspondance</hi> publiée en 1826.</p>
                <quote><label rend="center sc">m. hennin à bernardin de saint-pierre.</label><p
                        rend="right">Versailles, le 3 décembre 1780.</p><p>Il est très vrai,
                        monsieur et très cher ami, que vous soutîntes un jour chez moi les principes
                        qui viennent de vous faire commettre une grande imprudence. Je les
                        combattis, quelqu’un même se joignit à moi ; j’espérai que vous changeriez
                        de façon de penser, et mon amitié ne se ralentit point pour vous procurer
                        quelque grâce du roi. La lettre du ministre, qui vous annonçait une
                        gratification de 300 livres sur les fonds littéraires, ne pouvant partir
                        jeudi, je me hâtai de vous mander le succès de mes soins. Elle venait d’être
                        signée hier lorsque le ministre m’a renvoyé votre inconcevable lettre où
                        vous rejetez ce qui vous est offert de la part du roi. Je vous avouerai même
                        que je partais pour aller demander à M. le marquis de Castries une pareille
                        somme annuelle pour vous, une pension sur les fonds de la Marine, avec
                        l’espérance d’y réussir tôt ou tard. Je ne me plaindrai point, monsieur, du
                        ton que vous avez pris avec moi, parce que je ne veux pas vous aigrir dans
                        un moment où vous vous égarez. Assemblez toute la France, et l’on vous dira
                        que votre dernière lettre à M. le comte de Vergennes est contraire à tous
                        les devoirs. Vous vous faites illusion, monsieur : le roi ne vous doit rien
                        pour ce que vous avez fait en Pologne, ni pour vos mémoires, parce que vous
                        n’avez point agi par son ordre. M. le comte de Vergennes, à qui toutes les
                        personnes qui l’entourent parlent de vous comme d’un homme qui est
                        malheureux, et qui cependant a fait preuve de bonne volonté en Pologne et
                        bien servi à l’île de France, qui d’ailleurs peut être employé utilement,
                        vous assigne une gratification sur des fonds affectés à son département et
                        destinés à récompenser des services qui n’y ont qu’un rapport éloigné : vous
                        appelez ce secours une aumône, vous le rejetez, et vous rudoyez l’ami qui,
                        après trois ans de soins, est parvenu à décider le ministre en votre faveur.
                        Il n’y a point <pb n="434" xml:id="p434"/>d’exemple d’une pareille conduite.
                        Vos mémoires, quelque utiles qu’ils puissent être, ne sont point un titre
                        pour demander des grâces du roi comme une chose due. Il n’y a point de
                        semaine où le ministre n’en reçoive de ce genre, etc., etc. (Suit l’énoncé
                        de quelques principes justes d’administration ; puis M. Hennin
                        continue :)</p><p>Je n’ai pas pris les ordres de M. le comte de Vergennes
                        sur votre seconde lettre. Voulez-vous que celle de ce ministre qui vous
                        annonce la gratification parte ? Je ferai en sorte que M. le comte de
                        Vergennes veuille bien ne pas se souvenir que vous avez refusé ce qu’il vous
                        avait accordé par une exception flatteuse. De grâce, monsieur,
                        consultez-vous avant de décider. Vous m’affligez à un point extrême, vous
                        affligerez tous vos amis ; vous ne serez pas même exempt de reproches.
                        Jamais on ne refuse les bienfaits du roi, à moins qu’ils ne soient
                        humiliants, et celui qui vous est offert est honorable. Je ne sais qui a pu
                        vous dire que les fonds littéraires n’étaient employés qu’en aumônes. Vous
                        êtes à cent lieues du vrai dans toute cette affaire. Mon ami, vous vous êtes
                        trop séquestré du monde ; vous ne connaissez plus ni les hommes ni la marche
                        des affaires. Comment voulez-vous sortir d’un état qui vous peine si vous
                        repoussez les mains qui peuvent vous en tirer ? Quand 300 livres ne seraient
                        rien pour vous, ne savez-vous pas qu’un bienfait en attire d’autres ; que,
                        si vous vivez plus à l’aise, vous serez plus en état de travailler, de vous
                        procurer une existence agréable ?</p><p>Je vous prie de me répondre le plus
                        tôt possible. Vous ne pouvez croire à quel point je désire que vous rentriez
                        dans votre assiette pour réparer le tort que vous vous seriez fait si vous
                        n’aviez pas ici quelqu’un qui sait combien le malheur change les idées, et
                        qui ne se lassera de vous rendre tous les services qui dépendront de lui que
                        lorsque, absolument, vous lui interdirez cette satisfaction.</p><p>Un
                        ministre ne peut pas répondre à votre demande d’aller servir un prince
                        étranger. C’est encore une chose que vous saviez avant que vous vous fussiez
                        éloigné de la société.</p><p>J’ai l’honneur d’être, avec un attachement
                        assez inviolable pour tenir encore à bien des épreuves, etc.</p></quote>
                <p>Et en post-scriptum : <quote>« Les gratifications sur les fonds littéraires sont
                        annuelles, quoiqu’on ne l’annonce pas. C’est une forme que quelques raisons
                        empêchent de changer. »</quote></p>
                <p>La seconde lettre inédite que je donnerai se rapporte à la gratification sur le
                        <hi rend="i">Mercure</hi> :</p>
                <quote><p rend="right">« Versailles, le 13 août 1785.</p><p>J’étais à Paris hier,
                        monsieur et ancien ami, lorsque la lettre que vous m’avez fait l’honneur de
                        m’écrire le 11 est arrivée ici. Je suis très fâché de ne l’avoir pas reçue
                        avant de partir, j’aurais été vous gronder de la bonne sorte, comme l’amitié
                        m’en donne le droit. Vous êtes bon, simple, modeste, et il y a des moments
                        où vous semblez avoir pris pour modèle votre ami Jean-Jacques, le plus vain
                        de tous les hommes. Dites-moi, je vous prie, pourquoi vous voulez, dans une
                        chose établie, intervertir l’ordre reçu, pourquoi vous ne regardez pas une
                        note de gratification arrêtée par le roi dans la forme ministérielle comme
                        un titre suffisant, pourquoi vous voulez surcharger le ministre de Paris de
                        lettres de notifications pour des objets minimes, enfin pourquoi vous vous
                        choquez de ce qui oblige les autres ? Quand M. le baron de Breteuil, qui
                        vous a toujours voulu du bien, quoique vous vous soyez éloigné de lui,
                        aurait imaginé de vous en faire sans que vous lui en demandassiez, sans vous
                        en prévenir ; quand, en lui parlant <pb n="435" xml:id="p435"/>souvent de
                        vous, je serais la cause indirecte de ce surcroît de bien-être, peut-il y
                        avoir rien d’humiliant pour vous à être placé au rang des gens de lettres,
                        puisque vous avez imprimé ? Vous qui reconnaissez si bien la Providence,
                        pouvez-vous la méconnaître dans l’aisance qui vous arrive lorsque des
                        infirmités vous la rendent nécessaire ? En vérité, vous devenez pour moi
                        inconcevable, et je ne puis m’expliquer votre conduite autrement qu’en
                        considérant que vous vous êtes longtemps aigri contre l’injustice de ceux
                        qui auraient pu vous faire du bien, et que le point de votre cerveau où
                        cette idée est classée est vicié par une humeur caustique qui le dénature au
                        point de rapprocher le bien du mal, la bienfaisance de l’insulte ; d’où il
                        résulte que, juste et bon dans tous les autres points de votre vie, dès
                        qu’on touche cette corde vous devenez soupçonneux et injuste. Fâchez-vous,
                        si vous le voulez, de ma franchise ; mais, puisque vous me faites votre
                        confession, je vous dois la vérité comme à un ami de vingt-quatre ans, dont
                        le bonheur est pour moi une jouissance et auquel je voudrais que personne
                        n’eût rien à reprocher. Allez, de grâce, chez le caissier du <hi rend="i"
                            >Mercure</hi>, et dites-lui que, mieux informé, vous acceptez la
                        gratification, et priez-le de vous la délivrer. Je dîne aujourd’hui à
                        Saint-Cloud chez le baron de Breteuil, et, s’il est nécessaire de
                        raccommoder cette affaire, je le ferai.</p><p>Je n’ai absolument pas eu le
                        temps de répondre à vos dernières lettres ; je m’en occuperai ces jours-ci.
                        D’ailleurs les circonstances ne m’ont pas mis à portée de voir
                        M. le maréchal de Castries assez libre pour lui parler de ce qui vous
                        intéresse. J’ai l’honneur, etc.</p><p/><p><hi rend="i">P.-S.</hi> — J’avais
                        cru, comme tout le monde, que votre nom de famille était <hi rend="i"
                            >Bernardin</hi>.</p></quote>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
