<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Bernardin de Saint-Pierre II (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-09-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-09-06"><head>II. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 6 septembre 1852.</dateline><p><pb n="436" xml:id="p436"/>Quand j’ai dit que je ne savais trop où fixer le                        moment de la plus grande détresse et de la crise nerveuse la plus aiguë de                        Bernardin de Saint-Pierre avant la publication de ses <hi rend="i">Études</hi>, je me trompais : c’est dans l’année et dans les mois mêmes                        qui précédèrent cette publication. Il répétait souvent ce proverbe des                        Persans : <quote>« Le plus étroit du défilé est à l’entrée de la                            plaine. »</quote> Il passa tout l’hiver de 1783-1784 à recopier son                        ouvrage, à y ajouter, à y retrancher : <quote>« L’ours ne lèche pas son                            petit avec plus de soin. Je crains, à la fin, d’enlever le museau au                            mien à force de le lécher ; je n’y veux plus toucher                            davantage. »</quote> C’est en ces heures d’épuisement qu’il écrit :                            <quote>« Le travail sédentaire est une lime sourde. Il était temps que                            je finisse le mien ; ma vue se trouble le soir, je vois les objets                            doubles, surtout ceux qui sont élevés ou à l’horizon ; mais ma confiance                            est en Celui qui a fait la lumière et l’œil. »</quote> Il est dans le                            <hi rend="i">coup de feu</hi> de ses tableaux ; l’enthousiasme le prend                        lui-même en se relisant, et il jouit le premier des beautés qu’il va                        introduire : <quote>« Il y a eu des moments, s’écrie-t-il, où j’ai entrevu                            les cieux, éprouvant, à la vérité, dans ce monde, des maux                            inénarrables. »</quote> Il <pb n="437" xml:id="p437"/>sent qu’il a le                        charme ; le vieux censeur théologien qu’on lui a donné est séduit lui-même,                        et n’a pu s’empêcher de dire que c’était <hi rend="i">divin,                        délicieux</hi> : <quote>« Je sais combien il faut rabattre de ces éloges,                            mais ils me font plaisir. Pour être utile, il faut être agréable, et                            j’ose espérer que le tribut que je devais à Dieu et aux hommes plaira à                            mon siècle. »</quote></p><p>Et en effet, les <hi rend="i">Études de la nature</hi>, qui furent publiées                        en décembre 1784, étaient faites exprès pour le siècle même et pour l’heure                        où elles parurent, pour cette époque brillante et paisible de Louis XVI,                        après la guerre d’Amérique, avant l’Assemblée des notables, quand une                        société molle et corrompue rêvait tous les perfectionnements et tous les                        rajeunissements faciles, sans vouloir renoncer à aucune de ses douceurs.                        Bernardin de Saint-Pierre, dont le plan embrassait <quote>« la recherche de                            nos plaisirs dans la nature et celle de nos maux dans la                            société »</quote>, prenait ce beau monde par son faible, et le flattait,                        même en le critiquant. Son livre n’était pas un ouvrage régulier : il avait                        eu d’abord l’idée, disait-il en commençant, d’écrire une histoire générale                        de la nature ; mais bientôt, renonçant à un plan trop vaste, il s’était                        borné à en rassembler quelques portions, et, comme il les appelait, des                        ruines, n’y laissant debout que le frontispice. Ces ruines de son ouvrage                        primitif ressemblaient à celles qui sont jetées dans un paysage, et qui le                        décorent ; il les avait revêtues de fleurs et de verdure. Il y avait trop de                        fleurs, il y avait trop de verdure ; mais le siècle en voulait beaucoup,                        surtout dans les livres. Les systèmes que Bernardin avait mêlés à ses                        peintures n’y nuisaient pas. Les ignorants, les demi-savants aimaient fort à                        raisonner de toutes choses, divines et terrestres, depuis l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi>. Après Buffon, Bernardin de Saint-Pierre paraissait                        dans ces avenues de la nature comme un grand prêtre <pb n="438" xml:id="p438"/>plus doux, plus attrayant, et qui faisait entrer dans ses                        explications spécieuses quelque chose de l’onction et du sourire de Fénelon.                        Il commençait par donner l’histoire de son fraisier, et chacun qui en                        pouvait répéter autant sur sa fenêtre, était gagné à une science si                        accessible. Il parlait contre les méthodes, contre les bibliothèques, les                        écoles et les académies ; il protestait contre l’abus et même contre l’usage                        de l’analyse : <quote>« Pour bien juger du spectacle magnifique de la                            nature, il faut en laisser chaque objet à sa place, et rester à celle où                            elle nous a mis. »</quote> Il voulait donc qu’on s’accoutumât à                        considérer les êtres en situation et en harmonie, non pas isolés et                        disséqués dans les cabinets et les collections des savants. Pourtant cette                        recommandation était bien vague ; l’une des études n’empêchait pas l’autre :                        on examine la plante sur sa tige, et l’on en conserve ce qu’on peut dans les                        herbiers.</p><p>Ces objections et beaucoup d’autres que tout esprit sensé pouvait faire,                        n’empêchaient pas le succès dû à la nouveauté, à l’enchantement et à la                        grâce. Bernardin était un peintre qui se disait un ignorant en se croyant                        mieux informé que les savants, et dont toute la théorie ne devait aboutir                        qu’à se décrire à lui-même en mille façons variées ses impressions                        naturelles. Si l’on veut prendre idée tout d’abord de son genre de talent,                        qu’on relise, dans son <hi rend="i">Étude</hi> première, la composition                        qu’il fait d’un paysage à l’embouchure d’un fleuve : comme il le dessine !                        comme il l’ordonne ! comme il le tapisse de plantes et d’arbres,                        heureusement assortis ou contrastés ! comme il y verse la lumière, le                        sentiment de paix, de silence ; et comme il y introduit un sentiment moral                        aussi ! Là est le triomphe de Bernardin de Saint-Pierre. Dans le paysage, il                        a le moral du Poussin, la lumière du Lorrain, et, en décrivant ces objets                        que d’autres avant lui avaient jugés affreux ou inanimés, il <pb n="439" xml:id="p439"/>a des mollesses et des blancheurs du Guide. En cela même                        il abuse, et il a légèrement amolli la nature, il l’a partout argentée trop                        également. Vieux, quand on lui parlait de Chateaubriand, il répondait :                            <quote>« Je l’ai peu lu, mais il a l’imagination trop forte. »</quote>                        Si l’on avait parlé à Buffon de Bernardin de Saint-Pierre, Buffon aurait eu                        droit de répondre : <quote>« Il a l’imagination trop tendre. »</quote></p><p>Bernardin a fait ainsi au moral ; il n’est pas seulement pieux et touchant,                        il est sermonneur ; il pèche par le trop de sensibilité de son temps, et il                        y a un certain goût sévère qu’il n’observe pas. Par cet excès, il reste                        inférieur au Poussin. Dans la composition de ce premier paysage, placé à                        l’embouchure d’un fleuve, dans une île, voulant y introduire une impression                        morale, il y suppose un tombeau, et d’abord il y met le tombeau qui était                        alors classique et de rigueur, celui de Jean-Jacques Rousseau. Puis rejetant                        ou corrigeant cette première idée :</p><quote><p rend="indent">Voulez-vous, dit-il, augmenter l’impression de ce tableau                            sans toutefois en dénaturer le sujet ? Éloignez le lieu, le temps et le                            monument. Que cette île soit celle de Lemnos, les arbres de ces bosquets                            des lauriers et des oliviers sauvages, et ce tombeau celui de                            Philoctète. Qu’on y voie la grotte où ce grand homme vécut abandonné des                            Grecs qu’il avait servis, son pot de bois, … l’arc et les flèches                            d’Hercule…</p></quote><p rend="indent">Et il compose ainsi tout un effet moral qui gagne à un certain                        éloignement et devient plus auguste à distance, <quote>« parce que faire du                            bien aux hommes, dit-il, et n’être plus à leur portée, est une                            ressemblance avec la Divinité »</quote>. C’est là une belle pensée. Mais                        dans une composition assez analogue que nous offre l’<hi rend="i">Étude</hi>                        treizième, et où il nous montre un voyageur jeté par un naufrage dans une                        île inconnue, qui se trouve être l’île de Naxos, il a excédé la mesure :                        appliquant le même procédé d’idéalisation à l’antique histoire d’Ariane, il                        montre <pb n="440" xml:id="p440"/>cette jeune fille de Minos, dans le récit                        légendaire d’un berger, pleurant nuit et jour l’infidèle Thésée et ne                        pouvant même être consolée par les jeunes Naxiennes qui lui versent du vin                        dans des coupes d’or. Le berger, indiquant le tombeau que la tradition                        désigne pour celui d’Ariane, ajoute : <quote>« Ce monument, ainsi que tous                            ceux de ce pays, a été mutilé par le temps et encore plus par les                            barbares ; mais le souvenir de la <hi rend="i">vertu malheureuse</hi>                            n’est pas sur la terre au pouvoir des tyrans. »</quote> Et Bernardin,                        après avoir achevé son tableau, ajoute à son tour : <quote>« Je doute qu’un                                <hi rend="i">athée</hi> même, qui ne connaît plus dans la nature que                            les lois de la matière et du mouvement, pût être insensible au sentiment                            de ces convenances présentes et de ces antiques ressouvenirs. »</quote>                        Qu’a de commun, je vous prie, un <hi rend="i">athée</hi> avec les idées                        naturelles que fait naître l’histoire d’Ariane d’après Catulle, dans la                        bouche du berger ? Et qu’a de commun aussi Ariane, amante fugitive puis                        abandonnée, et qui essaie de noyer son chagrin dans le vin, avec l’idée de                        la <hi rend="i">vertu malheureuse</hi> ? Ce sont ces touches du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de l’époque                        Louis XVI qui me gâtent la Grèce chez Bernardin, et qui me font tache dans                        les descriptions de son pur talent. Il y a toujours place à un vertueux duc                        de Penthièvre, en un endroit de ses paysages.</p><p>Quand ses descriptions sont un peu moins travaillées, moins concertées, et                        qu’elles restent à l’état d’esquisses rapides, elles sont aussi plus vraies,                        et souvent dans une perfection ravissante : je recommande à ceux qui ont le                        temps de refeuilleter les <hi rend="i">Études</hi> la page de l’<hi rend="i">Étude</hi> septième, qui commence ainsi : <quote>« Il n’y a que la                            religion qui donne à nos passions un grand caractère… »</quote>, et où                        l’on voit la jeune Cauchoise en pleurs au bord du rivage, regardant de loin                        les bateaux pêcheurs partis le matin par un gros temps, et sa station                        consolée au pied d’un calvaire. Cette page est, à l’avance, du pur et du <pb n="441" xml:id="p441"/>meilleur Chateaubriand, lorsqu’il n’était que le                        Chateaubriand du <hi rend="i">Génie du christianisme</hi>.</p><p>Mainte page de Bernardin appellerait la même remarque. Dans Chateaubriand il                        y a souvent une pointe, une épigramme ou une amertume qui n’est pas chez son                        devancier. La trempe chez Chateaubriand est plus forte et moins pure : la                        forme était déjà tout entière chez Bernardin. Lamartine, dans sa prose, est                        revenu à ce dernier qui semble plus directement son maître ; il reprend                        volontiers ce même train des épithètes un peu molles et faciles :                        Chateaubriand les cherchait et les trouvait plus neuves. Il faudrait lire en                        détail, et l’une à côté de l’autre, quelques pages de ces trois grands                        écrivains pour mettre la comparaison en pleine lumière. Un caractère commun                        les unit tous trois : avec Buffon et Jean-Jacques la langue française,                        malgré ses conquêtes et ses accroissements pittoresques, restait encore en                        Europe : avec ces trois autres, Bernardin, Chateaubriand et Lamartine, par                        le luxe et l’excès des couleurs, elle est décidément en Asie.</p><p>La première partie des <hi rend="i">Études de la nature</hi> est toute                        dirigée contre les athées. L’athée, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, était un genre à part, une condition ; on disait de                        tel homme en le désignant du doigt : « C’est un athée » ; et par conséquent                        de tel autre : « C’est un déiste. » Ces deux systèmes étaient naïvement en                        présence. Bernardin, religieux de cœur, se fit déiste de profession, et il                        ne cessa de lutter par toutes les raisons imaginables contre les                        adversaires. Il plaidait l’ordre et l’harmonie de la nature contre les                        partisans du désordre et du hasard, et il trouvait dans cette plaidoirie,                        qu’il se plaisait à prolonger, d’admirables thèmes et des ouvertures pour                        son talent, en même temps que des prétextes pour ses subtilités                        bienveillantes et pour les nuances infinies de ses rêveries. Il                        renchérissait sur <hi rend="i">Le Vicaire savoyard</hi>, et <pb n="442" xml:id="p442"/>semblait avoir pris à tâche de le développer dans mille                        voies nouvelles, et où se mêlait l’attrait du mystère. Vers la dixième <hi rend="i">Étude</hi>, il commence plus directement l’exposition de ses                        vues et des harmonies telles qu’il les conçoit, le jeu des contrastes, des                        consonances, des reflets et des réverbérations en toutes choses : il y a des                        détails très fins, mais c’est déjà bien subtil, et dans sa vieillesse,                        abondant de plus en plus dans son sens, il exagérera encore tous ses                        défauts, que nous étale démesurément son ouvrage final des <hi rend="i">Harmonies</hi>. La dernière partie des <hi rend="i">Études</hi> est                        plutôt relative à la société, à ses maux, et aux remèdes que propose                        l’auteur. Il s’en prend à la surabondance des bourgeois oisifs dans les                        villes, à la grande propriété dans les campagnes, à la plaie du concubinage,                        du célibat, aux tourments des enfants dans les collèges ; le vrai et le                        faux, pêle-mêle, et surtout le vague, se font sentir dans ces pages trop                        empreintes et comme noyées d’une sensibilité monotone. Pour prouver les                        avantages de la petite propriété, Bernardin nous décrit un paradis                        terrestre, près de Paris, qui doit tout son bien-être et toutes ses vertus,                        selon lui, à la division des propriétés : ce sont les prés Saint-Gervais,                        tout proche Romainville. Il en fait un tableau enchanteur et moral, dans                        lequel il n’oublie pas les inscriptions bocagères des amants. Plus loin,                        c’est la création d’un <hi rend="i">Élysée</hi> qu’il propose de faire dans                        une des îles de la Seine au-dessous de Paris, vers le pont de Neuilly. Son                        imagination ici se donne toute carrière. C’est le genre Ermenonville dans                        tout son grandiose. Son île est à la fois un cimetière pour les mortels                        bienfaisants, un verger pour les arbrisseaux exotiques, une prairie                        artificielle, un prytanée, un rendez-vous de noces et festins pour les                        pauvres vertueux, un lieu d’asile inviolable pour les pères de famille                        endettés et pour tous les infortunés : que sais-je encore ? Quelqu’un <pb n="443" xml:id="p443"/>qui entendait lire ce chapitre à haute voix (ce                        qui en rend plus sensibles les chimères), disait que cela lui faisait                        l’effet d’une orgie fénelonienne au clair de lune. Moins de dix ans après,                        comme pendant de ces excès philanthropiques, on avait les horreurs de 93.                        Par tous ces défauts si chers au siècle, autant que par ses beautés si                        neuves et si bien ménagées, le livre de Bernardin eut, dès le premier                        instant, un succès d’enthousiasme.</p><p>Inconnu, rebuté et indigent la veille, l’auteur passa en quelques jours à                        l’état de grand homme et de favori de l’opinion. Les lettres des admirateurs                        se mirent à lui pleuvoir de toutes parts dans sa solitude :</p><quote><p rend="indent">Des âmes sensibles m’adressent des lettres pleines                            d’enthousiasme ; des femmes, des recettes pour mes maux ; des gens                            riches m’offrent des dîners ; des propriétaires, des maisons de                            campagne ; des auteurs, leurs ouvrages ; des gens du monde, leurs                            sollicitations, leurs protecteurs, et même de l’argent. Je ne reçois de                            tout cela que le simple témoignage de leur bonne volonté.</p></quote><p rend="indent">Et Bernardin ajoutait naïvement : <quote>« Si le clergé m’offre                            une pension, je l’accepterai avec reconnaissance, moi qui n’ai vécu                            jusqu’ici que des bienfaits du roi. »</quote> Il y eut, en effet, un                        moment où le clergé eut l’idée singulière d’adopter Bernardin comme                        adversaire de Buffon et du parti encyclopédiste, et de lui faire une pension                        comme à son avocat. Ce ne fut qu’une velléité à laquelle un peu de réflexion                        coupa court. Mais la faveur du monde allait en s’exaltant et gagnait toutes                        les classes, même les plus hautes. La reine Marie-Antoinette, étant à dîner                        chez M<hi rend="sup">me</hi> de Polignac, citait l’ouvrage des <hi rend="i">Études</hi>, <quote>« à l’occasion des oiseaux des Indes dont                            quelques-uns ont des poitrines rouges dans la saison des amours, comme                            si c’étaient des habits de parade prêtés par la nature seulement pour le                            temps des noces »</quote>. C’était bien là une remarque à frapper une                        jeune et jolie reine. <pb n="444" xml:id="p444"/>M<hi rend="sup">me</hi> de                        Coislin, une des femmes les plus considérables et les plus consommées de                        l’ancienne Cour, invitait l’auteur à la venir voir. Pour lui, tout en                        jouissant de ces témoignages tardifs et empressés, il ne s’y livrait pas ;                        il se retirait de plus en plus hors de la portée du tourbillon, et achetait                        un petit ermitage près de la barrière du Jardin-du-Roi, rue de la                        Reine-Blanche.</p><quote><p rend="indent">Il est allé s’établir, disait Chamfort (alors logé à                            l’hôtel de Vaudreuil), dans un quartier si perdu et si mal habité, que                            les personnes qui s’intéressent à lui craignent pour sa sûreté. — Je ne                            sais, répondait Bernardin, si M. de Chamfort connaît des personnes qui                            s’intéressent à moi. Quand je me suis logé dans le quartier des pauvres,                            je me suis mis à la place où je suis classé depuis longtemps<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Bernardin n’alla jamais depuis dans le monde                                    qu’à son corps défendant. Il y portait de la susceptibilité et                                    de la contrainte. Voici une anecdote que je sais d’original et                                    qui doit être d’une date un peu postérieure ; on y voit comme                                    les belles dames cherchaient l’auteur de tant de pages                                    charmantes et ne le trouvaient pas. Je laisse parler le témoin                                    même qui raconte :</p><quote><p rend="indent">Bernardin de                                        Saint-Pierre était à la Malmaison chez M<hi rend="sup">me</hi> Lecoulteux du Moley ; il s’y montrait aussi peu                                        aimable que l’abbé Delille l’était aisément ; il disait des                                        choses désagréables aux femmes et sur les femmes. Il avait                                        amené avec lui un chien qui devint malade. M<hi rend="sup">me</hi> Lecoulteux s’en inquiéta et le fit soigner et                                        droguer ; mais la bête mourut. Un matin, comme Bernardin de                                        Saint-Pierre n’était point descendu à l’heure du déjeuner,                                        la maîtresse de la maison envoya savoir de ses nouvelles. On                                        ne trouva personne, mais quatre lignes seulement dans sa                                        chambre ; il y disait qu’on lui avait tué son chien et qu’il                                        était parti. Là-dessus cette société gracieuse et                                        sentimentale s’émut : on imagina de faire à ce chien chéri                                        des funérailles, un petit tombeau avec branche de saule                                        pleureur à la Jean-Jacques. Ou écrivit tout cela au bourru                                        maussade pour l’apaiser : on n’eut pas de                                    réponse.</p></quote></note>.</p></quote><p rend="indent">Sa plaie n’était point encore fermée, malgré la douceur du                        succès et la récompense publique de ses travaux : <quote>« Vous n’en voyez                            que la fleur, disait-il à ceux qui le félicitaient, l’épine est restée                            dans mes <pb n="445" xml:id="p445"/>nerfs. »</quote> Cependant, au                        milieu de cette souffrance à demi consolée, il suivait sa voie, et il                        publiait en 1788 le quatrième volume des <hi rend="i">Études</hi>, qui                        contenait <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>.</p><p>Cette simple histoire est l’œuvre véritablement immortelle de Bernardin ;                        elle ne peut se relire sans larmes, ce qui est vrai de si peu de livres                        admirés en naissant. Je ne recommencerai pas ici une analyse qui a été faite                        tant de fois ; évitons ces commentaires plus longs que le poème. Tout ici,                        presque tout est parfait, simple, décent et touchant, modéré et enchanteur.                        Les images se fondent dans le récit et en couronnent discrètement chaque                        portion, sans se dresser avec effort et sans vouloir se faire admirer :                        Bernardin a l’image légère. Toutes ces harmonies, tous ces contrastes, ces                        réverbérations morales dont il a tant parlé dans les <hi rend="i">Études</hi> et dont il traçait une poétique un peu vague, il les a ici                        réalisés dans un cadre heureux, où, dès l’abord, le site, les noms des                        lieux, les aspects divers du paysage sont faits pour éveiller les                        pressentiments et pour concourir à l’émotion de l’ensemble. Ce qui distingue                        à jamais cette pastorale gracieuse, c’est qu’elle est vraie, d’une réalité                        humaine et sensible : aux grâces et aux jeux de l’enfance ne succède point                        une adolescence idéale et fabuleuse. Dès le moment où Virginie s’est sentie                        agitée d’un mal inconnu et où ses beaux yeux bleus se sont <hi rend="i">marbrés de noir</hi>, nous sommes dans la passion, et ce charmant petit                        livre que Fontanes mettait un peu trop banalement entre le <hi rend="i">Télémaque</hi> et <hi rend="i">La Mort d’Abel</hi>, je le classerai,                        moi, entre <hi rend="i">Daphnis et Chloé</hi> et cet immortel IV<hi rend="sup">e</hi> livre en l’honneur de Didon. Un génie tout virgilien y                        respire. Vers la fin et dans la scène déchirante de la tempête, Bernardin de                        Saint-Pierre a montré que son pinceau avait, quand il le voulait, les                        teintes fortes et sobres, et qu’il savait peindre la nature dans la                        sublimité de ses horreurs <pb n="446" xml:id="p446"/>comme dans ses beautés.                        Relisons donc pour toute analyse <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, et, si                        nous voulons mieux en sentir le prix, essayons de relire, aussitôt après,                            <hi rend="i">Atala</hi> : il y a dans l’impression comparée qui en                        résultera toute une leçon de rhétorique naturelle.</p><p>Napoléon, qui avait été, ainsi que ses frères, des grands admirateurs du                        roman de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> à sa naissance, disait                        quelquefois à Bernardin de Saint-Pierre, quand il l’apercevait :                            <quote>« Monsieur Bernardin, quand nous donnerez-vous des <hi rend="i">Paul et Virginie</hi> ou des <hi rend="i">Chaumière indienne</hi> ?                            Vous devriez nous en fournir tous les six mois. »</quote> Mais il n’en                        est pas de ces petits chefs-d’œuvre comme des victoires de héros : on ne les                        rencontre pas plus d’une fois dans sa vie. Je dis cela de <hi rend="i">Paul                            et Virginie</hi> plutôt que de <hi rend="i">La Chaumière indienne</hi>                        qui, malgré sa grâce et sa fraîcheur, me paraît seulement offrir sous forme                        exquise les banalités de la morale de 91.</p><p>La Révolution, en traversant son existence et en le soumettant à de nouvelles                        épreuves quand il se croyait au port, n’empêcha point Bernardin de rêver ni                        de suivre le développement paisible de ses systèmes. Il continua d’écouter                        l’harmonie des sphères, de croire et de dire <quote>« que le genre humain                            marche vers sa perfection ; que nos aïeux ont traversé l’âge de fer, et                            que l’âge d’or est devant nous »</quote>. Sa plume et son imagination                        s’accommodaient de ces vues, et la réalité ne le dérangeait pas. Il en                        jugeait pourtant très nettement dans les faits particuliers ; il remarque                        quelque part <quote>« que la plupart des hommes n’obéissent qu’à la                            crainte »</quote>. Mais, dans le cabinet, il se remet au système de la                        bienveillance universelle et de l’amour. Il épousa, en 1792, âgé déjà de                        cinquante-cinq ans, une jeune personne de vingt-deux, M<hi rend="sup">lle</hi> Félicité Didot, et, dans sa correspondance avec elle, on ne le                        voit occupé que de réaliser, comme toujours, son idée d’une île champêtre et                        d’une chaumière. Il fut <pb n="447" xml:id="p447"/>quelque temps intendant                        au Jardin du roi ; mais on ne lui laissa point cette place. Nommé professeur                        de morale à cette École normale qui fut improvisée en l’an III, il parut                        deux ou trois fois dans sa chaire, et y recueillit des applaudissements pour                        ses moindres paroles. Il s’estima heureux pourtant que la fin prochaine de                        l’École vînt le délivrer de cette charge de la parole publique, pour                        laquelle il était peu fait. Retiré à Essonne, il y perdit bientôt sa                        première femme, qui lui laissa deux enfants nommés comme de juste <hi rend="i">Paul</hi> et <hi rend="i">Virginie</hi>, et qui lui légua aussi                        de fâcheux démêlés avec sa famille. Remarié bientôt après, vers l’âge de                        soixante-trois ans, à M<hi rend="sup">lle</hi> Désirée de Pelleport, jeune                        et jolie personne, et qui se plia sans effort à ses goûts, Bernardin de                        Saint-Pierre eut une vieillesse heureuse. Les lettres qu’on a de lui jusqu’à                        la fin attestent son imagination riante : <quote>« Je suis un vieux arbre,                            disait-il, qui porte de jeunes rameaux. »</quote> il avait échangé son                        ermitage d’Essonne pour une autre retraite à Éragny, sur les bords de                        l’Oise : il s’y livrait aux douces spéculations dont il a rempli ses <hi rend="i">Harmonies</hi>. Il se flattait que nous irions un jour dans le                        soleil, d’où nous jouirions, pour récompense d’une bonne vie, de l’ensemble                        merveilleux de la création ; il revoyait dans son paradis la plénitude et le                        triomphe de sa physique. La correspondance de Ducis avec Bernardin, durant                        ces dernières années, est la plus engageante introduction à une étude sur                        Ducis ; je la mets de côté à dessein. Il y a de très jolis détails dans les                        lettres de Bernardin à sa seconde femme ; un pur amour des champs y respire                        à chaque ligne. À propos d’un changement de lune et d’un redoublement de                        pluie au mois de mai, il lui écrit : <quote>« Cette abondance d’eau accélère                            la pousse des végétaux ; elle est nécessaire à leurs progrès et à leurs                            besoins : le mois de mai est un enfant qui veut toujours téter. — Je                            t’embrasse, mes amours, mes délices, mon mois de mai. »</quote><pb n="448" xml:id="p448"/>Ce mois de mai, qui est <hi rend="i">un enfant                            qui veut toujours téter</hi>, n’est-il pas la plus gracieuse et la plus                        parlante image, surtout adressée à une jeune femme, à une jeune mère ?</p><p>Quand il vient à Paris pour les séances de l’Institut, Bernardin s’en trouve                        toujours moins heureux. Un jour, il assiste à une séance où l’on discutait,                        selon l’usage, le <hi rend="i">Dictionnaire</hi>, cette toile de Pénélope de                        la langue. Au mot <hi rend="i">Appartenir</hi>, on avait mis pour exemple :                            <quote>« Il appartient au père de châtier ses enfants. »</quote>                        Là-dessus Bernardin proteste, il se révolte, et trouve étonnant qu’entre                        tant de relations chères qui lient un père aux enfants, on soit allé choisir                        la plus odieuse, celle par laquelle il les châtie :</p><quote><p rend="indent">Là-dessus, Morellet, le dur ; Suard, le pâle ; Parny,                            l’érotique ; Naigeon, l’athée ; et autres, tous citant l’Écriture et                            criant à la fois, m’ont assailli de passages et se sont réunis contre                            moi, suivant leur coutume. Alors, m’animant à mon tour, je leur ai dit                            que leurs citations étaient de pédants et de gens de collège, et que,                            quand je serais seul de mon opinion, je la maintiendrais contre tous.                            Ils ont été aux voix, levant tous la main au ciel ; et, comme ils                            s’applaudissaient d’avoir une majorité très grande, je leur ai dit que                            je récusais leur témoignage, parce qu’ils étaient tous célibataires.</p></quote><p rend="indent">Être célibataire, c’était, à ses yeux, un vice, et la plus                        grande injure ; il avait instinctivement la morale des Patriarches. Même                        lorsqu’il est le mieux traité et le plus choyé dans ses voyages à Paris,                        lorsque chacun le caresse et veut le retenir, Bernardin ne soupire pas moins                        après sa solitude champêtre ; il sent que la vie s’écoule, que ses dernières                        pages à achever le réclament, et il écrit alors naïvement à sa jeune                        femme :</p><quote><p rend="indent">Je suis comme le scarabée du blé, vivant heureux au sein de                            sa famille à l’ombre des moissons ; mais, si un rayon du soleil levant                            vient faire briller l’émeraude et l’or de ses élytres, alors les enfants                            qui l’aperçoivent s’en emparent et l’enferment dans une petite cage,                            l’étouffent de gâteaux et de fleurs, croyant le rendre plus heureux par                            leurs caresses qu’il ne l’était au sein de la nature.</p></quote><p rend="indent"><pb n="449" xml:id="p449"/>C’est là, pour le style et le riant                        de l’image, du saint François de Sales tout pur.</p><p>Je n’aurais probablement point songé à parler de la séance publique à                        l’Institut, du 24 novembre 1807, dans laquelle Bernardin eut à recevoir à la                        fois les trois nouveaux académiciens, Laujon, Raynouard et Picard, si                        M. Villemain, dans son rapport public du 19 août dernier, n’avait jugé à                        propos, par un coup de talent, de rendre un éclat inattendu à cette ancienne                        séance. Je serai ici tout à fait franc. Comme les intentions de                        M. Villemain, à cette occasion, ne me paraissent point avoir été très nettes                        ni très pures, je serai d’autant plus net à mon tour. M. Villemain avait                        besoin, dans son rapport, d’un morceau à applaudissement, d’un <hi rend="i">air de bravoure</hi> qui fît épigramme contre l’état de choses présent,                        et il crut l’avoir trouvé dans cette ancienne séance où Bernardin célébrait                        l’aigle impériale, alors au plus haut de son vol et au zénith de sa gloire.                        Car vous sentez bien que plus on peut montrer que l’aigle était haute                        autrefois, plus il en résulte qu’elle doit paraître petite aujourd’hui : des                        deux aigles on prend la plus grande et on la laisse tomber comme du ciel                        pour griffer l’autre. Le procédé que M. Villemain a employé pour atteindre à                        son effet est piquant et peut trouver place dans les traités de rhétorique.                        Il a supposé qu’on assistait à cette ancienne séance académique ; il a donné                        à entendre qu’il y assistait lui-même, simple lycéen alors, pour avoir le                        droit de la décrire. <quote>« Dans cette halte de victoires qu’on appelait                            la paix, au bruit de ces crosses de fusils posées un moment à                            terre »</quote>, il a montré le public d’élite accouru en foule à cette                        paisible fête littéraire, les bancs des académiciens envahis, l’auditoire en                        attente, et il s’est écrié :</p><quote><p rend="indent">Quel contraste dans toutes les âmes, entre ces purs, ces                            gracieux souvenirs et ce ciel d’airain ? Quelle émotion grave et presque                            terrible dans l’assemblée, <pb n="450" xml:id="p450"/>lorsque le <hi rend="i">mélodieux orateur</hi>, comme le Nestor d’une autre <hi rend="i">Iliade</hi>, mais Nestor qui flattait au lieu d’avertir,                                <hi rend="i">avec sa voix encore si accentuée sous la faiblesse de                                l’âge</hi>, abordant le sujet inévitable, retraça les derniers                            prodiges du Conquérant, qu’il nommait le Libérateur…</p></quote><p rend="indent">Puis est venue une citation du discours de Bernardin de                        Saint-Pierre sur l’aigle, — l’aigle impériale d’alors ; — et là-dessus                        l’habile orateur, toujours ému et comme entraîné par ses souvenirs, s’est de                        nouveau écrié : <quote>« À cette image hardie, nouvelle, qui semblait                            suspendre la foudre sur toutes les têtes, l’auditoire <hi rend="i">se                                souleva tout entier d’enthousiasme</hi>, et ces voûtes parurent                            s’abîmer au bruit des applaudissements. »</quote> — Le morceau achevé,                        avec tous ses contrastes et ses ironies, M. Villemain est rentré dans son                        sujet de rapporteur en disant <quote>: « Vous pardonnez, Messieurs, <hi rend="i">l’exactitude de ces souvenirs</hi>, un de ces privilèges du                            temps, que le talent seul des jeunes candidats ne suppléerait                            pas. »</quote></p><p>Il y a, à toute cette éloquence moins foudroyante qu’il ne semble, et plus                        épigrammatique que sérieuse, un seul malheur, c’est que les choses ne se                        sont point passées tout à fait ainsi, c’est que M. Villemain n’assistait pas                        à cette séance : autrement, lui qui a une si parfaite mémoire, il ne                        l’aurait pas inventée avec ce luxe d’imagination rétrospective. Bernardin de                        Saint-Pierre, à cette époque, avait soixante-dix ans ; il n’avait jamais été                        orateur, et, quand il fut nommé directeur de l’Académie, on lui avait fait                        l’objection sur la faiblesse de sa voix, qui l’empêcherait au besoin, lui                        disait-on, de féliciter l’Empereur. Sur quoi il avait répondu :                            <quote>« J’ai assez de voix pour lui parler à six pas de                            distance. »</quote> Mais le <hi rend="i">Nestor mélodieux</hi> n’en                        avait pas assez pour prononcer son discours en séance publique ; ce fut                        François de Neufchâteau qui le lut pour lui. Je ne sais s’il le lut mal,                        mais ce discours très long et plein de hors-d’œuvre, venant <pb n="451" xml:id="p451"/>après trois discours consécutifs, parut peu agréable à                        l’assemblée. Écoutons M. de Féletz, rapporteur de la séance dans le <hi rend="i">Journal de l’Empire</hi> d’alors (26 novembre) :</p><quote><p rend="indent">Après avoir jeté, dit-il ironiquement, quelques fleurs sur                            M. Portalis…, sur MM. Picard, Raynouard, Le Brun, Gin, Blin de Sainmore,                            Dotteville, etc., M. Bernardin passe à une longue homélie en l’honneur                            de la philosophie, très digne d’être prêchée dans un temple de                            théophilanthropes. Ici, comme historien, je dois remarquer un fait dont                            je souffrais réellement pour l’orateur ; c’est qu’une foule nombreuse                            désertait l’auditoire : je ne pousserai pas même l’exactitude de                            l’historien jusqu’à répéter ce que quelques-uns disaient en sortant. Au                            milieu du bruit qu’occasionnaient tous ces déplacements multipliés, on                            n’entendait guère que le mot <hi rend="i">philosophie</hi>, sortant à                            chaque instant de la bouche de l’orateur.</p></quote><p rend="indent">Les curieux qui ne s’en tiendraient pas à cette impression de                        M. de Féletz peuvent voir ce qui est dit dans la <hi rend="i">Gazette de                            France</hi> du 26 novembre, et dans le <hi rend="i">Journal de                            Paris</hi> du 25. Ces deux journaux, favorables à Bernardin de                        Saint-Pierre, dissimulent son échec du mieux qu’ils peuvent ; mais la                        conclusion, c’est que ce discours est venu une heure trop tard, et qu’il a                        paru rempli de réflexions intempestives, <quote>« surtout aux approches de                            l’heure où l’on dîne »</quote>. Une femme qui écrivit sur cette séance                        académique une lettre, insérée dans la <hi rend="i">Gazette de France</hi>                        du 28 novembre, disait, en arrivant au discours de Bernardin de                        Saint-Pierre :</p><quote><p rend="indent">Peut-être l’attention était épuisée, quand le président a                            pris la parole, ou plutôt a demandé à M. François de Neufchâteau de la                            prendre pour lui ; la première partie de son discours a été écoutée, et                            elle méritait de l’être. Trois réponses à faire à trois candidats, des                            regrets à donner à ceux dont ils occupaient les places, lui                            fournissaient des idées nombreuses et variées, des images brillantes ou                            aimables comme les talents qu’il avait à célébrer… Il a loué les trois                            récipiendaires et leurs trois prédécesseurs, mais il ne s’est pas assez                            arrêté sur leur éloge, et l’on peut dire qu’il les a traités comme                            Pindare (lisez <hi rend="i">Simonide</hi>) traitait les héros des jeux                            Olympiques, dont sa muse se contentait de <pb n="452" xml:id="p452"/>dire un mot, pour parler ensuite de Castor et Pollux. M. Bernardin de                            Saint-Pierre ne nous a point parlé, il est vrai, de Castor et Pollux,                            mais il a parlé de la philosophie qu’il a prise pour thèse et pour muse.                            Il nous a entretenus des <hi rend="i">Harmonies de la nature</hi>, qu’il                            nous a montrées jusque dans la poésie française qui, en admettant la <hi rend="i">rime masculine</hi> et la <hi rend="i">rime féminine</hi>,                            avait l’avantage, comme toutes les espèces du règne animal et végétal,                            de réunir les deux sexes. Sa dissertation sur les principes                            philosophiques a été fort longue. Le public a vainement essayé de le                            suivre dans les différents siècles, dans les différentes régions du                            globe ; il nous a fait passer en revue les Druides, les Gaulois, les                            Romains, César, les Francs et les Saxons, Clovis, Louis XIV. Je n’ai                            rien retenu de la dernière partie du discours qu’une longue nomenclature                            de noms et de personnages qu’on ne s’attendait point à voir paraître en                            cette occasion. Les auditeurs ont montré de l’impatience ; j’avoue que                            j’étais moi-même fort ennuyée des <hi rend="i">Harmonies de la                                nature</hi>, et je me proposais de faire une critique plus sévère                            que celle qu’on vient de lire ; mais je viens de relire <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, et je suis désarmée.</p></quote><p rend="indent">La comparaison de l’aigle qui ne vint qu’à la fin du discours                        après l’homélie philosophique, et qui, détachée aujourd’hui, produit tant                        d’effet, ne se trouve point particulièrement indiquée dans les extraits                        critiques que j’ai lus, et, si elle fut remarquée, je crains que ce n’ait                        été plutôt à titre d’image singulière et risquée, eu égard au goût du temps.                        Ce public d’académie, qui se composait alors, comme aujourd’hui, du beau                        monde, et qui sentait son faubourg Saint-Germain, avait bien mieux aimé                        applaudir, dans la première partie de la séance, un passage du discours de                        Raynouard où, parlant de je ne sais quel poète tragique puni de mort à Rome                        pour avoir mis dans une pièce d’<hi rend="i">Atrée</hi> des allusions                        politiques, l’orateur avait ajouté brièvement : <quote>« <hi rend="i">Tibère                                régnait !</hi> »</quote> Cet applaudissement frondeur donné à un mot                        qui n’avait certes point une intention si profonde, mais qui rappelait un                        autre mot récent de Chateaubriand sur <hi rend="i">Néron</hi> dans le <hi rend="i">Mercure</hi>, nous marque du moins la disposition d’esprit de                        cet auditoire élégant et nous le fait voir tel qu’il était, très <pb n="453" xml:id="p453"/>peu préparé à se soulever tout entier d’enthousiasme et à                        faire crouler les voûtes de la salle sous ses applaudissements, pour cette                        péroraison toute napoléonienne et un peu romantique de Bernardin. Pour moi,                        si j’avais voulu montrer combien le talent de Bernardin de Saint-Pierre est                        peu flexible et peu capable de se plier aux divers emplois, j’aurais cité                        précisément ce discours.</p><p>Et sur cette critique que je viens de faire en passant de M. Villemain, de                        notre éloquent secrétaire perpétuel, si j’avais besoin de m’excuser, je                        dirais hautement : Membre de l’Académie française, j’ai le droit de relever,                        de la seule manière qui puisse le toucher, l’organe de la compagnie là où il                        abuse publiquement de son rôle de rapporteur pour y glisser contrairement                        aux convenances, contrairement aux intentions de beaucoup de membres, ses                        passions personnelles : biographe littéraire, je souffre toutes les fois que                        je vois des critiques éminents à tant d’égards et en possession d’un art                        merveilleux, mais des esprits plus nés évidemment pour la louange ou la fine                        satire que pour l’histoire, ne songer à tirer parti des faits que pour les                        fausser dans le sens de l’effet passager et de l’applaudissement. Qu’on                        retourne la chose comme on le voudra : dans le cas présent, il y a flagrant                        délit de talent, de malice et d’inexactitude.</p><p>Bernardin de Saint-Pierre, qui eut aussi quelquefois maille à partir au sein                        de l’Académie, vivait donc et vieillissait avec assez de douceur dans sa                        retraite d’Éragny. Il y mettait la dernière main à son livre des <hi rend="i">Harmonies</hi>, qui ne fut publié qu’après sa mort, en 1814. Il                        cessa de vivre le 21 janvier de cette même année. Cet ouvrage des <hi rend="i">Harmonies</hi> offre encore de très beaux tableaux, aussi beaux                        que dans aucun des ouvrages précédents, mais aussi toutes les exagérations                        de système et de style naturelles à l’auteur, et où s’est complu sa <pb n="454" xml:id="p454"/>vieillesse. Il ne se refuse à aucun rêve, pourvu                        que le rêve rentre tant soit peu dans ses vues, et il s’y livre désormais                        avec méthode à la fois et une sorte de délire : on est en plein dans le                        mysticisme de la nature. Sur le soleil, entre autres énormités étonnantes,                        il vous dira sans sourciller, par exemple <quote>:</quote></p><quote><p rend="indent">S’il était permis à un être aussi borné que moi d’oser                            étendre ses spéculations sur un astre que je n’ai pas eu même le bonheur                            de voir dans le télescope, je dirais que sa matière <hi rend="i">doit                                être de l’or</hi>, d’abord parce que l’or est la plus pesante de                            toutes les matières que nous connaissons : ce qui convient au soleil                            placé au centre de notre univers…</p></quote><p rend="indent">Cette lecture des <hi rend="i">Harmonies</hi>, si on la                        prolonge, est d’un effet singulier, et que je ne puis mieux rendre qu’en                        disant qu’il est <hi rend="i">efféminant</hi> et qu’il <hi rend="i">écœure</hi>. C’est après avoir lu ce dernier écrit, qu’un excellent                        critique (M. Joubert) a pu dire :</p><quote><p rend="indent">Il y a dans le style de Bernardin de Saint Pierre un prisme                            qui lasse les yeux. Quand on l’a lu longtemps, on est charmé de voir la                            verdure et les arbres moins colorés dans la campagne qu’ils ne le sont                            dans ses écrits. Ses Harmonies nous font aimer les dissonances qu’il                            bannissait du monde, et qu’on y trouve à chaque pas.</p></quote><p rend="indent">La meilleure lecture au sortir de là, l’antidote le plus direct                        à prendre, c’est Pascal qui fait, à chaque instant, crier dans l’homme la                        contradiction éternelle, et qui, dans son langage ferme et nu, est le moins                        asiatique des écrivains.</p><p>De cette étude bien imparfaite, mais qui repose sur plus de lectures et de                        comparaisons que je n’ai pu en apporter ici, il me semble résulter que                        Bernardin de Saint-Pierre, dans sa vie, n’a été qu’à demi un sage, et que,                        dans ses écrits, il a presque aussi souvent erré que rencontré avec                        bonheur : mais, une fois, il a eu une inspiration simple et complète, il y a                        obéi avec docilité et l’a mise tout entière au jour comme sous le rayon ; il                            <pb n="455" xml:id="p455"/>a mérité par là que son souvenir reste à                        jamais distinct et toujours renouvelé dans la mémoire humaine, et qu’autour                        de ce chef-d’œuvre de <hi rend="i">Paul et Virginie</hi>, la curiosité                        littéraire rassemble, sans en rien perdre, les grâces éparses de                        l’écrivain.</p></div></body>
</text>
</TEI>

