<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Saint Anselme, par M. de Rémusat.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-08-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-08-09"><head><hi rend="i">Saint Anselme</hi>, par M. de Rémusat<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Un vol. in-8º — L’ouvrage entièrement imprimé ne sera mis en vente que dans                        quelques semaines : nous devons à l’obligeance de l’éditeur, M. Didier, d’en                        avoir pu lire des feuilles avant le public (août 1852).</note>.</head><dateline>Lundi 9 août 1852.</dateline><p><pb n="362" xml:id="p362"/>Un ouvrage de M. de Rémusat est fait de tout temps                    pour attirer l’attention et appeler l’intérêt de ceux qui lisent : aujourd’hui                    il devra trouver un accueil plus empressé encore et plus favorable auprès de                    tous ceux qui regrettent l’éloignement d’un si aimable et si ingénieux esprit,                    qui en veulent à la tourmente politique de l’avoir enveloppé dans son                    tourbillon, et qui trouveraient certainement des accents pour invoquer les dieux                    après l’orage, si ce maudit point d’honneur politique ne venait à la traverse,                    et si l’on ne craignait de déplaire à celui même qui serait l’objet d’un vœu si                    innocent. Il était difficile de ne pas dire un mot tout d’abord de ce qu’on a                    sur le cœur : mais venons vite au savant et pacifique ouvrage auquel                    M. de Rémusat s’est consacré tout entier, sans sortir de son sujet un seul                    moment. Et cependant pour ceux qui s’étonneraient de la nature même de cet                    ouvrage, expliquons encore auparavant comment M. de Rémusat a pu être amené à le                    produire.</p><p>Il y a, en M. de Rémusat, plusieurs hommes qui se continuent l’un à côté de                    l’autre, et qui se sont fait <pb n="363" xml:id="p363"/>quelquefois concurrence                    entre eux. Il y a l’homme d’esprit sur tous les points, le causeur de salon,                    celui qui, nonchalamment assis, dans un cercle pas trop nombreux, agite,                    soulève, anime toutes les questions et aime à les laisser indécises en se                    levant. Il y a encore en lui l’artiste amateur qui, dans les genres à la mode                    qui passent, en saisit un, l’essaie, s’y exerce, s’y déploie et y réunit                    peut-être plus qu’il n’ose croire : c’est ainsi que M. de Rémusat a fait, depuis                    près de trente ans, plusieurs drames historiques, philosophiques, qui enlevèrent                    les applaudissements du monde d’élite qui en entendit la lecture, et dont l’un                    au moins, le drame d’<hi rend="i">Abélard</hi>, obtiendrait, j’en suis certain,                    le suffrage du public des lecteurs, si l’auteur se décidait à le publier. Mais                    M. de Rémusat est un auteur qui ne ressemble pas à un autre, il se juge deux                    fois trop ; il s’est dit qu’il était un esprit critique, qu’un esprit critique                    n’inventait rien d’excellent, et que dans l’art il n’y a que l’excellent qui                    compte. Parlant, il y a quelque temps, d’Horace Walpole dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>, et jugeant le roman et la tragédie que                    s’avisait de composer à un certain jour cet esprit distingué, M. de Rémusat y                    reconnaît bien quelques mérites d’idée et d’intention, mais il n’y trouve pas le                    vrai cachet original, et il ajoute avec je ne sais quel retour sur lui-même :                        <quote>« Le mot du prédicateur : <hi rend="i">Faites ce que je vous dis, ne                            faites pas ce que je fais</hi>, est l’éternelle devise des esprits                        critiques qui se sont mêlés d’inventer. »</quote> Si M. de Rémusat a, en                    effet, pensé à lui-même et à ses essais de drames en écrivant ce jugement, il a                    été trop sévère ; je suis persuadé que, pour être artiste, c’est-à-dire                    producteur d’ouvrages d’imagination, pleins d’intérêt, il ne lui a manqué que                    d’être un peu moins nourri dès son enfance dans le luxe fin de l’esprit, et                    d’être aiguillonné par la nécessité, cette mère des talents.</p><p><pb n="364" xml:id="p364"/>Je suis en train d’énumérer les hommes différents qui                    se rencontrent chez M. de Rémusat et que lui-même a pris longtemps plaisir à                    assembler sans les mélanger : ce qui faisait dire de lui à M. Royer-Collard :                        <quote>« C’est le premier des amateurs en tout. »</quote> Il y a donc                    encore, il y a eu de très bonne heure en lui un amateur philosophe. Très jeune,                    M. de Rémusat s’est pris d’un goût vif pour les questions philosophiques et                    métaphysiques, et pour cette escrime déliée qui semble tenir à la qualité même                    de l’intelligence. Toutefois, de ce côté, il en était resté longtemps au simple                    prélude et, en quelque sorte, à l’amusement. Ses autres goûts et ses                    distractions de journaliste politique, puis de conseiller ministériel, de                    ministre, d’homme parlementaire, de libre écrivain littéraire et dramatique,                    l’avaient retenu à l’état de spectateur et de juge : ce n’est que dans ses                    dernières années qu’il a franchi le pas et qu’il a pris ses lettres de                        maîtrise<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Cousin raconte très bien, en causant,                        par quel stratagème il contribua à lancer M. de Rémusat en pleine                        philosophie. Ils étaient ensemble (à l’Académie des sciences morales et                        politiques) d’une commission pour juger le prix à donner sur le meilleur                        exposé de l’état de la philosophie allemande. M. Cousin dit à l’oreille de                        ses collègues : <quote>« Nommons Rémusat rapporteur, et embarquons-le du                            coup en pleine mer. »</quote> Ce qui fut fait. M. de Rémusat fit un                        rapport approfondi et cessa pour tous et pour lui-même d’être un                        amateur.</note>. Son drame d’<hi rend="i">Abélard</hi> l’y a singulièrement                    poussé. Il est arrivé, en effet, que, ce drame une fois terminé, l’auteur qui                    l’avait lu et relu dans le monde avec applaudissement, fut pressé de le                    publier ; il hésita, il consulta, et, comme il s’adressa à un homme grave                    (M. de Broglie), il lui fut conseillé de laisser là l’imagination sur la                    personne et l’âme d’Abélard, et d’en venir à l’étude même de sa philosophie.                    Cette étude approfondie produisit un ouvrage en deux volumes qui enterra le                    drame, ou du moins le fit rentrer dans le tiroir, au grand regret de ceux qui                    croient qu’il y a autant et plus de vérité <pb n="365" xml:id="p365"/>dans la                    peinture morale d’une âme que dans la sèche et épineuse analyse d’une atroce                    méthode de philosophie scolastique. Des deux volumes sur Abélard, il n’y a que                    la moitié du premier volume qui soit à notre usage, je veux dire à l’usage des                    esprits qui tiennent à ce que le sérieux ne soit pas dénué de tout agrément ni                    de tout profit, et qui ne se paient pas du pur amour-propre de comprendre. Il                    est vrai que ce demi-volume, contenant la <hi rend="i">Vie d’Abélard</hi>, est                    un chef-d’œuvre.</p><p>Heureusement pour le <hi rend="i">Saint Anselme</hi>, il en est tout autrement,                    et les parts d’intérêt ne sont pas dans ces proportions inégales. L’auteur a eu                    affaire ici à une vie très belle, très pure et très uniment développée, même à                    travers les orages ; il s’est plu à l’exposer avec charme, avec étendue et                    lumière, et à composer une grande biographie de Moyen Âge, qui, cette fois, est                    faite pour plaire à bien des esprits, pour désarmer (tant M. de Rémusat y a mis                    d’impartialité et de réserve !) les plus orthodoxes eux-mêmes, et pour attirer                    tous les curieux d’entre les profanes.</p><p>Saint Anselme a été un moine et un archevêque du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Né vers 1034 dans la cité d’Aoste en Piémont, aux                    confins du Valais et de l’Italie, il mourut à Cantorbéry, le 21 avril 1109.                    Anselme était né de parents nobles et riches, d’un père homme du siècle et livré                    à ses passions, d’une mère bonne et pieuse, de laquelle il tint beaucoup. Il                    avait l’imagination tendre et vive ; enfant, sa pensée se tournait naturellement                    aux choses célestes, et, dans ce pays de montagnes, il s’était accoutumé à les                    considérer comme les colonnes qui portaient le palais du <hi rend="i">Roi des                        mondes</hi> ; il ne s’agissait que de gravir pour y atteindre :</p><quote><p rend="indent">Comme cette pensée roulait sans cesse dans son esprit, nous dit                        M. de Rémusat, qui se fait ici le traducteur excellent et l’humble                        interprète du premier biographe, il arriva qu’une nuit, il crut la réaliser.                        Il <pb n="366" xml:id="p366"/>vit dans une plaine des femmes qui étaient les                        servantes du roi, et qui faisaient la moisson avec une paresse et une                        négligence extrêmes. Il leur adressa des reproches et se promit de les                        dénoncer à leur seigneur. Il gravit donc la montagne et se trouva dans le                        palais du roi, resté seul avec le premier officier de sa Cour (<hi rend="i">Dapifer</hi>), car c’était la saison des récoltes et tout le monde                        était aux champs. En entrant il s’entendit appeler, et il alla s’asseoir aux                        pieds du roi. Interrogé avec douceur, il répondit suivant son âge, dit qui                        il était, d’où il venait, ce qu’il voulait. Puis le grand maître de l’hôtel,                        en ayant reçu l’ordre, apporta un pain d’une blancheur parfaite, que                        l’enfant prit et mangea. Le lendemain de ce songe, dans son innocente                        simplicité, il croyait réellement s’être nourri dans le ciel du pain du                        Seigneur, et il le racontait à tout le monde.</p></quote><p rend="indent">Au sortir de cette enfance mystique, vers l’âge de quinze ans, le                    jeune Anselme, qui avait fort profité aux études et aux lettres, ne concevait                    rien de préférable à la vie monastique, qu’il se représentait comme une vie                    toute de paix, d’étude, de prière et de bonnes mœurs, de conversations                    spirituelles et de méditations solitaires : il saura bientôt en réaliser le                    modèle en lui. Mais auparavant il eut son épreuve mondaine et son naufrage.                    L’âge des passions et des séductions le prenait insensiblement ; sa mère mourut,                    et avec, elle il perdit ce qui alors le retenait le plus : <quote>« Elle morte,                        dit le biographe primitif, tout aussitôt le vaisseau de son cœur, comme s’il                        avait perdu son ancre, se laissa aller presque entièrement au courant du                        siècle. »</quote> Mais Dieu qui avait sur lui des desseins, de peur qu’il ne                    s’abandonnât à une paix mortelle et trompeuse, lui suscita une guerre intestine                    pleine de troubles. Son père se prit contre lui de colère, et s’arma de                    rigueur ; rien ne pouvait le fléchir. Anselme avait, je l’ai dit, l’âme tendre,                    la conscience délicate ; ces reproches de son père et ceux qu’il se faisait à                    lui-même le portèrent à un grand parti : il résolut de quitter le pays ;                    accompagné d’un seul clerc pour serviteur, il traversa le Mont-Cenis ; épuisé de                    fatigue et défaillant, on raconte <pb n="367" xml:id="p367"/>que, pour réparer                    un peu ses forces, il ne trouvait à manger que la neige du chemin :</p><quote><p rend="indent">Un âne portait leur mince bagage ; le serviteur inquiet chercha                        s’il n’y trouverait pas quelque nourriture, et, contre son attente, il                        trouva du pain blanc qui leur rendit la vie. Anselme, continue                        M. de Rémusat, Anselme en rappelant cette petite aventure, songeait sans                        doute au pain céleste du rêve de son enfance. Peut-être se demandait-il si                        le rêve n’avait pas été une vision de l’avenir, si le pain terrestre ne                        s’était pas rencontré par un miracle dans le bissac du voyageur ? En ce                        temps-là le merveilleux semblait toujours tout près des moindres événements                        de la vie.</p></quote><p rend="indent">Anselme se dirigea à travers la Bourgogne et la France, et on le                    trouve en Normandie, à Avranches, en 1059 ; il n’avait que vingt-cinq ans. C’est                    de là qu’il eut l’idée d’étudier à l’abbaye du Bec, récemment fondée et déjà                    célèbre, où l’un de ses compatriotes italiens, Lanfranc, avait, depuis quelques                    années, institué une école de science non moins que de piété. Anselme, devenu                    bientôt le premier disciple de ce maître, passait les jours et les nuits à                    s’instruire et à instruire les autres sur toutes les questions qui lui étaient                    faites. C’est alors que, se voyant ainsi soumis à un régime de veilles, de                    jeûnes et d’austérités, il lui vint à l’esprit que, s’il était moine, il                    n’aurait pas à en faire davantage, et qu’il en aurait plus de mérite auprès de                    Dieu. Son ancien désir se réveilla donc en lui et devint une volonté. Il ne                    s’agissait plus que de savoir où il ferait ses vœux et prendrait l’habit :                        <quote>« Si je demeure au Bec, se disait-il, je n’y paraîtrai jamais rien,                        car la science de Lanfranc me primera. »</quote> L’amour-propre de l’esprit                    n’était pas mort en lui ; il se le reprochait : <quote>« Je n’étais pas encore                        dompté, disait-il plus tard en se souvenant de cette époque, et le mépris du                        monde ne régnait point encore en moi. »</quote> Il fit effort pourtant et                    résolut de soumettre sa détermination à l’avis de Lanfranc lui-même, lequel                    refusa de répondre sur-le-champ et le renvoya <pb n="368" xml:id="p368"/>devant                    l’archevêque de Rouen. Le résultat de la consultation fut qu’Anselme resta à                    l’abbaye du Bec, et y fit profession en 1060, ayant tout au plus vingt-sept                    ans.</p><p>Tous ces doutes, toutes ces incertitudes et ces humilités qui, chez d’autres,                    pouvaient être jouées et peu sincères, étaient dans la nature même d’Anselme.                    Tout prouve qu’en entrant au cloître par cette porte, il y entra dans sa voie la                    plus naturelle de vocation, et qu’il y trouva le champ de culture le plus                    approprié à ses instincts et à ses talents. Il demeura au Bec trente-trois ans,                    y étant devenu prieur trois ans après son entrée, puis abbé durant quinze années                    encore (1078-1093) ; ce fut le temps le plus heureux, le plus égal et le plus                    regretté de sa vie, d’ailleurs si remplie. Lorsqu’il eut été élu malgré lui                    archevêque de Cantorbéry le 6 mars 1093, pendant un voyage qu’il faisait en                    Angleterre (l’Angleterre alors et la Normandie n’étaient presque qu’un même pays                    depuis la conquête), Anselme ne trouva point en lui toutes les qualités et les                    ressources nécessaires à sa position nouvelle ; en gardant toutes ses vertus, il                    ne sut point les armer suffisamment pour les conflits et les combats du siècle ;                    cette haute dignité ecclésiastique de primat d’Angleterre, à laquelle il dut un                    surcroît de célébrité, un mélange d’éclat et de disgrâce, deux exils, des                    retours triomphants et bénis, et finalement sa canonisation peut-être, cette                    haute dignité nous le montre plutôt inférieur à lui-même et dépaysé dans les                    affaires, craintif, obstiné et indécis, débile sinon d’âme, du moins de                    caractère. Ce n’était nullement un personnage politique qu’Anselme, mais un                    homme d’école et de monastère, d’oraison et de contemplation, et aussi                    d’enseignement moral et spirituel, de gouvernement intime et insensible des                    âmes.</p><p>Il excellait à toucher, à gagner les cœurs ; il avait l’attrait. En tous les                    lieux où il allait, sa belle et douce <pb n="369" xml:id="p369"/>figure, sa                    physionomie vénérable et tendre, et comme doucement rayonnante, le faisaient                    aimer : des disciples chéris s’attachaient à lui et ne le quittaient plus.                    Rempli au-dedans de la lumière pénétrante de la sagesse, il savait, dit-on, si                    sûrement discerner les mœurs des personnes de tout sexe et de tout âge, que,                    lorsqu’il en discourait ensuite, il semblait, en l’écoutant, qu’on se sentait                    révéler les secrets de son propre cœur. Âme chaste et qui, malgré quelques                    premiers désordres, s’était vite rangée et réparée, il excellait, plutôt par                    divination que par expérience, à découvrir les vertus et les vices dans leurs                    principes, dans leurs semences pour ainsi dire et leurs racines, et à les suivre                    dans leurs progrès, prescrivant les moyens d’acquérir les unes et d’éviter les                    autres. On voit qu’il avait ce qu’on appelle le don de direction. Et cette                    direction prenait un caractère d’éloquence persuasive et de grâce qui se                    répandait à distance, en raison d’une faculté particulière de diction qui était                    en lui. Il avait cet autre don et ce talent naturel des similitudes et des                    paraboles, qu’aura aussi saint François de Sales, et qui anime si heureusement                    d’images parlantes les perspectives et les vues du monde moral. Sa parole,                    remarquable dans le latin du temps, d’ailleurs toute nourrie et imitée de saint                    Augustin, au milieu des oppositions de mots et de sons qu’elle affecte, a une                    sorte de douce magnificence. Enfin, pour choisir le dernier et, selon                    quelques-uns, le plus éminent entre ces mérites d’Anselme, je dirai qu’il                    joignait à ses qualités de moraliste et de praticien des âmes une faculté qui en                    est souvent séparée, l’élévation paisible et le tour contemplatif du                    métaphysicien qui s’applique aux conceptions premières des choses. Il a beaucoup                    écrit et médité sur l’essence de Dieu. En ce genre, Anselme croyait voir                    assurément beaucoup plus qu’il n’est donné à la faiblesse humaine d’apercevoir                    ici-bas ; mais sa <pb n="370" xml:id="p370"/>bonne foi, sa candeur, sa ferveur                    ardente et son talent se combinaient pour lui peindre distinctement ce que                    d’autres ne font que chercher et désirer.</p><p>En métaphysique, Anselme se flattait d’avoir fait une découverte, d’avoir inventé                    un argument tout particulier pour démontrer l’existence de Dieu. Il raconte                    naïvement, dans la préface du petit ouvrage qu’il a consacré à ce sujet, comment                    il s’était longtemps consumé à chercher cet argument unique qui n’eût besoin                    d’aucun autre et qui n’exigeât point une suite de raisonnements, à l’effet de                    démontrer que Dieu est véritablement, et qu’il est le souverain bien.                    Quelquefois il lui venait un aperçu et comme une lueur de cet argument                    merveilleux qu’il poursuivait ; mais, quand il voulait le fixer et le saisir, il                    le sentait fuir et s’échapper. Enfin, un jour, il fut plus heureux, et il                    écrivit aussitôt l’espèce d’allocution et de prière où il s’empressa de                    l’encadrer ; car, chez Anselme, c’est toujours la prière qui précède et qui suit                    les opérations de la science ; chez lui, ce n’est pas la raison qui cherche la                    foi, c’est la foi fervente et sincère qui cherche simplement les moyens de se                    comprendre et, pour ainsi dire, de se posséder par le plus de côtés possible ;                    c’est <hi rend="i">la foi</hi>, comme il le définit excellemment, <hi rend="i">qui cherche l’intelligence d’elle-même</hi>. Si bien que toute sa manière                    de dire s’en inspire et s’en ressent : il ne dispute jamais, il ne discute pas à                    proprement parler, il conçoit, il déduit, il expose. La forme qu’il trouve                    naturellement pour développer ses idées est celle du retour intérieur et de la                    méditation, comme d’un homme qui converse avec son esprit, ou qui s’élève de                    degrés en degrés vers la vision suprême.</p><p>Quelques lecteurs seront peut-être curieux de savoir quel était ce fameux                    argument dont Anselme se croyait l’inventeur, et sur lequel il comptait tant. Il                    me serait assez difficile de l’exposer dans les termes même où il <pb n="371" xml:id="p371"/>le produit ; qu’il me suffise d’en donner l’idée, tel que                    plus tard on le retrouve chez Descartes ou chez Fénelon : c’est que par cela                    même que l’esprit humain peut concevoir l’idée d’un Être infini, parfait, et                    au-dessus duquel il n’en est aucun autre, il devient <hi rend="i">nécessaire</hi>, par là même, que cet Être parfait et infini existe.                    Voltaire, le grand moqueur, dans sa jolie pièce des <hi rend="i">Systèmes</hi>,                    où il parodie toutes les écoles de philosophie et les amène à comparaître devant                    le Trône suprême, ne manque pas de mettre ce fameux argument dans la bouche de                    Descartes, s’adressant à Dieu :</p><quote><l>Voici mon argument, qui me semble invincible :</l><l>Pour être, c’est assez que vous soyez possible.</l></quote><p rend="indent">Et il ajoute dans une note, en développant un peu la pensée de                    Descartes : <quote>« Il faut avouer que tous ces raisonnements abstraits sont                        assez inutiles, puisque la plupart des têtes ne les comprennent                        pas. »</quote> Il est heureux, au point de vue religieux et moral, que la                    croyance en Dieu trouve des appuis plus naturels et plus sentis dans le cœur de                    l’homme. Le fait est que j’ai invariablement remarqué, pour mon compte, que s’il                    y a une certaine quantité et une certaine qualité d’esprits qui admettent, qui                    embrassent volontiers cet ordre métaphysique d’idées et croient les comprendre,                    il y a, pour le moins, une très grande moitié du monde, même du monde                    intellectuel, qui ne s’en trouve pas plus convaincue après qu’auparavant, et qui                    continue d’attendre la preuve après qu’on a prouvé. Anselme, dans sa prétention,                    avait au moins cela de sage, qu’il ne proposait l’argument que comme une                    démonstration confirmative pour ceux qui croyaient déjà. Et de son temps même,                    il trouva un petit moine très sensé et très poli, appelé Gauniton, qui lui dit                    avec toute sorte de respects ce <pb n="372" xml:id="p372"/>que tout homme de bon                    sens et de sens commun lui dirait aujourd’hui.</p><p>Guillaume le Conquérant avait soumis l’Angleterre, et il avait besoin, même dans                    ses prélats, d’auxiliaires politiques qui entrassent dans les vues de son                    gouvernement. Il avait trouvé quelqu’un de tel dans la personne de Lanfranc,                    archevêque de Cantorbéry avant saint Anselme. Lorsque ce dernier fut élu à ce                    siège éminent, il n’y porta pas une capacité du même ordre que celle de                    Lanfranc, et il rencontrait sur le trône le successeur très indigne du                    Conquérant, Guillaume le Roux, prince brutal et violent. Anselme, après avoir                    entrevu les périls qui l’allaient assaillir, avoir résisté aussi longtemps que                    possible au vœu public qui le proclamait, avoir pleuré au point que sa vue s’en                    affaiblit, accepta le fardeau à l’âge de cinquante-neuf ans ; M. de Rémusat nous                    a tracé de lui, à cette époque décisive où il passe du cloître au monde, ce beau                    portrait que je donnerai dans toute son étendue :</p><quote><p rend="indent">Sa sincérité (dans ses refus de se laisser élire) est pour nous                        avérée. Son caractère était, craintif, et, quoiqu’il fût capable d’une                        résistance consciencieuse, il fuyait la lutte et ne connaissait ni                        l’ambition du pouvoir ni l’amour du bruit. Cependant, il ne faut pas croire                        que cette modestie véritable dût en faire un prélat complaisant, indifférent                        à ses droits, prompt à sacrifier les intérêts commis à sa garde. Il était                        moine, et, si l’on peut ainsi parler, moine dans l’âme. Sans nulle                        expérience de la politique, animé d’une foi profonde, jamais il n’avait eu à                        manœuvrer dans le siècle. Sa douceur venait d’une indulgence naturelle, non                        de l’incertitude des principes. Sa conscience était inquiète, son esprit un                        peu timoré ; il n’aurait voulu pour aucun prix manquer au devoir de son                        ministère. Homme d’Église avant tout, et peu fait au spectacle de violence                        et de désordre que donnait la vie des princes et des guerriers,                        attendons-nous à le voir soutenir avec fidélité, même avec obstination, mais                        sans ambition et sans calcul, la cause de la puissance spirituelle, ne                        sachant transiger ni sur le péché dont il deviendrait complice en le                        tolérant, ni sur la foi qu’il croit engagée dans les questions d’intérêt                        ecclésiastique. Il portera au milieu du siècle quelque chose du savant et du                        solitaire. Les conséquences d’un parti une fois pris le toucheront peu, et,                        un principe une fois <pb n="373" xml:id="p373"/>posé, il ne reculera plus,                        surpris qu’on lui résiste et qu’on le méconnaisse ; toujours prêt à se                        réconcilier et jamais à céder, n’ayant ni colère ni haine, voulant la paix                        et ne sachant jamais comment la faire. Nous le verrons ainsi entrer en lutte                        avec la royauté qu’il respecte et qu’il aime, et s’exposer en toute humilité                        à jouer un rôle historique.</p></quote><p rend="indent">Ce rôle, en effet, fut important ; dans les conflits qu’il soutint                    contre Guillaume le Roux et même contre son habile successeur Henri I<hi rend="sup">er</hi>, Anselme, fidèle à ce qu’il considère comme ses                    engagements et ses devoirs envers la cour de Rome, vérifie point par point ce                    portrait : on le voit l’homme des embarras, des difficultés et des scrupules ;                    il les engendre en lui, et, quand ils sont une fois soulevés, il attend la                    solution d’ailleurs, il ne la trouve jamais de lui-même. Il montre dans                    l’ensemble de sa conduite un exemple de plus de cette fermeté inébranlable et                    douce, de cette <hi rend="i">inflexible douceur</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA]                        C’est l’expression de M. Villemain parlant du pape Pie VII.</note> qui                    caractérise la lutte de certaines natures ecclésiastiques contre les potentats                    de la terre. On le réduit, on le chasse, on l’anéantit presque, on ne le soumet                    pas. Anselme, qui a de beaux mots et des paroles heureuses pour exprimer sa                    pensée, disait en écrivant à Baudouin, roi de Jérusalem : <quote>« Il n’est rien                        qui soit plus cher à Dieu en ce monde que la liberté de son                        Église. »</quote> Ç’a été comme la devise et la maxime des seize dernières                    années de sa vie, et l’opinion catholique universelle lui en a su gré avec une                    solennelle reconnaissance. Il serait fastidieux de donner ici un abrégé de                    querelles qui n’ont d’intérêt que par leur développement même, et dont                    M. de Rémusat a su faire de beaux et instructifs chapitres de l’histoire au                    Moyen Âge.</p><p>Anselme, au retour de son second exil, réconcilié avec son roi Henri I<hi rend="sup">er</hi>, mourut et s’éteignit à Cantorbéry à l’âge de soixante et                    quinze ans. On a cité de lui dans <pb n="374" xml:id="p374"/>ses derniers                    moments, et au milieu de toutes ses résignations chrétiennes, une parole qui                    montre la persistance naïve du métaphysicien en lui. On était dans la Semaine                    sainte de l’année 1109 ; un de ceux qui le servaient lui ayant parlé de sa mort                    comme prochaine et comme du départ d’un convié que rappelait à lui le Seigneur                    vers ce temps de la fête de Pâques, il répondit : <quote>« Si telle est sa                        volonté, j’obéirai de bon cœur, mais s’il aimait mieux me laisser encore                        parmi vous un tant soit peu de temps, assez du moins jusqu’à ce que j’aie                        résolu une question qui m’occupe sur <hi rend="i">l’origine de l’âme</hi>,                        j’en serais reconnaissant, d’autant plus que <hi rend="i">je ne sais si, moi                            mort, un autre pourra la résoudre</hi>. »</quote> Touchante faiblesse                    d’un saint qui avait un coin de philosophe ! Ainsi, au moment d’aller rejoindre                    Dieu selon sa ferme croyance, et de posséder le pur esprit à sa source, Anselme                    regrettait de manquer une dernière découverte intellectuelle, et de ne pas                    résoudre par lui-même un dernier problème sur les choses de l’esprit. Un                    philosophe déclaré, un Malebranche ou un Lessing, ne sentirait pas autrement.                    Tant il est vrai que, là comme ailleurs, l’esprit humain naturellement aime                    encore mieux la poursuite que la possession, la chasse que la prise, a dit                    Pascal. Le poète Callimaque a fait une épigramme où il dit à peu près :                        <quote>« Ce lièvre que le chasseur poursuit par monts et par vaux avec                        toutes sortes de fatigues et par toutes les intempéries de l’air,                        donnez-le-lui tout tué, il n’en voudra pas. »</quote></p><p>Anselme, pour le résumer dans sa double carrière, reste mémorable à deux titres :                    historiquement, il a été l’un des patrons, des défenseurs, des militants et des                    patients pour la liberté de l’Église en face de l’État, scientifiquement, il est                    l’inventeur d’un argument métaphysique pour l’existence de Dieu, ce qui, joint à                    ses autres écrits, fait de lui l’un des rares successeurs de <pb n="375" xml:id="p375"/>saint Augustin et de Platon, l’un des prédécesseurs de                    Descartes et de Malebranche.</p><p>M. de Rémusat, dans les trois derniers chapitres de son livre, s’est étendu sur                    les ouvrages philosophiques de son auteur. Dans les développements qu’il y                    donne, il me permettra de regretter que là, comme il lui arrive d’ordinaire en                    pareille matière, il se soit trop asservi aux formes philosophiques du jour, et                    que lui, esprit si vif et si français quand il le veut, il ne perce pas d’outre                    en outre, une fois pour toutes, ces expressions vagues et vaines, ces métaphores                    abstraites qui donnent un air de réalité à ce qui n’est que le nuage subtilisé                    du raisonnement. Il y a un beau mot de l’abbé Sieyès qui dit que <quote>« nos                        langues sont plus savantes que nos idées »</quote>, c’est-à-dire qu’elles                    font croire par quantité d’expressions à des idées qu’on n’a pas, et sur                    lesquelles s’épuisent ensuite de grands et profonds raisonneurs. Je voudrais que                    M. de Rémusat n’eût à cet égard aucun respect humain, et qu’il nous dît au net                    ce qu’il pense de tout cela, et à la française, ce qui dans ma pensée ne                    signifie pas du tout à la légère. Il le pourrait si aisément, s’il l’osait.</p><p>Mais je ne veux pas quitter son livre (toute philosophie à part) sans le louer                    encore d’un travail historiquement si impartial, si sérieusement intéressant, et                    qui fait pénétrer si bien dans une des plus belles et des plus paisibles                    intelligences du Moyen Âge. J’entends dire quelquefois, et depuis quelques mois,                    que tout <hi rend="i">s’abaisse</hi>, que tout <hi rend="i">se ternit</hi>                    autour de nous. Vous-même, mon cher et noble confrère, M. Vitet, n’écriviez-vous                    pas cela hier dans un recueil littéraire que vous enrichissiez au moment                        même<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du                            1<hi rend="sup">er</hi> juin 1852, à la fin d’un excellent article sur                        la <hi rend="i">Chanson de Roland</hi>.</note> ? Non ; permettez-moi <pb n="376" xml:id="p376"/>aussi de vous dire qu’il faut avoir meilleure                    espérance et d’un pays et d’une littérature où tant de plumes distinguées se                    remettent à l’œuvre, et où vous-même donnez l’exemple en revenant aux choses que                    vous savez et que vous exposez si bien. Il y a longtemps que j’entends ces                    plaintes sur la décadence, et jamais je ne les ai entendues plus véhémentes                    qu’il y a au moins quinze années, quand un homme que nous honorions tous disait                    à qui voulait l’entendre : <quote>« L’abaissement <hi rend="i">éclate</hi> de                        toutes parts. »</quote> En parlant ainsi, en s’exprimant avec une énergie si                    absolue, M. Royer-Collard, on peut le croire, était injuste, car il parlait d’un                    régime où, à défaut d’élévation, il se faisait encore de belles applications de                    talent et où il se poursuivait bien des études honorables. Tout cela a-t-il donc                    cessé sans espoir, et ce que M. Royer-Collard disait d’un temps d’où il se                    retirait, le faut-il répéter d’un autre temps, par cela seul qu’on n’y a plus sa                    part d’action politique et d’influence ? Évitons ces retours, du reste bien                    naturels, de l’humeur, et mettons notre pensée plus haut, reprenons notre                    influence dans une sphère plus sûre, j’entends celle des lettres sérieuses et                    pratiquées dans leur véritable esprit. Moi, spectateur, je passe mon temps à me                    figurer pour les autres des rôles que je dessine à plaisir, et qui me font                    l’effet d’être admirables, si on daignait seulement les réaliser. Cela,                    dira-t-on, m’est bien facile, puisque je n’y fais pas entrer la passion ni les                    engagements qui les déjouent. Quoi qu’il en soit, voici un rôle que j’aime à                    concevoir pour l’un de ces hommes à la fois politiques et littéraires qu’a                    frappés la dernière tourmente, et qui ne se sentent coupables que d’avoir voulu                    sauver la France à leur manière, d’une manière qui s’est trouvée insuffisante et                    fragile en face d’une autre méthode plus héroïque et plus souveraine.</p><p>Rester en France, y rentrer du moins dès qu’on le <pb n="377" xml:id="p377"/>peut                    honorablement, et, pour cela, désirer simplement y revenir, y achever ou y                    entreprendre de ces œuvres d’esprit desquelles la politique distrait trop                    souvent et sans compensation suffisante ; s’adresser dans ces nobles études à la                    société française, qui est toujours prête à vous entendre, et jamais à cette                    métaphore changeante qu’on appelle le peuple français ; ne pas mêler à ces                    œuvres plus ou moins sérieuses ou agréables de ces traits qui ne sont là qu’à                    titre d’épigramme ou d’ironie, et pour constater qu’on est un vaincu ; s’élever                    sur les faits accomplis d’hier à un jugement historique, et par conséquent grave                    et respectueux ; tirer parti avec franchise, et sans arrière-pensée, d’une                    société pacifiée, mais tout industrielle et matérielle, pour y relever, avec un                    redoublement de zèle et avec une certaine appropriation au temps présent, les                    goûts de l’esprit, de la vérité littéraire et historique sous ses mille formes,                    de tout ce qui n’est incompatible avec un gouvernement ferme que s’il s’y mêle                    des idées hostiles. Voilà une ébauche bien faible de mon rêve ; je crois                    pourtant qu’aucun caractère ne s’abaisserait dans un tel rôle, simplement                    compris et nettement accepté ; dans tous les cas, je demande pardon à ceux ou                    plutôt à celui des amis absents à qui je m’adresse, de m’être ainsi laissé aller                    à l’exprimer : car tout cela, ne le devinez-vous pas ? revient à dire d’une                    manière un peu détournée : « Oh ! que je voudrais que M. de Rémusat fût déjà                    rentré parmi nous en France ! »</p><p/><p><hi rend="i">Post-scriptum</hi>. — Cet article était écrit lorsqu’au moment de le                    faire paraître, nous trouvons avec bonheur, dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>                    de ce matin (8 août), le décret qui remplit notre vœu.</p></div></body>
</text>
</TEI>

