<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Beaumarchais III (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-06-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-06-28"><head>III. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 28 juin 1852.</dateline><p><pb n="242" xml:id="p242"/>Une existence aussi large, aussi répandue, aussi                        inventive en bien des sens, et aussi aventurée que celle de Beaumarchais, ne                        saurait se resserrer en peu de mots. On a besoin d’en prendre idée et de la                        suivre tant soit peu dans les diverses directions où elle s’est risquée,                        pour arriver à une conclusion équitable sur la nature de l’homme et sur                        celle du talent. Cela est surtout vrai lorsqu’on tient à associer le lecteur                        à ses jugements, et à faire que, par le seul exposé des faits, il en vienne                        à prononcer comme nous-même.</p><p>Ce ne fut point certes Beaumarchais qui perdit le plus à cet odieux et                        ridicule emprisonnement à Saint-Lazare, si inopinément survenu vers la                        soixante-et-onzième représentation du <hi rend="i">Mariage de Figaro</hi>.                        Le mystificateur, sans doute, se trouvait pour la première fois mystifié ;                        les rieurs se partagèrent. <quote>« Le public a beaucoup ri de cet                            esclandre, nous dit un témoin judicieux : on s’en est plus occupé que                            d’une bataille ou d’un traité de paix. »</quote> Pourtant, quand on vit                        le prisonnier sortir après cinq ou six jours sans qu’on articulât aucune                        cause précise à cet acte de rigueur qui touchait à l’ignominie, on se                        retourna sur ceux qui l’avaient ordonné. <pb n="243" xml:id="p243"/>Le                        pouvoir, honteux de ce qui s’était fait dans un moment de dépit, recula. Les                        réparations arrivèrent. Les représentations de <hi rend="i">Figaro</hi>                        reprirent leur cours ; la soixante-douzième n’attira pas moins de monde que                        la première. On remarqua que presque tous les ministres y assistaient. On                        citait une lettre du contrôleur général, M. de Calonne, à Beaumarchais, par                        laquelle ce ministre lui annonçait que le roi agréait sa justification. Par                        une délicatesse qui égalait et surpassait toutes les excuses, <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi> fut joué au Petit Trianon par la société                        intime de la reine, le 19 août (1785), et les acteurs étaient la reine                        elle-même dans le rôle de Rosine, le comte d’Artois dans celui de Figaro,                        M. de Vaudreuil faisant Almaviva, etc. L’auteur eut la faveur d’assister à                        cette exquise représentation. Enfin, si Beaumarchais rentrait dans une                        partie de ses fonds comme négociant, et touchait à titre d’arriéré plus de                        deux millions, il se refusait comme homme de lettres à recevoir une pension                        sur la cassette de plus de <hi rend="i">cent livres</hi>. On la lui offrait                        plus forte ; il crut devoir la réduire lui-même à ce chiffre modique, ne                        voulant y voir et y laisser subsister que la légère attache de l’obligation                        et du bienfait.</p><p>Cependant Beaumarchais allait avoir affaire à des adversaires plus dangereux                        que le pouvoir même. Comme tous les hommes arrivés à un grand renom et très                        redoutés, mais qui ne se gouvernent pas avec prudence, il allait, se trouver                        en présence d’hommes de talent, plus jeunes, hardis, énergiques, avides de                        célébrité aussi, ayant leur réputation à faire, et pour qui il devenait,                        s’il n’y prenait garde, une proie très appétissante. Avoir raison de                        Beaumarchais, qui avait eu raison de tant d’adversaires, était une ambition                        et une gloire qui devaient tenter de plus jeunes, et il l’éprouva. Mirabeau,                        déjà connu par d’énormes scandales, et très <pb n="244" xml:id="p244"/>peu                        encore à des titres honorables, entassant brochures sur brochures, en fit                        une contre la compagnie dite des Eaux de Paris. Les frères Perrier,                        moyennant l’établissement de la pompe à feu, avaient entrepris de fournir                        Paris d’eaux salubres, abondantes, et à plus bas prix qu’on ne le faisait                        jusqu’alors ; chaque maison qui s’abonnait recevait par des conduits et                        tuyaux toute l’eau nécessaire, ce qui était très utile et très digne                        d’encouragement. Les actions de la société avaient été portées fort haut, et                        peut-être d’une manière artificielle. Mirabeau, poussé par son ami, le                        banquier Clavière, combattit l’entreprise pour faire baisser les actions.                        Beaumarchais entra dans la lice, défendant la société et les                        administrateurs ; je crois qu’au fond il avait complètement raison. Mais il                        voulut rire de Mirabeau et de ses objections ; rappelant les critiques                        qu’avaient eu à essuyer de tout temps les entreprises nouvelles :                            <quote>« Quand elles étaient bien amères, disait-il, on les nommait des                                <hi rend="i">Philippiques</hi> ; peut-être un jour quelque mauvais                            plaisant coiffera-t-il celles-ci du joli nom de <hi rend="i">Mirabelles</hi>, venant du comte de Mirabeau, <hi rend="i">qui                                mirabilia fecit</hi>. »</quote> Le faiseur de calembours oubliait                        trop ici à qui il se jouait. Après une longue et lucide discussion, qu’il                        concluait en se demandant quel motif avait pu porter un homme d’un aussi                        grand talent que le comte de Mirabeau à <quote>« soumettre sa plume                            énergique à des intérêts de parti qui n’étaient pas même les                            siens »</quote>, Beaumarchais avait soin pourtant de terminer par                        quelque expression atténuante :</p><quote><p rend="indent">Notre estime pour sa personne, disait-il, a souvent retenu                            l’indignation qui nous gagnait en écrivant. Mais si, malgré la                            modération que nous nous étions imposée, il nous est échappé quelque                            expression qu’il désapprouve, nous le prions de nous la pardonner… Nous                            avons combattu ses idées, sans cesser d’admirer son style…</p></quote><p rend="indent">Mirabeau était atteint ; il le désirait peut-être : il <pb n="245" xml:id="p245"/>s’élança. Énonçant les motifs, réels ou non,                        qu’il avait eus pour entrer dans la discussion, il alla droit, avant tout, à                        l’adversaire, et le frappant de l’épée au visage, selon le conseil de César,                        il le raillait sur cette prétention au patriotisme, au désintéressement et                        au bien public, de laquelle Beaumarchais aimait (et assez sincèrement, je le                        crois) à recouvrir ses propres affaires et ses spéculations d’intérêt :</p><quote><p rend="indent">Tels furent mes motifs, s’écriait-il déjà en orateur, en                            maître puissant dans la réplique et dans l’invective ; et peut-être ne                            sont-ils pas dignes du siècle où tout se fait pour l’honneur, pour la                            gloire, et <hi rend="i">rien pour l’argent</hi> ; où les chevaliers                            d’industrie, les charlatans, les baladins, les proxénètes n’eurent                            jamais d’autre ambition que la gloire <hi rend="i">sans la moindre                                considération de profit</hi> ; où le trafic à la ville, l’agiotage à                            la Cour, l’intrigue qui vit d’exactions et de prodigalités, n’ont                            d’autre but que l’honneur <hi rend="i">sans aucune vue d’intérêt</hi> ;                            où l’on arme pour l’Amérique trente vaisseaux chargés de fournitures                            avariées, de munitions éventées, de vieux fusils que l’on revend pour                            neufs, le tout pour la gloire de contribuer à rendre libre un des                            mondes, et <hi rend="i">nullement pour les retours de cette expédition                                désintéressée</hi>… ; où l’on profane les chefs-d’œuvre d’un grand                            homme (allusion à l’édition de Voltaire par Beaumarchais), en leur                            associant tous les <hi rend="i">juvenilia</hi>, tous les <hi rend="i">senilia</hi>, toutes les rêveries qui, dans sa longue carrière, lui                            sont échappées ; le tout pour la gloire et <hi rend="i">nullement pour                                le profit</hi> d’être l’éditeur de cette collection monstrueuse ; où                            pour faire un peu de bruit, et, par conséquent, par amour de la gloire                            et haine du profit, on change le Théâtre-Français en tréteaux, et la                            scène comique en <hi rend="i">école de mauvaises mœurs</hi> ; on                            déchire, on insulte, on outrage tous les ordres de l’État, toutes les                            classes de citoyens, toutes les lois, toutes les règles, <hi rend="i">toutes les bienséances</hi>…</p></quote><p rend="indent">Voilà donc Mirabeau devenu le vengeur des bienséances et des                        bonnes mœurs contre Beaumarchais, et <hi rend="i">Figaro</hi> passant mal                        son temps entre les mains du puissant athlète, qui le retourne et l’enlève                        de terre au premier choc. Puis il demande à Beaumarchais ce qu’il pense                        maintenant des <hi rend="i">Mirabelles</hi>. Jamais calembour ne fut plus                        rudement payé. La péroraison par laquelle Mirabeau terminait sa brochure est                        restée célèbre dans le genre de l’invective :</p><quote><p rend="indent"><pb n="246" xml:id="p246"/>Pour vous, monsieur, qui, en                            calomniant mes intentions et mes motifs, m’avez forcé de vous traiter                            avec une dureté que la nature n’a mise ni dans mon esprit ni dans mon                            cœur ; vous, que je ne provoquai jamais, avec qui la guerre ne pouvait                            être ni utile ni honorable ; … croyez-moi, profitez de l’amère leçon que                            vous m’avez contraint de vous donner… Retirez vos éloges bien gratuits ;                            car, sous aucun rapport, je ne saurais vous les rendre ; retirez le                            pitoyable pardon que vous m’avez demandé ; <hi rend="i">reprenez jusqu’à                                l’insolente estime que vous osez me témoigner</hi>…</p></quote><p rend="indent">Et il finit par ce conseil terrible et le plus incisif, entre                        hommes avides avant tout de la popularité : <quote>« Ne songez désormais                                qu’<hi rend="i">à mériter d’être oublié</hi>. »</quote></p><p>Beaumarchais, sous le coup de l’outrage, se tut : il avait rencontré un                        jouteur encore plus osé que lui, et à plus forte carrure ; il était dépassé                        et vaincu. Son règne dans l’opinion finit véritablement à ce moment-là                        (1785-1786).</p><p>Un nouvel adversaire se préparait : c’était l’avocat Bergasse, qui, jeune                        aussi, éloquent et ardent, avait sa réputation à faire. Beaumarchais était                        prédestiné aux procès, et aux procès avec des Alsaciens, avec des noms de                        physionomie allemande. Cette fois, ce n’était plus le conseiller <hi rend="i">Goëzman</hi> ; il y avait par le monde un M. <hi rend="i">Kornman</hi>, homme de finances, mari d’une jeune et jolie femme, née à                        Bâle, qu’il maltraitait, dont il avait autorisé d’abord les relations                        irrégulières, et qu’il finit par faire enfermer à Paris, dans une maison de                        force, rue de Bellefonds, au moment où elle était enceinte et près                        d’accoucher. Un jour que Beaumarchais dînait chez la princesse de                        Nassau-Siegen, on parla de cette infortunée, qui avait écrit du fond de sa                        prison une requête touchante ; on la lui donna à lire, ainsi qu’un paquet de                        lettres du mari, et qui étaient très peu à l’honneur de ce dernier :</p><quote><p rend="indent">Je passai sur une terrasse, dit Beaumarchais, où je les lus                            avidement. <pb n="247" xml:id="p247"/><hi rend="i">Le sang me montait à                                la tête.</hi> Après les avoir achevées, je rentre et dis avec                            chaleur : « Vous pouvez disposer de moi, messieurs ; et vous, princesse,                            me voilà prêt à vous accompagner chez M. Le Noir (le lieutenant de                            police), à plaider partout vivement la cause d’une infortunée, punie                            pour le crime d’autrui. Disposez entièrement de moi. »… — Mes amis                            m’embrassèrent.</p></quote><p rend="indent">Toute cette société se mit donc en mouvement pour la pauvre                        femme, et Beaumarchais en tête, un peu Don Quichotte de philanthropie, on le                        voit :</p><quote><p rend="indent">J’offris la main, ajoute-l-il, à M<hi rend="sup">me</hi> la                            princesse de Nassau pour aller chez M. Le Noir ; elle mettait à ses                            démarches l’activité la plus touchante. <hi rend="i">Encore chaud de ma                                lecture</hi>, je fis chez le magistrat <hi rend="i">un plaidoyer                                brûlant qui bientôt l’échauffa lui-même</hi> : il donna les plus                            grands éloges à la malheureuse détenue, à sa douceur, à sa douleur, au                            ton pénétrant de ses plaintes…</p></quote><p rend="indent">Tout cela se passait en 1781 et se termina alors par la sortie                        de la pauvre femme à qui Beaumarchais, qui avait couru à Versailles chez                        tous les ministres, était venu annoncer lui-même la délivrance. Mais                        quelques années après (1787), dans un procès que le mari poursuivait contre                        elle, Bergasse, avocat et conseil de Kornman, rencontrant le nom de                        Beaumarchais et cette quantité de grands personnages qui s’étaient                        intéressés pour la belle coupable, en tira parti dans son <hi rend="i">Mémoire</hi>, et fit, contre Beaumarchais notamment, une sortie                        violente qui amena celui-ci à porter plainte en diffamation. On a retenu,                        entre autres, un mot de Bergasse parlant de Beaumarchais comme d’un homme                                <quote>« <hi rend="i">qui sue le crime</hi> »</quote>. Ce n’était                        pas seulement une exagération, c’était une absurdité et une folie. Dans                        toute cette affaire, Beaumarchais avait surtout cédé à la manie du siècle, à                        ce mouvement de chevalerie errante en faveur du sexe sensible et faible, et                        des pauvres victimes cloîtrées et opprimées. Mais l’opinion était si bizarre                        que, cette fois, lasse à la fin de suivre si longtemps Beaumarchais, <pb n="248" xml:id="p248"/>elle se retourna vivement contre lui, et se prit                        à l’insulter. S’il gagna ce procès-là devant le Parlement, il le perdit                        devant le public :</p><quote><p rend="indent">Beaumarchais est accablé de libelles et généralement haï en                            ce moment, écrivait Mallet du Pan à cette date (1787). Son <hi rend="i">Tarare</hi> n’attire pas moins la foule, et la vindicte publique                            est oubliée. Cela peint l’esprit de Paris, où le mépris et l’opinion                            sont impuissants ; où il suffit d’amuser pour couvrir tout.</p></quote><p rend="indent">On racontait alors de Beaumarchais et de sa vie intérieure                        mille singularités vraies ou fausses, mais qui visaient au scandale ou au                        ridicule : celle-ci, par exemple, qui est assez piquante, et que je donne                        pour ce qu’elle vaut :</p><quote><p rend="indent">Beaumarchais a une pantoufle en or clouée sur son bureau,                            c’est celle de sa maîtresse ; avant de travailler, il la baise, et cela                            l’inspire. — Il embrasse tout et se croit propre à tout.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Tarare</hi>, qui avait peut-être été écrit sous                        l’inspiration de la pantoufle merveilleuse, et qui se jouait en concurrence                        avec le procès Kornman, était un opéra de Beaumarchais, très fou, très                        bizarre, mais très à propos, un opéra soi-disant philosophique, politique et                        déjà révolutionnaire, préludant à la Déclaration des droits, et où                            <quote>« la dignité de l’homme était le point moral que l’auteur avait                            voulu traiter, le thème qu’il s’était donné »</quote>, disait-il                        sérieusement dans son <hi rend="i">Discours préliminaire</hi>. On peut juger                        de ce que peut être la <hi rend="i">dignité de l’homme</hi> mise en                        musique ; mais les contemporains s’en accommodaient fort, et Beaumarchais                        essayait par tous les moyens de ressaisir la popularité qui lui                        échappait.</p><p>La Révolution de 89, dès le début, apprit à Beaumarchais combien il était                        impuissant devant ce flot immense qu’il avait été des premiers à provoquer,                        et qui débordait en le menaçant. <hi rend="i">Figaro</hi> avait, certes,                        préparé et <pb n="249" xml:id="p249"/>présagé cette révolution ; mais, quand                        le succès de la tragédie de <hi rend="i">Charles IX</hi>, par Marie-Joseph                        Chénier, en donna le signal et en sonna comme le tocsin, Beaumarchais                        s’effraya. Il adressait aux Comédiens-Français de très judicieuses et très                        prudentes observations à ce sujet (9 novembre 1789) :</p><quote><p rend="indent">La pièce de <hi rend="i">Charles IX</hi>, disait-il, a                            certainement du mérite ; elle est dans quelques scènes d’un effet                            terrible et déchirant, quoiqu’elle languisse dans d’autres et n’ait que                            peu d’action… Mais, <hi rend="i">en me recherchant sur</hi> sa                                moralité<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Me recherchant                                    sur…</hi> Beaumarchais est plein de ces locutions incorrectes et                                de néologismes de tout genre ; on ne les compte pas avec lui. Dans                                l’habitude, il est de la langue de Mercier autant et plus que de                                celle de Voltaire.</note>, je l’ai trouvée plus que douteuse. En ce                            moment de licence effrénée où le peuple a beaucoup moins besoin d’être                            excité que contenu, ces barbares excès, à quelque parti qu’on les prête,                            me semblent dangereux à présenter au peuple, et propres à justifier les                            siens à ses yeux. Plus <hi rend="i">Charles IX</hi> a de succès, plus                            mon observation acquerra de force ; car la pièce aura été vue par des                            gens de tous les états. Et puis quel instant, mes amis, que celui où le                            roi et sa famille viennent résider à Paris, pour faire allusion aux                            complots qui peuvent les y avoir conduits ! Quel instant, pour prêter au                            clergé, dans la personne d’un cardinal, un crime qu’il n’a pas commis,                            etc.</p></quote><p rend="indent">Et il insiste sur les inconvénients et les dangers si flagrants                        dans les circonstances. On voit qu’il arrive à Beaumarchais comme à nous                        tous : nous devenons prudents et sages, du moment que nos passions                        s’apaisent, que nos intérêts (y compris les intérêts de nos talents et de                        nos facultés les plus chères) sont hors de cause ; celui qui a mis au monde                            <hi rend="i">Figaro</hi>, qui l’a poussé envers et contre tous, et qui                        n’a plus grand-chose de nouveau à ajouter, voudrait dire <hi rend="i">holà !</hi> à <hi rend="i">Charles IX</hi>.</p><p>Il y avait, en un mot, chez lui infiniment moins de <hi rend="i">parti                            pris</hi> de révolution que chez Mirabeau, Chamfort, et beaucoup                        d’autres. Sa force d’impulsion étant épuisée, il atteignait à l’âge où tout                        lui aurait paru assez <pb n="250" xml:id="p250"/>bon, pourvu qu’il pût faire                        jouer ses pièces, être gai et heureux dans son jardin.</p><p>Vers ces années, d’assez grands changements s’étaient accomplis et dans                        l’existence et dans la manière de sentir de Beaumarchais. Il était devenu                        vieux d’assez bonne heure ; bien portant encore, mais sourd, d’ailleurs bon                        homme et naïf à mesure qu’il rentrait et s’enfermait davantage dans le                        cercle des amis et dans celui de la famille. Sa vie s’était, jusqu’à un                        certain point, régularisée. Un fils qu’il avait eu de son second mariage                        n’avait pas vécu ; mais il avait une fille qu’il aimait tendrement, nommée                        du nom d’<hi rend="i">Eugénie</hi>, et que tout annonce avoir été charmante.                        Il s’était remarié en effet, le 8 mars 1786, à Marie-Thérèse-Émilie <hi rend="i">Willermawla</hi>, et il avait droit désormais de dire, en                        terminant son troisième <hi rend="i">Mémoire</hi> contre Kornman :</p><quote><p rend="indent">Ces débats ne troublent plus la paix de mon intérieur.                            Heureux dans mon ménage, heureux par ma charmante fille, heureux par mes                            anciens amis, je ne demande plus rien aux hommes, ayant rempli tous mes                            devoirs austères (entendez cet <hi rend="i">austères</hi>, sans trop                            d’austérité) de fils, d’époux, de père, de frère, d’ami, d’homme enfin,                            de Français et de bon citoyen ; ce dernier, cet affreux procès m’a fait                            du moins un bien, en me mettant à même de rétrécir mon cercle, de                            discerner mes vrais amis de mes frivoles connaissances.</p></quote><p rend="indent">En 89, il habitait encore la Vieille-Rue-du-Temple ; mais, dès                        ce temps, il avait son beau jardin et sa maison qu’il faisait bâtir sur le                        boulevard, à l’angle, en face de la Bastille, et que nous avons tous pu voir                        dans notre jeunesse. Il alla s’y installer vers 1790, pour en sortir fugitif                        et menacé en 92. Ce fut miracle, en vérité, si cette maison échappa au flot                        dévastateur qui descendait journellement du faubourg, et qui s’y brisait                        comme à un cap avancé. C’étaient sans cesse des visites domiciliaires, des                        menaces de pillage et d’incendie ; on accusait Beaumarchais d’être                        accapareur de blés, puis d’être accapareur <pb n="251" xml:id="p251"/>d’armes cachées, et de les entasser dans des souterrains qui n’existaient                        pas :</p><quote><p rend="indent">Quant à moi, disait-il dans ces espèces de mémoires et                            pétitions à la Convention qu’il faudrait toujours mettre en regard du                            monologue de Figaro, quant à moi, citoyens, à qui une vie si troublée                            est devenue enfin à charge ; moi qui, en vertu de la liberté que j’ai                            acquise par la Révolution, me suis vu près, vingt fois, d’être incendié,                            lanterné, massacré ; qui ai subi en quatre années quatorze accusations                            plus absurdes qu’atroces, plus atroces qu’absurdes ; qui me suis vu                            traîner dans vos prisons deux fois pour y être égorgé sans aucun                            jugement ; qui ai reçu dans ma maison la visite de quarante mille hommes                            du peuple souverain, et qui n’ai commis d’autre crime que d’avoir un                            joli jardin, etc.</p></quote><p rend="indent">Depuis les premiers jours de 89, Beaumarchais fut constamment                        sur le pied de l’apologie et de la défensive. On voulait l’exclure de la                        première Commune de Paris dont il était membre ; il dut se défendre par une                            <hi rend="i">Requête</hi> où il parlait magnifiquement de lui-même et de                        ses services rendus pendant la guerre d’Amérique. En rabattant de                        l’exaltation bien naturelle à un vieillard, plein d’imagination, qui se                        souvient de son plus beau moment de gloire, on sent en plus d’un passage                        l’accent de la conviction et d’une sincérité persuasive Beaumarchais, dans                        ses souvenirs, oubliait sans doute bien des détails qui eussent apporté de                        l’ombre au tableau, mais il avait raison en parlant de cet intérêt public,                        de cet aspect patriotique et général sous lequel avait toujours eu soin de                        placer et de voir même son intérêt particulier. Il avait surtout raison                        quand il parlait de sa facilité à obliger et de sa bienveillance, lui avait                        fait tant d’ingrats.</p><p>Ce besoin d’activité et d’entreprises qui survivait encore chez lui à tant de                        mécomptes, le fit s’engager en mars 1792 dans une affaire qui avait couleur                        de patriotisme et qui l’abreuva d’ennuis. Il ne s’agissait de rien moins que                        de <hi rend="i">soixante mille</hi> ou même de <hi rend="i">deux cent                            mille</hi> <pb n="252" xml:id="p252"/>fusils à acheter en Hollande et à                        procurer au gouvernement français, qui, aux approches de la guerre, en avait                        grand besoin. Il en parla successivement à <hi rend="i">quatorze</hi>                        ministres qui se succédèrent en peu de mois, et ne rencontra chez tous                        qu’inattention et temporisation continuelle, quelques hommes dans les                        bureaux ayant intérêt, non à faire manquer l’affaire, mais à la tirer des                        mains de Beaumarchais pour y trouver eux-mêmes leur profit. Ici.                        Beaumarchais n’échappa point à l’un des inconvénients que les gens du plus                        grand esprit subissent quelquefois dans leur vieillesse. Dans les mémoires                        qu’il adressa à ce sujet à la Convention, et qu’il divisa en <hi rend="i">six Époques</hi>, il lui arrive (chose inattendue et singulière !) de                        devenir ennuyeux. Beaumarchais ennuyeux ! il est évident qu’il le fut ; il                        l’est pour les lecteurs aujourd’hui ; il l’était dès lors pour les ministres                        mêmes qu’il poursuivait de ses sollicitations incessantes et qui ne savaient                        plus à la fin comment se dérober à ses rendez-vous obstinés. Aux environs de                        la journée du 10 août, il est en danger d’être massacré et obligé de fuir.                        N’importe ! il ne pense qu’à ses fusils, il en fait son point d’honneur ;                        c’est son tic. Il revient à Paris exprès pour en conférer. Il est mis en                        prison à l’Abbaye ; quelques heures avant les massacres du 2 septembre, il                        en est tiré par la générosité de Manuel, qui vient lui dire :                            <quote>« Sortez à l’instant de ce lieu. »</quote></p><quote><p rend="indent">— Je lui jetai mes bras au corps, s’écrie dramatiquement                            Beaumarchais, sans pouvoir lui dire un seul mot : mes yeux seuls lui                            peignaient mon âme ; je crois qu’ils étaient énergiques s’ils lui                            peignaient tout ce que je pensais ! Je suis d’acier contre les                            injustices, et mon cœur s’amollit, mes yeux fondent en eau sur le                            moindre trait de bonté. Je n’oublierai jamais cet homme ni ce moment-là.                            Je sortis.</p></quote><p rend="indent">Il sort, mais il va suivre au ministère l’affaire des fusils.                        Dans une discussion du Conseil à laquelle il est <pb n="253" xml:id="p253"/>admis, il a peine à entendre Danton, qui pourtant parlait assez fort et                        assez haut :</p><quote><p rend="indent">M. Danton était assis de l’autre côté de la table ; il                            commence la discussion ; mais, comme je suis presque sourd, je me lève                            et demande pardon si je passe auprès du ministre (parce que j’entends                            mal de loin), en faisant, selon mon usage, un petit cornet de ma                            main.</p></quote><p rend="indent">Cela fait rire les ministres et Danton lui-même ; mais                        Beaumarchais ne rit pas ; il ne rit plus. Il veut que la nation ait ses                        fusils, qu’elle les ait même <hi rend="i">malgré elle</hi>. On ne revient                        pas de cette obstination-là.</p><p><quote>« Je suis un triste oiseau, dit avec raison Beaumarchais, car je n’ai                            qu’un ramage, qui est de dire, depuis cinq mois, à tous les ministres                            qui se succèdent : <hi rend="i">Monsieur, finissez donc l’affaire des                                armes qui sont en Hollande !</hi> Un vertige s’est emparé de la tête                            de tout le monde. »</quote> Il aurait pu ajouter : « Et de la mienne                        aussi. »</p><p>Sourd comme il l’est devenu, il ne paraît pas même se rendre très bien compte                        de la situation générale. À Londres, où il s’est réfugié à la fin de 1792,                        il reçoit pourtant une lettre de son commis et fondé de pouvoir, qui lui dit                        qu’il s’est présenté dans les bureaux de la guerre et qu’on l’a adressé à un                        sieur Hassenfratz (le savant) : <quote>« J’ai débuté lui demandant si                            j’avais l’honneur de parler à M. Hassenfratz, qui, l’œil hagard, le                            teint enflammé, le poing fermé, m’a dit d’une voix de tonnerre, et avec                            l’expression de la fureur : “<hi rend="i">Tu n’as point l’honneur, je ne                                suis point monsieur ; je m’appelle Hassenfratz.</hi>” »</quote>                        — C’est dans cet état de choses que Beaumarchais a la bonhomie de revenir de                        Londres et de se remettre aux mains de la Convention pour plaider cette                        affaire, et avoir raison de la dénonciation de Lecointre, dont il démontre                        surabondamment l’erreur et l’injustice. On lit à la fin de sa sixième <hi rend="i">Époque</hi> ou de son sixième mémoire, après un quatrain digne                        de Pibrac, <pb n="254" xml:id="p254"/>cette signature pleine d’innocence :                                <quote>« <hi rend="i">Le citoyen toujours persécuté</hi>, Caron                            Beaumarchais. — Achevé pour mes juges, à Paris, ce 6 mars 1793, <hi rend="i">l’an second de la République</hi>. »</quote> Tout rempli de                        son unique objet, il ne se représente pas au juste ce que c’est que la                        Convention nationale ; ce qui étonne, c’est qu’il y ait sauvé sa tête.</p><p>Sorti encore une fois de France et réfugié à Hambourg pendant les années                        suivantes, il y vécut dans la détresse jusqu’au point (me dit M. de Loménie)                        de devoir ménager une allumette et en réserver la moitié pour le lendemain.                        La pensée de sa famille et de sa fille chérie le soutenait. Il la revit en                        1796 et rentra bientôt après dans sa maison, dans ce joli jardin qu’il avait                        peuplé de statues, de cénotaphes, de souvenirs, et où il avait mis toutes                        sortes d’inscriptions selon le goût du temps. Les lettres qu’il écrit à ses                        amis, et qui sont de cette date, sont tout aimables. À sa fille et à sa                        famille, dans les grands moments, il parle trop avec la solennité et                        l’emphase d’un père de mélodrame ; à ses maîtresses (car il en eut                        toujours), il écrit sur un ton qui fait reculer d’étonnement les moins                        scrupuleux et qui condamne ce coin de sa correspondance à ne jamais sortir                        du tiroir ni du cabinet des curieux ; mais avec ses amis, dans le                        tous-les-jours, il redevient uniment le gai, le bon et facile                        Beaumarchais :</p><quote><p rend="indent">Je viens de revenir, écrit-il à l’un d’eux (6 juin 1797),                            dans ma maison du boulevard, dont le séquestre n’était pas levé quand je                            suis rentré dans Paris. Le triste motif qui m’y ramène est l’opposé de                            celui qui me la fit construire, le besoin d’économie. Ma fortune, aux                            trois quarts détruite par une persécution de quatre années, ne me permet                            pas de payer un autre loyer, pendant que ma maison dépérit faute d’être                            habitée… Je cours après tous mes débris, car il faut laisser du pain à                            mes enfants… Quand on a tout savouré, l’existence presque entière est                            dans les souvenirs. Heureux celui chez qui le bien peut compenser le                            mal !</p></quote><p rend="indent">Il venait de marier sa fille à <quote>« un bon jeune                            homme »</quote>, <pb n="255" xml:id="p255"/>comme il disait, à un homme                        honorable, plein d’amour pour elle, et qui, à l’heure où nous écrivons, vit                        encore.</p><p>Il eut une dernière jouissance d’amour-propre, lorsque, le Théâtre-Français                        ayant repris son drame de <hi rend="i">La Mère coupable</hi> qu’il avait                        fait en 1791, il se vit appelé à grands cris et entraîné sur le théâtre, où                        il lui fallut paraître entre Molé, Fleury et M<hi rend="sup">lle</hi> Contat. Il savoura avec douceur ce suprême applaudissement, et se                        dit que sans doute le public était devenu plus moral, puisqu’il accueillait                        un si excellent ouvrage. Après avoir tiré tout son feu d’artifice d’esprit,                        Beaumarchais était insensiblement revenu à ses premiers penchants de <hi rend="i">Grandisson</hi> ; un singulier <hi rend="i">Grandisson</hi>                        toujours ! et, comme quelqu’un l’a appelé, <quote>« un Grandisson un peu                            polisson »</quote>. Mais la paternité l’avait ramené d’instinct et en                        idée au drame moral et vertueux, et il répétait souvent dans sa vieillesse                            <quote>« que tout homme qui n’est pas né un épouvantable méchant, finit                            toujours par être bon quand l’âge des passions s’éloigne, et surtout                            quand il a goûté le bonheur si doux d’être père ! »</quote></p><p>Dans une de ses lettres finales, nous surprenons de lui un espoir ou du moins                        un désir sur l’immortalité de l’âme :</p><quote><p rend="indent">Je n’aime pas, disait-il à un ami, que, dans vos réflexions                            philosophiques, vous regardiez la dissolution du corps comme l’avenir                            qui nous est exclusivement destiné ; ce corps-là n’est pas <hi rend="i">nous</hi> ; il doit périr sans doute, mais l’ouvrier d’un si bel                            assemblage aurait fait un ouvrage indigne de sa puissance s’il ne                            réservait rien à cette grande faculté à qui il a permis de s’élever                            jusqu’à sa connaissance ! Mon frère, mon ami, mon Gudin, s’entretient                            souvent avec moi de cet avenir incertain ; et notre conclusion est                            toujours : Méritons au moins qu’il soit bon ; s’il nous est dévolu, nous                            aurons fait un excellent calcul ; si nous devons être trompés dans une                            vue si consolante, le retour sur nous-mêmes, en nous y préparant par une                            vie irréprochable, a infiniment de douceur.</p></quote><p rend="indent">Nous voudrions, par cette impression, effacer celle que                        laissent d’autres lettres publiques de Beaumarchais, <pb n="256" xml:id="p256"/>écrites dans le même temps, et où il s’est oublié, par un                        dernier retour, à d’indignes irrévérences. Nous n’espérons pas, toutefois,                        faire oublier jamais à ceux qui les ont vues d’autres lettres de même date,                        très secrètes, et où la licence déborde. Mettons cela sur le compte du                        siècle. Il était plus fidèle à sa nature quand il écrivait à Collin                        d’Harleville qui lui avait envoyé un poème allégorique sur <hi rend="i">Melpomène</hi> et sur <hi rend="i">Thalie</hi> :</p><quote><p rend="indent">Pour lire un joli poème, s’amuser d’un charmant ouvrage, il                            faut, mon cher citoyen, avoir le cœur serein, la tête libre ; et bien                            peu de ces doux moments sont réservés à la vieillesse. Autrefois,                            j’écrivais pour alimenter le plaisir ; et maintenant, après cinquante                            ans de travaux, j’écris pour disputer mon pain à ceux qui l’ont volé à                            ma famille. Mais j’avoue que je suis un peu comme la Claire de                            Jean-Jacques, à qui même, au travers des larmes, le rire échappait                            quelquefois.</p></quote><p rend="indent">Ce rire venait de source et circulait en quelque sorte à la                        ronde dans toute la famille Beaumarchais ; l’une de ses sœurs, Julie, non                        mariée, dans sa dernière maladie se chansonnait elle-même par de gais                        couplets des plus badins, auxquels chacun des assistants ajoutait le sien ;                        et Beaumarchais, relisant après la mort de sa sœur ce singulier testament,                        ajoutait de sa main, au bas, avec une naïveté de tendresse qui fait                        sourire : <quote>« C’est <hi rend="i">le Chant du Cygne</hi> de ma pauvre                            sœur Julie. »</quote></p><p>Il mourut lui-même à Paris, dans la nuit du 17 au 18 mai 1799, d’une attaque                        d’apoplexie, dit-on, que rien n’avait annoncée ; il s’endormit de la mort                        pendant son sommeil. Il n’avait que soixante-sept ans. Quelques personnes,                        parmi lesquelles je citerai Esménard, auteur de l’article <hi rend="i">Beaumarchais</hi> dans la <hi rend="i">Biographie universelle</hi>,                        M. Népomucène Lemercier et M. Bouchot, paraissaient très convaincus que                        Beaumarchais s’était délivré lui-même (avec le poison dit de Cabanis) d’une                        vie qui lui était devenue trop à charge à force de gêne, et trop pénible. La                        famille et les amis ont démenti ce bruit et <pb n="257" xml:id="p257"/>cette                        opinion qui avait trouvé dans le temps assez de crédit. Ceux qui n’y                        apportent d’autre intérêt que celui de la vérité ne feront aucune difficulté                        d’admettre l’apoplexie, en se réservant tout au plus un léger doute.</p><p>Au milieu de tout ce que j’ai dû omettre sur Beaumarchais, je serais heureux                        si j’étais parvenu à laisser se dessiner d’elle-même, dans l’esprit de mes                        lecteurs, sa figure si libre et si naturelle, telle que je la conçois, sans                        la forcer en rien, sans trop la presser, et en y respectant même les                        inconséquences. J’ai évité jusqu’ici de traiter la question de moralité                        positive en Beaumarchais, et je dirai simplement pourquoi : il appartient à                        cette famille d’esprits que nous connaissons très bien pour l’avoir déjà                        étudiée chez Gourville et chez d’autres encore, famille en qui la morale                        rigide tient peu de place, et qui, dans l’âge de l’activité et des affaires,                        se sert du <hi rend="i">oui</hi> ou du <hi rend="i">non</hi>, selon                        l’occasion, et sans trop de difficulté. Si j’avais voulu entrer dans le                        détail de certaines négociations où fut mêlé Beaumarchais, dans celles                        particulièrement qu’il mena à Londres, tant avec le chevalier d’Éon qu’avec                        le gazetier Morande, on l’aurait surpris dans des manèges peu grandioses, et                        qu’il vaut mieux ignorer. Pour m’en tenir au point de vue littéraire et à                        celui du goût, je ne puis m’empêcher de remarquer à quel point l’argent                        prend d’importance dans sa manière de prouver et de raisonner. Entreprend-il                        de se justifier auprès de la Commune de Paris des sots griefs qu’on lui                        impute, comme d’avoir accaparé des armes, d’avoir des souterrains dans sa                        maison du boulevard, même d’avoir trompé autrefois les Américains par ses                        fournitures, il dira ingénument, en imitant les gageures et les défis à                        l’anglaise :</p><quote><p rend="indent">Je déclare que je donnerai <hi rend="i">mille écus</hi> à                            celui qui prouvera que j’aie jamais eu chez moi, depuis que j’ai aidé                            généreusement l’Amérique à <pb n="258" xml:id="p258"/>recouvrer sa                            liberté, d’autres fusils que ceux qui m’étaient utiles à la chasse ;</p><p>Autres <hi rend="i">mille écus</hi> si l’on prouve la moindre relation de                            ce genre entre moi et M. de Flesselles…</p><p>Je déclare que je paierai <hi rend="i">mille écus</hi> à qui prouvera que                            j’ai des souterrains chez moi qui communiquent à la Bastille…</p><p>Que je donnerai <hi rend="i">deux mille écus</hi> à celui qui prouvera                            que j’aie eu la moindre liaison avec aucun de ceux qu’on désigne                            aujourd’hui sous le nom des <hi rend="i">aristocrates</hi>…</p><p>Et je déclare, pour finir, que je donnerai <hi rend="i">dix mille                                écus</hi> à celui qui prouvera que j’ai avili la nation française                            par ma cupidité quand je secourus l’Amérique…</p></quote><p rend="indent">Cette façon de tout évaluer en argent me paraît déceler un                        ordre de sentiments et d’habitudes qui était nouveau en littérature, et qui                        s’y naturalisa trop aisément. Maintenant, j’accorderai volontiers que, dans                        toutes les occasions où il le put, Beaumarchais chercha à concilier son                        intérêt particulier avec l’intérêt public, à les confondre en quelque sorte                        pour en tirer du même coup profit, honneur, popularité. C’était la forme de                        charlatanisme en usage au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : on                        y avait le charlatanisme patriotique et philanthropique. <quote>« Ce qui                            m’anime en tout objet, dit Beaumarchais, c’est l’utilité                            générale. »</quote> — <quote>« À chaque événement important, disait-il                            encore, la première idée qui m’occupe est de chercher sous quel rapport                            on pourrait le tourner au plus grand bien de mon pays. »</quote> Dans le                        courant de la guerre d’Amérique, il conçut plus d’une fois de telles idées                        et les mit en circulation avec bonheur ; comme, par exemple, le jour (1779)                        où, pour relever le courage des négociants et armateurs, il proposa au                        ministre de déclarer les protestants désormais admissibles dans les chambres                        de commerce, d’où ils étaient jusqu’alors exclus ; ou comme ce jour encore                        où, après la défaite navale de M. de Grasse (1782), il eut l’idée que chaque                        grande ville offrît au roi un vaisseau de ligne, portant le nom de la cité                        qui lui en ferait hommage. Dans toutes <pb n="259" xml:id="p259"/>ces                        circonstances, il obéissait franchement à la tournure de son imagination,                        ainsi qu’au vent de son siècle. Beaumarchais, si attaqué, si calomnié, n’eut                        jamais de haine ; si l’on excepte Bergasse, qu’il a personnifié dans                        Bégearss avec plus de mauvais goût encore que de rancune, il avait raison de                        dire et de répéter :</p><quote><p rend="indent">J’ai reçu de la nature un esprit gai qui m’a souvent                            consolé de l’injustice des hommes… Je me délasse des affaires avec les                            belles-lettres, la belle musique et quelquefois les belles femmes… Je                            n’ai jamais couru la carrière de personne : nul homme ne m’a jamais                            trouvé barrant ses vues ; tous les goûts agréables se sont trop                            multipliés chez moi pour que j’aie eu jamais le temps ni le dessein de                            faire une méchanceté.</p></quote><p rend="indent">Si la conversation roulait sur ses ennemis, d’ordinaire il                        coupait court :</p><quote><p rend="indent">Nous avons, disait-il à son ami Gudin, un meilleur emploi à                            faire de nos conversations : elles deviendraient tristes, au lieu d’être                            amusantes ou instructives. — Ils font leur métier, faisons le nôtre,                            disait-il encore. Soyons sages ; surtout tenons-nous gais, car ils ne                            veulent que nous fâcher ; ne leur donnons pas cette joie.</p></quote><p rend="indent">C’est bien là l’homme qui fut aimé de tous ceux qui                        l’approchèrent, qui mêlait un fonds de bienveillance à la joie, un fonds de                        simplicité à la malice, qui avait écrit sur le collier de sa chienne :                            <quote>« Beaumarchais m’appartient ; je m’appelle <hi rend="i">Florette</hi> ; nous demeurons Vieille-Rue-du-Temple »</quote> ; et                        de qui son biographe et son <hi rend="i">fidèle Achate</hi>, Gudin, a écrit                        naïvement : <quote>« il fut aimé avec passion de ses maîtresses et de ses                            trois femmes. »</quote></p><p>Et ce n’est pas seulement Gudin qui parle ainsi, c’est La Harpe, peu suspect                        de trop d’indulgence, et qui dit, en nous montrant le Beaumarchais de la fin                        et au repos, tel qu’il était assis dans le cercle domestique et dans                        l’intimité : <quote>« Je n’ai vu personne alors qui parût être mieux avec                            les autres et avec lui-même. »</quote> C’est <pb n="260" xml:id="p260"/>Arnault encore, qui, dans ses <hi rend="i">Souvenirs</hi>, lui a consacré                        des pages pleines d’intérêt et de reconnaissance ; c’est Fontanes enfin,                        qui, trouvant qu’Esménard l’avait traité bien sévèrement dans le <hi rend="i">Mercure</hi>, écrivait une lettre où on lit                        (septembre 1800) :</p><quote><p rend="indent">Quant au caractère de Beaumarchais, je vous citerai encore                            sur lui un mot de Voltaire : « <hi rend="i">Je ne crois pas qu’un homme                                si gai soit si méchant</hi> » ; et ceux qui l’ont vu de près disent                            que Voltaire l’avait bien jugé. Ce Beaumarchais qu’on a généralement                            regardé comme un Gil Blas de Santillane, un Gusman d’Alfarache, le                            modèle enfin de son Figaro, ne ressemblait, dit-on, nullement à ces                            personnages : il portait plus de facilité que d’industrie dans toutes                            les affaires d’argent<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est ainsi que dans                                l’édition, dite de Kehl, des <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de                                Voltaire, pour laquelle il eut à essuyer tant de traverses et de                                critiques, il perdit un million.</note>. Il y était bien plus trompé                            que trompeur. Sa fortune, qu’il dut à des circonstances heureuses, s’est                            détruite, en grande partie, par un excès de bonhomie et de confiance                            dont on pourrait donner des preuves multipliées. Tout homme qui a fait                            du bruit dans le monde a deux réputations : il faut consulter ceux qui                            ont vécu avec lui, pour savoir quelle est la bonne et la véritable.</p></quote><p rend="indent">Tel est, ce me semble, le point actuel où en est la critique                        sur Beaumarchais, à la veille des documents nouveaux que M. de Loménie doit                        y introduire. Le simple coup d’œil qu’il m’a été donné de jeter sur ces                        papiers me permet de dire que, le jour où le spirituel biographe en aura                        fait l’usage qu’il est capable d’en faire, bien des doutes seront éclaircis,                        et que l’on saura dorénavant son Beaumarchais comme on sait maintenant son                        Rousseau et son Voltaire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y aura pourtant                            toujours cette différence qu’on peut tout dire de ce qui concerne                            Rousseau et Voltaire ; il y a eu chez eux bien des vilenies et des                            impuretés, mais qui, après tout, ont pu sortir et se déclarer : chez                            Beaumarchais il y aura toujours un <hi rend="i">cabinet secret</hi> où                            le public n’entrera pas. Au fond, il a pour dieux Plutus et le <hi rend="i">Dieu des jardins</hi>, ce dernier tenant une très grande                            place jusqu’au dernier jour. C’est en ce sens que ce n’est déjà plus la                            même littérature que celle de Rousseau et de Voltaire, bien plus                            intellectuelle même dans ses vices et ses défauts.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

