<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le maréchal Marmont, duc de Raguse III (Suite et fin.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-04-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-04-19"><head>III. (Suite et fin.)</head><dateline>Lundi 19 avril 1852.</dateline><p><pb n="47" xml:id="p47"/>L’adversité va achever de nous développer le                        caractère du maréchal Marmont et nous confirmer dans l’idée que nous en                        avons pu prendre. Il porta son malheur jusqu’à la fin avec un mélange de                        dignité, de fierté même, de philosophie et de tristesse, de tristesse au                        fond, de distraction et de facilité à la surface, et toujours avec honneur.                        Quels furent ses goûts, ses occupations, l’emploi de ses heures et de ses                        années dans l’exil ? La meilleure justification d’un homme sort de là.</p><p>Après n’avoir fait que passer à Londres et en Hollande, il alla à Vienne, et                        y résida habituellement jusque vers 1843, sauf les voyages qu’il fit dans                        l’intervalle. À dater de 1843, ce fut plus habituellement à Venise qu’il                        établit sa vie, sauf encore les absences qu’il aimait à faire à certaines                        saisons, et une retraite de plusieurs mois à Hambourg pendant les événements                        de 1848 ; mais c’est à Venise qu’il est revenu vivre dès 1849, et qu’il est                        mort.</p><p>Et avant tout, pour aborder sans hésitation une question délicate, et qui,                        soulevée un jour devant lui, fit <pb n="48" xml:id="p48"/>rougir le front du                        noble guerrier, mais une question qui est trop chère à la calomnie pour                        qu’on la lui laisse, je dirai qu’à l’étranger, le maréchal Marmont, privé de                        ses traitements en France, vivait surtout de sa dotation d’origine et de                        fondation napoléonienne, datant de l’époque de ses grands services en                        Illyrie, dotation qui, par suite de la reprise des Provinces illyriennes,                        lui avait été légitimement garantie dans les traités de 1814, comme cela                        arriva à d’autres grands feudataires de l’Empire en ces provinces. Il est                        donc inexact et faux de dire qu’il ait vécu à l’étranger d’une pension du                        gouvernement autrichien : il continua de recevoir une indemnité                        régulièrement garantie et stipulée par des traités internationaux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les seules dotations, ainsi respectées, furent                            celles dont les titres portaient sur des provinces qui, bien que                            conquises par l’Empereur, avaient été ensuite reconnues dans les traités                            de paix comme faisant partie de l’Empire français.</note>.</p><p>Arrivé à Vienne, il y fut l’objet de l’attention particulière et des                        témoignages d’estime de tout ce qu’il y avait de distingué. Mais, ce qui                        était fait surtout pour le toucher et ce qui nous intéresse le plus                        aujourd’hui nous-mêmes, il connut, il vit beaucoup le duc de Reichstadt, le                        fils de Napoléon, et il fut, dès le premier jour, recherché et considéré par                        lui. Ce premier épisode de l’exil de Marmont est aussi le plus attachant ;                        c’est dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’il le faudrait lire en entier.                        M. de Montbel, dans le livre qu’il a consacré à la vie du duc de Reichstadt,                        en a déjà dit quelque chose.</p><p>Le duc de Reichstadt, qui allait avoir vingt ans, élevé avec beaucoup de soin                        par des hommes instruits qui avaient cultivé en lui ses nobles instincts et                        qui les avaient fortifiés par des études positives, n’avait encore paru que                        dans les réunions de la famille impériale et les fêtes de la Cour. C’était                        le mercredi, 26 janvier 1831, <pb n="49" xml:id="p49"/>qu’il devait faire                        son premier pas hors de ce cercle et dans le monde proprement dit ; il                        devait assister à un bal donné par lord Cowley, ambassadeur d’Angleterre. Le                        maréchal Marmont y était invité ; il fut prévenu que le jeune prince                        désirait y causer avec lui. Et en effet, le duc de Reichstadt était à peine                        arrivé, qu’il s’approcha du maréchal et se félicita de faire la connaissance                        d’un guerrier qui avait servi avec tant de distinction sous les ordres de                        son père. Il exprima le désir d’entendre de sa bouche le récit détaillé et                        méthodique des campagnes d’Italie, d’Égypte et de toutes celles de l’Empire,                        en un mot <quote>« d’apprendre sous lui l’art de la guerre »</quote>. Le                        maréchal lui répondit qu’il serait entièrement à ses ordres. Cette                        conversation très remarquée dura une demi-heure. Pendant le bal même, le                        maréchal s’approcha du prince de Metternich qui s’y trouvait, et voulut                        savoir, avant de s’engager davantage, si l’on ne voyait aucun inconvénient à                        une semblable instruction, à cette espèce de cours régulier qui lui était                        demandé. M. de Metternich répondit qu’il n’en voyait aucun, et qu’il ne                        demandait autre chose sinon qu’on apprît au fils de Napoléon, sur ces grands                        événements historiques, la vérité tout entière. Avant la fin de la soirée,                        le duc de Reichstadt s’approcha une seconde fois du maréchal, et, très                        prudent et circonspect de caractère comme il était, il lui dit qu’il serait                        bon peut-être, avant de commencer, d’en dire un mot à M. de Metternich. Le                        maréchal lui ayant répondu qu’il était allé au-devant de sa pensée et que                        rien ne faisait obstacle, il fut convenu de se mettre au travail sans                        retard, et dès le surlendemain vendredi 28. À dater de ce jour, et pendant                        trois mois environ, le maréchal eut deux ou trois fois par semaine, les                        lundis, les vendredis, et quelquefois les mercredis, des conférences                        régulières avec le jeune prince, depuis onze heures du matin jusqu’à une                        heure.</p><p><pb n="50" xml:id="p50"/>Il commença par les débuts de son père, qu’il                        connaissait depuis le temps de l’École militaire, et depuis Toulon. Il lui                        raconta dans les moindres circonstances ces aventures premières, ces                        premiers jeux et triomphes de l’habileté et de la fortune ; il mena cet                        ordre de récits, sans discontinuer, jusqu’à la fin de la première campagne                        d’Italie. Le jeune homme écoutait avec anxiété, avec ferveur. Il avait le                        culte de son père, un culte qui n’était pas seulement la tendresse d’une                        race civilisée, mais qui tenait de l’ardeur des peuples sauvages ; il avait                        du Corse en cela. Beau d’ailleurs, remarquable de physionomie, de coup                        d’œil, de pâleur, de timbre et d’accent, et accusant visiblement aux yeux de                        tous le sang d’où il était sorti. Il avait cinq pouces de taille de plus que                        Napoléon ; son front était de son père ; son œil, plus enfoncé dans                        l’orbite, laissait voir quelquefois un regard perçant et dur qui rappelait                        celui de son père irrité ; l’ensemble de sa figure pourtant avait quelque                        chose de doux, de sérieux et de mélancolique. Par le bas du visage il tenait                        plutôt de sa mère et de sa famille allemande. Mais son teint était                        particulier et rappelait sensiblement le ton pâle du teint de Napoléon dans                        sa jeunesse.</p><p>Marmont, ramené lui-même à ces temps de splendeur et d’enivrante espérance,                        lui en exprimait avec feu l’esprit ; il lui parlait de son père, comme il                        l’avait vu, comme il l’avait aimé alors ; il ne craignit pas d’entrer dans                        les détails de nature et de caractère : il lui disait que son père avait été                        bon, avait été sensible, avant que cette sensibilité se fût émoussée dans                        les combinaisons de la politique ; il lui disait, comme il l’a dit depuis à                        d’autres, et avec une larme : <quote>« Pour Napoléon, c’était le meilleur et                            le plus aimable de tous les hommes, le plus séduisant, le plus sûr en                            amitié ; mais l’homme privé était tellement chez lui l’instrument de                            l’homme politique, <pb n="51" xml:id="p51"/>que tout ce que l’on a dit                            de lui, tout ce que j’ai souffert moi-même de l’homme politique, tout                            cela se concilie avec le sentiment que j’exprime. »</quote> Et il avait                        deux traits singuliers qu’il aimait à citer comme indice et preuve de cette                        sensibilité première, et si bien recouverte ensuite, de Napoléon. Le premier                        était du temps de la première guerre d’Italie, et se rapportait à l’époque                        du traité de Campo-Formio qui brisa l’antique république de Venise. Le                        général Bonaparte avait en résidence auprès de lui un envoyé du gouvernement                        vénitien, nommé Dandolo, non pas de la famille des illustres doges, mais                        d’une famille bourgeoise de juifs convertis, et qui avaient pris, comme                        c’était assez l’usage, le nom de leur parrain. Ce Dandolo, homme d’esprit,                        assez bon chimiste, occupé de sciences, d’améliorations et d’industrie,                        était une tête très vive, et parlait avec facilité, abondance et feu.                        Aussitôt le traité signé, Bonaparte le fit appeler, et lui donna                        communication des dispositions qu’il renfermait, et desquelles il résultait                        qu’on sacrifiait Venise. Il lui dit tout ce qu’il put pour l’adoucir et                        l’amener à comprendre la situation, et il le renvoya à Venise pour préparer                        ses compatriotes. Mais les esprits ne s’y payèrent pas de ces explications                        politiques ; ils furent saisis d’une soudaine exaspération dans laquelle                        entra Dandolo lui-même. Le gouvernement provisoire vénitien décida alors de                        tout faire pour empêcher le Directoire de ratifier le traité. Il dépêcha à                        cet effet trois députés, desquels était Dandolo, avec espoir et mission de                        corrompre les Directeurs à prix d’argent. Bonaparte apprend leur passage à                        Milan, il envoie Duroc à franc étrier pour les arrêter ; on les arrête aux                        frontières du Piémont ; on les ramène à Milan. On peut juger de la violence                        et de la colère de Bonaparte au premier abord : <quote>« J’étais en ce                            moment dans le cabinet du général en chef »</quote>, dit Marmont. Quand                        il y eut <pb n="52" xml:id="p52"/>moyen de parler, Dandolo répondit ; et                        cette fois la nécessité, la circonstance extrême, lui inspira des forces et                        une audace inaccoutumée ; il fut noble, courageux, éloquent ; il fit                        résonner avec sincérité les grands mots de <hi rend="i">patria,                        libertà</hi> ; il les appuya de raisons :</p><quote><p rend="indent">La force de ses raisonnements, sa conviction, sa profonde                            émotion agirent sur l’esprit et le cœur de Bonaparte, au point de faire                            couler des larmes de ses yeux. Il ne répliqua pas un mot, renvoya les                            députés avec douceur et bonté, et depuis il conserva pour Dandolo une                            bienveillance, une prédilection qui jamais ne s’est démentie.</p></quote><p rend="indent">C’est que ce Dandolo avait fait vibrer certaines fibres                        secrètes de son imagination et de son cœur.</p><p>L’autre trait que Marmont aimait à citer au duc de Reichstadt, et que                        d’autres encore ont entendu de sa bouche, est plus remarquable. On était à                        la veille du brusque départ d’Égypte, au moment où Bonaparte allait revenir                        faire son 18 Brumaire. Le secret du retour était gardé entre très peu de                        personnes. Un ancien négociant de Marseille, nommé Blanc, ruiné par le                        maximum, était venu en Égypte pour rétablir sa fortune, et avait fait                        l’expédition avec le titre et les fonctions d’ordonnateur des lazarets ;                        mais le mal du pays l’avait pris ; il ne rêvait que France et retour ;                        c’était plus qu’une maladie, c’était un délire. Il avait eu vent du départ,                        et s’était glissé à bord d’un des avisos qui devaient faire partie de                        l’escadre ; mais cet aviso, sur lequel il était monté, ayant reçu ordre                        précisément de rentrer au port, Blanc se jeta dans une barque et gagna la                        frégate <hi rend="i">La Muiron</hi>, sur laquelle était le général en chef.                        Il essaya de s’y cacher, mais il fut découvert, amené sur le pont, et il                        essuya là une bourrasque des plus vives de la part de Bonaparte, qui le                        traita de déserteur, de lâche, disant que s’il revenait, lui, c’était pour                        le bien public. Blanc eut beau se jeter à ses pieds, exprimer son désespoir,                            <pb n="53" xml:id="p53"/>son besoin d’embrasser sa femme et ses enfants,                        le général parut impitoyable et donna ordre de le rembarquer et de le                        remmener à terre. Toute cette scène cependant, les cris et les prières,                        l’éloquence naturelle et déchirante du fugitif l’avaient ému ; il se promena                        quelque temps en silence sur le pont et dit à Marmont :                            <quote>« Rappelez-moi cet homme quand nous serons à Paris et que nous                            pourrons quelque chose. »</quote> Or, on était à Paris ; le 18 et le                        19 Brumaire étaient consommés, et Bonaparte, consul provisoire, s’installait                        au Luxembourg. Il y était à peine ; il allait dicter un premier ordre ; il                        se retourne vers Marmont et lui dit : <quote>« Et notre homme                            d’Égypte ! »</quote> Marmont n’avait pas eu le temps d’y penser. Chose                        étrange ! le premier acte de Bonaparte, consul provisoire au Luxembourg, au                        20 brumaire, fut le rappel de Blanc, et le second acte fut sa nomination                        comme consul général à Naples. Les accents de cet homme lui étaient restés                        dans le cœur, dans l’imagination ; oui, il avait peut-être fait vœu, dans                        son imagination italienne, d’être pitoyable pour cet homme, si la fortune                        lui souriait à lui-même et si elle couronnait son retour. Il y a de ces                        superstitions dans les hommes du destin. Quoi qu’il en soit, Marmont citait                        ces deux traits au fils de l’Empereur comme preuve d’une sensibilité                        première subsistante avant l’excès de la politique et des combats.</p><p>Quand Marmont eut raconté tout d’une suite et d’une teneur au jeune prince                        l’histoire de son père jusqu’à la fin de la première campagne d’Italie, il                        passa sans transition à 1814, prenant le récit dans ses deux points les plus                        saillants et embrassant la destinée dans ses deux extrémités les plus                        décisives et les plus glorieuses. Le jeune prince comprit à l’instant les                        grandeurs et les faiblesses de cette dernière campagne de 1814, et par où                        elle avait manqué ; il dit à ce sujet ce mot remarquable, <pb n="54" xml:id="p54"/>et qui a déjà été cité : <quote>« Mon père et ma mère                            n’auraient dû jamais s’éloigner de Paris, l’un pour la guerre, l’autre                            pour la paix. »</quote></p><p>La curiosité une fois apaisée sur ces parties à la fois les plus classiques                        et les plus vives, Marmont reprit chronologiquement la suite des campagnes,                        l’expédition d’Égypte, la campagne de Marengo, celles d’Austerlitz, d’Iéna,                        de Wagram, de Russie : il recommanda vivement au jeune prince, pour cette                        dernière, l’<hi rend="i">Histoire</hi> de M. de Ségur, non pas comme                        l’ouvrage le plus didactique ni peut-être le plus complet militairement,                        mais comme celui où l’on trouve le plus <hi rend="i">la vérité de                            l’impression</hi>. Il termina cette espèce de cours par un récit des                        événements de 1830.</p><p>Les réflexions du jeune prince se mêlaient sans cesse à celles du maréchal et                        souvent les résumaient d’une manière heureuse. Souvent aussi, il avait des                        pensées originales et nées de lui seul. En envisageant ces événements de                        1830, le sentiment de sa destinée et de son droit se réveillait en lui comme                        malgré lui-même. Le droit de la branche aînée, il l’admettait encore ; il                        reconnaissait jusqu’à un certain point cette légitimité antique et                        antérieure : mais, à leur défaut, pourquoi d’autres ? « C’est moi qui suis                        le plus légitime et qui ai le droit », pensait-il.</p><p>Quand ce cours de trois mois fut terminé, le maréchal annonça qu’il n’aurait                        plus l’honneur de voir aussi régulièrement le prince ; celui-ci lui fit                        promettre pourtant de revenir aussi souvent qu’il le pourrait. Il l’embrassa                        et lui envoya, peu de jours après, son portrait : <quote>« Le duc de                            Reichstadt, dit M. de Montbel, y est représenté à mi-corps, assis                            vis-à-vis du buste de son père, ayant l’air d’écouter avec beaucoup                            d’intérêt en dehors du tableau. »</quote> Au bas, il avait écrit de sa                        main les vers d’Hippolyte à Théramène :</p><quote><l><pb n="55" xml:id="p55"/><hi rend="i">Attaché</hi> près de moi par un                            zèle sincère,</l><l>Tu me contais alors l’histoire de mon père.</l><l>Tu sais combien mon âme attentive à ta voix</l><l>S’échauffait au récit de ses nobles exploits…</l></quote><p rend="indent">Le premier vers avait été un peu changé et, selon moi, gâté par                        le prince : il avait substitué le mot <hi rend="i">arrivé</hi> au lieu d’<hi rend="i">attaché</hi>. L’exactitude du sens l’avait emporté ici sur la                        grammaire ; c’est la seule faute : mais que de délicatesse et de tact en                        tout ceci ! Comme son père, il avait un art singulier pour plaire quand il                        le voulait.</p><p>Le maréchal continua de voir le jeune prince de temps en temps ; il lui                        donnait de bons conseils : le jeune prince, en plus d’un point, les aurait                        devancés. Il était très prudent, très réservé et secret ; il eût même été                        dissimulé s’il l’avait fallu. Sa nature originelle et les nécessités de sa                        position l’avaient averti de bonne heure à cet égard. Ceux qui l’ont le                        mieux connu ont signalé en lui la sagacité extraordinaire du jugement, une                        connaissance innée des hommes, qui lui faisait deviner ce qu’il n’avait eu                        ni le temps ni l’occasion d’observer. Son habile médecin Malfatti a                        curieusement noté en lui ce mélange de maturité et d’enfance, des jugements                        à la La Bruyère avec des restes d’enfant et d’adolescent. Ces contrastes se                        voient souvent dans les organisations vouées à une fin précoce. C’est une                        des méthodes et, pour ainsi dire, des compensations de la nature de hâter                        ainsi la maturité de ce qu’elle veut moissonner avant l’âge, et de                        rassembler en quelque sorte tous les développements du moral dans un court                        espace.</p><p>Un jour, l’ancien aide de camp du maréchal, M. de La Rue, était allé à                        Vienne ; le jeune prince s’entretenait avec lui et lui faisait raconter                        cette circonstance de la guerre d’Espagne, quand les grenadiers de la Garde                        royale imaginèrent de donner au prince de Carignan, qui servait comme                        volontaire, les épaulettes de <pb n="56" xml:id="p56"/>laine, pour le                        féliciter de sa bravoure à l’attaque du Trocadéro. <quote>« En Russie,                            observa tout à coup le jeune homme, quand on veut humilier et punir un                            général, on le fait soldat : en France, quand on veut glorifier un                            prince, on le nomme grenadier. »</quote> Et faisant un geste, il                        s’écria : <quote>« Chère France ! »</quote> Voilà bien l’expansion première                        qui se trahit dans toute sa jeunesse.</p><p>Le même officier, M. de La Rue, au moment de retourner en France, lui dit un                        autre jour tout naturellement qu’il était prêt à prendre ses ordres pour                        Paris. Mais ici la méfiance, déjà propre à cette jeune nature, se marqua à                        l’instant ; sa physionomie se ferma : <quote>« Mais je ne connais personne à                            Paris »</quote>, répondit-il ; — et après une pause d’un instant :                            <quote>« Je n’y connais plus que la colonne de la place                            Vendôme. »</quote> Puis s’apercevant qu’il avait interprété trop                        profondément une parole toute simple, et pour corriger l’effet de cette                        brusque réponse, il envoya le surlendemain à M. de La Rue, qui montait en                        voiture, un petit billet où étaient tracés ces seuls mots : «<quote> Quand                            vous reverrez la Colonne, présentez-lui mes respects. »</quote></p><p>Au maréchal Marmont, comme à toutes les personnes avec qui il parlait de la                        France, le jeune prince exprimait l’idée qu’il ne devait, dans aucun cas,                        jouer un rôle d’aventure ni servir de sujet et de prétexte à des expériences                        politiques ; il rendait cette juste pensée avec une dignité et une hauteur                        déjà souveraines : <quote>« Le fils de Napoléon, disait-il, doit avoir trop                            de grandeur pour servir d’instrument, et, dans des événements de cette                            nature, je ne veux pas être une avant-garde, mais une réserve,                            c’est-à-dire arriver comme secours, en rappelant de grands                            souvenirs. »</quote></p><p>Dans une conversation avec le maréchal, et dont les sujets avaient été                        variés, il en vint à traiter une question abstraite ou plutôt de morale, et                        comparant l’<hi rend="i">homme d’honneur</hi> à l’<hi rend="i">homme</hi><pb n="57" xml:id="p57"/><hi rend="i">de conscience</hi>, il donnait                        décidément la préférence à ce dernier, <quote>« parce que, disait-il, c’est                            toujours le mieux et le plus utile qu’il désire atteindre, tandis que                            l’autre peut être l’instrument aveugle d’un méchant ou d’un                            insensé »</quote>. Se rappelant la conversation qu’il avait eue avec                        Napoléon avant Leipzig, à Düben, le 11 octobre 1813, et que les événements                        subséquents avaient gravée en traits brûlants dans son souvenir, le maréchal                        fut très frappé de ce qu’il croyait une coïncidence fortuite ; mais, comme                        il en parlait à une personne de la Cour, il sut que le jeune prince avait                        été informé par elle de cette conversation de Napoléon et des traces qu’elle                        avait laissées dans le cœur du maréchal. Il avait donc saisi l’occasion de                        lui être agréable et de réparer l’effet des paroles de son père. Ainsi,                        c’était de sa part mieux qu’un hasard qui éveillait la superstition, c’était                        une délicatesse qui méritait la reconnaissance.</p><p>Il mourut le 22 juillet (1832), anniversaire de la bataille de Salamanque,                            <quote>« jour deux fois funeste pour moi »</quote>, dit le maréchal.</p><p>Cet épisode touchant et pieux de l’exil de Marmont achèverait de réfuter,                        d’effacer les inculpations de 1814, si, après les explications qu’on a vues,                        elles laissaient encore quelque impression dans les esprits.</p><p>Cependant la douce et honorable hospitalité de Vienne ne suffisait pas au                        maréchal ; il se sentait encore des forces, de l’ardeur, une curiosité                        active ; pour la satisfaire, pour tâcher de donner <quote>« un nouvel                            intérêt à son existence »</quote>, il conçut le projet d’un grand voyage                        à travers la Hongrie, la Russie méridionale, jusqu’en Turquie, en Syrie et                        en Égypte. Il quitta Vienne le 22 avril 1834, et, dans un voyage de près de                        onze mois, il chercha les distractions sérieuses, un noble emploi de                        l’intelligence, et cette instruction que la vue des choses <pb n="58" xml:id="p58"/>nouvelles et des hommes dissemblables ne cesse d’apporter                        jusqu’à la fin aux esprits restés jeunes et généreux. La puissance de                        Méhémet Ali en Égypte était alors l’objet de l’attention des politiques et                        de la curiosité du monde : c’est par cette étude faite de près et sur les                        lieux, que le duc de Raguse termina ce voyage, et qu’il put dire en se                        rendant toute justice :</p><quote><p rend="indent">Il est dans mon caractère de prendre un vif intérêt à ce                            qui a de la grandeur et de l’avenir. Les vastes conceptions me plaisent,                            et je m’associe volontiers et d’instinct, par la pensée, aux belles                            créations, aux grandes entreprises. Sous ce rapport, rien d’aussi                            remarquable que ce qui se passe en Égypte n’est apparu depuis                            longtemps.</p></quote><p rend="indent">L’intérêt de ces sortes de voyages est surtout relatif au temps                        où ils s’exécutent, et les événements qui surviennent leur ôtent de cette                        nouveauté et de cet à-propos qui sont leur premier mérite. Cependant les <hi rend="i">Voyages</hi> du duc de Raguse, publiés en 1837, et auxquels il                        ajouta en 1838 un volume sur la Sicile, seront toujours relus avec plaisir                        et profit par tous ceux qui parcourront après lui les mêmes contrées. Il a                        le sentiment prompt, facile, l’expression nette et simple, parfois émue.                        C’est le journal instructif d’un esprit supérieur qui prend intérêt avant                        tout aux choses de l’administration et de l’organisation sociale, et qui                        tient à les faire comprendre ; mais ces remarques positives et spéciales                        n’absorbent pas le voyageur, et le récit perd, en avançant, toute                        sécheresse. L’homme d’ailleurs se montre toujours, et il y a même des                        moments où l’on entrevoit le peintre. Le maréchal a cette faculté de                        s’imprégner très vite de l’esprit et de la couleur des lieux, du génie des                        races. Il participe aux impressions successives qui naissent du paysage et                        des souvenirs ; lui qui, en Hongrie, avait débuté presque par de la                        statistique et des chiffres, il devient légèrement mythologique aux environs                        de Smyrne, homérique <pb n="59" xml:id="p59"/>à Troie, chrétien en                        traversant le Liban. Le son des cloches des monastères le dispose par avance                        à croire et le remue. Le voilà au Jourdain :</p><quote><p rend="indent">Arrivé sur les bords de ce fleuve témoin de tant de saints                            prodiges, je me plongeai, dit-il, dans ses eaux. Il me semblait qu’en                            touchant cette terre sacrée, berceau de notre croyance, je commençais                            une nouvelle vie. — Oh ! qu’ils aillent dans la Terre sainte,                            s’écrie-t-il encore, qu’ils entrent à Jérusalem, même avec une foi                            douteuse, ceux-là qui sont avides de nouvelles émotions ; pour peu que                            leur imagination soit vive, et leur cœur droit et sincère, elles                            arriveront en foule à leur âme.</p></quote><p rend="indent">Le talent proprement dit, l’art d’écrire lui vient chemin                        faisant ; il dira à propos des sépulcres restés vides, qui furent construits                        près de Jérusalem par Hérode le Tétrarque : <quote>« Alors, comme à présent,                            il y avait des grandeurs passagères ; et des tombeaux promis et élevés                            ne recevaient pas les cendres qui devaient les occuper. »</quote></p><p>Mais c’est l’Égypte surtout qui est le but où tend le voyageur ; il y                        retrouve, en y mettant le pied, les souvenirs présents et les émotions                        héroïques de sa jeunesse. Ancien gouverneur d’Alexandrie en 1798, il est                        accueilli par Méhémet Ali avec distinction, avec une confiance entière, une                        amitié qui ne se démentira pas, et qui ira le chercher plus tard à Vienne,                        dans la crise de 1839. Marmont apprécie ce prince remarquable avec équité,                        avec une haute estime exempte de flatterie ; son administration y est jugée,                        critiquée même, et louée seulement là où il le faut. Ces questions                        politiques ont aujourd’hui perdu de l’intérêt actuel qui les rendait encore                        si vivantes il y a douze ans ; je ne fais que les indiquer en passant ; mais                        dans ces volumes du duc de Raguse, je voudrais citer pourtant, comme pages                        durables et dignes d’un moraliste social aussi judicieux que fin,                        l’appréciation <pb n="60" xml:id="p60"/>qu’il fait de la race arabe, des <hi rend="i">Arabes du désert</hi> et des qualités essentielles qui les                        caractérisent :</p><quote><p rend="indent">D’abord, dit-il, la patience qu’ils montrent en tout.                            C’est, en général, une des vertus de ceux qui sont placés en présence de                            l’immensité : l’homme qui est soumis à l’action d’une force supérieure,                            accoutumé à reconnaître son impuissance, se soumet, facilement à                            l’empire de la nécessité. Ce sont les obstacles médiocres, les petits                            intérêts et les petites passions, les difficultés que notre esprit nous                            représente comme susceptibles d’être vaincues, qui nous irritent : alors                            l’impatience est comme un redoublement d’action, une exaltation de nos                            facultés vers le but que l’on veut atteindre. Mais quand l’homme se                            trouve en face d’une difficulté réelle, disproportionnée avec ses                            forces, il se résigne ; et si l’expérience lui a enseigné que le temps                            et un effort réglé et continu sont les seuls moyens du succès, il prend                            alors l’habitude de la patience, et cette habitude passe dans sa nature.                            Le Hollandais, devant le puissant océan, son éternel ennemi, sait qu’il                            ne peut lutter avec avantage contre lui que par la patience ; qu’un                            travail momentané est insuffisant pour donner un résultat favorable,                            tandis qu’un combat de tous les moments finira par le faire triompher,                            et il souscrit à cette obligation sans en discuter les inconvénients. De                            même un Arabe, dont la vie se compose de marches dans le désert, sait                            que, pour le traverser, il lui faut beaucoup de temps, qu’il doit                            ménager ses moyens et ses forces ; dès lors les jours s’écoulent à ses                            yeux sans précipitation ni lenteur, parce que d’avance il les a                            comptés ; il est entré dans un mouvement dont il a calculé les effets,                            auquel il s’abandonne avec confiance et tranquillité. Rarement                            l’approche de la mort cause de l’irritation : nous savons qu’elle a été                            la condition de notre existence, et l’on envisage l’éternité du même œil                            que l’Arabe voit l’entrée du désert dont il ignore la limite.</p></quote><p rend="indent">Certes, de tels morceaux d’observateur qui unissent à la fois                        la finesse et l’élévation, peuvent se citer et tiennent leur place à côté                        des pages les plus sévères de Volney, ou des plus brillantes de                        Chateaubriand.</p><p>Une remarque qui ne saurait échapper à ceux qui ont lu ces <hi rend="i">Voyages</hi>, et qui en ressort sans aucune jactance, c’est à quel                        point le général Marmont, partout où il se présente, est accueilli avec                        considération, traité avec estime, et combien, par son esprit comme par ses                        manières, il soutient dignement à l’étranger la réputation de l’immortelle                        époque dont il est l’un des représentants. <pb n="61" xml:id="p61"/>Non, la                        France ne saurait renier celui qui justifia si bien les grandeurs déjà                        commencées de l’histoire, et qui montra de sa présence et de sa personne,                        dans ces diverses contrées du monde où il parut, que la renommée lointaine                        ne mentait pas.</p><p>En 1845, le maréchal publia son <hi rend="i">Esprit des institutions                            militaires</hi> que j’ai déjà cité plus d’une fois, et dont je n’ai pas                        à reparler en détail, n’ayant point crédit pour cela. Il dédia ce petit                        livre <hi rend="i">à l’Armée</hi>, dans cette allocution où son âme                        respire :</p><quote><p rend="indent">Je dédie mon livre à l’Armée.</p><p>L’Armée a été mon berceau, j’ai passé ma vie dans ses rangs, j’ai                            constamment partagé ses travaux, et plus d’une fois j’ai versé mon sang                            dans ces temps héroïques dont la mémoire ne se perdra jamais.</p><p>Parvenu à cet âge où tout l’intérêt et les consolations de la vie sont                            dans les méditations sur le passé, je lui adresse un dernier souvenir.                            Les soldats, mes compagnons d’armes, réunissaient toutes les vertus                            militaires. À la bravoure et à l’amour de la gloire, naturels aux                            Français, ils joignaient un grand respect pour la discipline, et une                            confiance sans bornes en leur chef, premiers éléments du succès…</p><p>Les soldats d’aujourd’hui marchent dignement sur les traces de leurs                            devanciers ; et le courage, la patience, l’énergie qu’ils ne cessent de                            montrer dans la longue et pénible guerre d’Afrique, prouvent que                            toujours et partout ils répondront aux besoins et aux exigences de la                            patrie.</p><p>Les premiers étaient l’objet de mes soins les plus assidus et de ma                            sollicitude la plus vive ;</p><p>Les derniers, tant que je vivrai, auront mes plus ardentes                            sympathies.</p></quote><p rend="indent">On remarquera qu’il ne fait aucune allusion aux injustices de                        tout genre dont il était atteint. En effet, après le premier moment passé,                        il dédaigna toujours les justifications et les apologies : <quote>« Je ne                            puis paraître vouloir me justifier, disait-il ; je ne veux surtout pas                            laisser croire que j’en sens le besoin. »</quote></p><p>Le gouvernement de Juillet ne fut jamais bien pour Marmont ; d’anciens                        camarades maréchaux mirent peu d’empressement et de bonne volonté à le                        servir. Lui-même, <pb n="62" xml:id="p62"/>il était incapable de ces                        ménagements et de ces adresses qu’il aurait fallu avoir pour se faire                        amnistier. Après le procès des ministres, et sur l’impression favorable                        qu’avaient laissée les dépositions des témoins, il aurait, certes, pu                        rentrer en France : mais il n’était pas homme à y rentrer par la petite                        porte, et, de la nature qu’il était, il n’y pouvait reparaître que la tête                        haute. Disons tout le gouvernement de Juillet n’était pas, à l’égard de                        l’opinion, en position de combattre le préjugé populaire qui régnait encore                        sur les événements de 1814, et particulièrement sur ceux de 1830, dont il                        était issu. Pour avoir mission et vertu de relever dans la juste mesure le                        nom de Marmont, il faut être un Bonaparte même : c’est à la lance d’Achille                        à guérir la blessure.</p><p>Le maréchal, qui, en vieillissant, avait gardé tout son feu, sa vivacité                        d’impression et d’intelligence, vécut assez pour apprendre et juger les                        derniers événements qui ont changé le régime de la France. Il serait                        prématuré et peu convenable de détacher ici ces jugements, qui seraient                        nécessairement tronqués, et qui sembleraient intéressés sous notre plume.                        Vivant ou mort, il ne faut pas que, de la part du maréchal, une approbation,                        une louange exprimée dans l’intimité semble venir solliciter une faveur et                        une grâce ; ce serait aller contre sa pensée. Comme on préparait, vers le                        temps de sa mort, une nouvelle édition de ses <hi rend="i">Voyages</hi>, et                        que l’un de ses amis avait songé que ce pourrait être une occasion de faire                        appel à la justice, il écrivait (8 janvier 1852) :</p><quote><p rend="indent">En résumé, mon cher ami, je vous le répète, celle                            publication me fera plaisir, et j’espère qu’elle me donnera quelque                            jouissance. Je ne suppose pas qu’elle puisse influer sur ma position                            d’une manière notable. S’il en était autrement, j’en serais bien aise                            assurément ; mais pour rien au monde, à quelque titre que ce soit et de                            quelque manière que ce puisse être, je ne voudrais pas que ce fût pour                            moi, ou de la part de mes amis pour moi, l’occasion d’une                            provocation.</p></quote><p rend="indent"><pb n="63" xml:id="p63"/>Ces événements du 2 Décembre, qu’il                        jugeait en homme qui considère avant tout le salut de la société européenne                        et celui de la patrie, et qui croit <quote>« que la civilisation ne marche                            d’une manière utile et prompte que lorsqu’elle est l’effet de la volonté                            du pouvoir »</quote>, contribuèrent pourtant à précipiter sa fin. Par un                        sentiment précurseur, et comme il arrive à ceux qui, loin du ciel natal, se                        sentent décliner et approcher du terme, il nourrissait depuis quelque temps                        un vif et secret désir de revoir la France. Il crut lire, dans l’avènement                        et l’affermissement du pouvoir nouveau, un ajournement désormais indéfini de                        ses espérances : le mal du pays le gagna ; ce cœur si fort fut brisé. Il                        expira le 3 mars 1852, à neuf heures et demie du matin, au palais Loredan, à                        Venise, entouré de soins pieux par les plus nobles amitiés ; il avait                        soixante-dix-sept ans et sept mois. La maladie dont il mourut, restée assez                        obscure, paraît avoir tenu aux organes de la circulation et du cœur. Il                        garda sa présence d’esprit jusqu’aux derniers instants.</p><p>Ses restes seuls vont rentrer en France et reposer dans le cimetière paternel                        de Châtillon, on un tombeau l’attend. Que les haines, s’il en était encore,                        se taisent ; que les préjugés daignent achever de s’éclairer et de se                        dissiper ; que la justice et la générosité descendent, au nom de l’Empereur                        même, sur cette rentrée funéraire du dernier des grands lieutenants de                        l’Empire ; que les armes de nos soldats l’honorent et la saluent, et il y                        aura dans le cercueil de Marmont quelque chose qui tressaillira<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le vœu que nous exprimions s’est accompli. Les                            restes du maréchal Marmont, arrivés à Châtillon-sur-Seine le 3 mai 1852,                            y ont été reçus avec tous les honneurs militaires dus à son rang, et                            avec des témoignages unanimes d’affection et de sympathie de la part                            d’une population qui ne l’avait jamais oublié ni méconnu.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

