<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Monsieur Walckenaer.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-05-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-05-31"><head>Monsieur Walckenaer.</head><dateline>Lundi 31 mai 1852.</dateline><p><pb n="165" xml:id="p165"/>Avant que d’autres voix plus autorisées le fassent, je                    voudrais rendre un hommage bien dû à un homme d’investigation, de labeur et de                    conscience, à un érudit galant homme qui s’est exercé dans des branches bien                    diverses, qui a marqué par des travaux durables dans la géographie ancienne et                    dans l’histoire naturelle, et qui nous intéresse particulièrement comme l’un de                    nos devanciers et de nos guides dans l’histoire et la biographie littéraire. Le                    biographe ou plutôt le compagnon, l’introducteur assidu de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et de La Fontaine, avait participé à la fortune et au                    bonheur de de ces deux noms, il s’était fait des amis, et ce n’est pas sans un                    vrai sentiment de regret qu’on a appris que M. Walckenaer était mort le 27 avril                    dernier, dans la quatre-vingt et unième année de son âge, au moment où il                    achevait de corriger les épreuves du cinquième volume de ses <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, mémoires infinis,                    courants en tous sens, amusement prolongé de sa vieillesse et qu’il ne devait                    point terminer.</p><p>M. Walckenaer était né à Paris le 25 décembre 1771, très Parisien malgré ce nom                    de physionomie étrangère. Il tenait à l’une de ces familles de riche bourgeoisie                    qui avaient des occasions continuelles et même des liaisons avec les personnes                    du plus haut rang et de la première qualité. Il nous a très bien rendu le milieu                    social au sein duquel se passa son enfance, dans une notice biographique                    consacrée à M. Ducloz-Dufresnoy, notaire très en crédit et financier distingué,                    qu’il nommait son tuteur, je crois, ou son oncle, et dont il devait plus tard                    épouser la nièce<note place="bottom" resp="author">[NdA] Avec les années on peut tout dire :                        M. Walckenaer tenait à M. Ducloz-Dufresnoy et à une femme de qualité, M<hi rend="sup">me</hi> d’Asfeld, au même degré et d’aussi près que M. Bazin                        à M. Raucou et à M<hi rend="sup">me</hi> de Kercado, une femme de qualité                        également.</note>. La première éducation du jeune Walckenaer fut à la fois                    très libre et très étendue. Élevé par un précepteur particulier dans une maison                    opulente en vue de toutes les séductions de la société, il fallait que ses                    dispositions fussent de bonne heure bien décidées, et son amour de l’étude bien                    ardent, pour pouvoir lutter contre de tels attraits. Sa famille possède ses                    cahiers manuscrits de ce temps. À dix ans il étudiait l’algèbre et la                    géométrie ; à douze, il traduisait Virgile, Horace et Lucrèce, non seulement en                    français, mais en anglais. Parmi les notes et extraits de ses lectures, qui                    datent de cette époque, on lit comme par pressentiment une pensée de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné : <quote>« Ne quittez jamais le naturel, cela                        compose un style parfait. »</quote></p><p>Pour le préserver pourtant, quelques années encore, des amorces d’un monde trop                    présent et pour diversifier ses études, M. Ducloz-Dufresnoy l’envoya en                    Angleterre suivre les cours des universités soit d’Oxford, soit de Glasgow. Le                    jeune homme ne revint en France que vers 1791 ; il avait près de vingt ans. Il                    dut à cette excursion heureuse une connaissance toute naturelle de la                    littérature anglaise du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et aussi                    des cadres brillants où se jouait sa sensibilité adolescente. Un de ses romans                    (car il fit aussi des romans) est <pb n="167" xml:id="p167"/>intitulé : <hi rend="i">L’Île de Wight, ou Charles et Angélina</hi> (1798), et c’est dans                    cette île riante qu’il aimait à reporter ses premiers rêves d’idylle et de                    bonheur. Un autre roman ou nouvelle de lui, intitulée <hi rend="i">Eugénie</hi>                    (1803), est aussi l’histoire d’une jeune Anglaise restée en France pendant la                    Révolution, et y aimant presque à contrecœur un jeune Français qu’elle finit par                    épouser à travers les discordes et les guerres qui séparent les deux nations. On                    croit sentir que, chez M. Walckenaer aussi, une part d’affection s’était trouvée                    de bonne heure engagée de l’autre côté du détroit et sur l’autre rivage.</p><p>Pour remonter à la vraie date, il y eut donc là, sous Louis XVI, un premier                    M. Walckenaer, frais, vif, rose et riant, peint par Greuze, menant de front les                    plaisirs et le travail, ardent à l’étude, au monde, à la société, sensible aux                    passions, présentant l’image d’une jeunesse à la fois sérieuse et amoureuse ;                    nous ne pouvons que le deviner, mais littérairement il se trahit, et toujours il                    gardera dans son style, dans sa manière de dire, même quand il voudra peindre le                    siècle de Louis XIV, quelque chose de ce qui caractérise l’époque de                    Louis XVI.</p><p>La Révolution vint interrompre cette vie qui était déjà si pleine, et où                    s’annonçaient des goûts si divers. En 1793, M. Walckenaer dut partir pour                    l’armée comme tous les jeunes gens d’alors. Après un séjour de dix-huit mois à                    la frontière des Pyrénées, à la division de Saint-Jean-Pied-de-Port, où il fut                    employé en qualité d’inspecteur général des transports militaires, il se                    dégagea, revint à Paris, s’y maria avec la nièce de M. Ducloz-Dufresnoy, mort                    tout récemment sur l’échafaud, et entra comme élève à l’École polytechnique au                    moment de la création. Il puisa dans cette grande école ce souffle qui en était                    l’âme à l’origine, l’amour vrai de la science et une confiance sincère dans les                    efforts de l’esprit humain dirigé par les méthodes. En ce sens, <pb n="168" xml:id="p168"/>M. Walckenaer appartient au mouvement scientifique de la fin                    du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et à cette impulsion généreuse                    dans l’ordre de l’intelligence. En attendant qu’il se fît connaître par des                    travaux plus précis, un ouvrage de lui, <hi rend="i">Essai sur l’histoire de                        l’espèce humaine</hi> (1798), nous le montre sous sa forme encyclopédique et                    traçant une esquisse d’une histoire naturelle générale de l’humanité et de la                    société. Il y distingue six périodes successives de naissance, de progrès,                    d’accroissement et de déclin, et, malgré son désir de les rapporter à des                    circonstances positives, il y laisse bien du vague et du conjectural. C’est un                    ouvrage prématuré, ainsi que l’auteur lui-même le reconnaît un peu dans sa                    préface, et qui n’est curieux que comme indice de sa disposition scientifique                    d’alors, et de cette première ambition enthousiaste qui embrasse tout.</p><p>Des observations et des investigations précises vinrent donner à cette activité                    du jeune savant un champ plus sûr, et où il devait laisser sa marque. Lié avec                    MM. Dacier et Gosselin, il fut encouragé par eux dans son application à la                    géographie ancienne. Un séjour à la campagne et des relations intimes avec                    M. Latreille le portaient, vers le même temps, à l’étude des insectes,                    particulièrement des araignées (les <hi rend="i">Aranéides</hi>), dont il étudia                    les mœurs, disposa les genres et donna les tableaux. Il remplit par là une                    lacune importante dans la science et ajouta plusieurs anneaux qui manquaient à                    la chaîne. Il compléta aussi en un point l’œuvre de Réaumur sur les abeilles ;                    il observa celles d’un genre particulier qui creusent leur habitation sous                    terre, et qui y vivent dans des cellules séparées. <quote>« Réaumur, entraîné                        par l’attrait que lui offrait l’étude d’autres abeilles plus industrieuses,                        n’avait jeté, en quelque sorte, qu’un coup d’œil distrait sur celles du                        genre <hi rend="i">halicte</hi>, et ne les avait signalées qu’en                        passant. »</quote> Ces <pb n="169" xml:id="p169"/>abeilles solitaires,                    jusque-là négligées, ont trouvé dans M. Walckenaer un patient, exact et                    sympathique observateur. Ces qualités de persévérance, d’attention, de                    curiosité, et presque d’attachement pour son sujet, qui mènent un habitant de la                    campagne à passer les journées et une partie des nuits en sentinelle pour                    observer, sans les effaroucher, ces petits insectes, ne diffèrent pas                    essentiellement de celles qui dirigent le biographe attentif dans les                    bibliothèques et à travers les livres, à la piste des moindres faits qui peuvent                    éclairer l’âme et la vie d’un écrivain préféré. Nous retrouverons bientôt                    M. Walckenaer sur ce dernier terrain, qui nous est le mieux connu.</p><p>Ces divers travaux ne suffisaient pas encore à l’activité de M. Walckenaer. Il                    essaya, vers 1805, d’entrer dans l’administration et fut quelque temps placé                    auprès du comte Estève, trésorier général de la Couronne. Il se retira peu après                    et ne rentra en place qu’avec la Restauration : on le voit maire d’un                    arrondissement de Paris d’abord en 1814, puis secrétaire général de la Seine, et                    finalement préfet à Nevers et à Laon jusqu’en 1830. M. Walckenaer aimait                    l’administration ; il s’y entendait, et plus tard il y mettait même peut-être un                    peu d’amour-propre, lui qui en montrait si peu ; il ne se vanta jamais d’être un                    savant, et il se piquait d’être un administrateur. Il ne voyait pas dans les                    affaires les ennemis naturels des recherches littéraires et scientifiques telles                    qu’il les concevait, et il semblait qu’en changeant ainsi de sujet, il ne                    faisait que varier les applications d’un même esprit de méthode et de                    détail.</p><p>Laissant de côté ses mémoires sur l’ancienne Gaule, qui le firent nommer dès 1813                    à l’Académie des inscriptions, et les nombreux travaux de géographie qui ne                    cessèrent de l’occuper depuis lors, <quote>« d’usurper, comme il le dit, le plus                        grand nombre de ses moments de loisir »</quote>, <pb n="170" xml:id="p170"/>je ne voudrais insister ici que sur les services agréables que M. Walckenaer a                    rendus à la littérature et à tous les lecteurs amis du Grand Siècle par ses                    biographies si riches et si abondantes. Le premier, il introduisit en France ce                    genre de grandes biographies à l’anglaise, qui a remplacé la notice sèche et                    écourtée dont on se contentait auparavant. L’ouvrage de M. Walckenaer, qui est                    resté modèle dans cette forme développée et pourtant limitée encore, est l’<hi rend="i">Histoire de la vie et des ouvrages de La Fontaine</hi> (1820).                    M. Walckenaer a le goût du complet, en même temps qu’il en a le moyen dans la                    diversité de ses connaissances. S’il parle d’un homme célèbre, il le voit dans                    sa famille, dans sa race, dans sa province, dans ses relations de toutes                    sortes ; s’il parle d’un des écrits de son auteur, il met de même cette                    production dans tout son jour ; il la rapproche des événements qui lui ont donné                    naissance ; il explique tout ce qui peut s’y renfermer d’allusions personnelles                    et de peintures de la société. Ainsi il a fait pour La Fontaine, et, sans                    excéder encore la mesure, il nous a donné de ce délicieux et grand poète une                    histoire animée, coulante, facile comme lui-même et où il revit tout entier.                    Toutes les femmes qu’a aimées La Fontaine et qui le lui ont si bien rendu, qui                    l’ont recueilli, nourri et soigné dans les distractions et les oublis de sa                    vieillesse, ont leur place dans cette biographie de curiosité et d’affection.                    Quand on a lu ce volume, et qu’on a relu tous les vers que le biographe indique                    et qu’il rappelle, on sait tout de La Fontaine, on a été son ami, et l’on n’a                    plus, pour achever son idée, qu’à faire comme lui, à sortir seul en cheminant au                    hasard et à rêver.</p><p>En histoire littéraire comme en histoire naturelle, il y a le <hi rend="i">groupe</hi>, il y a ceux que certaines analogies rassemblent, et qui ont un                    air de famille auquel on ne se méprend pas. M. Walckenaer le sait bien, et, à                    côté de <pb n="171" xml:id="p171"/>La Fontaine, il n’a pas oublié son camarade                    Maucroix. Maucroix, chanoine de Reims et poète, naïf comme La Fontaine, et, dans                    sa jeunesse, un peu plus romanesque que lui ; ce Champenois de l’Île-de-France,                    qui parlait un français si pur, qui a trouvé quelques vers heureux dans la veine                    de Racan, et qui a du La Fontaine en lui, au génie près, mais qui en tient pour                    la bonhomie et pour le cœur ; Maucroix, l’ami aussi de Patru et de d’Ablancourt,                    était de cette race bourgeoise bien parlante, bien clouée et paresseuse. Après                    un grand désespoir d’amour, il se fit traducteur pour s’occuper petit à petit                    sans trop d’effort et se consoler ; il alla jusqu’à près de quatre-vingt-dix ans                    et survécut à La Fontaine, dont il gardait le cilice comme une relique. Nous                    devons à M. Walckenaer l’édition des <hi rend="i">Poésies</hi> de Maucroix, ce                    camarade et ce second indispensable, j’allais dire ce miroir involontaire de                    La Fontaine. En nous racontant, d’après Tallemant des Réaux (alors inédit), la                    grande aventure d’amour de Maucroix avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Joyeuse,                    marquise de Brosses, M. Walckenaer pourtant a commis une de ces fautes que je me                    suis déjà permis ailleurs de signaler en lui. Au lieu de nous rendre ce récit                    dans les termes mêmes plus qu’à demi légers, plus qu’à demi narquois, et avec le                    sel de l’original, il a voulu le traduire dans sa propre langue, il y a mêlé une                    élégance trompeuse ; il parle en un endroit de la désolation que la volonté d’un                    père <quote>« porta dans le cœur de <hi rend="i">la malheureuse Henriette</hi>                            (M<hi rend="sup">lle</hi> de Joyeuse) »</quote> ; enfin, il attendrit un                    peu trop le récit de Tallemant et y répand ce que j’appelle une teinte du style                    de Louis XVI, ce qui est le plus loin du ton de cette régence de Mazarin.</p><p>On me pardonnera de noter cette faute qui est fréquente chez M. Walckenaer, et                    qui est sa seule infidélité comme biographe. Cette infidélité de ton, il l’aura                    en <pb n="172" xml:id="p172"/>toute circonstance lorsqu’il parlera du Grand                    Siècle, et malgré sa familiarité si réelle avec les principaux comme avec les                    moindres personnages de ce beau temps. Ainsi, au tome III de ses <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, s’il veut nous                    raconter l’histoire de cette séduisante et fragile marquise de Courcelles, au                    lieu de lui emprunter les expressions incomparables de sa propre confession, il                    les traduit, il les polit, il les modernise, c’est-à-dire il les altère ; il ne                    paraît pas croire avec Paul-Louis Courier que la moindre femmelette de ce                    temps-là écrit et cause mieux qu’un académicien de nos jours. Ceci tient à un                    défaut général de l’époque où est venu M. Walckenaer. Car de dire qu’il lui a                    manqué, au milieu de cette éducation si solide et si diverse, un bon maître de                    rhétorique qui réprimât en lui toute velléité de fausse rhétorique, ce n’est pas                    toucher le point juste. Où était-il alors ce professeur de rhétorique excellent,                    qui apprît à ses élèves à s’en passer ? Fontanes lui-même, qui revenait avec une                    simplicité relative au Grand Siècle, Fontanes avait ses scrupules, et n’aurait                    pas tout permis en matière de citations. Ce n’est que graduellement, et par une                    étude de plus en plus délicate, qu’on est arrivé à bien savoir, non seulement                    les circonstances et les faits littéraires des diverses époques, mais à en                    sentir le <hi rend="i">style</hi> et à le respecter. Du temps de M. Walckenaer,                    on a vu le savant M. de Chézy, dans ses traductions de poèmes orientaux,                    chercher à reproduire je ne sais quel modèle d’élégance cérémonieuse et                    uniforme, plutôt que de calquer avec simplicité et énergie les originaux qu’il                    avait sous les yeux et qu’il admirait. C’est ainsi que M. Walckenaer, qui                    connaît si bien son <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui en sait les                    grandes et les moyennes et les plus petites choses, qui nous en redit les menus                    propos, n’est pas averti de bonne heure qu’il y a là un goût particulier, un                    style <pb n="173" xml:id="p173"/>dont les négligences ont leur grâce, une saveur                    dans les moindres dires qui ravit ceux qui l’ont une fois sentie, et qu’un                    amateur comme il l’est devrait se bien garder de corriger.</p><p>M. Walckenaer est classique, mais il l’est à travers le goût de son temps et de                    sa jeunesse, et il y a une teinte première dont il ne s’est jamais débarrassé.                    En tête de sa petite nouvelle d’<hi rend="i">Eugénie</hi> (1803), où il ne veut                    qu’intéresser par une simple histoire touchante et vertueuse, il dit, dans la                    préface, que <quote>« la scène ne se passe ni en Russie, ni en Hongrie, ni au                                <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais en France et de nos                        jours. C’est assez faire entendre aussi, je pense, ajoute-t-il, que les                        personnages ne sont pas des sauvages de l’Ancien ni du Nouveau Monde ; ils                        sont Français et costumés à la française : enfin, ce qui est encore plus                        extraordinaire, autant du moins qu’il a été possible à l’auteur, ils parlent                        français… »</quote>. Il y a dans ces lignes une critique, une allusion                    directe au roman d’<hi rend="i">Atala</hi> qui venait de paraître. Et pourtant,                    ce Chateaubriand, qui semblait alors ne point parler français, revenait et nous                    ramenait par des hauteurs un peu escarpées et imprévues à la grande et forte                    langue, et c’était sur ses traces que le goût lui-même devait retrouver bientôt                    sa vigueur et son originalité. Ce goût réfléchi et acquis, mais réel, est une                    des conquêtes de la critique depuis M. Walckenaer. On sait maintenant et l’on                    sent, pour peu qu’on y prenne garde, en quoi le style de la première époque de                    Louis XIV diffère du style moyen du milieu du règne, et en quoi ce règne                    finissant a déjà sa manière confinant au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Pascal, Retz ou La Rochefoucauld n’écrivent point comme                    La Bruyère, et la langue exquise et juste que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon dans sa vieillesse apprend au duc du Maine ne se laisse                    confondre avec nulle autre nuance de la langue du même temps. La seule critique                        <pb n="174" xml:id="p174"/>fondamentale qu’on puisse adresser à                    M. Walckenaer comme biographe du Grand Siècle, c’est de n’avoir point paru                    soupçonner ces questions-là, et de ne les avoir point laissées se poser et se                    résoudre aux yeux du lecteur par l’art heureux des citations mêmes. Avec un zèle                    et un goût si louable d’étude et de retour aux sources, il n’a pas eu le                    sentiment des atticismes.</p><p>Ce n’est pas que M. Walckenaer n’eût aucun souci de ce qu’on appelle proprement                        <hi rend="i">style</hi> ; il lui arrivait quelquefois de s’en préoccuper, et                    il y a de lui telle page où il a visé évidemment au tableau. J’en veux citer un                    qui, dans son genre, a de la grâce, et qui est un joli exemple de ce style                    d’après Louis XVI, dans lequel il entre une réminiscence très sensible de                    Bernardin de Saint-Pierre, avec un peu de Marmontel. Je le tire des <hi rend="i">Lettres sur les contes de fées</hi> (1826), adressées à une femme dont                    l’auteur avait été l’ami d’enfance. Cette personne avait mis aux mains de sa                    petite fille les <hi rend="i">Contes</hi> de Perrault, et elle demandait à                    M. Walckenaer ce qu’il en pensait. Voici la seconde <hi rend="i">Lettre</hi>                    tout entière :</p><quote><p rend="indent">Vous insistez encore, Amélie ; peut-être uniquement parce que                        je résiste. Vous espérez triompher de ma paresse en appelant à votre secours                        les souvenirs de notre enfance : vous me parlez de ce jour où, tous les deux                        blottis derrière une charmille, je vous lisais la terrible <hi rend="i">Barbe-Bleue</hi>, quand tout à coup apparut à nos yeux avec son tablier                        et son bonnet blancs, et son large couteau, le grand cuisinier de votre                        mère, qui venait nous chercher… pour dîner. — Vous demandez si je me                        rappelle encore la frayeur qu’il nous causa ? En me faisant cette question,                        vous paraissez avoir vous-même oublié les détails de cette journée :                        laissez-moi vous les raconter.</p><p>Il faisait chaud, et, pour lancer ma balle avec plus d’agilité, je m’étais                        débarrassé de mes plus lourds vêtements. Ma chemisette ouverte flottait sur                        mes épaules. Je voulais jouer ; vous vouliez lire. D’abord vinrent les                        prières, je résistai : puis l’impatience et la colère ; je m’éloignai. Enfin                        le dépit fit couler vos larmes ; alors je m’approchai, je jetai ma balle au                        loin, je m’assis près de vous… près de vous, Amélie… tel que j’étais. Je                        lisais, vous écoutiez, mais avec une telle attention, que vos yeux fixés sur                        moi semblaient suivre tous les mouvements <pb n="175" xml:id="p175"/>de mes                        lèvres. Plus j’avançais dans ma lecture, plus j’apercevais dans vos regards                        et dans tous vos traits une expression de compassion et de terreur, qui me                        remplissait moi-même d’inquiétude et de crainte. — Quand parut le                        malencontreux cuisinier et que vous vîtes briller le fer qu’il portait à la                        main, vous vous précipitâtes aussitôt sur moi. Je sentis une de vos joues se                        presser sur mon cœur qui battait avec violence. Votre tête, ayant disparu                        sous les touffes de vos blonds cheveux qui emplissaient ma chemisette, deux                        fois se souleva craintive et deux fois se replongea dans sa cachette comme                        dans un asile tutélaire. Ce ne fut que la troisième fois, et en vous                        retranchant encore à moitié derrière mon épaule, que vous osâtes regarder en                        face ce bon Jacques, cause involontaire de tant d’effroi !</p><p>Peut-être, Amélie, ce tableau fidèle d’une amitié d’enfance si vraie et si                        naïve, et accompagnée d’un si charmant abandon, vous fait-il aujourd’hui                        rougir : alors il ne faudrait plus tant vous enorgueillir de ce rare                        assemblage de belles qualités que l’on admire en vous, puisqu’il en est une                        dont vous avez à regretter la perte. En effet, ce scrupule de votre pudeur                        n’est-il pas un aveu tacite qu’il existe quelque chose de plus pur et de                        plus chaste que la vertu même ?… c’est l’innocence.</p></quote><p rend="indent">Cette lettre, je le répète, est un assez joli et assez naturel                    échantillon du style élégant comme on le concevait dans les premières années du                    siècle, avant l’effort de régénération de la langue à ses vraies sources : mais                    entre cette élégance et celle de Louis XIV, on conviendra qu’il y a tout un                    monde.</p><p>M. Walckenaer publia en 1840 un ouvrage dont le sujet est cher à tous ceux qui                    ont retenu quelque chose des études de l’Antiquité, une <hi rend="i">Histoire de                        la vie et des poésies d’Horace</hi>, en deux gros volumes. Là encore,                    M. Walckenaer fait preuve d’une grande richesse de ressources, d’une instruction                    abondante qui environne en quelque sorte toutes les parties de son sujet, et                    vous y transporte sans trop de fatigue. Un critique érudit et délicat, qui est                    maître sur Horace, M. Patin, a discuté dans trois articles du <hi rend="i">Journal des savants</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Octobre 1841, janvier et                        février 1842.</note> plusieurs des vues et des explications du biographe.                    Pour moi, je ne puis <pb n="176" xml:id="p176"/>qu’exprimer un regret qui rentre                    dans ce que je viens de dire tout à l’heure sur le goût et les urbanités du                    siècle de Louis XIV, c’est que le biographe, en abordant le siècle d’Auguste,                    n’ait pas assez senti que le plus grand charme d’une <hi rend="i">Vie                        d’Horace</hi>, pour le lecteur homme du monde, était l’occasion même de                    relire le poète peu à peu et sans s’en apercevoir, moyennant des citations bien                    prises et qui feraient repasser sous les yeux tous ces beaux et bons vers,                    trésor de sagesse ou de grâce. M. Walckenaer traduit continuellement Horace,                    mais il n’en cite pas textuellement un seul vers durant ces deux volumes : entre                    lui et nous il s’interpose toujours. C’est ainsi que cette saveur du siècle                    d’Auguste échappe au moment où l’on était le plus avide et le plus près de la                    ressaisir. On me dira qu’il ne tient qu’au lecteur d’avoir son Horace ouvert sur                    sa table, tout à côté des volumes de M. Walckenaer, et de faire lui-même son                    butin. Mais l’homme, en général, est si paresseux ! et il n’est pas donné à qui                    veut d’être abeille.</p><p>On a relevé dans ces utiles et instructifs volumes quelques inadvertances                    singulières, notamment la traduction des vers de la quatorzième <hi rend="i">Épode</hi>, qui sont censés des reproches de Mécène à Horace :                        <quote>« Pourquoi cette molle paresse, cette torpeur où votre esprit                        s’oublie ? Dans votre soif brûlante, avez-vous donc, Horace, vidé deux cents                        coupes des eaux assoupissantes du Léthé ? »</quote> au lieu de :                        <quote>« Avez-vous donc vidé quelques coupes des eaux assoupissantes du                        Léthé ? » <hi rend="i">Pocula Lethœos… ducentia somnos</hi></quote>, et non                        <hi rend="i">ducenta</hi>. Ici une remarque générale est à faire :                    M. Walckenaer, laborieux, infatigable, occupé de bien des recherches à la fois,                    amassait des notes sur chaque sujet, mais il n’en tirait point parti à l’instant                    même. Revenant plus tard et après des intervalles sur ces précieux amas, il les                    coordonnait avec zèle, avec rapidité ; mais il n’y rentrait pas toujours de <pb n="177" xml:id="p177"/>tout point avec une entière et rigoureuse précision.                    En voulant vérifier ses notes, il lui arrivait d’y introduire des confusions                    légères. Ici, dans le cas présent, il est évident qu’il avait d’abord bien                    traduit : « Avez-vous donc vidé plus d’une coupe des eaux assoupissantes du                    Léthé ? » Ce mot <hi rend="i">assoupissantes</hi> qu’il avait mis l’atteste :                        <hi rend="i">ducentia somnos</hi>. Mais en revenant trop rapidement sur sa                    note, et cherchant à mieux traduire, il a cru lire <hi rend="i">ducenta</hi> au                    lieu de <hi rend="i">ducentia</hi> : de là cette surcharge singulière de <hi rend="i">deux cents</hi>.</p><p>Lorsqu’il publia en 1845 son excellente et louable édition (la première complète)                    de La Bruyère, il lui arriva de commettre un certain nombre de ces distractions                    qu’un bibliophile instruit, M. J. d’Ortigue, a relevées dans un article                        incontestable<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Revue indépendante</hi>                        du 25 février 1848.</note>. Ce sont de ces corrections d’amateur qu’il faut                    noter en marge de son exemplaire, et qui n’ôtent en rien leur valeur à des                    travaux patients et consciencieux.</p><p>Un autre bibliophile plein de feu et original, M. Grille, dans une correspondance                    (imprimée) avec M. Walckenaer, releva aussi, au milieu de mille éloges, une                    inadvertance singulière chez un aussi exact géographe : c’était d’avoir, au                    tome III de ses <hi rend="i">Mémoires sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi>, placé la terre des Rochers à un quart de lieue de                    Vitré et non à une lieue et demie. À quoi M. Walckenaer répondait                    (27 août 1845) : <quote>« Ma distraction d’avoir laissé imprimer que les <hi rend="i">Rochers</hi> étaient à un quart de lieue de Vitré est d’autant                        plus étrange, que, dans la première partie (t. I<hi rend="sup">er</hi>,                            chap. <hi rend="sc">viii</hi>, p. 107, 1<hi rend="sup">re</hi> édition),                        j’avais, pour ne pas me tromper, mesuré cette distance sur la carte de                        Cassini… »</quote> Je sais plus d’un dévot à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné qui ne demanderait pas d’autre prétexte que cette petite                    discussion pour entreprendre <pb n="178" xml:id="p178"/>le pèlerinage des                    Rochers. Le temps est beau, le printemps sourit, et ce chemin de Vitré aux                    Rochers, qui était long, montueux et malaisé, a été refait à neuf, nous dit-on :                        <quote>« maintenant il est macadamisé et fort commode »</quote>. Il ne                    s’agit donc plus que d’aller jusqu’à Vitré.</p><p>Dans son étude sur La Bruyère, M. Walckenaer a retrouvé l’indication d’un fait                    gracieux et charmant. La Bruyère, ce philosophe sévère et déjà sur le retour,                    âgé de plus de quarante ans, n’avait rien publié. Il venait presque tous les                    jours, à une certaine heure, s’asseoir dans la boutique d’un libraire nommé                    Michallet, où il feuilletait les nouveautés et s’amusait avec une fort gentille                    enfant, fille du libraire, et qu’il avait prise en amitié. Un jour, il tira un                    manuscrit de sa poche et dit à Michallet : <quote>« Voulez-vous imprimer ceci                        (c’était les <hi rend="i">Caractères</hi>) ? Je ne sais si vous y trouverez                        votre compte, mais, en cas de succès, le produit sera pour <hi rend="i">ma                            petite amie</hi>. »</quote> Le libraire, ajoute-t-on, plus incertain de                    la réussite que l’auteur, entreprit l’édition ; mais à peine l’eut-il exposée en                    vente, qu’elle fut enlevée, et qu’il fut obligé de réimprimer plusieurs fois ce                    livre qui lui valut cent mille francs et plus. Telle fut la dot imprévue de sa                    fille, qui fit dans la suite le mariage le plus avantageux. — N’admirez-vous pas                    comme ce livre d’observation amère et un peu chagrine devient un don souriant du                    philosophe et fait la fortune de la petite Michallet ?</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires touchant la vie et les écrits de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné</hi> commencèrent à paraître en 1842, et l’auteur,                    je l’ai dit, corrigeait hier de sa main mourante les épreuves du                    cinquième volume, qui en demandait un sixième encore. Il ne comptait faire                    d’abord que quatre volumes en tout. On peut dire que, dans ce sujet cordial et                    riche, M. Walckenaer s’est tant plu et complu, <pb n="179" xml:id="p179"/>qu’il                    s’y est oublié. La biographie n’y est plus seulement copieuse, elle y est éparse                    et se verse dans tous les sens. Ne nous plaignons pas de ce trop d’abondance, et                    profitons, en lecteurs reconnaissants, de cette vaste lecture qui ne nous laisse                    plus rien ignorer de ce qu’elle traverse et de ce qu’elle rencontre. Combien de                    personnes n’ont-elles pas adressé tout bas à M. Walckenaer ces remerciements que                    lui écrivait un bibliophile déjà cité (M. Grille) :</p><quote><p rend="indent">Je lis, et, autour de moi, ma femme, mon fils et mes amis                        lisent votre ouvrage sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné avec tout le                        plaisir que vous pouvez imaginer. C’est l’histoire d’une brillante époque                        prise par tous les côtés les plus curieux. Vous analysez et comparez les                        événements, les idées, et vous faites mouvoir les personnages dans un milieu                        que nul n’avait étudié, connu et montré comme vous et aussi bien que vous.                        Je vous remercie pour nous tous d’un travail si long, si complet, et qui                        nous instruit si parfaitement de choses intéressantes que nous n’avions qu’à                        peine aperçues et effleurées.</p></quote><p rend="indent">Voilà le véritable éloge et qui domine toutes les critiques de                    détail. Le livre de M. Walckenaer sur M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est un                    répertoire complet de tout ce qui a vécu sous Louis XIV. L’auteur apprécie avec                    beaucoup de bon sens les diverses époques, la Fronde et tout ce qui y a figuré.                    Il sait en temps ordinaire les tenants et les aboutissants de chacun, les                    parentés, les voisinages. Il a les noms de tous ceux qui ont visité M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné tel jour et tel soir ; il a les noms aussi de                    ceux qui sont allés chez les bonnes amies de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné,                    chez M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette, chez M<hi rend="sup">me</hi> de                    Coulanges, ou même chez une simple connaissance, chez M<hi rend="sup">me</hi> Pelissari. Ses informations secrètes lui ont tout donné, — tout,                    excepté la note juste du langage de ce temps-là. Il a de ces anachronismes de                    ton qu’on ne sait comment s’expliquer ; lorsqu’il dira, par exemple, <pb n="180" xml:id="p180"/>à propos de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon entrant dans                    le monde à cette date brillante de sa jeunesse : <quote>« Ce qu’on appelle le                        monde, le beau monde, est un <hi rend="i">Diorama</hi>. »</quote> Je ne sais                    si M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, exacte et stricte comme elle est, lui                    aura pardonné ces discordances ; mais je suis bien sûr que M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné n’y regarde pas de si près avec un tel ami, avec un                    d’Hacqueville si serviable et si nécessaire. Elle l’aura traité, le bon et                    savant vieillard, en le recevant parmi les Ombres, comme elle eût fait le                    vénérable M. d’Andilly, en le baisant de sa lèvre vermeille sur les deux joues,                    ou sur ses beaux cheveux blancs au front.</p><p>M. Walckenaer avait succédé à M. Daunou en 1840 comme secrétaire perpétuel de                    l’Académie des inscriptions, et en cette qualité il a fait plusieurs notices et                    éloges où l’on retrouve ses mérites habituels : il en est même (tel que l’<hi rend="i">Éloge de M. Letronne</hi>) où il a montré beaucoup de finesse et de                    distinction dans le choix des traits qui rendent la physionomie. Un <hi rend="i">Rapport sur les manuscrits inédits de Fréret</hi> abonde en recherches                    neuves, selon son usage ; ce genre de labeur sur tout sujet lui semblait facile                    et était comme passé dans sa nature. Il était peu disert d’ailleurs en public et                    dans l’improvisation : son débit ou même sa lecture, quand il n’était pas                    préparé, faisait trop assister ses auditeurs aux tâtonnements et aux                    empressements de son esprit. <quote>« Notre secrétaire perpétuel, c’est                        Démosthène avant les cailloux »</quote>, remarquait un académicien.                        — <quote>« Dites pendant les cailloux »</quote>, ajoutait un autre.</p><p>Mais ce qu’il était surtout, c’était la droiture, l’antique probité, la candeur                    et la conscience même, une bonhomie éclairée pourtant de finesse ; laborieux                    jusqu’à la fin et infatigable ; aimant les lettres, aimant la jeunesse et ce qui                    le chassait peu à peu et allait lui succéder ; prenant intérêt à ces recherches                    curieuses et innocentes qui dénotent <pb n="181" xml:id="p181"/>la simplicité du                    cœur et l’intégrité conservée de l’esprit. Il n’avait jamais été irréligieux ;                    dans les dernières années, il se laissa gagner aux impressions et aux croyances                    chrétiennes, auxquelles l’associait son aimable et respectable épouse. Lorsqu’il                    l’eut perdue, il dirigea plus habituellement sa pensée vers ce lieu du                    rendez-vous suprême que se donnent les âmes aimantes. Il a laissé à tous ceux                    qui l’ont connu de près un sentiment de respect et d’affection vive. Les                    sciences positives qu’il a cultivées et augmentées enregistreront son nom ; la                    littérature française ne saurait désormais oublier non plus un nom qui se trouve                    lié d’une manière si inséparable à ceux de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné et                    de La Fontaine.</p></div></body>
</text>
</TEI>

