<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Armand Carrel I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1865</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1852-05-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1852-05-03"><head>I.</head><dateline>Lundi 3 mai 1852.</dateline><p><pb n="84" xml:id="p84"/>Ce qu’était Carrel, tous ceux qui l’ont connu le                        savent, et il ne leur est pas difficile, par la connaissance qu’ils ont du                        caractère de l’homme, de s’expliquer les phases différentes de sa destinée.                        Mais les générations venues depuis sa mort ne savent plus bien ce qu’était                        ce personnage intrépide et inachevé, si souvent invoqué comme chef dans les                        luttes politiques, cet écrivain dont il ne reste que peu d’ouvrages et un                        souvenir si supérieur à ce qu’on lit de lui. Carrel est pour eux tous un                        nom, une question, déjà une énigme. Qu’aurait-il fait s’il avait vécu, s’il                        avait assisté au triomphe de sa cause, de ce qui paraissait sa cause ? C’est                        ce qu’on s’est demandé bien des fois depuis quatre ans. Nous n’essayerons                        pas de répondre ni de rechercher ce qu’il aurait pu être : il nous a semblé                        pourtant qu’il n’était pas inopportun de rappeler ce qu’il a été.</p><p>Il y a deux manières d’aborder Carrel, même en ne portant dans cette étude                        aucune préoccupation de parti ni aucune passion politique. Il y a une                        manière plus poétique, plus généreuse peut-être, plus magnifique, qui                        consisterait à voiler les défauts, à faire ressortir les belles et grandes                        qualités, à l’en envelopper et à l’en couvrir, à l’accepter selon l’attitude                        si chevaleresque et <pb n="85" xml:id="p85"/>si fière dans laquelle il                        aimait à se présenter à tous, à ses amis, au public, aux adversaires, et                        dans laquelle la mort l’a saisi. En un mot, je conçois qu’on puisse dire :                        La statue de Carrel est une statue funèbre ; laissons dans le grandiose de                        son attitude le gladiateur mourant, sans discuter sa blessure.</p><p>Mais il y a un autre point de vue, plus vrai, plus naturel et plus humain,                        qui, tout en laissant subsister les parties supérieures et de première                        trempe, permet de voir les défauts, d’entrevoir les motifs, de noter les                        altérations, et qui, sans rien violer du respect qu’on doit à une noble                        mémoire, restitue à l’observation morale tous ses droits. Ce dernier point                        de vue, en n’y entrant d’ailleurs qu’avec discrétion et réserve, est le seul                        qui nous convienne ici. Et puis, nous n’oublierons jamais que la statue                        reste debout dans le fond.</p><p>Armand Carrel, né à Rouen, le 8 mai 1800, d’une famille de marchands, apporta                        en naissant l’instinct militaire et je ne sais quoi du gentilhomme. Il fit                        ses études au lycée de Rouen, d’assez bonnes études malgré ses fréquentes                        distractions. Il avait une mémoire excellente, et on l’a entendu, en 1828,                        réciter sans se tromper tout un livre de l’<hi rend="i">Énéide</hi> qu’il                        n’avait pas relu depuis le collège. Sa vocation pour le métier des armes                        était telle, que son père dut céder à ses instances, et le jeune homme entra                        à l’École de Saint-Cyr. Il y fut bientôt noté comme mal pensant,                        c’est-à-dire comme pensant beaucoup trop à ces choses de la Révolution et de                        l’Empire que la Restauration avait brisées et qu’elle se flattait d’avoir                        abolies. Un jour le général d’Albignac, commandant de l’École, fit sortir                        des rangs Carrel sur lequel il avait reçu plus d’un rapport défavorable, et                        lui dit, ou à peu près :</p><quote><p rend="indent">Monsieur Carrel, on connaît votre conduite et vos                            sentiments ; c’est dommage que vous ne soyez pas né vingt-cinq ans plus                            tôt, vous auriez <pb n="86" xml:id="p86"/>pu jouer un grand rôle dans la                            Révolution. Mais souvenez-vous que la Révolution est finie. Si vous ne                            tenez aucun compte de mon avertissement, nous vous renverrons à Rouen                            pour auner de la toile dans la boutique de monsieur votre père.</p></quote><p rend="indent">À quoi Carrel répondit : <quote>« Mon général, si jamais je                            reprends l’aune de mon père, ce ne sera pas pour auner de la                            toile. »</quote> Il fut mis aux arrêts pour cette réponse. Cette aune,                        reprochée ainsi publiquement, lui resta longtemps sur le cœur ; pourtant la                        phrase de début du général d’Albignac : <quote>« <hi rend="i">C’est dommage                                que vous ne soyez pas né vingt-cinq ans plus tôt</hi> »</quote>,                        réparait un peu l’impression en lui ; l’à-propos de sa propre réponse était                        fait aussi pour le réconcilier avec ce souvenir, et il aimait plus tard à                        raconter l’anecdote à ses heures de bonne humeur et de gaieté, en imitant le                        ton de voix et les gestes du général<note place="bottom" resp="author">[NdA] On me raconte                            un fait antérieur à celui de Saint-Cyr, et qui rentre tout à fait dans                            le même esprit. C’était à Rouen, dans l’année scolaire 1818-1819, un                            jour de promenade ; au moment de partir, Carrel, un des meilleurs élèves                            de seconde, essaya de piquer d’honneur ses camarades au sujet d’un                            châtiment humiliant infligé à l’un d’eux ; il exprimait hautement son                            indignation. M. Lerond, le censeur, lui ordonna de sortir des rangs et                            lui dit : <quote>« Monsieur Carrel, rendez-vous sans retard à la                                prison ; il est vraiment déplorable qu’un élève aussi distingué que                                vous ait une tête aussi mauvaise ; avec les idées qui y fermentent,                                vous révolutionneriez le collège si on vous laissait faire. »                                — « Monsieur le censeur, répondit Carrel, il y a de ces idées dans                                ma tête plus qu’il n’en faut pour révolutionner votre collège de                                Rouen, il y en aurait de quoi révolutionner bien autre                                chose. »</quote> Il y a une anecdote de collège toute pareille qui                            est racontée par Marmontel, celui de tous les hommes qui ressemblait le                            moins à Carrel. Ces anecdotes ne valent que ce que le caractère et la                            destinée de l’homme les font ensuite.</note>.</p><p>Entré sous-lieutenant dans le 29<hi rend="sup">e</hi> de ligne, Carrel s’y                        occupait à la fois des détails du métier et de la politique, alors si                        fervente. C’était le temps des conspirations militaires contre la                        Restauration (1820-1823), il y trempait, et ses chefs pourtant ne pouvaient                        s’empêcher <pb n="87" xml:id="p87"/>de distinguer ce sous-lieutenant des                        plus incommodes comme un jeune officier instruit, studieux et plein                        l’avenir. Étant en garnison à Marseille, il allait quelquefois à Aix pour y                        visiter les étudiants et tâcher d’en rallier le plus qu’il pourrait à la                        bonne cause. Un jour, dans un dîner où il s’était dit des propos de tout sel                        et de toute couleur comme il arrive entre jeunes gens, Carrel, qui avait                        laissé passer toutes ces grossièretés, se leva et se mit à débiter avec âme                            l’<hi rend="i">Ode sur le vaisseau Le Vengeur</hi>. À l’instant, me dit                        un des convives, l’esprit de la réunion changea et s’épura, les cœurs                        s’élevèrent ; il avait obtenu ce qu’il désirait. Ce qui frappe chez Carrel                        en tous temps, c’est la tenue calme, sérieuse, la dignité naturelle qui                        contrastait avec plus d’un milieu où il se trouva. Prenez-le à l’autre                        extrémité de sa carrière : il est dans les bureaux du <hi rend="i">National</hi>, c’est au lendemain ou à la veille de quelque journée de                        parti ; on lui annonce une députation de <hi rend="i">citoyens</hi> ; l’un                        d’eux entre et débute brusquement : <quote>« Citoyen Carrel, nous… »</quote>                            — <quote>« Donnez-vous la peine de vous asseoir, messieurs »</quote>,                        dit froidement Carrel avec une politesse marquée.                            — <quote>« Citoyen… »</quote> — <quote>« Mais asseyez-vous donc,                            messieurs »</quote>, reprend Carrel en montrant de la main des sièges,                        et il force, par ce simple accueil, ses interlocuteurs à changer de ton et à                        se rapprocher du sien.</p><p>C’est ainsi que partout il prend et garde sa place : au bivouac, en Espagne,                        il s’isole et ne permet point la familiarité, sauf à offrir d’échanger un                        coup de sabre avec l’indiscret qui le dérangera ; et là où il n’a plus de                        sabre, dans les prisons de Toulouse ou de Perpignan, il tient également à                        distance et en respect la compagnie assez mêlée qui s’y rencontre. Partout                        où il est, le cercle se fait naturellement autour de lui.</p><p>La guerre d’Espagne, entreprise par la Restauration <pb n="88" xml:id="p88"/>et tant discutée à l’avance, commençait enfin : c’était une grande épreuve                        à laquelle l’armée allait être soumise. Carrel, qui espérait bien que                        l’épreuve tournerait contre ceux qui la tentaient, fut désigné pour rester                        au dépôt de son régiment, c’est-à-dire pour ne pas faire la campagne : ce                        n’était véritablement pas une grande injustice. Mais il prit ce prétexte                        pour envoyer sa démission, et, peu de jours après (mars 1823), il partait                        sur un bateau-pêcheur pour Barcelone, où il offrait ses services et son épée                        à la cause constitutionnelle espagnole.</p><p>Une quantité de Piémontais, de Polonais, anciens militaires de l’Empire, et                        un moindre nombre de Français, se trouvaient réunis dans cette ville ; ils y                        furent organisés en légion, sous l’aigle et le drapeau tricolore, par le                        colonel Pacchiarotti, officier piémontais d’un grand caractère, et dont                        Carrel ne s’est jamais souvenu depuis qu’avec un sentiment profond : il le                        citait toujours quand il parlait des hommes créés pour commander aux autres                        hommes. Se battre contre son pays est toujours une chose grave, et Carrel,                        si délicat en telle matière, dut le sentir autant que personne. Un homme                        sage, mêlé autrefois à ces guerres de parti, m’indique avec précision le                        point de conscience resté un peu sensible chez Carrel, et en même temps les                        circonstances qui triomphèrent de son scrupule. Les comités directeurs                        avaient dit aux libéraux français qu’ils envoyaient en Espagne :</p><quote><p rend="indent">Vous vous organiserez militairement ; vous vous présenterez                            devant le front de la division française qui vous fera face ; vous                            recevrez sans y répondre le feu de l’avant-garde, qui sera probablement                            contre vous, mais le gros de l’armée ne tardera pas à se rallier autour                            de votre drapeau.</p></quote><p rend="indent">C’est ce que tirent exemplairement les réfugiés français de la                        Bidassoa, placés sous les ordres du colonel Fabvier ; ils exécutèrent la                        consigne politique qui leur avait été <pb n="89" xml:id="p89"/>donnée, et                        qui conciliait à la fois jusqu’à un certain point les devoirs de                        l’insurrection et le respect dû à la patrie : ils firent, en un mot, de                        l’insurrection <hi rend="i">passive</hi>. <quote>« Ils vinrent sur la                            Bidassoa agiter inutilement aux yeux de nos soldats des couleurs                            oubliées, et, avant d’enterrer ce drapeau qui trompait leurs espérances,                            ils crurent lui devoir cet honneur d’être encore une fois mitraillés                            sous lui. »</quote> C’est Carrel qui parle de la sorte. Quant à lui, qui                        probablement eût fait de même s’il se fût trouvé avec eux, il se vit, en                        débarquant en Catalogne, jeté dans un groupe tout différent ; il y rencontra                        des militaires la plupart étrangers, bien qu’ayant fait partie autrefois des                        armées de l’Empire, des Italiens, des Polonais, qui n’étaient liés par aucun                        scrupule envers la France du drapeau blanc. Son instinct de guerre le                        poussait à entrer dans leurs rangs : la peur de paraître avoir peur l’y                        obligeait. Le point d’honneur que nous retrouverons si souvent, et                        quelquefois si fatalement, dans sa vie, passa donc ici avant cette grande                        loi, la plus sûre de toutes, qui prescrit de ne point porter les armes                        contre son pays, dût-on faire le sacrifice de quelques-unes de ses idées. En                        repoussant avec indignation le nom de transfuge, il acceptait le nom de                        réfugié ou même d’<hi rend="i">émigré français</hi> pour cette époque de sa                        vie. Il résulta toujours de cette situation personnelle et du sentiment très                        chatouilleux qu’elle avait créé en lui, une assez grande indulgence, plus                        grande qu’on ne l’aurait attendue de sa part, dans ses jugements sur les                        émigrés de couleurs différentes, pourvu qu’ils fussent braves et gens                        d’honneur.</p><p>Dans un des articles sur la guerre d’Espagne que Carrel inséra en 1828 à la                            <hi rend="i">Revue française</hi>, il a raconté avec intérêt et vivacité                        l’épisode de ce petit corps étranger dont il faisait partie, ses combats,                        ses vicissitudes, et sa presque extermination devant Figuières ; les                        quelques <pb n="90" xml:id="p90"/>débris survivants n’échappèrent que grâce                        à une capitulation généreusement offerte par le général baron de Damas, et                        qui garantissait la vie et l’honneur des capitulés (16 septembre 1823) :                            <quote>« Quant à ceux des étrangers qui sont Français, était-il dit dans                            la convention rédigée le lendemain, le lieutenant général s’engage à                            solliciter vivement leur grâce ; le lieutenant général espère                            l’obtenir. »</quote></p><p>Rentré en France à la suite de cette capitulation avec l’épée et l’uniforme,                        Carrel se vit arrêté à Perpignan et traduit devant un conseil de guerre. Le                        premier conseil de guerre s’étant déclaré incompétent, il fut traduit devant                        un second, qui eut ordre de passer outre, et il fut condamné à mort.                        Là-dessus il se pourvut à la fois en cassation et en révision. Disons vite                        que l’intention du gouvernement d’alors ne paraît jamais avoir été que                        l’arrêt de mort fût exécuté : le baron de Damas, devenu à ce moment ministre                        de la Guerre, croyait pouvoir répondre de la grâce et de la clémence du                        roi ; mais c’était une grâce, et Carrel, fort de la capitulation et des                        paroles données, croyait pouvoir réclamer pour lui et pour ses compagnons de                        fortune un droit. Ici, on le retrouve ce qu’il sera toute sa vie, combattant                        pied à pied, un peu formaliste, tenant à n’avoir pas eu un tort, retranché                        dans la question de droit, disputant le terrain comme il aurait pu le faire                        avec Mina dans les plis et replis des montagnes<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] dans les plis et les replis des                            montagnes</note>, tendant la situation au risque de la briser, jouant sa                        tête en toute témérité et bonne grâce plutôt que de se laisser entamer de                        l’épaisseur d’un cheveu ; en un mot, si j’ose le dire, à la fois                        chevaleresque et raisonneur comme le sont certains héros de son compatriote                        Corneille. Il ne lui suffisait pas d’avoir, en définitive, la vie sauve, il                        voulait avoir l’honneur sauf comme il l’entendait, et ne rien devoir de plus                        que ce qui avait été militairement stipulé. Cependant <pb n="91" xml:id="p91"/>l’intérêt pour lui dans le public était extrême : sa                        jeunesse, sa fierté, sa constance à souffrir dans la prison, sa tenue ferme                        et simple aux audiences, son élévation naturelle de langage, ce quelque                        chose de contenu qu’il eut toujours et qui ne s’échappait que par éclairs,                        excitaient une sympathie universelle. Ses deux avocats, M. Isambert et                        M. Romiguières, lui donnaient les meilleurs conseils dans l’intérêt de sa                        défense et avaient peine à le faire plier. Traduit devant un dernier conseil                        de guerre à Toulouse, il s’obstinait à vouloir plaider l’incompétence :                        M. Romiguières ne l’amena qu’après bien des efforts à un système de défense                        plus pratique, et il réussit à le faire acquitter (juillet 1824).</p><p>Carrel, libre enfin et n’ayant rien abjuré, vint à Paris pour y tenter une                        carrière ; militaire, il ne pouvait plus songer à l’être ; avocat, il                        n’avait pas fait sa philosophie et n’était point bachelier. Il n’y avait                        plus qu’à être homme de lettres, et il le fut, on va voir avec quelle                        distinction, quoique ce n’ait jamais été pour lui qu’une carrière provisoire                        en quelque sorte, et en attendant mieux. Il est de ces hommes qui se sentent                        et même qui paraissent toujours à la gêne par quelque côté, tant qu’ils ne                        sont pas en plein dans le champ de l’action.</p><p>Qu’aurait été Carrel à l’œuvre, et s’il lui avait été donné enfin d’agir et                        de se produire au grand soleil, comme cela serait arrivé s’il avait vécu                        douze années de plus ? La fortune n’a point permis la réponse à cette                        question. On ne saurait que la poser, et c’est déjà un honneur pour celui                        qui la suscite. Il ne lui fut point donné de faire acte dans l’histoire ;                        mais l’histoire du moins le nommera en passant, comme l’un de ceux sur                        lesquels elle avait droit de compter pour l’avenir.</p><p>Carrel ne fut donc qu’homme de lettres, et bientôt journaliste ; et, comme                        tel, sa carrière se partage en deux <pb n="92" xml:id="p92"/>parties bien                        distinctes. Il tâtonna, il s’essaya, il ne donna point sa mesure entière de                        talent tant qu’il ne fut point en chef et maître de tous ses mouvements :                        c’est sa première période jusqu’en août 1830. La révolution de 1830, en                        détachant du <hi rend="i">National</hi> MM. Thiers et Mignet, les deux                        rédacteurs jusqu’alors les plus en vue, démasqua en quelque sorte Carrel. À                        partir de ce jour, il devint plus hardi, plus content, plus dégagé, à mesure                        que la responsabilité s’aggravait et qu’elle ne reposait que sur lui seul.                        Il était évidemment de ceux qui, plus ou moins éclipsés au second rang, ne                        brillent naturellement qu’au premier. Cette sérénité trop passagère, cette                        liberté d’allure, dont il fit preuve quelque temps au milieu des luttes de                        chaque jour, s’altéra de nouveau en lui vers la fin, quand les difficultés                        de la situation devinrent plus fortes et que les gênes de toutes parts                        recommencèrent. Nous ne le prendrons aujourd’hui que dans ce que j’appelle                        sa période d’essai et de tâtonnement.</p><p>Mais, à toutes les périodes de sa carrière, et même aux plus brillantes,                        selon moi, une remarque littéraire est à faire, et elle s’étend sur                        l’ensemble du jugement. L’homme de plume, chez Carrel, est toujours doublé                        d’un homme d’épée très présent, et d’un homme d’action en perspective :                        seul, l’homme de lettres, si on ne le prenait que par ses phrases écrites,                        serait un peu inférieur à sa réputation méritée. Je veux m’expliquer plus                        clairement : si un véritable homme de lettres, bien simple, bien modeste,                        bien consciencieux, mais étranger à l’action, mais ne sachant ni payer de sa                        personne, ni représenter en Cour des pairs ou en cour d’assises, ni tenir                        tête aux assaillants de tout genre et de tout bord, ni dessiner sa poitrine                        avec cette noblesse dans le danger, avait écrit du fond de son cabinet la                        plupart des choses excellentes que Carrel a écrites (j’entends <pb n="93" xml:id="p93"/><hi rend="i">excellentes</hi>, littérairement parlant), il                        ne passerait, selon moi, que pour un bon, un estimable, un ferme, un habile                        et véhément écrivain ; mais il n’eût jamais excité les transports et les                        ardeurs qui accueillirent les articles de Carrel : c’est qu’avec lui, en                        lisant et en jugeant l’écrivain, on songeait toujours à l’homme qu’on avait                        là en présence ou en espérance, à cette individualité forte, tenace,                        concentrée, courageuse, de laquelle on attendait beaucoup. Écrire, pour                        Carrel, n’était évidemment que son second rôle (le premier lui manquant) ;                        tenir la plume pour lui n’était que sa seconde préférence.</p><p>Il lui fallut même quelque effort pour s’y plier. Arrivé à Paris, il fut très                        vivement recommandé à M. Augustin Thierry, qui achevait alors son <hi rend="i">Histoire de la conquête d’Angleterre</hi>. M. Thierry l’eut                        quelque temps pour secrétaire, en voilant ce que ce titre avait d’inférieur                        par beaucoup d’attentions et de délicatesse. Carrel, à l’école de ce maître,                        exerça et fortifia ses qualités fermes et précises, et s’accoutuma à ne                        jamais les séparer de l’idée qu’il se formait du talent. Il composa pour la                        collection des « Résumés historiques » deux petites histoires, l’une d’<hi rend="i">Écosse</hi> et l’autre des <hi rend="i">Grecs modernes</hi>                        (1825). Dans des cadres si restreints et si commandés, il n’y avait guère                        d’espace pour déployer d’autres mérites que ceux de la concision et de                        l’exactitude. Vers le même temps, Carrel donnait quelques articles au                        recueil intitulé <hi rend="i">Le Producteur</hi>, et dans lequel les                        écrivains, disciples de Saint-Simon, sous leur première forme scientifique,                        essayaient le développement de leurs doctrines. Je lis, dans le numéro 10,                        un article de Carrel où, à l’occasion d’une brochure de M. de Stendhal                        (Beyle), il relève les légèretés de ce railleur, et venge la doctrine de ses                        nouveaux amis. Il les justifie du reproche de vouloir matérialiser la                        société ; il y montre les travailleurs comme n’étant pas simplement une                        classe dans la société, mais <pb n="94" xml:id="p94"/>la société même :                            <quote>« Le <hi rend="i">travail</hi>, dit-il, dont l’ingénieux Franklin                            fit toute la science du bonhomme Richard, sera le dernier réformateur de                            la vieille Europe. Les progrès des lumières et du bien-être feront                            germer des vertus publiques là où il n’y a trop longtemps eu que des                            vertus privées. »</quote> Il ne craint pas d’avancer que Saint-Simon                        dans cette voie est un précurseur, bien qu’on n’ait point à répondre de                        toutes ses pensées :</p><quote><p rend="indent">Nous avons été précédés dans cette carrière, dit-il, par un                            publiciste dont nous ne craignons pas de paraître les disciples.                            Toutefois nous n’avons usé qu’avec une extrême sobriété des pensées                            échappées à cette âme dévorée du besoin d’être utile. Nous avons                            distingué celles des opinions de Saint-Simon dont l’application est déjà                            possible, de celles qu’une prévision trop active n’a pu entourer de                            certitude, et dont la réalisation appartient à une époque beaucoup plus                            éloignée de nous. Et cependant, c’est de ces dernières que                            M. de Stendhal s’est toujours servi contre nous. Nous ne nous chargeons                            pas de répondre à toutes les excellentes plaisanteries lancées par lui                            contre un homme qu’il faudrait placer au rang des bienfaiteurs de                            l’humanité, n’eût-il établi qu’une vérité, celle qui nous sert                            d’épigraphe : « L’âge d’or, qu’une aveugle tradition a placé jusqu’ici                            dans le passé, est devant nous. »</p></quote><p rend="indent">Carrel donna encore dans <hi rend="i">Le Producteur</hi>                        quelques autres articles de polémique, et il en fit aussi sur le commerce de                        la Grèce moderne, à le considérer sous un rapport de régénération politique                        et morale pour cette nation. Je crois pourtant que ce serait attribuer trop                        de portée à cette collaboration de sa jeunesse que d’y voir un commencement                        de doctrine sociale suivie, à laquelle il serait revenu dans sa période                        républicaine finale. Il y avait dans la pure doctrine saint-simonienne,                        toute pacifique et industrielle, quelque chose qui était antipathique avant                        tout à l’humeur guerrière et à la susceptibilité nationale de Carrel. Homme                        d’occasion et de lutte sur un terrain déterminé, habile à profiter du                        moindre pli, et sachant en définitive autant que personne combien <pb n="95" xml:id="p95"/>la <hi rend="i">fortune</hi> et l’<hi rend="i">humeur</hi>                        gouvernent le monde, il était disposé par sa nature d’esprit à considérer                        les conceptions générales comme des rêves. On chercherait vainement dans                        l’ensemble de ses écrits une idée nouvelle de réformation radicale et un                        plan d’avenir. Ce n’est qu’un homme d’un sens ferme et d’une logique serrée,                        défendant pied à pied et au jour le jour le gouvernement constitutionnel                        représentatif, d’abord sous forme de monarchie, plus tard sous forme de                        république. Il répugnait à tout ce qui aurait modifié profondément le                        rapport des classes, la base des fortunes, l’assiette de l’impôt : les                        preuves, en avançant, ne manqueront pas.</p><p>MM. de La Fayette, d’Argenson et d’autres de la petite Église républicaine de                        la Restauration, eurent vers ce temps (1826) l’idée de fonder une <hi rend="i">Revue américaine</hi>, destinée à faire connaître et, s’il se                        pouvait, à faire admirer les républiques du nouveau continent, tant celles                        du Nord que celles du Sud et de l’Équateur. Carrel fut chargé, sous la                        surveillance des actionnaires, de la rédaction de ce recueil, qui n’eut, je                        crois qu’un volume. L’ennui qu’il ressentait de ce travail ingrat fut                        profond ; il ne le dissimulait point à ses amis, et il l’a laissé glisser                        jusque dans les pages toutes pesantes de matériaux et où l’on chercherait                        vainement un seul éclair. Voir dans cette rédaction de <hi rend="i">La Revue                            américaine</hi> une preuve de ses opinions républicaines préexistantes,                        c’est lui prêter une théorie rétroactive. <hi rend="i">La Revue                            américaine</hi> de 1826 fut pour lui une besogne, et rien autre                        chose.</p><p>Il était plus dans sa voie et dans le courant naturel de ses idées quand il                        composait l’<hi rend="i">Histoire de la contre-révolution en Angleterre sous                            Charles II et Jacques II</hi>, publiée en 1827. Ce volume d’histoire                        pouvait sembler, à cette date, un pamphlet d’allusion et de circonstance. Il                        est évident, dès les premières lignes, que c’est une leçon à l’usage de la                        France que l’historien a voulu donner. <pb n="96" xml:id="p96"/>Ces Stuarts,                        ce sont les Bourbons ; le rappel de Charles II par Monk, par Ashley-Cooper                        et le Parlement, c’est le rappel des Bourbons par M. de Talleyrand, par le                        Sénat et le gouvernement provisoire. L’imprévoyance des deux côtés est la                        même : la déclaration de Breda, comme la déclaration de Saint-Ouen, ou comme                        les promesses venues d’Hartwell qui avaient précédé, est acceptée sur                        parole ; on ne stipule point les droits, on accepte comme octroyé ce qui                        aurait pu être l’objet d’un contrat. De là, selon l’historien, une position                        fausse, une lutte prolongée dans laquelle aucun des adversaires ne part du                        même principe, et qui n’a de solution possible que dans l’expulsion de la                        branche légitime. L’Angleterre, en détrônant Jacques II et en mettant en sa                        place Guillaume d’Orange, n’a fait que tirer la conclusion et a fini par                        comprendre <quote>« que, pour conserver la royauté avec avantage, il fallait                            la régénérer, <hi rend="i">c’est-à-dire la séparer du principe de la                                légitimité</hi> »</quote>.</p><p>Cette phrase, qui mettait la pensée trop à découvert, et qui indiquait trop                        nettement pour la France la solution d’Orléans comme le dénouement naturel                        de la lutte engagée, était d’abord dans l’introduction de l’ouvrage ; elle                        fut supprimée, et on fit un carton dans lequel elle ne se retrouve pas. J’ai                        sous les yeux les deux imprimés.</p><p>Ce seul ouvrage déposerait, au besoin, des sentiments et des vœux de Carrel                        dans cette période de sa carrière : substituer à une royauté <hi rend="i">légitime</hi>, et qui se croyait de droit divin, une royauté <hi rend="i">consentie</hi>. Ses vœux n’allaient point au-delà, et c’était                        déjà une grande hardiesse aux yeux de beaucoup de ses amis. <quote>« Et que                            mettrez-vous à la place de la monarchie légitime ? »</quote> lui disait                        l’un d’eux, tout inquiet aux approches de juillet 1830. — <quote>« Eh ! mon                            cher ami ! répondit Carrel, nous mettrons en place la monarchie <hi rend="i">administrative</hi>. »</quote> Ce n’était qu’une autre <pb n="97" xml:id="p97"/>version, une variante de ce qu’il disait en 1827                        dans l’introduction de son livre sur la <hi rend="i">Contre-Révolution                            d’Angleterre</hi>.</p><p>L’ouvrage, qui est d’un tissu solide et substantiel, fit peu de sensation,                        malgré ses tendances, et ne méritait pas d’en faire. Il n’a ni éclat ni                        entraînement ; on y voudrait de la lumière et du relief ; le récit de                        l’historien n’est pas même clair toujours, à force d’être dense et continu ;                        c’est à la fois calcul et prudence chez lui jusque dans la hardiesse, et ce                        sera aussi un procédé habituel involontaire. Napoléon, quand il livrait une                        bataille, portait ses forces sur un point principal : <quote>« <hi rend="i">Le nœud de la bataille est là</hi> »</quote>, disait-il. On ne voit                        pas assez dans l’uniformité du récit de Carrel où est le nœud de l’action,                        et ce qu’il en veut dégager pour l’instruction, sinon pour l’agrément du                        lecteur. Il semble, durant tout ce livre, n’avoir voulu faire qu’une marche                        couverte. Il y a d’ailleurs beaucoup de bonnes idées, de bons jugements de                        détail, bien dits, fermement pensés, et qui sentent le politique. Il dira de                        Cromwell, au moment où il se saisit du pouvoir, en chassant les <hi rend="i">indépendants</hi> :</p><quote><p rend="indent">Il fut heureux pour l’Angleterre qu’un tel homme prît sur                            lui la responsabilité d’une violence inévitable, parce que l’ordre vint                            de l’usurpation au lieu de l’anarchie, et que l’ordre était nécessaire.                            Partout et dans tous les temps, ce sont les besoins qui ont fait les                            conventions appelées principes, et toujours les principes se sont tus                            devant les besoins.</p></quote><p rend="indent">Ce mot de <hi rend="i">besoins</hi> revient trop souvent, ainsi                        que celui de <hi rend="i">nécessités</hi>, de <hi rend="i">terrain</hi>, de                            <hi rend="i">résultats</hi>, d’<hi rend="i">éléments</hi>. Ces termes                        abstraits et doctrinaires étaient alors reçus, et je ne les relève chez un                        des bons écrivains de l’école historique que parce que les chefs de cette                        école et lui-même se montraient alors des plus sévères contre les écrivains                            <pb n="98" xml:id="p98"/>qui appartenaient à l’école qu’on appelait                        d’imagination, et qu’ils se considéraient par rapport à ceux-ci comme                        infiniment plus classiques. Mais employer ces termes désagréables et ternes,                        c’était aussi une manière bien sensible de ne pas être du siècle de                            Louis XIV<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici, par exemple, une phrase                            obscure de la conclusion : <quote>« Or, entre les principes proclamés                                par la Révolution (d’Angleterre), il fallait distinguer ceux pour                                lesquels <hi rend="i">elle avait entrepris de créer des faits</hi>,                                et ceux qui n’étaient que <hi rend="i">l’expression de faits plus                                    anciens qu’eux</hi>. La nation avait repoussé les <hi rend="i">premiers</hi> ; les <hi rend="i">seconds</hi> étaient ceux que                                    Charles I<hi rend="sup">er</hi> n’avait pas voulu                                reconnaître. »</quote> J’ai noté un assez bon nombre de ces                            obscurités dans les premiers écrits de Carrel, et il en eut de tout                            temps.</note>. Carrel, au reste, dès que sa passion fut en jeu, sut très                        bien éclaircir son style et le débarrasser de cette teinte grise qu’il ne                        revêtait qu’en sommeillant.</p><p>Les premiers morceaux très remarqués de lui furent les deux articles qu’il                        donna à la <hi rend="i">Revue française</hi> (mars et mai 1828) sur                        l’Espagne et sur la guerre de 1823. Il s’y élevait à des vues générales qui                        embrassaient toute la politique et la civilisation de ce pays ; mais surtout                        il y exposait la campagne de Mina en Catalogne, et les aventures de la                        Légion libérale étrangère, avec feu, avec une netteté originale et une                        véritable éloquence ; on sentait qu’il ne manquait à ce style un peu grave                        et un peu sombre, pour s’éclairer et pour s’animer, que d’exprimer ce que                        l’auteur avait vu et senti. C’était l’homme d’action qui n’arrivait au style                        qu’après bien des fatigues et des marches. Mais qu’importe, s’il remportait                        finalement la victoire ? Parlant du beau caractère de ce colonel piémontais                        Pacchiarotti, qui avait succombé devant Figuières dans sa protestation                        impuissante pour les souvenirs de l’Empire :</p><quote><p rend="indent">Les choses, disait Carrel, dans leurs continuelles et                            fatales transformations, n’entraînent point avec elles toutes les                            intelligences ; elles <pb n="99" xml:id="p99"/>ne domptent point tous                            les caractères avec une égale facilité, elles ne prennent pas même soin                            de tous les intérêts ; c’est ce qu’il faut comprendre, et pardonner                            quelque chose aux protestations qui s’élèvent en faveur du passé. Quand                            une époque est finie, le moule est brisé, et il suffit à la Providence                            qu’il ne se puisse refaire ; mais des débris restés à terre, il en est                            quelquefois de beaux à contempler.</p></quote><p rend="indent">L’homme qui s’exprimait de la sorte était déjà un écrivain d’un                        ordre élevé et n’avait plus qu’à poursuivre.</p><p>J’ai omis de dire, parmi les tentatives précédentes de Carrel, qu’il avait                        essayé avec deux hommes, devenus depuis des administrateurs distingués<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Joubert qui depuis a été directeur de l’octroi                            de Paris, et M. Mahler, préfet.</note>, de fonder une librairie ; il y                        eut commencement d’exécution, mais point de suite.</p><p>Sautelet, qui avait pris le même parti et qui y persévérait, ayant recueilli                        en 1829 les <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de Paul-Louis Courier,                        demanda à Carrel une notice qui est un des bons morceaux de la littérature                        critique de cette époque. En jugeant un homme qui s’était formé seul à                        l’étude dans la vie des camps, Carrel, pour en donner la clef, n’avait qu’à                        s’interroger lui-même : mais, au milieu de tous les rapports d’originalité                        et d’indépendance qu’il pouvait se sentir avec Courier, il y avait un point                        sur lequel le désaccord était trop vif pour qu’il s’interdît de l’indiquer.                        Courier, peu zélé de tout temps pour le métier des armes et pour la gloire                        militaire, avait déserté son poste à l’heure de Wagram. Carrel, à travers                        tous les égards qu’un biographe doit à son auteur, ne put dissimuler son                        impression sur ce qu’il appelait cette <hi rend="i">équipée</hi>. Il                        attribuait à la honte secrète qu’en ressentait Courier l’exagération avec                        laquelle il avait toujours nié, depuis, le génie des héros et des grands                        capitaines. Combien de théories ne viennent <pb n="100" xml:id="p100"/>ainsi                        qu’en sous-œuvre et après coup, et comme en aide à nos actes passés, à nos                        faiblesses secrètes ! M<hi rend="sup">me</hi> Courier aurait bien désiré que                        le passage où se trouvait le mot d’<hi rend="i">équipée</hi> fût modifié et                        adouci, et elle visita Carrel : <quote>« Je vis là pour la première fois                                M<hi rend="sup">me</hi> Courier, me dit un témoin fidèle, et je                            n’oublierai jamais ni l’esprit avec lequel elle défendit sa thèse, ni la                            grâce parfaite de Carrel, maintenant son dire et son                        jugement. »</quote></p><p>Nous avançons lentement avec Carrel ; c’est que ce n’est pas un talent                        littéraire tout simple ni de première venue : c’est un esprit éminent, un                        caractère supérieur qui s’est tourné par la force des choses aux lettres, à                        la politique, qui s’y est appliqué avec énergie, avec adresse, et finalement                        avec triomphe, mais qui était plus fait primitivement, je le crois, pour                        devenir d’emblée un des généraux remarquables de la République et de                        l’Empire. Ce général (s’il l’avait été, en naissant vingt-cinq ans                        auparavant) aurait certainement écrit tôt ou tard ; il aurait raconté ses                        campagnes, les guerres dont il aurait été témoin et acteur, comme on l’a vu                        faire à un Gouvion Saint-Cyr ou à tel autre capitaine de haute                        intelligence ; mais ici, dans l’ordre littéraire ou historique, ce n’est pas                        seulement ce qu’il a senti et ce qu’il a fait que Carrel doit exprimer ; il                        est obligé d’accepter des sujets qui ne le touchent que par un coin, de s’y                        adapter, de s’y réduire, d’apprendre l’escrime de la plume, la tactique de                        la phrase ; il y devient peu à peu habile, et, dès qu’un grand intérêt et la                        passion l’y convieront, il y sera passé maître. Pourtant l’effort longtemps                        est sensible et comme accusé.</p><p>La fondation du <hi rend="i">National</hi>, en janvier 1830, allait élargir                        pour Carrel le nouveau champ d’action et de manœuvre où il essayait de se                        naturaliser ; mais ce ne fut point tout d’abord qu’il s’y sentit à l’aise,                        et il n’y <pb n="101" xml:id="p101"/>eut point dès le premier jour ses                        coudées franches. Il dut subir les conditions un peu inégales de cette                        association militante dont il avait, assure-t-on, conçu la première idée.                        MM. Thiers, Mignet et Carrel devaient avoir successivement la direction de                        la feuille, et les deux premiers, comme plus en vue et plus connus du                        public, devaient commencer ; Carrel ne serait venu comme directeur qu’à sa                        date, c’est-à-dire en troisième lieu, la troisième année probablement. On a                        essayé de dire qu’il y avait désaccord de vues politiques dès l’origine                        entre Carrel et ses deux amis : le plus simple examen, la lecture des                        articles que Carrel inséra dans le journal durant toute cette année 1830,                        avant et depuis les événements de Juillet, suffit pour détruire cette                        assertion. Mais ce qui est vrai peut-être, c’est que l’humeur de Carrel                        était alors plus ombrageuse et plus difficultueuse que ses principes mêmes.                        Il souffrait de n’être pas mis tout à fait sur la même ligne que ses deux                        amis ; il en souffrait et vis-à-vis du public et vis-à-vis d’eux-mêmes qui,                        peut-être, tout en étant et se croyant bons camarades, n’allaient pas assez                        au-devant de ses susceptibilités cachées. Il semblait admis alors dans les                        bureaux du <hi rend="i">National</hi> que Carrel était très bon pour faire                        un article à loisir, à tête reposée ; mais, dès qu’il fallait payer de sa                        plume, c’était M. Thiers qui prenait les devants et qui ouvrait l’attaque.                        Carrel, comme le font volontiers les gens capables, fiers et un peu bilieux,                        dont on doute, se retirait d’autant plus et ne se proposait pas : il dut                        accumuler ainsi bien des mécontentements secrets, qui plus tard                        s’exhalèrent.</p><p>Et puis, médecins, moralistes, vous tous qui ne faites pas des oraisons                        funèbres, n’oubliez pas ceci : il avait eu précédemment une maladie de foie                        assez grave, et il en avait gardé de l’irritabilité.</p><p><pb n="102" xml:id="p102"/>On le trouve très remarquable cependant, à y                        regarder de près, dès cette première partie un peu contrainte de sa                        rédaction au <hi rend="i">National</hi> et avant les événements de Juillet,                        depuis l’article sur la mort de <hi rend="i">Rabbe</hi>, qui est dans le                        premier numéro (3 janvier 1830), jusqu’à celui sur <hi rend="i">Vandamme</hi>, qui est du 23 juillet. C’est là que son talent se                        déclare déjà tout formé dans ce qui le qualifiera proprement, et qu’il est                        curieux de le suivre. Un exemplaire unique du <hi rend="i">National</hi>,                        dans lequel les noms des auteurs sont indiqués d’une manière authentique au                        bas des articles (presque tous alors anonymes), me permettra de l’étudier                        durant ce laps de six mois et de le présenter au public avec certitude.</p><p>Mais, auparavant, j’ai à parler d’un article qu’il donna à la <hi rend="i">Revue de Paris</hi> en juin 1830, et qui, sous ce titre : « Une mort                        volontaire », contenait des réflexions inspirées par le suicide du jeune et                        malheureux Sautelet. Carrel commence en rappelant les vers de Virgile sur le                        groupe sinistre des suicides : tout ce début de l’article est triste et                        morne, méditatif, un peu austère, et d’une morale qui, en restant purement                        philosophique, n’incline pourtant pas trop à l’indulgence. Puis peu à peu la                        figure de l’infortuné jeune homme apparaît ; un rayon de vie descend. Cette                        physionomie gracieuse et pure, cette jeune tête riante et chauve de Sautelet                        se dessine avec beaucoup de finesse, et même par moments avec un éclair de                        gaieté ; puis l’analyse reprend, exacte, sévère, presque impitoyable. Pour                        mieux dégoûter du suicide, l’ami ne craint pas de nous montrer l’impression                        d’horreur que cause même aux indifférents la vue d’un homme jeune et beau,                        d’une noble créature qui a ainsi attenté contre elle-même, et qui a tout                        fait pour dégrader et dévaster son image (jusque dans les traits qu’une mort                        ordinaire et naturelle sait respecter. Il ne craint pas d’étaler ce                        spectacle <pb n="103" xml:id="p103"/>épouvantable. Il fait plus, il remonte                        aux heures qui ont précédé ; il suit le malheureux dans ses derniers                        instants, dans ses lents préparatifs ; il nous fait assister à la lutte et à                        l’agonie qui a dû précéder l’acte désespéré ; il y a là une scène de réalité                        secrète, admirablement ressaisie :</p><quote><p rend="indent">Quand on a bien connu ce faible et excellent jeune homme,                            on se le figure hésitant jusqu’à sa dernière minute, demandant grâce                            encore à sa destinée, même après avoir écrit quinze fois qu’il s’est                            condamné, et qu’il ne peut plus vivre. Sans doute il a pleuré amèrement                            et longtemps sur le bord de ce lit où il s’est frappé. Peut-être il                            s’est agenouillé pour prier Dieu, car il y croyait ; il disait que la                            création serait une absurdité sans la vie future. Ses mains auront                            chargé les armes sans qu’il leur commandât presque, et, pendant ce                            temps, il appelait ses amis, sa mère, quelque objet d’affection plus                            cher encore, au secours de son âme défaillante. Il était là, s’asseyant,                            se levant avec anxiété, prêtant l’oreille au moindre bruit qui eût pu                            suspendre sa résolution ou la précipiter. Une fenêtre légèrement                            entrouverte près de son lit a montré qu’après avoir éteint sa lumière et                            s’être plongé dans l’obscurité, il avait fait effort pour apercevoir un                            peu du jour qui naissait et qui ne devait plus éclairer que son cadavre…                            Enfin, il a senti qu’il était seul, bien seul, abandonné de tout sur la                            terre ; qu’il n’y avait plus autour de lui que les fantômes créés par                            ses derniers souvenirs. Il a cherché un reste de force et d’attention                            pour ne se pas manquer, et sa main a été sûre…</p></quote><p rend="indent">Certes, si jamais une lecture peut dégoûter du suicide une âme                        mâle et ferme, c’est la lecture de cet article de Carrel. Hélas ! ce qu’il                        dit là contre le suicide ne pourrait-on pas en partie le dire aussi contre                        le duel, qui n’est souvent qu’une autre forme de suicide, comme cela fut                        trop vrai de lui qui écrit et de son cas suprême ?</p><p>Dans ces pages de Carrel sur <hi rend="i">Une mort volontaire</hi>, il a                        passé comme un frisson d’épouvante. C’est un bel article, sombre, fier,                        tendre sans faiblesse, moral sans déclamation, et comme avait seul le droit                        de l’écrire un homme qui avait sondé la vie et vu plus d’une fois en <pb n="104" xml:id="p104"/>face la mort. — J’ai suivi jusqu’à présent Carrel                        un peu au hasard, et je me suis essayé comme lui : j’ai hâte de me                        recueillir à son sujet et de rejoindre sa vraie ligne, comme il fit bientôt                        en devenant tout à fait lui-même.</p></div></body>
</text>
</TEI>

