<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la littérature française à l’étranger pendant le xviiie siècle, par M. A. Sayous</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-03-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-03-31"><head><hi rend="i">Histoire de la littérature française à l’étranger pendant le                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, par                        M. A. Sayous<note place="bottom" resp="author">[NdA] Deux volumes in-8°, chez Amiot, rue                        de la Paix, 8.</note></head><dateline>Dimanche 31 mars 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="130"/>Cet ouvrage de M. Sayous est la suite de celui qu’il                    publia, il y a quelques années, sur la Littérature française à l’étranger                    pendant le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous avons à rappeler                    l’idée même et le sujet de l’important travail qu’il vient de mener à fin.                    Beaucoup d’écrivains, d’auteurs de profession ou d’amateurs ont écrit en                    français hors de France, sans être Français eux-mêmes ou en étant des Français                    exilés, émigrés : c’est de cette vaste littérature <hi rend="i">de banlieue</hi>                    que M. Sayous a fait l’histoire. J’éclairerai sa pensée par quelques                    exemples.</p><p>Saint-Évremond et Bayle sont des Français émigrés qui continuent d’écrire dans                    leur langue hors de la patrie, avec cette différence que Saint-Évremond est                    proprement un <hi rend="i">émigré</hi>, et que Bayle est plutôt un <hi rend="i">réfugié</hi>. L’<hi rend="i">émigré</hi>, homme de cour, continue d’écrire                    dans la langue élégante qui était en usage et à la mode au moment de sa sortie.                    Le <hi rend="i">réfugié</hi>, homme de religion, a <pb n="131"/>des habitudes et                    des plis de langage qui dénotent la secte, le conventicule. Bayle lui-même, le                    Voltaire anticipé du genre, l’esprit le plus émancipé du calvinisme, n’a rien                    qui sente le Français de pure race, du milieu et du cœur de la France.</p><p>Frédéric le Grand est un étranger, Français par l’éducation, qui adopte le                    français dans ses écrits ; il écrit et compose dans notre langue par choix et                    par goût ; ainsi faisait la grande Catherine, dont on a publié depuis peu les                    curieux <hi rend="i">Mémoires</hi>. Ces illustres étrangers qui choisissent le                    français pour leur langue littéraire, même sans être jamais venus en France ni à                    Paris, sont assez nombreux au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.                    Notre langue avait fait la conquête de l’Europe du nord et même d’une partie du                    Midi.</p><p>Il y a encore une classe d’étrangers qui écrivent en français, mais ceux-ci parce                    qu’ils sont venus en France et à Paris, qu’ils y habitent, qu’ils y vivent dans                    la meilleure société et en ont pris le ton, le tour d’esprit. Le charmant                    Hamilton, Grimm et Galiani, sont les principaux noms qui se présentent d’abord                    quand on cherche des exemples de ces parfaits <hi rend="i">naturalisés</hi>. Ce                    ne sont plus vraiment des étrangers, ils sont de Paris (le Suisse Bezenval                    n’était plus de Soleure, mais bien de Versailles), et l’on ne songe à les                    rattacher à leur première origine que lorsque, comme Grimm et Galiani, ils s’en                    retournent vieillir et mourir au dehors. Nous avons, à l’heure qu’il est, de                    spirituels Italiens qui écrivent le plus joli français, le plus net, le plus                    attique, qui payent tous les matins de leur personne, de leur plume. Et qui donc                    oserait dire que M. de Rovray n’est point de Paris ?</p><p>Enfin, il faut bien en convenir, il y a des étrangers qui écrivent en français du                    même droit que nous et sans être Français, tout simplement parce que c’est <pb n="132"/>leur langue propre et maternelle. L’Empire français ne comprend pas                    exactement et rigoureusement tous les pays de langue française ; il y a des                    bords qui dépassent, des coins et des contours qui échappent et qui ont toujours                    échappé. La Savoie est française, elle l’avait été une fois : Lausanne ne l’a                    jamais été. On y parle français pourtant au même titre que dans le Bugey ou le                    Dauphiné. Il y a donc des branches de littérature française qui sont chez elles                    et en pleine terre, tout en étant à l’étranger. La plus considérable de ces                    branches est la littérature genevoise : elle occupe la plus grande place dans                    les deux derniers volumes de M. Sayous. Il avait toutes les qualités et                    conditions pour en bien parler ; il en sort, il en possède la suite et la                    tradition.</p><p>Nous avons en France une prévention <hi rend="i">a priori</hi> contre la                    littérature genevoise ; nous l’estimons, et nous la goûtons peu. Nous en usons                    sobrement : en ceci comme en beaucoup de nos préventions, nous avons tort ; mais                    nous corrigerons-nous ? Bons catholiques ou non, nous n’avons pas le goût                    protestant en littérature : quoi qu’il en soit, il convient, au moins à                    quelques-uns, de bien connaître ce monde à part, cette province littéraire non                    soumise qui a son fond et sa forme d’indépendance et d’originalité. Les                    écrivains de Port-Royal font une tribu distincte dans la littérature française                    et au cœur du grand siècle : Pascal seul a éclaté pour tous ; si l’on veut bien                    connaître les autres, il faut y regarder de très près et les suivre longtemps                    dans leur monotonie apparente, dans leur demi-obscurité. Il en est de même pour                    la tribu intellectuelle génevoise au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Jean-Jacques Rousseau seul a brillé aux yeux de tous :                    celui qui se proclamait <hi rend="i">le citoyen de Genève</hi> par excellence,                    est sorti de son cercle natal ; il a éclaté ailleurs, mais ç’a été en rompant                    avec les siens. Les autres écrivains et citoyens genevois, restés plus fidèles                        <pb n="133"/>que lui, ont besoin, pour être appréciés, d’une étude                    attentive, et d’être écoutés de très près ; et ils en sont dignes. M. Sayous                    vient de s’appliquer à ce travail, non pas ingrat, mais lent, difficile, et qui                    demande un graveur encore plus qu’un peintre. Nous n’avons plus qu’à                    l’accompagner et à nous en remettre à lui comme au plus sûr introducteur.</p><p>Je lui ferai pourtant une critique en commençant. Pourquoi n’avoir point placé en                    tête de ces deux volumes un court abrégé de la constitution, de l’histoire                    politique de Genève au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un petit                    tableau résumé des luttes, des querelles et guerres civiles entre les                    différentes classes, entre les citoyens et bourgeois, membres de l’État, parties                    du souverain, et les <hi rend="i">natifs</hi> exclus, tenus en dehors et                    revendiquant des droits ; querelles du <hi rend="i">haut</hi> et du <hi rend="i">bas</hi>, de patriciens et de plébéiens, renouvelées des Grecs et des                    Romains, inhérentes à la nature des choses, qui se sont reproduites plus tard,                    sous une forme un peu différente, dans la moderne Genève, et qui ont été                    finalement tranchées à l’avantage du grand nombre. M. Sayous suppose apparemment                    que nous savons tout cela, et il ne nous croit pas aussi ignorants que nous le                    sommes sur ces matières du dehors, même quand elles appartiendraient à un État                    plus considérable que celui de Genève. Quelques pages nettes et précises où il                    nous aurait présenté les vicissitudes de la cité républicaine fondée sur une                    aristocratie orthodoxe et bourgeoise, jusqu’au moment où elle fut englobée par                    la Révolution française, nous auraient satisfaits et tranquillisés ; nous                    aurions pu ensuite nous livrer avec plus de sécurité, sous sa conduite, aux                    études successives d’écrivains distingués qu’il déroule devant nous.</p><p>Nous apprenons tout d’abord qu’un notable changement s’opéra, au commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <pb n="134"/>dans                    l’atmosphère théologique de Genève ; il y eut une détente, et le climat moral                    s’adoucit. Cette heureuse modification qui tempérait la rigidité, devenue                    impossible, de Calvin, et qui mettait Genève plus en accord avec l’air                    extérieur, fut, en grande partie, due à un ministre et prédicateur, Alphonse                    Turretin, lequel avait beaucoup voyagé dans sa jeunesse, avait visité Newton et                    Saint-Évremond à Londres, Bayle et Jurieu en Hollande, Bossuet, Fontenelle et                    Ninon à Paris, et qui, après bien des comparaisons de curieux, était revenu dans                    sa patrie, mitigé, modéré et tolérant. Turretin sut intervertir habilement                    l’ordre calviniste, en faisant passer la morale avant le dogme, en posant en                    principe « qu’on ne doit jamais porter en chaire ces questions qui sont                    controversées entre les protestants : d’un côté parce qu’elles surpassent la                    portée du peuple, et de l’autre parce qu’elles ne contribuent en rien à avancer                    la sanctification des âmes ». Sous l’empire de ces idées de bon sens, il se fit                    peu à peu, dans l’esprit exclusif de ses concitoyens, un assez grand changement                    pour qu’après lui, en 1738, on pût voir, dans la cité calviniste par excellence,                    s’élever une église, — non pas catholique (ne demandons pas l’impossible) —,                    mais une église luthérienne. Luther admis à côté de Calvin, quel effort ! quelle                    tolérance ! À défaut d’une grande originalité, Turretin eut donc de l’à-propos,                    de la sagesse pratique, de la persuasion, une influence salutaire, et il                    contribua à fixer pour un long temps cette température religieuse et morale dans                    laquelle on respira désormais plus librement, et qui permettait d’être à la                    fois, dans une certaine mesure, chrétien, philosophe, géomètre et physicien,                    homme d’expérience, d’examen, de doute respectueux et de foi.</p><p>Ce fut la ligne que suivirent les Cramer, les Calandrini, les Abauzit, et                    qu’observa lui-même dans sa belle <pb n="135"/>et juste carrière Charles Bonnet,                    le dernier de tous et le plus en vue. Regardez-y bien : tous ces Génevois de la                    vieille souche ont finesse, modération, une certaine tempérance, l’analyse                    exacte, patiente, plus de savoir que d’effet, plus de fond que d’étalage ; et                    quand ils se produisent, ils ont du dessin plutôt que de la couleur, le trait du                    poinçon plus que du pinceau ; ils excellent à observer, à décrire les mécanismes                    organiques, physiques, psychologiques, dans un parfait détail ; ils regardent                    chaque pièce à la loupe et longtemps ; ils poussent la patience jusqu’à la                    monotonie ; ils sont ingénieux, mais sans une grande portée. Une teinte grise                    les environne, aucun rayonnement ne les dénonce au dehors ; pour les apprécier,                    il faut venir chez eux et vivre avec eux. Je les définis, au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, toute une tribu intellectuelle, née de                    Calvin, restée très morigénée en s’émancipant, très philosophisée d’ailleurs et                    sécularisée, où Bayle est entré, où Fontenelle a passé, mais où, même avec la                    liberté de penser acquise, il se sent beaucoup de circonspection, de réserve, et                    une sorte de contrainte. Il y a toujours pour limite à la discussion ouverte le                    symbole légal et la révélation. En un mot, malgré l’extension morale et la                    tolérance relative, due à l’influence de Turretin, la cité intellectuelle                    génévoise restait, à quelques égards, fermée comme la cité politique.</p><p>Le chapitre d’Abauzit est un des meilleurs du livre de M. Sayous : cette                    physionomie, telle qu’il nous la montre, est toute une nouveauté et une                    restitution. Abauzit pour nous n’était qu’un nom, et un nom fastueux. On en                    était resté, avec lui, sous le coup de la fameuse note de la cinquième partie de                        <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi> : « Non, ce siècle de la philosophie                    ne passera point sans avoir produit un vrai philosophe. J’en connais un, un                    seul, j’en conviens ; mais c’est beaucoup <pb n="136"/>encore, et pour comble de                    bonheur, c’est dans mon pays qu’il existe… Savant et modeste Abauzit !…                    Vénérable et vertueux vieillard, etc. » C’est ainsi qu’était arrivé à la plupart                    d’entre nous le nom d’Abauzit, bombardé <hi rend="i">modeste</hi> et <hi rend="i">vertueux</hi> par cette apostrophe de Jean-Jacques. M. Sayous a                    rendu au personnage sa vie et sa réalité. Abauzit est bien un contemporain, plus                    jeune, de Bayle, de Fontenelle, un contemporain exact de Mairan. Il me paraît                    surtout avoir plus d’un rapport avec ce dernier, avec le philosophe de Béziers,                    de qui Marmontel nous dit que « ce que l’âge lui avait laissé de chaleur n’était                    plus qu’en vivacité dans un esprit gascon, mais rassis, juste et sage, d’un tour                    original, et d’un sel fin et doux<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmontel. — Voir aussi, dans les <hi rend="i">Contes                            moraux</hi>, celui qui a pour titre <hi rend="i">Le Petit Voyage</hi>,                        et où l’esprit de Mairan est présenté dans sa nuance et dans tout son                        jour.</note> ». Abauzit, né à Uzès, avait l’accent qui relève la douceur ;                    il avait la finesse, l’ironie bienveillante et avec sourire. Savant en toute                    chose, nullement inventeur, possédant les mathématiques, la physique,                    l’histoire, bon critique, théologien moraliste, peu soucieux de métaphysique ou                    de dogmes, pratique avant tout, chrétien comme Channing ou comme Locke, le                    bibliothécaire de Genève, était un sage aimable, discret, nullement ennuyeux. Ce                    n’est pas pour rien qu’<hi rend="i">Abauzit</hi>, en patois languedocien, veut                    dire <hi rend="i">avisé</hi> : l’homme, si vertueux qu’il fût, ne jurait pas                    avec le nom. Il s’était appliqué à se bien connaître lui-même, et il savait                    aussi le train du monde, le cours des idées, le fin des choses. L’auteur du <hi rend="i">Barbier de Séville</hi> nous a exposé, dans une tirade célèbre, ce                    que c’est que la calomnie, et comment elle naît, glisse et s’accroît : Abauzit                    fait voir de même ce que c’est que l’opinion, et de quel petit pas bien souvent                    elle se met en marche pour aller <pb n="137"/>à l’aventure, gagner du pays, et                    bientôt envahir le monde :</p><quote><p rend="indent">Dès que l’opinion, dit-il, est reconnue une fois, elle devient                        de toutes les autorités la plus grande et la plus forte, Après cela, il ne                        faut plus se mettre en peine du reste ; malgré de si faibles commencements,                        croyez que tout ira bien. Figurez-vous un brin de neige que la moindre                        agitation d’air détache du haut d’une montagne ; le peloton se forme, et, à                        force de rouler, la masse devient si énorme, qu’elle entraîne tout ce                        qu’elle rencontre. Telle est la force du courant de l’opinion. Qu’elle se                        maintienne et roule quelque temps, elle aura bientôt tout le monde à sa                        suite. — J’ai vu, disait quelqu’un, la naissance de plusieurs bruits de mon                        temps ; et bien qu’ils s’étouffassent en naissant, nous ne laissions pas de                        prévoir le train qu’ils eussent pris s’ils avaient vécu leur âge. Car il                        n’est que de trouver le bout du fil, on dévide tant qu’on veut, et il y a                        plus loin de rien au plus petit atome, qu’il n’y a de cet atome à la plus                        grande chose du monde. L’opinion particulière fait souvent l’opinion                        publique, et l’opinion publique fait à son tour l’opinion particulière.                        Ainsi va tout ce grand bâtiment, s’étoffant et se formant de main en main,                        de manière que le plus éloigné témoin en est mieux instruit que le plus                        voisin, et le dernier plus convaincu que le premier. Qu’un certain docteur,                        Justin Martyr, par exemple, ait dit une chose sans y avoir pensé, elle n’en                        vaut pas moins pour cela, et il ne faut pas désespérer qu’elle fasse                        fortune. À force de jeter le dé, elle rencontre le point favorable, gagne la                        multitude, et s’empare de la créance publique ; témoin la statue de Simon le                            Magicien<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il s’agit de la statue que les                            Romains auraient élevée à Simon le Magicien comme à un dieu, au dire de                            Justin Martyr et de Tertullien, qui paraissent bien s’être mépris et                            avoir fait un quiproquo.</note>. Cette créance publique, élevée sur                        celle d’un particulier, devient ensuite elle-même pour le particulier un                        nouveau degré de crédibilité, et le fait en est mieux cru qu’auparavant.                        Voilà le cercle des opinions humaines, non seulement des fausses, mais                        encore des véritables…</p></quote><p rend="indent">C’est dans un discours <hi rend="i">Sur l’Apocalypse</hi>                    qu’Abauzit parlait et pensait ainsi. Malheureusement il y a trop peu de ces                    passages dans le recueil de ses œuvres trop sèches et trop ternes<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire pourtant encore une <hi rend="i">Lettre à                            une dame de Dijon touchant les dogmes de l’Église romaine</hi>, où il y                        a bien des choses justes et fines : comme on oppose toujours aux protestants                            l’<hi rend="i">Exposition de la foi catholique</hi>, par Bossuet,                        Abauzit fait très bien remarquer que ce livre si vanté, auquel on renvoie                        toujours et qui fut publié dans des circonstances et dans des vues qu’on                        n’ignore pas, « est moins une <hi rend="i">exposition</hi> qu’un <hi rend="i">adoucissement</hi> de la foi catholique », que l’on s’efforce                        de rapprocher de la protestante : « Ainsi le livre de M. de Meaux ne nous                        regarde pas, mais il est excellent pour son Église qui devrait en profiter ;                        et ce n’est pas tant une apologie dans les formes que des excuses qu’il nous                        fait. Nous sommes très disposés à les recevoir, bien entendu que ce sont des                        excuses et non pas des commandements », Tout cela, le rôle étant donné, est                        fort bien plaidé.</note> ; il se réservait pour la <pb n="138"/>conversation                    ou la correspondance. — Être plutôt que paraître, savoir plutôt qu’enseigner,                    préférer une vie égale et tranquille avec l’estime des siens à une réputation                    lointaine, renoncer aux chimères, aux grands desseins, pour cultiver cette sorte                    de mérite « qui a sa récompense en soi-même et se suffit » ; faire tout cela et                    par choix, et aussi parce qu’on n’a pas en soi de démon qui vous pousse                    ailleurs : tel était, avec ses trente louis de rente, et même un peu plus,                    dit-on, Abauzit, le type du studieux et du sage non professant, mais                    consultant.</p><p>Ce n’était plus un Genevois ou de naissance ou d’adoption ; c’était, je crois                    bien, un Bernois que le Suisse de Muralt, auteur d’intéressantes <hi rend="i">Lettres sur les Anglais et les Français</hi>, publiées pour la première                    fois en 1725, mais dont la composition, antérieure de près de trente ans,                    remonte par conséquent aux dernières années du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Je dirai qu’en lisant les Lettres de M. de Muralt, on                    s’aperçoit aussitôt qu’il n’est point de Genève ; il n’en a point le cachet. Ce                    gentilhomme bernois, qui a dû vivre assez longtemps en Angleterre, qui a servi                    en France, écrit un français net et ferme, vif et dégagé, comme le fera plus                    tard son compatriote Bonstetten. Il est plus aisé, en effet, à un Suisse homme                    d’esprit, de la partie allemande, tel que Bezenval, Bonstetten, Meister ou                    M. de Muralt, de prendre, quand il s’y <pb n="139"/>met, le tour français tout                    net en écrivant, qu’à des Genevois déjà Français de langage, mais qui ont leur                    forme à eux et leur pli contracté dès l’enfance. Les jugements de M. de Muralt,                    qui atteignent l’Angleterre dans toute sa crudité sous Guillaume et avant                    qu’elle ait eu le temps de se polir sous la reine Anne, grâce aux Pope et aux                    Addison, demeurent d’une singulière et parfaite justesse, et vont au fond du                    caractère de la nation. De même pour les Français, qu’il goûte sans les flatter,                    qu’il déshabille hardiment, cherchant le solide sous les belles manières, et à                    qui, dès qu’il n’y trouve pas son compte (ce qui lui arrive souvent), il dit des                    vérités suisses avec beaucoup d’esprit. Observateur philosophe, il a pourtant un                    défaut marqué dans ces lettres sur la France, qu’il a retouchées après coup plus                    que les premières : il y raisonne trop, il disserte ; il distingue sans cesse                    entre le <hi rend="i">bon</hi> et le <hi rend="i">beau</hi>. On était alors, au                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour le bel esprit, comme                    on a été de nos jours pour le talent ; c’était un mot magique qui couvrait tout.                    M. de Muralt est tout occupé de n’en pas être dupe, et de juger du fond. Il a,                    sur nos écrivains du grand siècle, et sur Boileau notamment, considéré comme                    auteur de satires, des opinions qui ne laisseraient pas de surprendre si on les                    citait, et qui ne me paraissent pas manquer de vérité dans leur entière                    indépendance. Et puisque le lièvre est levé, pourquoi ne risquerai-je pas cette                    opinion assez singulière d’un Suisse de ce temps-là sur M. Despréaux ? nous-même                    autrefois, en notre verte jeunesse, nous nous en sommes permis bien                    d’autres :</p><quote><p rend="indent">Le premier qui se présente (<hi rend="i">entre les beaux                            esprits vivants</hi>) est leur poète célèbre, l’auteur des satires, qui                        balaye le Parnasse français et en chasse la foule des beaux esprits qui le                        sont à faux titre. Ses ouvrages ont leur mérite, et justifient en quelque                        sorte le cas que le public en fait : ils sont compassés et élégants, et ils                        ont quelque <pb n="140"/>chose qui impose. L’art et le travail s’y trouvent                        joints à des talents de nature, et le poète a su employer heureusement les                        plus beaux traits des poètes anciens et s’en parer. Ici, les rapports vont à                        l’homme, à l’homme en tant qu’il est sociable et qu’il se garantit du                        ridicule, et, généralement parlant, ils ne manquent pas de justesse, ni                        l’ouvrage de dignité. Mais le prix que l’auteur y met au bien et au mal, au                        bien surtout, paraît moins partir du cœur que de la tête, comme aussi                        l’effet que ses satires font va plus à la tête qu’au cœur. Par là encore                        elles ne sont pas du premier ordre pour ce qui regarde la beauté, qui est                        l’endroit par où on les envisage et par où on leur applaudit. Au reste, cet                        auteur n’a point de caractère dominant. Il a du bon sens et de l’esprit,                        assez pour être au-dessus des génies ordinaires ; mais on ne peut pas dire                        de lui que ce soit un grand génie. Il semble souvent employer son bon sens                        et son esprit séparément, et l’un au défaut de l’autre, plutôt que de se                        servir de l’un et de l’autre conjointement, pour mettre dans leur jour les                        sentiments du cœur qui font le poète. Il lui arrive de s’élever, mais il a                        de la peine à se soutenir ; il a le vol court, et ses poésies sentent                        l’effort et le travail ; on s’aperçoit que la recherche du beau, d’un                        certain éclat, en fait le grand ressort : de là viennent les bons mots où il                        lui arrive si souvent de s’échapper, aussi bien que toutes ces malignités                        hors d’œuvre, ces traits qui divertissent le lecteur, mais qui ne font pas                        honneur au poète. Ils font sentir que le tout n’est qu’un jeu, que le poète                        n’a d’autre vue que de s’égayer et de remporter l’approbation du public, du                        grand nombre qui prend goût à ces malignités. C’est encore ce qui lui a                        donné lieu à se jeter sur des matières générales plutôt que sur les défauts                        de sa nation, et par cet endroit aussi bien que par son caractère d’esprit,                        il ne fait pas aux Français tout le bien qu’un poète satirique pouvait leur                        faire. Par cette raison principalement, je le crois autant au-dessous de                        l’excellent, où la voix publique le place, qu’au-dessus du médiocre qu’il                        attaque avec succès dans ses satires ; et je suis persuadé que le temps, qui                        met le vrai prix aux auteurs, ne placera pas celui-ci au premier rang où son                        siècle le place.</p></quote><p rend="indent">Savez-vous bien que, malgré tous nos efforts et nos plaidoiries                    incessantes (depuis que nous sommes revenus à résipiscence) pour le mérite,                    l’utilité critique et l’excellence <hi rend="i">relative</hi> de Boileau, ce                    jugement de M. de Muralt pourrait bien être vrai en définitive, surtout pour                    ceux qui regardent la littérature française à quelque distance, et qui prennent                    leurs termes de comparaison chez les grands poètes de tous les temps, de tous                    les pays, et dans la nature humaine ?</p><p><pb n="141"/>M. de Muralt disait encore, à propos des séances solennelles de                    l’Académie française et des discours de réception qui étaient dans leur première                    vogue en ce temps-là ; — mais, pour mieux faire apprécier le piquant de ce                    passage, il faut voir comme il l’amène et l’introduit :</p><quote><p rend="indent">En France, les femmes surtout sont à plaindre, du moins les                        femmes raisonnables. La plupart des hommes croiraient ne savoir pas vivre                        s’ils les entretenaient naturellement et d’autre chose que d’elles-mêmes ;                        il leur paraît que de ne pas dire à une femme, du moins de temps en temps,                        qu’elle est belle et qu’elle a de l’esprit, ce serait lui faire entendre que                        la beauté et l’esprit lui manquent. Mais les femmes ont de quoi se consoler,                        en ce que les hommes font la même chose entre eux et se traitent en femmes                        les uns les autres : ils font entrer des louanges ou, pour me servir de leur                        terme, des choses obligeantes dans tout ce qu’ils se disent. C’est le goût                        du pays, et on s’y fait généralement, comme il y a des pays où tous les mets                        qu’on mange sont apprêtés avec du sucre, et on les y trouve bons…</p><p rend="indent">Non seulement leurs discours ordinaires ont quelque chose de                        flatteur, qui fait de la peine à un homme modeste et sensé, à tout homme qui                        n’est point fait à ce langage et qui ignore la manière de repousser les                        louanges, ou d’y répondre en les faisant retomber sur ceux qui les donnent ;                        mais même leurs discours prémédités sont le plus souvent consacrés à la                        louange, comme ce qu’il y a de plus conforme au génie de la nation<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] comme à ce qu’il y a de                            plus conforme au génie de la nation.</note>. C’est en quoi l’on excelle                        en France, et c’est en quoi on se fait gloire d’exceller<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et c’est en quoi l'on se fait gloire                            d’exceller.</note>. Il y a un corps d’hommes choisis entre tous les gens                        d’esprit, entre les plus fameux écrivains de la nation, et qui en prend même                        le nom comme par excellence, un corps voué à la pureté du discours et à                        l’éloquence, et qui, par sa supériorité d’esprit, impose aux autres et les                        règle. Chacun d’eux, lorsqu’il est reçu dans ce corps, prononce un discours                        comme pour montrer de nouveau et de vive voix qu’il est digne du choix qu’on                        a fait en sa personne, et ce discours qui servira de modèle à d’autres, et                        qui montre sur quoi principalement un orateur a bonne grâce de s’exercer,                        doit contenir des éloges, des éloges donnés aux vivants et aux morts. On y                        loue comme par arrêt des hommes loués déjà, et qui doivent être loués de                        nouveau dans toute la suite des temps. On les loue comme on tire au blanc ;                        on les crible de louanges. Ceux qui louent recevront à leur tour la louange                        qu’ils ont donnée à d’autres, et ces hommes habiles et placés comme à la                        tête de la nation française l’entretiendront sans doute dans l’habitude                        qu’elle s’est faite de louer et de faire consister dans la louange l’action                        la plus noble de l’esprit humain.</p></quote><p rend="indent"><pb n="142"/>S’il avait vécu un siècle plus tard, M. de Muralt                    aurait vu que la louange, tout en se perpétuant et se renouvelant sans cesse au                    sein de l’Académie, s’est parfois assaisonnée de malice ; le double penchant de                    la nation s’est trouvé ainsi combiné et satisfait, et les mêmes hommes qui                    savent si bien se louer en face, quand ils veulent, sont souvent aussi ceux qui                    raillent le mieux, là et ailleurs, et qui frondent. Ces deux talents s’appellent                    et se complètent naturellement : l’art de fronder égal à l’art de louer. C’est                    le progrès de la nouvelle Académie sur l’ancienne.</p><p>Maintenant qu’on réimprime tout, on devrait bien réimprimer ces lettres de                    M. de Muralt ; elles le méritent. Il a dit le premier bien des choses qu’on a                    répétées depuis avec moins de netteté et de franchise.</p><p>Si nous revenons à Genève, le baromètre intellectuel et moral y dut éprouver de                    grandes variations et perturbations, on le conçoit, de la présence dans le                    voisinage de ces deux météores du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                    Voltaire et Rousseau, du passage orageux de l’un et du séjour prolongé de                    l’autre. Ces deux épisodes fournissent à M. Sayous le sujet de ses chapitres                    peut-être les plus intéressants et les plus neufs.</p><p>L’histoire littéraire vit de détails, et ce n’est pas nous qui reprocherons à                    l’auteur de les prodiguer, surtout dans une histoire littéraire du genre de                    celle-ci, et qui était à créer : ma critique porterait seulement sur un certain                    manque de proportion. C’est ainsi que la biographie de Georges Le Sage, esprit                    plus singulier encore qu’original, et qui d’ailleurs n’a rien produit, me paraît                    tenir trop de place, venant après les études sur Charles Bonnet et sur                    l’illustre Saussure, les deux noms qui forment le véritable couronnement de ce                    beau siècle littéraire et scientifique de Genève. Saussure, le premier                    explorateur et peintre des Alpes, est particulièrement <pb n="143"/>admiré et                    mis en lumière par M. Sayous, qui a autrefois extrait et publié, des <hi rend="i">Voyages</hi> de ce savant, les parties pittoresques et                    descriptives, propres à être goûtées de tous les lecteurs. Saussure est de ces                    esprits parfaits qui unissent dans une haute et juste mesure les éléments les                    plus différents, l’exactitude du physicien, le jugement froid de l’observateur,                    la sagacité du philosophe, l’amour et le culte de la nature, l’imagination qui                    l’embrasse ; avec cela, n’accordant rien à l’effet, à la couleur, à                    l’enthousiasme ; et quand il devient peintre, n’y arrivant que par la force du                    dessin, par la pureté de la ligne, la clarté de l’expression, et, comme il sied                    au savant sévère, avec simplicité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je ne fais en tout                        ceci que répéter et traduire l’éloge que lui a donné sir Humphrey Davy, ce                        juge si compétent.</note>. Comparez Saussure écrivain avec Buffon, avec                    Ramond et même avec Volnay, et il vous apparaîtra, réduit à ses seules qualités                    sans doute, mais aussi dans toute la rectitude et l’excellence de son goût.</p><p>Lorsqu’on a fermé ces deux volumes dans lesquels ont passé devant nous tant de                    figures sérieuses, souriantes à peine, originales et modestes, une pensée vous                    suit ; on se fait à soi-même une question. Tout a changé dans Genève, tout s’est                    transformé ; après un âge brillant, qui a recommencé et même surpassé en                    mouvements d’idées les beaux jours du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une autre révolution s’est produite ; la face des choses a                    été renouvelée ; là comme ailleurs, le flot du grand nombre débordant, ce qui                    était relativement l’aristocratie a perdu son petit empire. Nous n’avons pas à                    nous prononcer en ces matières. Mais faut-il donc, pour cette république                    studieuse et intelligente, parce qu’elle est devenue démocratique dans sa forme,                    dans son ménage intérieur, lui faut-il renoncer à l’idée de <pb n="144"/>voir                    sortir désormais de son sein des continuateurs et de dignes héritiers de ces                    hommes qui ont exercé sur leur temps une action si suivie, si salutaire, qui ont                    rempli dans le monde savant une telle fonction, plus efficace et plus utile                    encore que brillante ? Oh ! non pas. Le rôle de Genève n’a pas changé, et le                    côté par lequel elle intéresse l’Europe savante et pensante n’a fait, ce me                    semble, que se rajeunir. Genève est à la fois une retraite et un lieu de                    passage ; on y est curieux, et l’on y sait le prix du temps ; on s’y recueille,                    et l’on y voit tout défiler devant soi. Chaque année l’élite du Nord y descend :                    c’est la station naturelle et presque obligée pour l’Italie ; on y est plus à                    portée qu’ailleurs de tout apprendre, de tout comparer, de tout élaborer. Il y a                    dans le caractère génevois une tendance assez forte à reformer sans cesse des                    exclusions ou des restrictions, des orthodoxies et des sectes, à replacer des                    barrières : ne vous mettez pas en peine, il y aura toujours assez de ces apartés                    de société à Genève, fût-elle par sa constitution la plus démocratique des                    cités, fût-elle par son courant habituel la plus cosmopolite des villes. Cette                    disposition d’ailleurs, quand elle n’est pas poussée trop loin et qu’on n’y                    étouffe pas, a ses avantages ; il n’est pas mauvais d’être un peu gêné et                    contenu, quand le stimulant est partout alentour : une ceinture un peu serrée                    est utile pour mieux marcher. Genève a été de tout temps une forte nourrice des                    esprits ; elle peut l’être encore. Elle portait autrefois plus d’hommes                    distingués qu'elle n’en pouvait contenir, elle en envoyait de tous côtés à                    l’étranger. La patrie des La Rive, des Fictet, ne s’est pas appauvrie                    d’intelligences. Elle en produit, et elle en adopte. Elle nous prend M. Barni :                    elle vient de nous rendre, après des années de séjour, M. Schérer, plus fort,                    plus aguerri et comme exercé par cette lente contrainte. Des talents nouveaux                    s’y annoncent et s’y <pb n="145"/>distinguent par des caractères genevois                    encore, mais qui ont bien le cachet du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à sa date la plus avancée. Jeunes, ils ont lu tous les                    livres, ils ont vu tous les pays, exploré toutes les éruditions, embrassé tous                    les systèmes ; ils savent tout ce qui se peut savoir et d’Allemagne, et de                    Grèce, et de France (cela va sans dire) ; ce sont des Français nés plus graves,                    qui ont beaucoup vu de bonne heure et qui se sont recueillis. Je pense surtout,                    en écrivant ces lignes, à un jeune critique dont le début vient de marquer la                    place entre les meilleurs, M. Victor Cherbuliez qui, dans ses <hi rend="i">Causeries athéniennes</hi>, a traité les plus délicates questions de l’art                    avec une verve, un savoir, une élévation de vues, auxquels je ne trouve à dire                    que pour le trop de densité. Heureux défaut, et qui rappelle encore, par une                    sorte de marque héréditaire, la suite des ancêtres ! Ainsi la chaîne reprend et                    se prolonge ; elle n’est pas rompue.</p></div></body>
</text>
</TEI>

