<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur le Louis XVI de M. Amédée Renée</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-12-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-12-03"><head>Sur le <hi rend="i">Louis XVI</hi> de M. Amédée Renée</head><dateline>Vendredi, 3 décemtre 1858.</dateline><p rend="indent"><pb n="339"/>L’auteur de <hi rend="i">Madame de Montmorency</hi>,                    qui vient si heureusement de rappeler l’attention sur cette figure de noble et                    sainte veuve, et de nous la montrer à genoux en prière devant un tombeau,                    M. Amédée Renée, publie en ce moment un volume, non plus de récit épisodique,                    mais de véritable histoire politique sur un sujet bien connu, tant de fois                    étudié, mais qui n’est jamais épuisé : <hi rend="i">Louis XVI et sa                        Cour</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Librairie de Firmin Didot, rue Jacob,                        56.</note>. S’étant chargé, il y a quelques années, de mettre la dernière                    main à la grande œuvre de Sismondi, « ce monument de la science historique que                    sa mort avait laissé inachevé », M. Renée eut à entreprendre ce tableau du règne                    de Louis XVI, qu’il mena jusqu’à l’époque de la Révolution : « C’est cet ouvrage                    que je réimprime, dit-il, après en avoir soumis le fond et la forme à une                    révision laborieuse, et l’avoir, en quelque sorte, renouvelé par des recherches                    et des documents nouveaux. » Ceux qui liront le volume de M. Renée jugeront                    qu’il a tenu tout ce qu’il promet. L’esprit dans lequel le livre est conçu est                    un bon esprit ; j’appelle ainsi celui qui consiste à ne pas arriver sur le sujet                    avec une prévention et un système,<pb n="340"/>à se pénétrer de l’esprit même de                    l’époque qui est en cause, à recueillir tous les témoignages, à s’éclairer de                    toutes les dépositions et à nous rendre avec gravité, avec bon sens et                    modération, le résultat de cette enquête si délicate et si compliquée. Les                    quatorze ou quinze années du règne de Louis XVI, antérieures à la Révolution,                    seront toujours un sujet de méditation et d’étude pour ceux qui cherchent à se                    rendre compte de la manière dont les révolutions se forment, se préparent, et de                    ce qu’il faudrait faire pour les prévenir et les éviter. On avait là tout le                    temps devant soi, tous les éléments de réforme et, avec de grandes difficultés                    sans doute, une somme considérable de bonnes intentions et de bons vouloirs dans                    toutes les classes de la nation. Jamais avènement ne donna de plus belles                    espérances que celui du vertueux Louis XVI. Un inconvénient des longs régimes                    tout à fait déplorables et scandaleux comme l’était celui de Louis XV, c’est de                    faire croire que le remède est trop facile et qu’il suffit de supprimer la cause                    du mal pour entrer et marcher dans le bien. On a un premier jour de folle joie                    universelle et d’ivresse ; mais le lendemain on se retrouve divisé en partis, en                    présence des hommes, des intérêts et des passions. Le bien, pour être autre                    chose qu’un rêve, a besoin d’être organisé, et cette organisation réclame                    aussitôt une tête, ministre ou souverain, un grand personnage social. Ce                    personnage existât-il dans la nation, il faudrait encore qu’il fût connu,                    employé, ou déjà tout porté au premier rang, ou en passe d’y atteindre et en                    mesure de s’y maintenir. Cela manqua entièrement durant les quinze années                    d’essai et de tâtonnement, accordées à Louis XVI. Les personnages, même les                    meilleurs, qu’il voulut d’abord se donner pour auxiliaires et collaborateurs                    dans son sincère amour du peuple, étaient imbus des principes, des lumières sans                    doute, mais <pb n="341"/>aussi, à un haut degré, des préjugés du siècle, dont le                    fond était une excessive confiance dans la nature humaine. À défaut d’un homme                    d’État né et comprenant d’instinct, par un premier coup d’œil, la part                    inévitable de pessimisme qui est à introduire dans le maniement même le plus                    libéral des hommes, il n’y avait plus que l’expérience qui pût éclairer et                    détromper graduellement ceux que les théories séduisaient. L’art d’un roi qui,                    sans être supérieur, eût été pratique et prudent, c’eût été de pourvoir au plus                    tôt, de porter remède à cette fièvre soudaine, à cette chaleur de réforme qui                    avait saisi à la fois toute la nation, moins les classes privilégiées, et qui                    gagnait, jusque dans ces classes privilégiées, bien des têtes ardentes et                    généreuses ; c’eût été de donner à cet enthousiasme le temps et les moyens de se                    calmer ; c’eût été, par des réformes partielles vigoureusement suivies, de                    donner satisfaction à des intérêts justes et, par là, de décomposer petit à                    petit ce nuage gros d’illusions, qui renfermait des tonnerres. Les portions                    satisfaites de la nation auraient commencé à mieux voir, à revenir de l’excès                    d’exigence ou de confiance, et à juger de la tâche sociale avec plus de vérité.                    Mais pour cela, il aurait fallu ne pas avoir soi-même d’illusion, connaître sa                    nation et l’humanité. Louis XVI n’était qu’un homme de bien exposé sur un trône,                    et s’y sentant mal à l’aise. Par une succession d’essais incomplets, non suivis,                    toujours interrompus, il irrita la fièvre publique et ne fit que la redoubler                    pendant quatorze ans. L’impatience, à la fin, était la même chez tous, et les                    modérés (s’il y en avait), s’exaltant comme les autres, ne se reconnaissaient                    plus. C’est ainsi qu’on en vint aux grands remèdes sans presque se douter de la                    difficulté, ou du moins en la voyant tout entière d’un seul côté, dans                    l’obstacle qu’opposaient les privilégiés et la Cour. On joua le jeu français de                        <hi rend="i">tout ou rien</hi>.</p><p><pb n="342"/>Louis XVI ne sut jamais prendre un parti. M. Renée, dans un                    intéressant chapitre, a tracé avec une parfaite justesse le portrait de ce roi                    qu’il ne s’agit pas d’idéaliser, à cause de son suprême malheur ; c’est assez                    que le respect contienne la plume lorsque l’historien est obligé de noter en                    lui, à côté des vertus et de l’honnêteté profonde, l’absence totale de caractère                    et de relever les défauts habituels de forme, de dignité extérieure et de                    convenance qui, par malheur, n’étaient pas secondaires dans ce premier rang                    qu’il occupait. Je recommande dans ce même chapitre (le chapitre <num>iv</num>)                    les portraits de la reine et des princes de la famille royale. Après tout ce qui                    a été écrit et peint ou colorié sur ces sujets, il n’y a plus qu’une grande                    exactitude et une scrupuleuse recherche du vrai qui puisse attacher encore.                    M. Renée n’a négligé aucune des sources ni aucune des dépositions qui était à sa                    portée, et il en a eu quelquefois d’assez particulières (page 268) ; il en a usé                    avec esprit et sagesse. Son ouvrage, d’après le cadre qui lui était donné,                    s’arrête et devait s’arrêter à 1789, avec l’ouverture des états généraux. Là, en                    effet, tout un nouvel ordre de choses commence. Quelques historiens, empiétant                    un peu au-delà, et considérant les premiers actes de l’Assemblée, ses premiers                    rapports avec le roi, ont essayé de déterminer le point précis, passé lequel la                    Révolution, selon eux, n’était plus possible à diriger, et où, la force des                    choses remportant décidément, l’on n’avait plus devant soi qu’un vaste torrent                    aveugle. On s’est exagéré, je le crois, en posant ainsi la question, et en la                    tranchant <hi rend="i">a priori</hi> en ce sens, l’impuissance des hommes. Sans                    doute l’Assemblée nationale une fois produite et les principes de 89 inscrits                    sur les drapeaux, il y avait des conséquences qui devaient sortir, des conquêtes                    qui ne se pouvaient plus éluder ; ce n’est pas à nous à nous en <pb n="343"/>plaindre : mais en plus d’une crise subséquente, il aurait dépendu encore de                    Louis XVI, si cet excellent prince avait eu ombre de caractère, que les choses                    tournassent différemment, que les diverses étapes que la rénovation sociale                    avait à parcourir prissent une autre assiette, se choisissent d’autres points de                    station. Il avait affaire, je le sais bien, à des émeutes, à des foules                    déchaînées, à ce qui se connaît le moins. Il ne faudrait cependant pas juger                    absolument des masses et des foules, même aux jours d’orage, par les passions                    qui se démènent et font fureur aux premiers rangs. Plus d’une fois il dépendit                    peut-être de Louis XVI, par une autre attitude, par un réveil d’énergie                    soudaine, par un élan électrique, de tirer de ces foules émues et flottantes les                    alliés, les amis secrets et honteux qu’elles recélaient. Ce que la volonté, la                    détermination d’un homme de tête et de cœur, aux instants les plus critiques, si                    cet homme est le point de mire de tous, peut jeter d’imprévu dans la balance des                    événements, est incalculable. Je ne veux pas dire autre chose. Il n’est pas                    jusqu’au 10 août, cette journée suprême pour sa royauté, où Louis XVI n’eût pu                    tirer un parti tout différent de la situation fatale qu’il s’était faite, et où                    il n’eût pu forcer l’histoire, — cette histoire telle qu’elle s’est déroulée et                    que nous la connaissons —, à prendre un autre tour, et à se briser devant lui.                    S’il avait eu un de ces éclairs d’indignation comme en avait à ses côtés sa                    généreuse compagne, si le sang lui avait monté au visage, s’il s’était souvenu                    qu’il était le dernier roi d’une race militaire, s’il avait résisté à la force                    par la force, l’épée à la main, avec ses dévoués serviteurs qui y comptaient ;                    si, dans le conflit, il s’était seulement fait tuer en gentilhomme sur les                    marches de son palais, l’histoire de la Révolution eût changé ; il n’y aurait                    pas eu cette tache juridique sanglante qui s’appelle le procès de Louis XVI, et                    qui fut la <pb n="344"/>plaie livide et toujours ouverte pendant de longues                    années. Homme et roi, il eût fait acte de vigueur ; philanthrope, il eût fait                    acte de philanthropie envers la nation, en lui épargnant par là même, à elle                    comme à lui, les suites funestes que devait avoir sa captivité. Ce grand                    échafaud de moins, le plus horrible des régimes, la Terreur ne s’inaugurait pas.                    On ne refait point l’histoire, mais en la lisant chez des narrateurs judicieux                    et fidèles, on réfléchit, on rêve, on compare, et c’est à quoi j’ai été conduit                    par le Louis XVI de M. Renée.</p><p>(Suivaient quelques extraits du livre.)</p></div></body>
</text>
</TEI>

