<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal d’Olivier Lefèvre d’Ormesson, publié par M. Chéruel</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-10-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-10-15"><head><hi rend="i">Journal d’Olivier Lefèvre d’Ormesson</hi>, publié par                        M. Chéruel<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans la collection des « Documents                        inédits sur l’histoire de France », 2 vol. in-4°. Le premier volume                        seulement a paru.</note></head><dateline>Lundi, 15 octobre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="35"/>On aura remarqué que ce mot de <hi rend="i">journal</hi> revient bien souvent depuis quelques années au titre des                    livres que la critique a pour devoir d’annoncer : <hi rend="i">Journal de                        Dangeau, Journal de d’Argenson, Journal de d’Andilly, Journal du duc de                        Luynes</hi>… C’est qu’en effet l’on est devenu singulièrement curieux de ces                    documents directs et de première main ; on les préfère même, ou peu s’en faut, à                    l’histoire toute faite, tant chacun se sent en disposition et se croit en état                    de la faire soi-même. Je ne suis pas de ceux qui, par une estime exagérée,                    mettent les pièces et les matériaux au-dessus de l’œuvre définitive ; mais comme                    les monuments historiques vraiment dignes de ce nom sont rares, comme ils se                    font longtemps attendre, et comme d’ailleurs ils ne sont possibles et durables                    qu’à la condition de combiner et de fondre dans leur ciment toutes les matières                    premières, de longue main produites et préparées, il n’est pas mauvais que                    celles-ci se produisent auparavant et soient mises en pleine lumière ; ceux qui                        <pb n="36"/>aiment à réfléchir peuvent, en les parcourant, s’y tailler çà et                    là des chapitres d’histoire provisoire à leur usage ; ce ne sont pas les moins                    instructifs et les moins vrais. On m’a dernièrement reproché (et ce reproche                    m’est venu d’un critique très spirituel, mais qui cherche avant tout dans chaque                    sujet son propre plaisir et sa gaieté personnelle) d’avoir dit du bien du                    journal du duc de Luynes, comme si j’en avais exagéré l’utilité par rapport à                    ces premières années du règne de Louis XV ; je ne crois pas être allé trop loin                    dans ce que j’en ai dit. Il est bien vrai que la lecture continue d’un tel                    registre est souvent pénible, insipide. De tels livres sont moins à lire qu’à                    consulter. On ne donne pas ces choses au public pour qu’il s’en amuse, on les                    destine aux historiens pour qu’ils s’en servent. Ce n’est pas ma faute si le                    tableau fidèle de la Cour en ces années du vieux Fleury et du jeune Louis XV                    laisse une impression si chétive, si flétrissante. On y voit trop, me dit-on, ce                    que la noblesse était devenue depuis qu’elle s’était <hi rend="i">enversaillée</hi>. N’est-ce donc rien que de voir cela, non par des phrases                    générales et vagues, mais par un nauséabond détail de chaque jour ? Persuadé de                    la durée de la monarchie qu’il avait sous les yeux, le duc de Luynes croyait                    laisser à ses petits-fils un trésor de <hi rend="i">précédents</hi> : il s’est                    trompé, et nous en jugeons aujourd’hui à notre aise. Une révolution était au                    bout de ce régime ruineux et frivole ; on comprend mieux, en le suivant tout au                    long et en le dévidant, pour ainsi dire, dans ces pages, combien elle venait de                    loin et combien elle était méritée. Parmi ces nobles mêmes, voués à servir une                    royauté devenue byzantine, et qui en faisaient partie, il y en eut qui, les                    premiers, sentirent le dégoût de ce qu’ils avaient sous les yeux et de leurs                    propres fonctions si enviées ; les La Rochefoucauld-Liancourt et d’autres                    opposants de cette volée, précurseurs et complices du <pb n="37"/>tiers état, ne                    sortaient-ils pas de la garde-robe royale et des petits appartements ? On est                    allé jusqu’à mettre en cause, pour ces papiers du duc de Luynes, le <hi rend="i">royalisme</hi> du descendant éclairé qui les a livrés à des mains habiles                    et en a autorisé la publication : comme s’il ne fallait pas le remercier plutôt                    d’avoir, dans un sentiment libéral, surmonté peut-être des répugnances de                    famille, et de nous avoir mis à même, par de telles dépositions authentiques,                    d’observer dans tout son vice une monarchie fastueuse et décrépite, d’où la vie                    graduellement se retirait ! — Mais il s’agit aujourd’hui de toute autre chose,                    du <hi rend="i">Journal</hi> d’Olivier d’Ormesson, et j’y arrive.</p><p>Les d’Ormesson avaient pour nom de famille Lefèvre. Ils nous représentent bien                    ces familles de haute bourgeoisie et parlementaires, chez qui les emplois, les                    mœurs, la probité, l’esprit lui-même et la langue se transmettaient dans une                    même maison par un héritage ininterrompu. C’est comme un tome second ou, si l’on                    veut, un tome premier de ces races équitables et intègres qu’on aime à                    personnifier finalement sous le nom et la figure de d’Aguesseau. Toutefois, à                    force de répéter ce qu’on a dit, et de renchérir, il ne faut pas se faire                    d’idoles. Voici, pour la plupart de ces familles de haute bourgeoisie,                    illustrées et anoblies à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ou                    dans le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, ce qui en était dans la réalité.                    L’origine était peu de chose : un grand-père, né de quelque honnête marchand, de                    quelque commis au greffe, avait commencé la fortune, humblement,                    laborieusement ; il s’était élevé degrés par degrés, en passant par tous les bas                    et moyens emplois, en se faisant estimer partout, en se rendant utile,                    nécessaire, en sachant mettre à profit les occasions ; il avait à la fin percé,                    il était arrivé, déjà mûr, à quelque charge honorable et y avait <pb n="38"/>assez vieilli pour confirmer son bon renom : il avait eu un fils, pareil à                    lui, mais qui, né tout porté, avait pu appliquer dès la jeunesse les mêmes                    qualités à des objets en vue et en estime, à des affaires publiques et d’État.                    Ce fils probe et déjà poli, qui hérite et qui répand de l’éclat sur sa maison,                    était suivi d’un fils grave et digne encore, ou souvent aussi trop poli et déjà                    corrompu, de quelque brillant marquis, homme à la mode et qui se dissipait. Un                    peu plus tôt, un peu plus tard, sur la vieille souche foncièrement bourgeoise on                    voyait éclore ce marquis-là. Telle me semble avoir été d’ordinaire, et du plus                    au moins, la loi des générations dans ces familles, qu’on est accoutumé à louer                    uniformément et en bloc, sur l’étiquette. Il serait facile de trouver des                    exemples assez nombreux pour justifier mon dire, qui n’est guère que celui                    d’Horace, un peu amendé et particularisé (« <hi rend="i">Aetas parentum pejor                        avis…</hi> »). L’honneur de ces races dites parlementaires est de s’être                    maintenues par le travail un peu plus longtemps que d’autres, et de n’avoir pas                    déchu ou même de s’être perfectionnées durant deux ou trois générations. Les                    d’Ormesson furent de ceux qui se conservèrent le mieux. L’illustration                    historique ne leur est venue que par le troisième de la race (depuis qu'elle eut                    commencé de compter), c’est-à-dire par celui dont on publie aujourd’hui le <hi rend="i">Journal</hi>, et qui fut simplement maître des requêtes ; mais un                    jour, il eut le périlleux honneur d’être rapporteur dans le procès de Fouquet,                    et, malgré le poids de l’ascendant royal, sous la pression inique et la menace                    de Colbert, il eut le mérite d’être juste indulgent : il ne conclut point pour                    la mort, et sa conclusion triompha. L’intérêt prodigieux que mettait la société                    d’alors à ce procès si justement entamé peut-être, mais si odieusement instruit                    et si arbitrairement conduit, les habiles instances des amis restés fidèles au                    malheureux <pb n="39"/>surintendant, qui finirent par retourner l’opinion en sa                    faveur, les plaidoyers anonymes de Pellissoa qui s’échappaient à travers les                    barreaux de la Bastille et qui se récitaient avec attendrissement, les beaux                    vers miséricordieux de La Fontaine, et par-dessus tout les bulletins émus,                    pathétiques, de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, ont gagné jusqu’à la                    postérité elle-même ; et pour peu qu’on ait vécu en idée dans la société de ce                    temps-là, on fait comme les contemporains, on demeure reconnaissant envers                    M. d’Ormesson. Il s’est répandu (toute proportion gardée) sur son nom quelque                    chose de cette lumière clémente qui brille et qu’on salue au front des                    défenseurs de Louis XVI.</p><p>Ce sentiment de modération et de justice, cette intégrité courageuse, il la                    tenait en partie de ses vertueux parents et de ses auteurs. Son père, André                    d’Ormesson, a laissé par écrit l’histoire de la famille, et M. Chéruel, dans son                    intéressante et complète introduction, nous en a donné les principaux extraits.                    On peut comparer ces morceaux avec ce que le chancelier Daguesseau a écrit sur                    son père ; mais ici le langage est plus antique, et le tableau, s’il a moins                    d’élégance, offre aussi plus de naïveté. On y saisit à merveille la naissance,                    le mode de formation et d’accroissement de ces saines familles parlementaires.                    L’aïeul du plus illustre des d’Ormesson, et qui avait comme lui prénom Olivier,                    était fils d’un commis au greffe du Parlement de Paris, et ne s’appelait d’abord                    que Lejèvre ; sa mère, Madeleine Gaudard, était fille d’un procureur en la                    Chambre des comptes de Paris. Olivier, après de courtes études au collège de                    Navarre, et que le peu d’aisance de la famille le força d’interrompre, fut placé                    comme clerc chez un procureur des comptes ; il y demeurait lorsque l’empereur                    Charles Quint fit son entrée solennelle à Paris, en 1539, entre les deux enfants                    de François I<hi rend="sup">er</hi>.</p><p><pb n="40"/>Il aimait plus tard à montrer à son fils ce logis d’où il l’avait vu                    passer. Il advint que M. de Roquancour, trésorier du dauphin Henri eut un jour                    besoin d’un commis, et s’adressa pour cela au procureur chez qui était le jeune                    Olivier Lefèvre. Celui-ci fut proposé et choisi : par son zèle, par sa bonne                    comptabilité, il se fit bien venir du trésorier, et aussi du dauphin à qui il                    avait souvent affaire, et qui l’emmenait avec lui dans ses voyages pour payer sa                    dépense. Henri devint roi ; son trésorier particulier, M. de Roquancour, passa                    trésorier de l’Épargne, et Olivier, à vingt-deux ans, fut son premier commis.                    Après un exercice de six années, il acheta un office d’argentier du roi, puis                    fut trésorier de l’extraordinaire des guerres, puis trésorier des parties                    casuelles : il avait parfois des traverses ; les gens de finance étaient sujets                    alors à suspicion et à des accusations fréquentes, trop souvent justifiées ; il                    en rencontra sur sa route et en triompha par son bonheur et par sa probité.                    C’est vers ce temps qu’il acquit une terre d’Ormesson (près de Saint-Denis), qui                    n’est pas la même que celle du même nom en Brie, plus connue, appartenant                    également à la famille, et il commença de se faire appeler M. d’Ormesson, le nom                    de Lefèvre étant trop commun. Cependant il pensait toujours à s’avancer et une                    alliance en Cour lui était indispensable. Il jeta ses vues sur la famille de                    M. de Morvilliers, évêque d’Orléans et conseiller d’État, et rechercha une de                    ses nièces qui lui fut accordée : cette jeune personne appartenait du côté                    paternel à la famille de saint François de Paule, pour qui la famille d’Ormesson                    aura une dévotion toute particulière. Ainsi l’utilité s’accordait avec la                    sainteté, le ciel et la terre y trouvaient leur compte, ce premier d’Ormesson,                    homme de tant de sens, et de mérite, eut dès lors, par le crédit de                    M. de Morvilliers, de grands emplois, toujours dans les finances, <pb n="41"/>une commission extraordinaire et de confiance, qui dura deux ans ; en dernier                    lieu, il était trésorier général de Picardie, charge qu’il avait achetée du                    précédent trésorier, M. le général Molé (comme on disait alors par abréviation).                    M. de Morvilliers étant venu à mourir, M. d’Ormesson, peu agréé de Henri III,                    qui l’avait trouvé rétif à ses profusions (« Il est paresseux, à la vérité,                    disait ce roi, mais il est homme de bien ») ; pensa à la retraite, et s’étant                    défait de ses charges, il s’était dit qu’il achèverait paisiblement ses jours,                    tantôt à Paris, tantôt dans ses maisons des champs, qu’il embellirait. Mais il                    avait compté sans l’ennui. M. d’Ormesson était un homme pratique et d’activité ;                    il n’était pas lettré comme son fils le sera, comme le seront les Lamoignon ; il                    vit que son loisir manquerait de pâture et d’occupation. Il désira donc de                    rentrer dans les charges ; et de toutes celles qui s’offraient à lui, une charge                    de président à la Chambre des comptes lui parut le plus à sa convenance.                    Toutefois, il pouvait y avoir quelque difficulté, ayant été lui-même si                    longtemps comptable et sujet à la Chambre des comptes : cette compagnie le                    voudrait-elle bien pour un de ses présidents ? Il fit tâter le terrain, reçut                    pleine satisfaction, et put traiter de la charge dans laquelle il entra avec                    grand honneur. Il se croyait au port. Voilà la Ligue qui survient, la guerre                    civile qui éclate : il faut opter. M. d’Ormesson ne jugea pas à propos de                    quitter Paris ; il fut même choisi par le duc de Mayenne pour être du fameux                    conseil, de si mauvais renom, les <hi rend="i">Seize</hi> ; mais il en fut comme                    M. de Villeroy, comme le président Jeannin, pour modérer, s’il était possible ;                    il était de plus capitaine de son quartier. Ce furent des temps difficiles ; on                    mourait de faim dans Paris ; ce n’est pas une métaphore ; « M. d’Ormesson fut à                    la veille de voir ses enfants mourir de faim en sa <pb n="42"/>présence. » sa                    femme mourut en effet de la peur et des souffrances qu’elle avait ressenties                    durant le siège, en 1590. Dans un récit naïf que le fils de ce premier                    d’Ormesson a tracé de la vie de son père, on lit à cet endroit :</p><quote><p rend="indent">Mon père fut si affligé et étonné de sa mort, qu’il fut près de                        six mois, comme il nous a dit, qu’il ne trouvait aucun moyen de se consoler.                        Enfin, il avisa, pour se divertir, d’aller voir les dames veuves de son                        temps et de sa connaissance, et tâcha à passer son temps doucement ; et,                        pour ce que le malheur des guerres lui ôtait la liberté de sortir la ville                        et s’aller promener à Ormesson, il loua un petit jardin, proche sa maison,                        où il s’allait promener souvent.</p></quote><p rend="indent">Malgré toutes ses concessions à la force des choses et malgré sa                    prudence, il était trop honnête homme pour ne pas être suspect ; on le taxait de                        <hi rend="i">modérantisme</hi>, c’est-à-dire d’être un politique. Il dut,                    pour se disculper d’un reproche qu’il méritait si bien, contribuer de mille écus                    pour la rançon du prévôt des marchands, Marteau, arrêté à Blois, et s’engager                    encore pour d’autres sommes plus considérables, au risque de voir sa maison, si                    nette auparavant, s’embrouiller pour une si mauvaise cause ; mais « de deux                    maux, nous dit son fils, il choisit le moindre ; autrement on l’eût chassé de                    Paris, pillé ses meubles et confisqué ses biens ».</p><p>Henri IV avait besoin de ligueurs aussi tièdes que d’Ormesson pour rentrer dans                    Paris : c’étaient ses amis et auxiliaires du dedans, qui n’attendaient que sa                    présence à la messe pour le déclarer<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] qui n’attendaient que sa présence à la messe pour se                        déclarer.</note>. Aussi, lorsqu’il prit possession de sa bonne ville,                    reçut-il très bien le président de la Chambre des comptes qui alla, le jour                    même, lui faire sa révérence avec ses collègues. M. d’Ormesson obtint du roi                    confirmation de la survivance de son office de président en faveur de son fils                    aîné. Il passa le reste de sa vie fort doucement ; on s’amusait <pb n="43"/>fort                    chez lui, et l’on y dansait. Il demeurait rue Beaubourg, qui était alors une des                    belles rues. Il venait chez lui de belles dames et des princes. Henri IV aimait                    le bonhomme, comme il disait ; il venait volontiers à ses assemblées, et y amena                    un soir le duc de Savoie, avec tous les princes et princesses. M. d’Ormesson                    allait toujours recevoir le roi et l’accueillait de bonne grâce : « Sans                    M. d’Ormesson on ne se réjouirait point dans Paris, dit un jour Henri IV en                    entrant ; c’est le père de la jeunesse. » Mais quand il avait reçu le roi et                    l’avait conduit dans la salle du bal, M. d’Ormesson se retirait et s’allait                    coucher, de bonne heure, laissant son monde en train de plaisirs. Il mourut en                    mai 1600, d’une chute de mulet, en revenant à Paris de sa maison d’Ormesson.                    Dans le récit domestique où il raconte, sans prétendre la surfaire, cette vie si                    honorable d’un homme de médiocre condition, son fils André avait bien raison de                    dire au début :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui liront ce discours souhaiteront peut-être sa bonne                        fortune et tâcheront d’imiter ses vertus et perfections ; car étant aîné                        d’une famille médiocre en extraction et en biens, ayant perdu son père à                        cinq ans, sa mère s’étant remariée deux ans après, avoir par tous moyens                        amassé des biens suffisamment et être parvenu à des charges très honorables,                        n’est-ce pas un bonheur très grand et très rare ? n’est-ce pas avoir tiré sa                        naissance de soi-même et n’avoir eu que son bras droit pour son père ? Et ce                        qu’il a eu encore de plus admirable et comme particulier en lui, c’est                        d’avoir approché les rois sans médiateur, d’avoir amassé des richesses sans                        avarice, d’être parvenu aux grandes charges sans ambition, d’avoir bâti une                        bonne maison avec peu de matière, d’avoir eu beaucoup de prospérité sans                        orgueil, d’avoir, aimant la douceur et la tranquillité, vécu trente-cinq ans                        de suite dans la Cour, fait sa retraite vingt ans avant de mourir, sans                        aucune disgrâce précédente, d’avoir vécu soixante et seize ans d’une santé                        très parfaite, rarement troublée de maladies, d’avoir joui en repos des                        biens qu’il avait amassés, d’avoir reçu de l’honneur aux charges qu’il a                        exercées, d’avoir fait grande quantité d’amis et point d’ennemis, d’avoir                        habité les maisons qu’il avait bâties, s’être promené à l’ombre des bois                        qu’il avait plantés, d’avoir reçu de ses enfants le contentement qu’il en                        pouvait espérer.</p></quote><p rend="indent"><pb n="44"/>André d’Ormesson, qui écrit la vie de son père d’un                    style si sain et dans cet esprit de bon sens, dans un sentiment si vrai                    d’onction domestique, était assez lettré ; il avait étudié au collège du                    Cardinal-Lemoine et au collège de Navarre ; il a pris soin de donner la liste                    des auteurs classiques qu’il avait expliqués dans sa jeunesse ; il les revoyait                    de temps en temps pour s’en rafraîchir la mémoire, et aimait à en citer des                    passages jusqu’à la fin de sa vie. En matière de littérature, il en était resté                    à ses classes et se refaisait enfant en vieillissant. Il fut successivement                    conseiller au Grand Conseil, conseiller au Parlement de Paris, maître des                    requêtes et conseiller d’État ; ayant vécu quatre-vingt-huit ans, il mourut en                    1665, doyen du Conseil d’État. À défaut d’une grande étendue et élévation                    d’esprit, on doit le vénérer pour l’intégrité et sainteté de sa vie ; un                    sentiment moral, profond, respire dans ses mémoires inédits, trop prolixes et                    trop informes pour être publiés en entier ; M. Chéruel en a tiré ce qui peut                    servir à l’histoire. Quand on voit la suite des titres de ces magistrats et le                    cours des charges par où ils ont passé, on n’a qu’une idée assez vague, si l’on                    ne se rend bien compte de ce que c’était que ce <hi rend="i">Grand Conseil</hi>,                    ce <hi rend="i">Conseil d’Etat</hi>, ce corps et ces fonctions des <hi rend="i">maîtres des requêtes</hi>. Aussi M. Chéruel a-t-il cru nécessaire de bien                    définir ces termes, et il a pris occasion de là pour tracer, dans son excellente                    introduction, une histoire abrégée de ce qu’on appelait en général Conseil                    d’État, et des divers démembrements ou divisions auxquels il donna lieu dans la                    suite des temps. Le troisième d’Ormesson, le plus célèbre, et dont le <hi rend="i">Journal</hi> fournit sur ce sujet tant de lumières, était maître                    des requêtes, et ne fut que cela : car c’est à ce titre qu’il alla quelques                    années comme intendant en Picardie et dans le Soissonnais. « Les maîtres des <pb n="45"/>requêtes étaient rapporteurs au Conseil d’État, juges souverains des                    officiers de la Maison du roi ou, comme on disait alors, des requêtes de                    l’hôtel ; ils siégeaient au Parlement immédiatement après les présidents, et                    étaient envoyés dans les provinces comme intendants de justice, police et                    finances. » C’étaient des magistrats dans la main du roi, et tout prêts à être                    des administrateurs, qui avaient un pied dans le Parlement, une robe de palais                    quand il le fallait, et qui touchaient au besoin à l’épée ; très essentiels et                    des plus utiles dans cette œuvre de la centralisation si avancée par Richelieu                    et consommée par Louis XIV.</p><p>M. d’Ormesson avait hérité, disions-nous, de l’intégrité, de la modération et de                    l’esprit de justice de ses père et aïeul. En lisant son <hi rend="i">Journal</hi>, on ne saurait lui accorder que des qualités solides, du sens,                    de la droiture, du jugement, une parfaite sincérité ; mais il a l’esprit peu                    éclairé (accessible aux superstitions, aux dires populaires), il a peu d’esprit                    dans l’acception vive du mot ; jamais un trait ne lui échappe, jamais une                    étincelle ; et de plus son goût, quoique sain et sobre en soi, ne l’empêche pas                    de trouver merveilleux les amphigouris métaphoriques de M. Talon et de Broussel,                    les comparaisons du Parlement avec la lune, « laquelle a le plus d’éclat                    lorsqu’elle est opposée au soleil ». Il ne se permet pas d’en sourire. Les                    Caumartin et ceux qui tenaient pour le coadjuteur étaient plus fins, et y                    entendaient plus malice. Sa perspicacité ne devance point les temps, et, ce qui                    devient une qualité chez un témoin, il ne se presse point sur les événements, il                    suit toutes les vicissitudes et les fluctuations des choses, il passe lui-même                    par les états successifs de l’opinion et nous traduit au naturel l’inconséquence                    de beaucoup d’honnêtes gens. Dans les troubles de la première Fronde, il est                    pour la résistance en 1648, et <pb n="46"/>pour l’accommodement en 1649. Il veut                    bien commencer, mais bientôt il se plaint qu’on est allé trop loin. Comme son                    aïeul qui faisait des vœux pour la paix du sein de la Ligue, il est pour la paix                    au milieu de la Fronde. Il s’est fait en lui, à l’origine, une confusion naïve                    de son intérêt particulier comme maître des requêtes qui s’insurge pour défendre                    son office, et de l’intérêt public. Il ne voit le dessous des cartes qu’au fur                    et à mesure et quand on le lui découvre. Il garde dans ses récits des habitudes                    de rapporteur et s’y complaît ; après avoir résumé ce que disent les uns, il                    oppose ce que répondent les autres. « Jamais, dit-il d’une des séances du                    Parlement, je n’ai ouï de délibération plus sérieuse et plus belle, <hi rend="i">y ayant quantité de raisons de part et d’autre</hi>. » Il ne nous donne son                    avis et ne conclut qu’à la fin, après avoir balancé les opinions contraires : ce                    sont là des garanties d’impartialité. Il est volontiers pour les partis mitoyens                    et d’entre-deux. Il est humain, chose assez rare chez les magistrats de ce                    temps ! Un jour qu’il était commis pour interroger un prisonnier dans une                    affaire de faux, il dut le présenter à la question, faire faire tous les apprêts                    et même le faire déchausser : « Je souffris beaucoup en mon humeur, nous dit-il,                    d’être obligé d’user de sévérité et de voir les apprêts de la question, quoique                    je susse qu’elle ne serait pas donnée. » — Tel était l’homme de bien et du plus                    honorable caractère, auquel sa conduite depuis, dans le procès de Fouquet et la                    louange de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ont donné du lustre.</p><p>Le <hi rend="i">Journal</hi> ajoutera à l’estime, non au lustre. Les                    inconvénients inhérents à cette forme d’écrits, et qui la rendent inférieure en                    intérêt aux mémoires, sont évidents : un journal, comme son titre l’indique, va                    et procède au jour le jour ; il dit ce qu’il peut, il ramasse <pb n="47"/>ce                    qu’il rencontre ; il se répète à satiété, il tâtonne, il se rétracte. Le seul                    avantage du journal sur les mémoires, est d’être plus complet et plus sûr, plus                    véridique ; je parle des mémoires qu’on écrit tard, sans notes prises dans le                    temps même et de pur souvenir. Le <hi rend="i">raccourci</hi> de la fin de la                    vie est trompeur ; on se fait des mirages dans le passé. On a tant de fois                    raconté les choses à son point de vue, et chaque fois en les arrangeant un peu                    mieux, qu’on ne sait plus se les représenter que dans cette enfilade unique et                    suivant cette perspective. Toutes les avenues qu’on ouvre dans la masse de ses                    souvenirs aboutissent à soi comme à un centre. C’est ce qui est arrivé au                    cardinal de Retz, le prince de ces narrateurs brillants qui mettent partout la                    vie et chez qui, à tout coup, l’imagination fait tableau. Rien assurément ne                    ressemble moins à ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que le <hi rend="i">Journal</hi> de d’Ormesson ; l’auteur n’a pas songé une seule fois à être                    piquant. Il n’en est peut-être que plus utile. Tous ceux qui s’occupent d’une                    branche de l’histoire traversant cette période du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont à profiter avec lui.</p><p>Ceux qui, comme moi, se sont occcupés de Port-Royal et de son premier éclat, y                    trouvent des détails curieux et précis, d’une impartialité incontestable, sur le                    bruit que fit le livre d’Arnauld, <hi rend="i">De la fréquente communion</hi>,                    sur les prédications auxquelles il donna sujet dans les chaires de Paris, sur                    les sentiments de messieurs du Parlement à l’égard d’Arnauld. — Un de nos jeunes                    maîtres qui s’occupe, je le sais, d’une histoire de l’éloquence de la chaire                    dans la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et avant                    Bossuet, y trouvera le compte rendu ou la mention au moins de plus d’un sermon                    qui fut éloquent à son heure ; et en particulier d’Ormesson, bon témoin, mais                    nullement prophète, dira de l’un des premiers sermons du coadjuteur (Retz) :</p><p><pb n="48"/>« L’après-dînée (<hi rend="i">du jeudi 4 décembre 1643</hi>), M. le                    coadjuteur prêcha à Saint-Jean où était la reine, avec toute la suffisance et                    éloquence possibles, dont chacun espérait beaucoup de fruit lorsqu’il sera                    archevêque de Paris. Il y prêcha l’Avent. » — Un historien du barreau (si une                    telle histoire est possible) aurait également à consulter d’Ormesson pour les                    plaidoiries et <hi rend="i">actions</hi> mémorables des avocats pendant ce laps                    de temps.</p><p>Ceux qui s’occupent de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et ils sont nombreux,                    ils se renouvellent sans cesse, trouveront des détails précis, continuels, mais                    qu'on voudrait, chaque fois, un peu plus développés, sur ses affaires, son                    mariage, sur une quête même qu’elle fit avant son mariage, aux Minimes, le jour                    de Saint-François de Paule (5 avril 1644) : « La reine y vint à vêpres ;                    M. l’évêque d’Uzès y prêcha. La musique du roi y fut excellente. M<hi rend="sup">lle</hi> de Chantal quêta. » Il y avait alliance entre les familles, une                    d’Ormesson ayant épousé un Coulanges : M. d’Ormesson note donc, comme affaire                    quasi de famille, tout ce qui se rapporte à cette intéressante personne, sans se                    douter que la postérité en voudrait encore davantage. M. de Sévigné, quand il se                    présente pour épouser, lui agrée : « Il est beau et cavalier bien fait, et                    paraît avoir esprit. » Mais pendant que le mariage se traite et que                    M. d’Ormesson intervient comme conseil principal pour les arrangements,                    M. de Sévigné se bat en duel (28 mai 1644) et reçoit à la cuisse une blessure                    que, dans le premier moment, on croit mortelle. Il guérit, et cinq semaines                    après ont lieu les accordailles. En effet, la campagne est ouverte, et                    M. de Sévigné a hâte de partir pour l’armée. Ce vaillant homme presse son                    mariage, afin de partir deux jours après : « Le jeudi 4 août, l’après-dînée, je                    fus voir M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné qui était fort gaie ; elle avait été                    mariée à deux heures après minuit à Saint-Gervais, par <pb n="49"/>M. l’évêque                    de Châlons. » M. d’Ormesson n’en dit pas plus, mais c’est assez pour nous donner                    l’idée de cette gaieté éblouissante qui l’avait frappé. Au contraire des                    nouvelles mariées qui se croient obligées de baisser les yeux, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné osait montrer sa joie ; et cependant son mari partait                    deux jours après pour l’armée. Mais la belle humeur chez elle fut toujours                    irrésistible.</p><p>À un point de vue plus général, tout historien profitera beaucoup de la                    connaissance de ce journal et du contrôle qu’il permet d’établir avec d’autres                    récits, surtout pour la première Fronde : la seconde n’y est pas. M. Chéruel a                    indiqué dans son introduction les principaux points sur lesquels d’Ormesson nous                    renseigne plus exactement qu’on ne l’avait fait. Je n’y puis entrer ici, et je                    me bornerai à dire que nulle part on ne suit mieux les variations successives et                    les altérations de l’esprit public durant ces premières années de la régence.                    Sur Richelieu, à peine a-t-il fermé les yeux, qu’on voit la haine qui éclate et                    se déchaîne ; elle est poussée jusqu’à la frénésie. On en fait aussitôt des                    rondeaux qui se chantent.</p><quote><l><hi rend="i">Il est passé</hi>, il a plié bagage</l><l>Ce cardinal, dont c’est moult grand dommage</l><l>Pour sa maison…</l><l>Or parlerons sans crainte d’être en cage,</l><l><hi rend="i">Il est en plomb</hi> l’éminent personnage, etc.</l></quote><p rend="indent">Deux mois après la mort du cardinal, un évêque s’arme impudemment                    de la pointe de ce rondeau aux États de Bretagne dans une discussion avec le                    maréchal de La Meilleraie, neveu du cardinal même. Louis XIII règne encore, ou                    plutôt il traîne et achève de mourir : on craint une sédition à Paris                    (27 avril 1643), « parce que le menu peuple murmurait sur la maladie du roi                    contre <pb n="50"/>M. le cardinal de Richelieu, sur ce que l’on disait qu’il                    avait empoisonné le roi, et parlait-on de tirer son corps de Sorbonne et le                    traîner par les rues, et l’on disait que l’on avait ôté toute magnificence, même                    retiré son corps. » On retira en effet son corps, et on le porta pour plus de                    sûreté dans la Bastille, — Quand on reçoit au Parlement son neveu, le marquis de                    Brezé, pour le duché de Fronsac (30 avril), on ne fait aucune action oratoire,                    selon l’usage, aucune plaidoirie, « étant trop jeune pour parler de lui, et la                    mémoire du cardinal étant trop odieuse pour en parler ». Un autre de ses neveux,                    le marquis de Pont-de-Courlay, est insulté dans le même temps à Saint-Germain,                    et il aurait été maltraité des pages et des laquais<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et il aurait été maltraité des pages et                        laquais</note> « sans l’assistance de quelques gardes qui croisèrent leurs                    hallebardes pour empêcher l’entrée d’une porte où il venait d’entrer ». Ce ne                    sont pas seulement les pages et laquais, ce n’est pas seulement le menu peuple,                    qui est ingrat envers le cardinal, c’est le roi qui, en mourant dévotement, lui                    paye cette dette de reconnaissance pour toute la grandeur qu’il avait donnée à                    son règne ; et en effet qu’aurait-il été, ce roi, sans le cardinal qui, pendant                    vingt ans, ne lui avait jamais fait faire les choses que par contrainte : « De                    sorte que pendant sa maladie il disait que les peines et contraintes que le                    cardinal avait faites sur son esprit l’avaient réduit en l’état où il était. »                    Louis XIII mort, la rage du bon peuple est au comble ; neveux et nièces du                    cardinal, les marquis de Brezé et de Pont-de-Courlay et la duchesse d’Aiguillon,                    sont obligés de se retirer <hi rend="i">d’appréhension</hi> et de se jeter dans                    le Havre. On se raconte des horreurs sur ce cardinal-tyran : « Il en était venu                    à tel point, lorsqu’il mourut, qu’il ne voulait plus voir le roi que le plus                    fort, et avait dans sa maison trois caves capables de tenir près de trois mille                    hommes. » M. le prince de Condé, toujours <pb n="51"/>si plat envers celui qui                    règne et de qui il espère, lui qui avait un jour imploré à genoux comme un                    honneur l’alliance du cardinal vivant, s’élève maintenant tout haut, en plein                    Parlement, contre ce qui s’est fait « sous une puissance qui allait jusques à la                    tyrannie ». Il a même le dessein de faire casser le mariage de son fils, le                    Grand Condé, avec la nièce du cardinal, de le faire déclarer nul ; et quand il                    naît un fils de ce mariage (26 juillet 1643), il ne peut contenir sa honteuse                    douleur :</p><quote><p rend="indent">M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Morel, qui était                        présente au travail de la duchesse d’Enghien, a raconté que lorsqu’on                        annonça que c’était un garçon, l’on vit M. le prince et M<hi rend="sup">me</hi> la princesse changer de visage comme ayant reçu un coup de                        massue, et qu’ils en témoignèrent très grande douleur ; que M<hi rend="sup">me</hi> la princesse à qui l’on présentait plusieurs nourrices avait                        dit qu’il ne fallait point choisir, que la première était bonne pour ce que                        c’était. Il faut qu’ils craignent, ajoute l’honnête d’Ormesson, que recevant                        si mal une grâce de Dieu, il les en punisse.</p></quote><p rend="indent">Est-ce assez de lâcheté ? On est un peu soulagé de tout le dégoût                    qu’elle inspire, lorsqu’on rencontre la lettre suivante du cardidal Mazarin,                    adressée au maréchal de Brezé, l’un des neveux de Richelieu (28 mai 1643) :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, bien que je ne pusse recevoir de douleur plus                        sensible que d’ouïr déchirer la réputation de M. le cardinal, si est-ce que                        je considère qu’il faut laisser prendre cours, sans s’en émouvoir, à cette                        intempérance d’esprit, dont plusieurs Français sont travaillés. Le temps                        fera raison à ce grand homme de toutes ces injures, et ceux qui le blâment                        aujourd’hui connaîtront peut-être à l’avenir combien sa conduite eût été                        nécessaire pour achever la félicité de cet État, dont il a jeté tous les                        fondements. Laissons donc évaporer en liberté la malice des esprits                        ignorants ou passionnés, puisque l’opposition ne servirait qu’à l’irriter                        davantage, et consolons-nous par les sentiments qu’ont de sa vertu les                        étrangers, qui en jugent sans passion et avec lumière. Ce que vous m’écrivez                        même de la sédition qui a failli plusieurs fois s’exciter à Angers est une                        preuve du bien que causait le seul nom et la seule autorité de cet                        incomparable ministre…</p></quote><p rend="indent">Dix-huit mois environ après que cette lettre était <pb n="52"/>écrite, le cardinal Mazarin, que d’Ormesson nous montre, la première fois                    qu’il le voit au conseil, « grand, de bonne mine, bel homme, le poil châtain, un                    œil vif et d’esprit, avec un grande douceur dans le visage », avait si bien fait                    son chemin et assuré son crédit auprès de la reine, qu’il avait la Cour à ses                    pieds. « Les pièces de médisance commençaient à courir (décembre 1644), et l’on                    se plaignait du gouvernement : <hi rend="i">on regrettait celui du cardinal de                        Richelieu</hi>. C’est ce qui a toujours été et sera : se plaindre du temps                    présent. »</p><p>Voilà aussi ma leçon pour aujourd’hui. Et ma conclusion sur l’auteur du <hi rend="i">Journal</hi> sera en deux mots, qu’en histoire comme dans le procès                    de Fouquet, M. d’Ormesson a été un bon et fidèle rapporteur. C’est proprement sa                    fonction. — Toute une vie d’équité, et à la fin, dans la ligne de ses devoirs,                    et sans l’avoir cherchée, une occasion d’éclat, une journée d’honneur                        immortel<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Je vous mandai samedi comme                        M. d’Ormesson avait rapporté l’affaire et opiné ; mais je ne vous parlai                        point assez de l’estime extraordinaire qu’il s’est acquise par cette action.                        J’ai oui dire à des gens du métier que c’est un chef-d’œuvre que ce qu’il a                        fait, pour s’être expliqué si nettement, et avoir appuyé son avis sur des                        raisons si solides et si fortes ; il y mêla de l’éloquence, et même de                        l’agrément. Enfin jamais homme de sa profession n’a eu une plus belle                        occasion de paraître, et ne s’en est mieux servi. » (Lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à M. de Pomponne, du mercredi 17 décembre                        1664.)</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

