<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Maurice de Guérin, publiées par M. Trébutien I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-09-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-09-24"><head>I</head><dateline>Lundi, 24 septembre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="1"/>Le 15 mai 1840, la <hi rend="i">Revue des deux                            mondes</hi> publiait un article de George Sand sur un jeune poète dont                        le nom était parfaitement ignoré jusque-là, Georges-Maurice de Guérin, mort                        l’année précédente, le 19 juillet 1839, à l’âge de vingt-neuf ans. Ce qui                        lui valait cet honneur posthume d’être ainsi classé à l’improviste, à son                        rang d’étoile, parmi les poètes de la France, était une magnifique et                        singulière composition, <hi rend="i">Le Centaure</hi>, où toutes les                        puissances naturelles primitives étaient senties, exprimées, personnifiées                        énergiquement, avec goût toutefois, avec mesure, et où se déclarait du                        premier coup un maître, « l’André Chénier du panthéisme », comme un ami                        l’avait déjà surnommé. Des fragments de lettres cités, des épanchements qui                        révélaient une tendre et belle âme, formaient, autour de ce morceau colossal                        de <pb n="2"/>marbre antique, comme un chœur charmant de demi-confidences à                        moitié voilées, et ce qu’on en saisissait au passage faisait vivement                        désirer le reste. Il y eut dès lors dans la jeunesse toute une école                        choisie, une génération éparse d’admirateurs qui se répétaient le nom du                        Guérin, qui se ralliaient à cette jeune mémoire, l’honoraient en secret avec                        ferveur, et aspiraient au moment où l’œuvre pleine leur serait livrée, où                        l’âme entière leur serait découverte. Vingt ans se sont écoulés depuis, et                        des difficultés, des scrupules, des pudeurs de toute sorte, et de la nature                        la plus respectable, avaient retardé l’accomplissement du vœu formé au nom                        de l’art par l’amitié. Guérin avait déjà eu le temps d’être imité par                        d’autres poètes, qui semblaient tout originaux de cette imitation, et                        lui-même il n’était pas publié et mis en lumière. Dans l’intervalle                        cependant, il y a cinq ans de cela, avaient paru, mais sous la réserve                        encore d’une demi-publicité, les <hi rend="i">Reliques</hi> d’une sœur du                        poète, Eugénie de Guérin, son égale, sinon sa supérieure en talent et en                            âme<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici le titre exact de ce volume :                            Eugénie de Guérin, <hi rend="i">Reliquae</hi>, publié par Jules Barbey                            d’Aurevilly et G.-S. Trébutien. Caen, imprimerie de Hardel, 1855, avec                            cette note : « Ce volume, tiré à petit nombre, ne se vend pas. » — J’en                            ai parlé au tome <num>xii</num> des <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>.                        Le désir de connaître et déposséder enfin les œuvres complètes du frère s’en                        était accru et comme irrité. Nous avons le plaisir d’annoncer qu’elles vont                        paraître ; toutes les feuilles imprimées sont sous mes yeux ; des amis                        fidèles en ont trié et préparé la matière, et le savant et poétique                        antiquaire, M. Trébutien, y appliquant son soin comme un moine fervent du                        Moyen Âge eût fait à l’écriture et à l’enluminure d’un saint missel, trésor                        de son abbaye, en a procuré l’édition.</p><p>Rien n’était exagéré dans la première impression reçue en 1840 ; tout                        aujourd’hui se justifie et se confirme ; l’école moderne compte bien en                        effet un poète, un paysagiste <pb n="3"/>de plus. J’ai besoin tout d’abord                        de le rapporter à son vrai moment, à ses vraies origines. C’est en 1833 que                        Maurice de Guérin, qui n’était alors que dans sa vingt-troisième année,                        commença de développer et d’épanouir dans le cercle de l’intimité cette                        première fleur de sentiment, qui nous est montrée seulement aujourd’hui et                        qui va nous rendre tout son parfum. Né le 5 août 1810, il appartenait à                        cette seconde génération du siècle, lequel n’avait plus <hi rend="i">deux</hi> ou <hi rend="i">trois ans</hi>, mais bien dix ou onze                        lorsqu’il produisait cette volée nouvelle des Musset, des Montalembert, des                        Guérin ; je joins exprès ces noms. Né sous le beau ciel du Midi, d’une                        ancienne famille noble et pauvre, Maurice de Guérin, rêveur dès l’enfance,                        fut tourné de bonne heure vers les idées religieuses et inclina, sans                        effort, à la pensée de l’état ecclésiastique. Il n’avait pas douze ans                        lorsque, dans les premiers jours de janvier 1822, il sortait pour la                        première fois, pauvre oiseau exilé, de ses tourelles du Cayla, et arrivait à                        Toulouse pour y faire ses études, — je crois, au petit séminaire. Il les                        vint terminer à Paris au collège Stanislas. C’est au sortir de là, après                        avoir hésité quelque temps, après être retourné dans sa famille, y avoir                        revu ses sœurs, et les amies de ses sœurs, que, troublé, sensible et même,                        on le devine, secrètement blessé, il alla chercher à La Chênaie du repos, un                        oubli, plus encore qu’il n’y apportait une vocation religieuse, bien                        traversée déjà et bien incertaine.</p><p>Il avait aimé, il avait pleuré et chanté ses peines pendant une saison passée                        dans son beau Midi, la dernière avant son départ pour La Chênaie. Témoin ces                        vers datés de la roche d’Onelle, qui se rapportent à l’automne de 1832 :</p><quote><l>Les siècles ont creusé dans la roche vieillie</l><l>Des creux où vont dormir des gouttes d’eau de pluie,</l><l><pb n="4"/>Et l’oiseau voyageur, qui s’y pose le soir,</l><l>Plonge son bec avide en ce pur réservoir.</l><l>Ici je viens pleurer sur la roche d’Onelle</l><l>De mon premier amour l’illusion cruelle ;</l><l>Ici mon cœur souffrant en pleurs vient s’épancher…</l><l>Mes pleurs vont s’amasser dans le creux du rocher…</l><l>Si vous passez ici, colombes passagères,</l><l>Gardez-vous de ces eaux : les larmes sont amères.</l></quote><p rend="indent">Un jeune Grec, disciple de Théocrite ou de Moschus, n’eût pas                        mieux dit que ce jeune lévite qui semblait en quête d’un apôtre.</p><p>Il arriva à La Chênaie à l’entrée de l’hiver ; il y était le jour de Noël                        1832 ; il avait trouvé son asile. La Chênaie, « cette sorte d’oasis au                        milieu des steppes de la Bretagne », où, devant le château, s’étend un vaste                        jardin coupé par une terrasse plantée de tilleuls avec une toute petite                        chapelle au fond, était le lieu de retraite de M. de Lamennais, de M. <hi rend="i">Féli</hi> (comme on l’appelait dans l’intimité) ; et il avait                        près de lui, d’habitude, quatre ou cinq jeunes gens qui, dans cette vie de                        campagne, poursuivaient leurs études avec zèle, selon un esprit de piété, de                        recueillement et d’honnête liberté. L’heure à laquelle Guérin y arriva était                        des plus mémorables, des plus décisives pour le maître ; on peut le dire                        avec certitude et précision, aujourd’hui que l’on a lu la correspondance                        intime de Lamennais durant ce temps. Ce grand et violent esprit, qui ne se                        pouvait reposer que dans des solutions extrêmes, après avoir tenté l’union                        publique du catholicisme et de la démocratie, et l’avoir prêchée dans son                        journal d’un ton de prophète, s’était vu forcé de suspendre la publication                        de <hi rend="i">L’Avenir</hi>. Il avait fait le voyage de Rome pour                        consulter l’autorité suprême ; il en était revenu, ménagé personnellement,                        mais très nettement désapprouvé, et avait paru se soumettre ; il se croyait                        peut-être même sincèrement soumis, tout en méditant déjà et en roulant des                        pensées de <pb n="5"/>vengeance et de représailles. M. de Lamennais, qui                        était tout un ou tout autre, sans aucune nuance, offrait le plus étrange                        contraste dans sa double nature. Tantôt et souvent il avait ce que Buffon,                        parlant des animaux de proie, a appelé une <hi rend="i">âme de colère</hi> ;                        tantôt et non moins souvent il avait une douceur, une tendresse à ravir les                        petits enfants, une âme tout à fait charmante ; et il passait de l’une à                        l’autre en un instant. Le voile qui s’est déchiré depuis, et qui a laissé                        voir le fond orageux et mouvant de ses doctrines, n’était qu’à peine soulevé                        alors. Aucun de ceux qui ont connu et aimé M. de Lamennais, en ces années de                        passion douloureuse et de crise, à quelque point de vue qu’on se place,                        n’ont, ce me semble, à en rougir ni à s’en repentir. Il avait tenté une                        conciliation, impossible, je le veux, mais la plus élevée, la plus faite                        pour complaire à de nobles cœurs, à des imaginations généreuses et                        religieuses. Averti qu’il se trompait et qu’il n’était pas avoué, il                        s’arrêtait devant l’obstacle, il s’inclinait devant l’arrêt rendu ; il                        souffrait, il se taisait, il priait. Quand on le voyait de près par moments,                        on aurait dit qu’il était en danger de mourir. Un jour (le 24 mars 1833),                        étant assis derrière la chapelle sous les deux pins d’Écosse qui s’élevaient                        à cet endroit, il avait pris son bâton et dessiné une tombe sur le gazon, en                        disant à l’un de ses disciples qui était près de lui : « C’est là que je                        veux reposer ; mais point de pierre tumulaire, un simple banc de gazon. Oh !                        que je serai bien là ! » S’il était mort, en effet, à cette heure ou dans                        les mois qui suivirent, s’il s’était brisé dans sa lutte intérieure, quelle                        belle et intacte mémoire il eût laissée ! Quelle renommée de fidèle, de                        héros et presque de martyr ! Quel mystérieux sujet de méditation et de                        rêverie pour ceux qui aiment à se prendre aux grandes destinées                        interrompues !</p><p>Mais il ne s’agit ici de lui qu’en ce qui touche <pb n="6"/>Maurice de                        Guérin. Celui-ci, tout admirateur et prosélyte qu’il était alors, ne devait                        subir qu’en la traversant cette influence de Lamennais ; un an ou deux                        après, il en était totalement affranchi et délivré ; s’il s’émancipa par                        degrés de la foi, s’il se laissa bientôt gagner à l’esprit du siècle, ce ne                        fut pas à la suite du grand déserteur, mais à sa propre manière, et il erra                        dans sa propre voie ; en 1835, il n’était plus le disciple de personne ni                        d’aucun système. Après trois années d’une vie indépendante et toute                        parisienne, aux approches de la mort, les siens eurent la consolation de le                        voir redevenir chrétien.</p><p>Mais s’il devait s’affranchir par l’intelligence, il appartenait bien                        radicalement à ce monde de La Chênaie par la sensibilité, par les                        impressions profondes, par les premiers et sincères témoignages du talent :                        tellement que, dans la perspective littéraire du passé, il s’y vient placer                        comme une figure dans son cadre, en s’en détachant ; il en est et en                        demeurera dans l’avenir le paysagiste, le peintre, le véritable poète. À                        côté de ces noms éclatants de Montalembert, de Lacordaire, qui résonnaient                        comme des trompettes au dehors, il y avait là, qui l’aurait cru ? dans cette                        maison de silence et de paix, un jeune homme obscur, timide, que Lamennais,                        distrait par ses visions sociales apocalyptiques, ne distingua jamais des                        autres, à qui il ne supposait que des facultés très ordinaires, et qui dans                        ce même temps où le maître forgeait sur son enclume ces foudres qu’on                        appelle les <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi>, écrivait, — lui —, des                        pages intimes beaucoup plus naturelles, plus fraîches, — tranchons le mot,                        plus belles —, et faites pour toucher à jamais les âmes éprises de cette vie                        universelle qui s’exhale et se respire au sein des bois, au bord des                        mers.</p><p>Guérin est arrivé à La Chênaie en hiver, au cœur de <pb n="7"/>la saison                        morte, et quand tout est dépouillé, quand les forêts sont couleur de                        rouille, sous ce ciel de Bretagne toujours nuageux « et si bas qu’il semble                        vouloir vous écraser » ; mais vienne le printemps, le ciel se hausse, les                        bois reprennent vie, et tout redevient riant. L’hiver cependant est lent à                        partir : le jeune et amoureux observateur en note dans son journal la fuite                        tardive, les retours fréquents :</p><quote><p rend="indent">Le 3 mars. — La journée d’aujourd’hui m’a enchanté. Le                            soleil s’est montré pour la première fois depuis bien longtemps dans                            toute sa beauté. Il a développé les boutons des feuilles et des fleurs,                            et réveillé dans mon sein mille douces pensées.</p><p rend="indent">Les nuages reprennent leurs formes légères et gracieuses,                            et dessinent sur l’azur de charmants caprices. Les bois n’ont pas encore                            de feuilles ; mais ils prennent je ne sais quel air vivant et gai, qui                            leur donne une physionomie toute nouvelle. Tout se prépare pour la                            grande fête de la nature.</p></quote><p rend="indent">Cette fête entrevue et tant désirée retarde ; bien des jours                        orageux en séparent encore. Tout cela est noté, et peint, et surtout senti :                        ce jeune enfant du Midi puise dans je ne sais quelle tristesse originelle un                        instinct particulier pour comprendre et aimer du premier jour cette nature                        du Nord, voisine des tempêtes :</p><quote><p rend="indent">Le 8 (<hi rend="i">mars</hi>). — Jour de neige. Un vent de                            sud-est la roule en tourbillons, en grandes trombes d’une éblouissante                            blancheur. Elle se fond en tombant. Nous voilà reportés comme au cœur de                            l’hiver, après quelques sourires du printemps. Le vent est assez froid :                            les petits oiseaux chanteurs nouveaux-venus grelottent, et les fleurs                            aussi. Les fentes des cloisons et des croisées gémissent comme en                            janvier, et moi, dans ma pauvre enveloppe je me resserre comme la                            nature.</p><p rend="indent">Le 9. — Encore de la neige, giboulées, coups de vent,                            froidure. Pauvre Bretagne, tu as bien besoin d’un peu de verdure pour                            réjouir ta sombre physionomie. Oh ! jette donc vite ta cape d’hiver et                            prends-moi ta mantille printanière, tissue de feuilles et de fleurs.                            Quand verrai-je flotter les pans de ta robe au gré des vents !</p><p rend="indent">Le 11. — Il a neigé toute la nuit. Mes volets mal fermés                            m’ont laissé entrevoir, dès mon lever, cette grande nappe blanche qui                            s’est étendue en silence sur la campagne. Les troncs noirs des arbres                            s’élèvent comme des colonnes d’ébène sur un parvis d’ivoire ; cette                            opposition <pb n="8"/>dure et tranchée et l’attitude morne des bois                            attristent éminemment. On n’entend rien : pas un être vivant, sauf                            quelques moineaux qui vont se réfugier en piaulant dans les sapins, qui                            étendent leurs longs bras chargés de neige. L’intérieur de ces arbres                            touffus est impénétrable aux frimas ; c’est un asile préparé par la                            Providence, les petits oiseaux le savent bien.</p><p rend="indent">J’ai visité nos primevères : chacune portait son petit                            fardeau de neige, et pliait la tête sous le poids. Ces jolies fleurs si                            richement colorées faisaient un effet charmant sous leurs chaperons                            blancs. J’en ai vu des touffes entières recouvertes d’un seul bloc de                            neige ; toutes ces fleurs riantes, ainsi voilées et se penchant les unes                            sur les autres, semblaient un groupe de jeunes filles surprises par une                            ondée et se mettant à l’abri sous un tablier blanc.</p></quote><p rend="indent">Ceci rappelle Bernardin de Saint-Pierre. Guérin, sans aucun                        système et par libre choix, par affinité de talent, est de son école. En ce                        moment même il achève de lire ses <hi rend="i">Études de la nature</hi> et                        d’en savourer le charme : « C’est un de ces livres, dit-il, dont on voudrait                        qu’ils ne finissent pas. Il y a peu à gagner pour la science, mais beaucoup                        pour la poésie, pour l’élévation de l’âme et la contemplation de la nature.                        Ce livre dégage et illumine un sens que nous avons tous, mais voilé, vague                        et privé presque de toute activité, le sens qui recueille les beautés                        physiques et les livre à l’âme. » Et il insiste sur ce second travail de                        réflexion qui spiritualise, qui fond et harmonise dans un ensemble et sous                        un même sentiment les traits réels une fois recueillis. Ce sera bien sa                        manière, à lui ; dans les images fidèles qu’il nous offre de la nature,                        l’homme, l’âme est toujours en présence ; c’est la vie réfléchie et rendue                        par la vie. Ses moindres croquis ont ainsi leur sens et leur charme :</p><quote><p rend="indent">Le 19 (<hi rend="i">mars</hi>). — Promenade dans la forêt                            de Coëtquen. Rencontre d’un site assez remarquable pour sa sauvagerie :                            le chemin descend par une pente subite dans un petit ravin où coule un                            petit ruisseau sur un fond d’ardoise, qui donne à ses eaux une couleur                            noirâtre, désagréable d’abord, mais qui cesse de l’être quand on a                            observé son harmonie <pb n="9"/>avec les troncs noirs des vieux chênes,                            la sombre verdure des lierres, et son contraste avec les jambes blanches                            et lisses des bouleaux. Un grand vent du nord roulait sur la forêt et                            lui faisait pousser de profonds mugissements. Les arbres se débattaient                            sous les bouffées de vent comme des furieux. Nous voyions à travers les                            branches les nuages qui volaient rapidement par masses noires et                            bizarres, et semblaient effleurer la cime des arbres. Ce grand voile                            sombre et flottant laissait parfois des défauts par où se glissait un                            rayon de soleil qui descendait comme un éclair dans le sein de la forêt.                            Ces passages subits de lumière donnaient à ces profondeurs si                            majestueuses dans l’ombre quelque chose de hagard et d’étrange, comme un                            rire sur les lèvres d’un mort.</p><p rend="indent">Le 20. — L’hiver s’en va en souriant ; il nous fait ses                            adieux par un beau soleil resplendissant dans un ciel pur et uni comme                            une glace de Venise. Encore un pas du Temps qui s’achève. Oh ! que ne                            peut-il, comme les coursiers des immortels, atteindre en quatre bonds                            les limitée de sa durée !</p></quote><p rend="indent">Il est plus d’une manière de voir et de peindre la nature, et                        je les admets toutes, pourvu qu’elles aient de la vérité. Mais voilà bien,                        en effet, des coins de paysage comme je les préfère ; c’est délicat, c’est                        senti, et c’est peint en même temps ; c’est peint de près, sur place,                        d’après nature, mais sans crudité. Rien n’y sent la palette. Les couleurs                        ont toute leur fraîcheur, leur vérité, et aussi une certaine tendresse.                        Elles ont passé au miroir intérieur et sont vues par réflexion. On y saisit                        avant tout la physionomie, on y respire l’âme des choses.</p><quote><p rend="indent">Le 28 (<hi rend="i">mars</hi>). — Toutes les fois que nous                            nous laissons pénétrer à la nature, notre âme s’ouvre aux impressions                            les plus touchantes. Il y a quelque chose dans la nature, soit qu’elle                            rie et se pare dans les beaux jours, soit qu’elle devienne pâle, grise,                            froide, pluvieuse, en automne et en hiver, qui émeut non seulement la                            surface de l’âme, mais même ses plus intimes secrets et donne l’éveil à                            mille souvenirs qui n’ont, en apparence, aucune liaison au spectacle                            extérieur, mais qui sans doute entretiennent une correspondance avec                            l’âme de la nature par des sympathies qui nous sont inconnues. J’ai                            ressenti aujourd’hui cette puissance étonnante, en respirant, couché                            dans un bois de hêtres, l’air chaud du printemps.</p></quote><p rend="indent"><pb n="10"/>Et le 5 avril :</p><quote><p rend="indent">Journée belle à souhait. Des nuages, mais seulement autant                            qu’il en faut pour faire paysage au ciel. Ils affectent de plus en plus                            leurs formes d’été. Leurs groupes divers se tiennent immobiles sous le                            soleil comme les troupeaux de moutons dans les pâturages, quand il fait                            grand chaud. J’ai vu une hirondelle, et j’ai entendu bourdonner les                            abeilles sur les fleurs. En m’asseyant au soleil pour me pénétrer                            jusqu’à la moelle du divin printemps, j’ai ressenti quelques-unes de mes                            impressions d’enfance : un moment, j’ai considéré le ciel avec ses                            nuages, la terre avec ses bois, ses chants, ses bourdonnements, comme je                            faisais alors. Ce renouvellement du premier aspect des choses, de la                            physionomie qu’on leur a trouvée avec les premiers regards, est, à mon                            avis, une des plus douces réactions de l’enfance sur le courant de la                            vie.</p></quote><p rend="indent">Mais bientôt il y a lutte en lui, il y a scrupule. Guérin, à                        cette date, est encore rigoureusement chrétien. Il s’en prend à son âme de                        ressentir avec tant de vivacité les insinuations et les voluptés de la                        nature, un jour de divine componction et de deuil, car ce 5 avril était un                        vendredi saint. La retraite pénitente où il est confiné en cette semaine de                        la Passion lui donne de l’ennui, et il se le reproche. La règle est aux                        prises chez lui avec le rêve. Lui, dont l’instinct est d’aller, d’errer, de                        poursuivre l’infini dans les souffles, dans les murmures des vents et des                        eaux, dans les odeurs germinales et les parfums ; lui qui dira, en projetant                        des voyages : « Il y aura du charme à errer. Quand on erre, on sent qu’on                        suit la vraie condition de l’humanité ; c’est là, je crois, le secret du                        charme » ; il essaye, à ce moment de sa vie, de concilier le christianisme                        et le culte de la nature ; il cherche, s’il se peut, un rapport mystique                        entre l’adoration de cette nature qui vient se concentrer dans le cœur de                        l’homme et s’y sacrifier comme sur un autel, et l’immolation eucharistique                        dans ce même cœur. Vain effort ! il tente l’impossible et l’inconciliable ;                        il ne réussira qu’à retarder, à <pb n="11"/>lui-même, son entraînement                        prochain, irrésistible. Car il n’y a pas de milieu ; la croix barre plus ou                        moins la vue libre de la nature ; le grand Pan n’a rien à faire avec le                        divin crucifié. Une certaine sobriété méfiante et craintive est imposée,                        comme première condition, au contemplateur chrétien. Et Guérin, au                        contraire, n’y résiste pas ; tous les accidents naturels qui passent, une                        pluie d’avril, une bourrasque de mars, une tendre et capricieuse nuaison de                        mai, tout lui parle, tout le saisit et le possède, et l’enlève ; il a beau                        s’arrêter en de courts instants et s’écrier : « Mon Dieu ! comment se                        fait-il que mon repos soit altéré par ce qui se passe dans l’air, et que la                        paix de mon âme soit ainsi livrée au caprice des vents ? » il ne laisse pas                        de s’y livrer, il s’abandonne, il s’enivre de la vie des choses et voudrait                        par accès s’y confondre, s’y universaliser :</p><quote><p rend="indent">25 avril. — Il vient de pleuvoir. La nature est fraîche,                            rayonnante ; là terre semble savourer avec volupté l’eau qui lui apporte                            la vie. On dirait que le gosier des oiseaux s’est aussi rafraîchi à                            cette pluie : leur chant est plus pur, plus vif, plus éclatant, et vibre                            émerveille dans l’air devenu extrêmement sonore et retentissant. Les                            rossignols, les bouvreuils, les merles, les grives, les loriots, les                            pinson les roitelets, tout cela chante et se réjouit. Une oie, qui crie                            comme une trompette, ajoute au charme par le contraste. Les arbres                            immobiles semblent écouter tous ces bruits. D’innombrables pommiers                            fleuris paraissent au loin comme des boules de neige ; les cerisiers                            aussi tout blancs se dressent en pyramides ou s’étalent en éventails de                            fleurs.</p><p rend="indent">Les oiseaux semblent viser parfois à ses effets d’orchestre                            où tous les instruments se confondent en une masse d’harmonie.</p><p rend="indent">Si l’on pouvait s’identifier au printemps, forcer cette                            pensée au point de croire aspirer en soi toute la vie, tout l’amour qui                            fermentent dans la nature ! se sentir à la fois fleur, verdure, oiseau,                            citant, fraîcheur, élasticité, volupté, sérénité ! Que serait-ce de                            moi ? Il y a des moments où, à force de se concentrer dans cette idée et                            de regarder fixement la nature, on croit éprouver quelque chose comme                            cela.</p></quote><p rend="indent">Un mois s’est écoulé ; le moment où le printemps longuement                        couvé et nourri éclate, non plus en fleurs <pb n="12"/>mais en feuilles, où                        la verdure déborde, où il y a en deux ou trois matinées inondation presque                        subite de verdure, est admirablement rendu :</p><quote><p rend="indent">3 mai. — Jour réjouissant, plein de soleil, brise tiède,                            parfums dans l’air ; dans l’âme, félicité. La verdure gagne à vue                            d’œil ; elle s’est élancée du jardin dans les bosquets, elle domine tout                            le long de l’étang ; elle saute, pour ainsi dire, d’arbre en arbre, de                            hallier en hallier, dans les champs et sur les coteaux, et je la vois                            qui a déjà atteint la forêt et commence à s’épancher sur son large dos.                            Bientôt elle aura débordé aussi loin que l’œil peut aller, et tous ces                            grands espaces clos par l’horizon seront ondoyants et mugissants comme                            une vaste mer, une mer d’émeraude. Encore quelques jours et nous aurons                            toute la pompe, tout le déploiement du règne végétal.</p></quote><p rend="indent">Et le moment où tout ce qui d’abord n’était que fleur sans                        feuille n’est plus que germe et feuillage, où les amours des végétaux ont                        cessé, et où la nutrition du fruit commence :</p><quote><p rend="indent">22 mai. — Il n’y a plus de fleurs aux arbres. Leur mission                            d’amour accomplie, elles sont mortes, comme une mère qui périt en                            donnant la vie. Les fruits ont noué, ils aspirent l’énergie vitale et                            reproductrice qui doit mettre sur pied de nouveaux individus. Une                            génération innombrable est actuellement suspendue aux branches de tous                            les arbres, aux fibres des plus humbles graminées, comme des enfants au                            sein maternel. Tous ces germes, incalculables dans leur nombre et leur                            diversité, sont là suspendus entre le ciel et la terre dans leur                            berceau, et livrés au vent qui a la charge de bercer ces créatures. Les                            forêts futures se balancent imperceptibles aux forêts vivantes. La                            nature est tout entière aux soins de son immense maternité.</p></quote><p rend="indent">Quoique voué de cœur à la Bretagne qu’il appelle la bonne                        contrée, l’enfant du Midi se réveille parfois en Guérin ; <hi rend="i">Mignon</hi> se ressouvient du ciel bleu et du pays où les oliviers                        fleurissent. L’hôte de La Chênaie ne se fait pas illusion sur ces                        magnificences et ces beautés silvestres, bocagères, qui sont toujours si                        près, là-bas, de redevenir sèches et revêches ; La Chênaie, la Bretagne <pb n="13"/>tout entière « lui fait l’effet, dit-il, d’une vieille bien                        ridée, bien chenue, redevenue par la baguette des fées jeune fille de seize                        ans et des plus gracieuses. » Mais sous la jeune fille gracieuse, la                        vieille, à de certains jours, reparaît. En plein juin, la belle saison un                        matin s’en est allée on ne sait où ; le vent d’ouest a tout envahi comme un                        pasteur humide chassant devant lui ses innombrables troupeaux de nuages. À                        la verdure près, c’est l’hiver, avec l’affligeant contraste de plus ; et                        même quand il y a splendeur, l’été, jusque dans ses jours de solennité, a                        toujours, il le sent, « quelque chose de triste, de voilé, de borné. C’est                        comme un avare qui se met en frais ; il y a de la ladrerie dans sa                        magnificence. Vive notre ciel de Languedoc si libéral en lumière, si bleu,                        si largement arqué ! » Ainsi s’écrie ces jours-là presque en exilé celui qui                        ressonge à son doux nid du Cayla et à la roche d’Onelle. Dans ses excursions                        par le pays et quand il traverse les landes, c’est bien alors que la nature                        lui apparaît maigre et triste, en habit de mendiante et de pauvresse ; mais                        pour cela il ne la dédaigne : il a fait sur ce thème des vers bien                        pénétrants et où l’âpreté du pays est rendue au vrai ; il la comprend si                        bien, cette âpreté, il la serre de si près qu’il en triomphe. Comme cette                        Cybèle de l’hymne homérique qui se présenta d’abord à de jeunes filles                        assises au bord du chemin, sous le déguisement d’une vieille femme stérile,                        et qui ensuite redevint soudainement la féconde et glorieuse déesse, la                        nature bretonne finit par livrer à Guérin tout ce qu’elle contient : s’il                        l’a méconnue un moment, il s’en repent vite, et elle lui pardonne ; elle                        cesse de paraître ingrate à ses yeux, elle redevient aussi belle qu’elle                        peut l’être : la lande elle-même s’anime, se revêt pour lui, dans ses                        moindres accidents, de je ne sais quel charme.</p><p>C’est en vers qu’il dit ces dernières choses, et c’est <pb n="14"/>pour cela                        que je ne les cite pas. Les vers de Guérin en effet sont naturels, faciles,                        abondants, mais inachevés. Il use habituellement et de préférence d’un vers                        que je connais bien pour avoir essayé en mon temps de l’introduire et de                        l’appliquer, l’alexandrin familier, rompu au ton de la conversation, se                        prêtant à toutes les sinuosités d’une causerie intime. « Ta poésie chante                        trop, écrivait-il à sa sœur Eugénie, elle ne cause pas assez. » Il se garde                        de la strophe comme prenant trop aisément le galop et emportant son                        cavalier ; il ne se garde pas moins de la stance lamartinienne comme berçant                        trop mollement son rêveur et son gondolier. Il croit qu’on peut tirer grand                        parti de ce vers alexandrin qui, bien manié, n’est pas si roide qu’il en a                        l’air, qui est capable de bien des finesses et même de charmantes                        négligences. Toute cette théorie me paraît juste, et elle est la mienne                        aussi. C’est dans l’application seulement que Guérin se trouve en défaut                        comme nous-même nous avons pu l’être, mais il l’est plus qu’il ne le                        faudrait et beaucoup trop ; il s’en remet surtout trop au hasard, et l’on                        peut dire de lui ce qu’il dit d’un autre de ses amis, que cela s’en va de                        chez lui <hi rend="i">comme l’eau d’une fontaine</hi>. Il a des vers de                        détail très heureux, très francs, mais sa phrase traîne, s’allonge, se                        complique prosaïquement ; il ne sait pas assez la couper, l’arrêter à temps,                        et, après un certain nombre de vers accidentés, irréguliers, redonner le ton                        plein et marquer la cadence. Le nom de Brizeux, le poète breton, se                        rapproche naturellement de celui de Guérin, le paysagiste breton. Guérin                        avait dû lire la <hi rend="i">Marie</hi> de Brizeux, et je ne vois pas qu’il                        en parle. Il ne faut rien exagérer : cette gentille Marie, dans son premier                        costume, n’était qu’une petite paysanne à l’usage et à la mesure de Paris.                        Ce n’est que plus tard que Brizeux a songé tout de bon à se faire Breton ;                        dans le poème de lui qui porte ce titre, <hi rend="i">Les Bretons</hi>, il a                        réussi <pb n="15"/>dans deux ou trois grands et vigoureux tableaux ;                        l’ensemble manque d’intérêt, et le tout est dénué de charme. Je ne parle pas                        des divers recueils qui ont suivi et qui, sauf quelques pièces assez rares,                        ne sont que les produits ingrats et de plus en plus saccadés d’une veine                        aride et tarie. Or ce qu’avait surtout Guérin, c’est le jet, c’est la veine,                        c’est le charme, c’est la largeur et la puissance : l’auteur du <hi rend="i">Centaure</hi> est d’un autre ordre que le discret amoureux de Marie.                        Mais Brizeux, en vers, est artiste, et Guérin ne l’est pas assez. Brizeux a                        la science du vers, et s’il fait trop peu courir sa source, si, pour de                        bonnes raisons, il ne la déchaîne jamais, s’il n’a jamais ce que le généreux                        poète Lucrèce appelle le « <hi rend="i">magnum immissis certamen                            habenis</hi> », la charge à fond et à bride abattue, du moins il ramène                        toujours les plis de sa ceinture, il a des manières habiles et charmantes de                        l’agrafer.</p><p>En 1833, Guérin, ce Breton d’adoption et qui était alors bien plus Breton de                        génie et d’âme que Brizeux, vivait donc en plein de cette vie rurale,                        reposée, poétique et chrétienne, dont la sève montait à flots dans son                        talent et s’épanchait avec fraîcheur dans ses pages secrètes. Il avait ses                        troubles, ses défaillances intérieures, je le sais : nous reviendrons, au                        moins pour l’indiquer, sur ce côté faible de son âme et de sa volonté ; son                        talent, plus tard, sera plus viril en même temps que sa conscience moins                        agitée ; ici il est dans toute sa fleur délicate d’adolescence. Il y eut un                        moment unique où toutes les nuances étaient observées, où les adorations                        s’unirent et se confondirent. Que l’on se figure, à La Chênaie, qui                        s’appelait encore une maison sainte, le jour de Pâques de cette année 1833,                        le 7 avril, une matinée radieuse, et ce qui s’y passait une dernière fois de                        touchant. Celui qui était encore l’abbé de Lamennais célébrait dans la                        chapelle la messe pascale, <pb n="16"/>— sa dernière messe<note place="bottom" resp="author">[NdA] Non pas la toute dernière messe qu’il ait dite,                            mais la dernière qu’il ait célébrée au temps de Pâques. Je crois que                            l’assertion, ainsi modifiée et entendue, est exacte.</note> —, et y                        donnait de sa main la communion à de jeunes disciples restés fidèles, et qui                        le croyaient fidèle aussi : c’étaient Guérin, Élie de Kertangui, François du                        Breil de Marzan, jeune poète fervent, tout heureux de ramener à la sainte                        table une recrue nouvelle, un ami plus âgé de dix ans, Hippolyte de                        La Morvonnais, poète lui-même. Il y avait en ce moment à La Chênaie, ou il                        allait y venir, quelques hommes dont la rencontre et l’entretien donnaient                        de pures joies, l’abbé Gerbet, esprit doux et d’une aménité tendre, l’abbé                        de Cazalès, cœur affectueux et savant dans les voies intérieures ;                        — d’autres noms, dont quelques-uns ont marqué depuis en des sciences                        diverses, Eugène Boré, Frédéric de La Provostaie : c’était toute une pieuse                        et docte tribu. Qui eût dit alors à ceux qui se groupaient encore autour du                        maître, que celui qui venait de leur donner de sa main la communion ne la                        donnerait plus à personne, qu’il la refuserait lui-même à tout jamais, et                        qu’il allait avoir bientôt pour devise trop vraie un <hi rend="i">Chêne                            brisé par Forage</hi>, avec cette légende altière : <hi rend="i">Je                            romps et ne plie pas</hi> ? une devise de Titan, à la Capanée ! — Oh !                        si l’on nous l’eût dit, quel frisson eût passé dans nos veines ! écrivait                        l’un d’eux. — Mais pour nous qui n’avons ici qu’à parler de littérature, il                        est impossible de ne pas noter un tel moment mémorable dans l’histoire                        morale de ce temps, de n’y pas rattacher le talent de Guérin, de ne pas                        regretter que l’éminent et impétueux esprit qui couvait déjà des tempêtes                        n’ait pas fait alors comme le disciple obscur, caché sous son aile, qu’il                        n’ait pas ouvert son cœur et son oreille à quelques sons de la flûte                        pastorale ; qu’au lieu de se déchaîner en idée sur la société et de n’y voir                        qu’enfer, cachots, <pb n="17"/>souterrains, égouts (toutes images qui lui                        reviennent perpétuellement et qui l’obsèdent), il n’ait pas regardé plus                        souvent du côté de la nature, pour s’y adoucir et s’y calmer. Et pourtant,                        ce même M. de Lamennais écrivait, quelques mois après, à l’une de ses                        pieuses amies en Italie :</p><quote><p rend="indent">Vous allez entrer dans le printemps, plus hâtif qu’en                            France dans le pays que vous habitez ; j’espère qu’il aura sur votre                            santé une influence heureuse. Abandonnez-vous a ce qu’a de si doux cette                            saison de renaissance ; faites-vous fleur avec les fleurs. Nous perdons                            par notre faute une partie, et la plus grande, des bienfaits du                            Créateur ; il nous environne de ses dons, et nous refusons d’en jouir                            par je ne sais quelle triste obstination à nous tourmenter nous-mêmes.                            Au milieu de l’atmosphère de parfums qui émane de lui, nous nous en                            faisons une composée de toutes les vapeurs mortelles qui s’exhalent de                            nos soucis, de nos inquiétudes et de nos chagrins, — fatale cloche de                            plongeur qui nous isole dans le sein de l’Océan immense.</p></quote><p rend="indent">— Et qui donc s’était placé sous cette cloche et se plaisait à                        y rester plus que lui ?</p><p>J’ai encore quelque chose à dire sur cette station de Guérin à La Chênaie et                        en Bretagne, sur cette époque nourricière de son talent.</p></div></body>
</text>
</TEI>

