<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire de la littérature française, par M. D. Nisard – Tome iv.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-06-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-06-10"><head><hi rend="i">Histoire de la littérature française</hi>, par M. D. Nisard                        <lb/>Tome <num>iv</num><note place="bottom" resp="author">[NdA] Firmin Didot, 56, rue                        Jacob.</note>.</head><dateline>Lundi, 10 juin 1864.</dateline><p rend="indent"><pb n="207"/>Je ne veux pas être des derniers à rendre justice à                    cette <hi rend="i">Histoire</hi>, aujourd’hui terminée. L’ouvrage de M. Nisard                    est un livre ; il se publie de nos jours bien des volumes ; il y a peu de                    livres ; il y a bien des assemblages faits de pièces et de morceaux, il est très                    peu de constructions qui s’élèvent selon un plan tracé et sur des fondements qui                    leur soient propres. L’histoire de notre littérature par M. Nisard est une de                    ces rares constructions qui sont nées d’une idée, d’un dessein médité, et dont                    toutes les parties unies et conjointes, en parfait rapport entre elles,                    attestent la force de la conception, une exécution aussi ferme qu’ingénieuse, de                    grandes ressources de vues et d’aperçus, et une extrême habileté de style, enfin                    une forme originale de la critique.</p><p>Notre époque compte bien des formes de la critique littéraire, et M. Nisard les a                    lui-même énumérées et <pb n="208"/>définies avec une équité élevée, parfois                    indulgente, et beaucoup d’impartialité. Quand on est critique soi-même, il est                    bien clair que si l’on adopte une méthode plutôt qu’une autre, c’est qu’on y est                    conduit par sa nature et par ses réflexions ; l’on est bien près, dès lors,                    d’avoir des objections à adresser à n’importe quelle autre méthode, et tout en                    se disant que, quand même on le voudrait, on serait peu capable d’en changer, on                    est fort tenté d’ajouter qu’il n’y a pas grand mal à cela, puisque la méthode                    qu’on suit est la meilleure et la plus vraie de toutes : sans quoi elle ne                    serait pas nôtre. Il s’établit au fond de nous une sorte d’intelligence et de                    connivence presque forcée entre notre talent et notre jugement, surtout quand ce                    jugement porte sur l’objet même auquel se rapporte notre talent habituel. Voilà                    pourquoi il est toujours très délicat à un critique qui a des procédés et des                    habitudes marquées de venir se prononcer sur la valeur absolue du procédé d’un                    autre critique, son contemporain et son confrère, si ce dernier a de son côté,                    une vue ferme, complexe mais arrêtée, et qui, s’appliquant à chaque point d’un                    vaste sujet, l’embrasse, le serre, le transpose même au besoin, et prétend à en                    tirer non seulement une impression et une image, mais une preuve et une                    conclusion. J’ai dit tout d’abord mon embarras afin d’être ensuite plus à mon                    aise pour louer hautement et approuver. Je suis moi-même trop l’homme d’une                    certaine méthode pour n’avoir pas quelques objections à opposer aux méthodes                    différentes et plus ou moins contraires.</p><p>L’histoire littéraire, aux mains de M. Nisard, ne ressemble nullement à ces                    relevés étendus, épars, qui se conforment, avant tout, à la nature des                    productions qu’ils rencontrent : rien du copiste en lui, rien du faiseur                    d’extraits et d’analyses. Il ne se contenterait même pas volontiers d’entremêler                    de réflexions judicieuses, <pb n="209"/>saines ou fines, les beaux endroits des                    auteurs qu’il étudie et dont il offrirait des exemples choisis à ses lecteurs.                    Il se garde encore plus de ces excursions érudites qui sont si fort à la mode                    aujourd’hui, et qui consistent, à propos de chaque auteur, à ramasser tout ce                    qu’il y a de curieux, d’utile ou d’inutile sur son compte, et à en charger, à en                    bourrer le texte ou le bas des pages. Il est le contraire de ceux qui donnent au                    public des papiers plutôt que des idées. Je l’ai dit, l’histoire littéraire à                    ses yeux est une construction de l’esprit ; elle est un monument de la pensée.                    C’est ainsi qu’il la conçoit et l’exécute. L’art y préside. Ayant à écrire de la                    littérature française et à la suivre dans son développement à travers les                    siècles, il s’est demandé tout d’abord au début ce que c’est que <hi rend="i">l’esprit français</hi> ; il s’en est fait préalablement une idée, il s’en                    est formé comme un exemplaire d’après les maîtres les plus admirés, d’après les                    classiques le plus en honneur et en crédit ; il a présenté aux lecteurs français                    un portrait tout à fait satisfaisant de l’esprit français vu par ses beaux côtés                    et en ses meilleurs jours. Est-ce là un portrait tout à fait réel ? Il est des                    critiques qui disent : « Le vrai est ce qu’il peut », et qui prennent les choses                    et les gens comme ils les rencontrent. M. Nisard n’est pas homme à s’en tenir à                    cette indifférence d’observateur et de naturaliste, surtout quand il s’agit de                    son pays ; il a un désir, un but, et ce but est élevé. L’esprit français, tel                    qu’il le voit et qu’il le définit, est encore moins ce que cet esprit a été dans                    la suite des âges, que ce qu’il a paru à certains moments admirables, et ce à                    quoi il doit tendre, ce qu’il doit tâcher d’être toujours. Je ne répondrais pas                    que, dans un congrès européen où tous les esprits des diverses nations et des                    diverses littératures seraient représentés, la définition de l’esprit français                    par M. Nisard, avec toutes les qualités qu’il lui <pb n="210"/>attribue, passât                    sans contestation. Louer les Athéniens devant les Athéniens et faire accepter le                    portrait n’est pas la chose la plus difficile : « Mais s’il fallait, dit quelque                    part Socrate, louer les Athéniens parmi les gens du Péloponèse, ou ceux du                    Péloponèse parmi les Athéniens, c’est alors qu’il faudrait bien de l’habileté                    pour persuader son auditoire<note place="bottom" resp="author">[NdA] Si l’on cherchait un nom                        pour rendre l’idée plus sensible, le vrai représentant de l’esprit français                        dans ce que j’appelle un congrès européen serait Voltaire. Goethe l’a vu et                        l’a exprimé avec sa supériorité de critique et de naturaliste : « Lorsqu’une                        famille s’est fait remarquer, dit-il, durant quelques générations par des                        mérites et des succès divers, elle finit souvent par produire dans le nombre                        de ses rejetons un individu qui réunit les défauts et les qualités de tous                        ses ancêtres, en sorte qu’il représente à lui seul sa famille entière. Il en                        est de même des peuples célèbres : la plupart ont vu naître dans leur sein                        des hommes profondément empreints de la physionomie nationale, comme si la                        nature les eût destinés à en offrir le modèle. — Et c’est ainsi,                        ajoute-t-il, que la nature produisit dans Voltaire l’homme le plus                        éminemment doué de toutes les qualités qui caractérisent et honorent sa                        nation, et le chargea de représenter la France à l’univers. » Et il énumère                        les qualités nombreuses et les quelques défauts essentiels qui font de lui                        l’image brillante du Français accompli. Que si on prétendait donner pour                        type de l’esprit français tout autre plus sérieux, plus grandiose, Bossuet                        par exemple, on se tromperait, en visant trop haut ; on déplacerait le                        centre.</note>. » Hâtons-nous de dire que si M. Nisard flatte peut-être                    l’esprit français dans la définition générale qu’il en donne, il ne flatte                    nullement les auteurs français en particulier ; et, tout au contraire, en les                    comparant, en les confrontant sans relâche un à un avec ce premier idéal qu’il                    s’est proposé et qu’il a dressé comme une figure grandiose au vestibule de son                    livre, il leur fait subir la plus périlleuse des épreuves, le plus sévère des                    examens : plus d’un, et des plus célèbres, y laisse une part de lui-même, la                    partie caduque, éphémère et mensongère ; et, comme après un jugement de Minos ou                    de Rhadamanthe, c’est l’âme immortelle, c’est l’esprit dans ce qu’il a eu de <pb n="211"/>bon, de pur, dans ce qu’il a de durable, de moral, de salutaire, de                    conforme et de commun avec le génie français (une des plus belles                    représentations de l’esprit humain), c’est cela seul qui survit, qui se dégage                    et qui triomphe.</p><p>Voilà l’idéal de la méthode : a-t-elle toujours été justement appliquée, et                    a-t-elle pu l’être ? La nature est pleine de variétés et de moules divers : il y                    a une infinité de formes de talents. Critique, pourquoi n’avoir qu’un seul                    patron ? Ah ! je sais bien que votre patron est plus divers et plus varié qu’il                    ne semble d’abord, que votre exemplaire de l’esprit français est multiple,                    compliqué, et assez élastique comme cet esprit lui-même. Il n’est pas moins vrai                    que cette <hi rend="i">Histoire</hi> devient, par nécessité, un procès                    continuel. Le critique-historien ne s’abandonne jamais au courant de chaque                    nature d’écrivain qu’il rencontre ; il la ramène d’autorité à lui, à son                    modèle ; il force plus d’un fleuve qui s’égarait à rentrer dans ce canal                    artificiel dont il a creusé le lit à l’avance : il y a des branches rebelles ;                    elles sont sacrifiées. L’esprit français, à l’état d’archétype comme dans                    Platon, est censé présider en personne à cette <hi rend="i">Histoire</hi> ;                    selon qu’il se reconnaît plus ou moins dans tel ou tel écrivain qui passe, il                    l’approuve ou le condamne, il l’élève ou le rabaisse. Ceux que naturellement il                    préfère, sont ceux en qui il se reconnaît plus ressemblant. Tout cela est très                    ingénieux, et suppose une grande distinction, une grande force, un <hi rend="i">acumen ingenii</hi> infiniment aiguisé. Cette <hi rend="i">Histoire</hi>                    sera donc à la fois, chemin faisant, un enseignement continuel, une exhortation                    au bien et au mieux, une correction et un châtiment du mal. C’est moins encore                    une histoire qu’une suite de discours ingénieux et neufs sur toute notre                    littérature.</p><p>Le dernier volume qui comprend bien des périodes, bien des successions d’écoles                    et des révolutions de <pb n="212"/>goût, depuis la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusques et y compris le commencement du                            <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>, offre un intérêt très vif : la                    manière seule dont les questions sont posées pique mon attention et m’arrête à                    chaque pas. Que de <hi rend="i">pourquoi</hi>, en effet ; et de <hi rend="i">comment</hi> ! que de démêlés de l’auteur avec son sujet, et, par suite, du                    lecteur avec l’auteur ! que de <hi rend="i">oui</hi> et de <hi rend="i">non</hi>                    pressés, instructifs, et qui font qu’on avance comme dans une conversation vive,                    tout en contestant et en finissant par céder ! Au sortir de ce <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il considère comme le point le plus                    haut d’où l’on puisse regarder en France les choses de l’esprit (ne serait-ce                    pas assez de dire, les choses du goût ?), l’auteur, en arbitre et presque en                    syndic désigné, dresse le bilan de la fortune littéraire de la France ; il                    établit la balance par profits et pertes, ce sont les termes mêmes qu’il                    emploie ; il compte devant nous tout ce qui doit entrer dans l’un ou l’autre                    plateau ; il sait faire rendre à chacun, il en obtient tout ce qu’il exige pour                    la régularité de son inventaire. Mais sur ces gains, mais sur ces pertes, si                    scrupuleusement pesés et compulsés, sommes-nous toujours d’accord ? Y a-t-il                    deux hommes, j’entends même deux hommes de goût, qui puissent l’être absolument,                    surtout quand l’élément moral est pris si fort en considération ? Dans cette                    suite pressée d’écrivains qu’il rapproche ou qu’il oppose, n’accorde-t-il pas                    trop à celui-ci ? n’a-t-il pas trop retiré à celui-là ? Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’ouvre sur le mépris des deux Antiquités                    littéraires : de l’Antiquité païenne et de l’Antiquité chrétienne. Tout le mal,                    en effet, et le péril de la décadence viendront-ils de là, de cette double                    source ? Sur Fontenelle, sur Lamotte, que de vues fines, de distinctions                    précises et pénétrantes ! et toutefois, sur Lamotte, M. Nisard n’est-il pas un                    peu subtil quand, séparant chez lui le <hi rend="i">spécieux</hi> et le <hi rend="i">vrai</hi>, il le veut bon écrivain sitôt qu’il entre dans <pb n="213"/>le <hi rend="i">vrai</hi>, prosateur inégal et douteux dès que le                        <hi rend="i">spécieux</hi> commence ? Lamotte a-t-il, à ce point, deux                    façons de dire et deux langues qu’on puisse reconnaître ? Et sur Massillon                    envers qui il est si sévère, sur ce Massillon qu’on a appelé le Racine de la                    chaire, vaste orateur cicéronien, aux nuances morales infinies, abondant et                    suave, est-il donc vrai de dire que certains de ses défauts se peuvent                    rapprocher de ceux de Lamotte ? Ses seuls défauts ne sont-ils pas, non le <hi rend="i">précieux</hi>, mais le relâché, le surabondant et l’amplifié, comme                    lui-même l’a remarqué ailleurs ? Oh ! pour Massillon, comme pour le Fénelon du                    précédent volume, j’ai bien envie de le renvoyer à M. de Sacy, qui lui fera                    là-dessus bonne guerre, de même que sur Lamotte je voudrais bien entendre                    M. Saint-Marc Girardin, qui le pourrait chicaner et prendre à partie. Duguet,                    Rollin, sont en revanche extrêmement loués, et rangés ensemble, avec un petit                    nombre, « dans la douce famille des esprits conservateurs ». C’est bien dit. Je                    ne sais trop pourtant si les qualités du style de Duguet, aux bons endroits, et                    dans certaines lettres, sont si loin du tour et de la coupe épigrammatique de                    Fontenelle. Je ne parle que du tour, bien entendu. Passons vite. Ce ne sont là                    que de menus détails et des riens. Mais sur les trois ou quatre écrivains                    maîtres et rois du siècle, sur Montesquieu, sur Buffon, sur Voltaire, toutes les                    parts n’y sont-elles pas faites d’un coup d’œil élevé, d’une main sûre, et avec                    des expressions significatives qui restent dans l’esprit et dont on se                    souvient ? Pour Jean-Jacques Rousseau, il est sévère et même dur, il est en                    garde comme devant l’ennemi : est-il injuste ? Il semblerait difficile, à son                    point de vue, avec les données qu’il s’est imposées, parlant au nom d’une                    société établie, au nom d’un esprit ordonné et constitué, et comme entre les                    colonnes d’un tribunal souverain, qu’il le jugeât autrement. <pb n="214"/>Rousseau est un révolutionnaire : les sociétés futures selon qu'elles croiront                    en définitive avoir plus gagné que perdu ou souffert avec lui et par lui, lui                    seront plus ou moins reconnaissantes. Nous sommes bien voisins encore des                    désordres soulevés en son nom. Mais le talent de M. Nisard, dans cette sorte de                    duel avec Rousseau, se montre et s’accuse en traits vifs, aigus, sentencieux,                    pleins de vigueur et d’éclat ; il a quantité de mots heureux. Il les aime, il                    les affecte, il les trouve.</p><p>Et ici, je voudrais bien indiquer comment M. Nisard, qui représente                    ostensiblement parmi nos principaux critiques en renom la doctrine classique,                    n’est pas un classique comme un autre et ne défend pas la tradition comme on la                    défend communément et comme on le faisait avant lui. Les Grecs avaient un                    précepte dont je ne puis donner ici que le sens, à défaut des mots mêmes qui,                    par leur jeu et leur cliquetis de son<note place="bottom" resp="author">[NdA] Τὰ μὲν κοινὰ                        καινῶς εἰπεῖν, τὰ δὲ καινὰ κοινῶς.</note>, y ajoutaient de l’agrément : ce                    précepte et ce conseil, c’était d’exprimer autant que possible les choses neuves                    simplement, et au contraire les choses communes avec nouveauté (<hi rend="i">inaudita simpliciter, proprie communia dicere</hi>). Il semble que                    M. Nisard se soit appliqué cette dernière partie du précepte. Défenseur d’une                    cause ancienne, et pour bien des gens censée rebattue, il l’a singulièrement                    rajeunie par le tour et l’esprit de sa défense même ; il l’a transformée. J’ai                    souvent pensé, en le lisant, à la mine que ferait un vieux classique, un                    classique de la vieille roche et du bon vieux temps, Rollin, par exemple, ou                    même La Harpe, et cette monnaie de La Harpe, Dussault, Geoffroy, Duviquet, etc.,                    en voyant leur cause ainsi plaidée par l’ingénieux, le subtil (ici, au sens                    latin, c’est un éloge), l’énergique et <pb n="215"/>brillant avocat que le cours                    du temps a suscité. Que de hardiesses les feraient se retourner de surprise au                    milieu de leur joie ! que de propositions leur sembleraient trop fortes et trop                    brèves, et sur lesquelles ils demanderaient à réfléchir un moment avant de se                    risquer à y adhérer ! « Mais, s’écrieraient-ils, vous présentez la vérité sous                    forme bien paradoxale ; votre style, à vous-même, est trop <hi rend="i">pensé</hi> ; vous frappez à tout coup ; vous parlez Quintilien, mais en                    traits à la Sénèque. » Et moi je l’en louerai et je lui dirai : « Vous nous                    réveillez sur ces vieilles questions ; vous avez trouvé moyen de nous promener                    dans la terre de la patrie par des chemins imprévus. Comme ces doctes et                    ingénieux philosophes païens du <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, vous                    nous ramenez aux autels connus par des raisons ignorées, avec cette différence                    que vous n’êtes point païen et que vos dieux sont immortels ! »</p><p>Il y a un charmant passage que je veux pourtant citer, car je suis de ceux qui                    citent, et qui ne sont contents que quand ils ont découpé dans un auteur un bon                    morceau, un joli échantillon. Or voici un échantillon qui va peut-être aller                    contre mon dire de tout à l’heure et me démentir, tant il est à la fois bien                    pensé, simple et courant. Il s’agit de la correspondance de Voltaire, et des                    jugements ou des préceptes littéraires qui y sont semés :</p><quote><p rend="indent">S’il y avait, dit M. Nisard, à préférer dans l’excellent, je                        préférerais, parmi ces lettres, celles dont le sujet est littéraire. Je                        voudrais qu’on en fît un recueil. Ce cours de littérature sans plan et sans                        dessein, cette poétique sans dissertation, cette rhétorique sans règles                        d’école, seraient un livre unique. Voltaire parle des choses de l’esprit                        comme on en parle entre honnêtes gens qui songent plus à échanger des idées                        agréables qu’à se faire la leçon. Les genres sont sentis plutôt que définis,                        et leurs limites plutôt indiquées comme des convenances de l’esprit humain                        que jetées en travers des auteurs comme des barrières. Le goût n’est pas une                        doctrine, encore moins une science : c’est <pb n="216"/>le bon sens dans le                        jugement des livres et des écrivains. La vérité, au lieu de s’imposer, se                        donne comme un plaisir d’esprit dont Voltaire nous invite à essayer. Il y a                        des prescriptions, des conseils, car il faut bien que le temple du goût ait                        une enceinte sacrée ; mais quiconque sait n’être pas ennuyeux a le droit d’y                        entrer, fût-ce par la brèche.</p><p rend="indent">Cependant, le goût de Voltaire n’est pas le grand goût. Je ne                        parle pas d’une sorte de religion littéraire, qui aurait ses dogmes et aussi                        son intolérance. Le grand goût n’est que le bon sens appliqué au                        gouvernement des choses de l’esprit ; mais il y a un bon sens gouverné par                        des principes, et un autre qui dépend de l’humeur de l’homme. Tel est trop                        souvent le bon sens de Voltaire, et son goût en porte la peine. Les erreurs                        de cet esprit si juste sont des jugements intéressés, où il a pris sa                        commodité pour règle…</p></quote><p rend="indent">Et comparant cette correspondance de Voltaire avec les lettres de                    Cicéron, cet autre esprit universel et le grand épistolaire de l’Antiquité, il                    dira :</p><quote><p rend="indent">L’amour de la gloire est l’âme de ces deux recueils, et ce que                        Voltaire fait dire au Cicéron de sa <hi rend="i">Rome sauvée</hi> :</p><l>Romains, j’aime la gloire et ne veux pas m’en taire,</l><p rend="indent">est aussi vrai du poète que de son héros. La même faiblesse se                        trahit dans le Romain et le Français ; c’est cette vanité si reprochée à                        tous deux, dans Cicéron plus abandonnée et plus naïve, dans Voltaire mieux                        conduite. Tous les genres d’esprit de la <hi rend="i">correspondance</hi>                        brillent dans les <hi rend="i">lettres</hi>, sauf l’esprit de se faire                        louer, dont Vollaire donne plus volontiers la commission aux autres, et dont                        Cicéron se charge lui-même. Même naturel dans les deux ouvrages, avec plus                        d’éclat dans Cicéron, par le bonheur d’une langue plus colorée et plus                        sonore ; avec plus de finesse et de saillie dans Voltaire. Même critique                        exquise et même délicatesse de goût, si ce n’est que les erreurs de Cicéron                        sur les choses de l’esprit viennent de sa faiblesse pour la rhétorique, et                        celles de Voltaire de sa faiblesse pour lui-même. Mais l’ancien me semble                        avoir un grand avantage sur le moderne. Il y a plus de cœur dans les lettres                        que dans la correspondance ; je devrais dire un cœur plus cultivé. La                        famille seule cultive le cœur. Le père qui a connu ce que c’est que d’aimer                        quelqu’un plus que soi-même a senti tout son cœur, et telle est la chaleur                        de l’amour paternel, que le même homme en aime mieux tout ce qui est à                        aimer. Cicéron, tendre père d’une fille charmante, père désespéré quand il                        perdit Tullie, en est meilleur citoyen, plus attaché à ses amis, plus épris                        de la vérité, laquelle devient plus chère à l’homme chez qui la tendresse de                        cœur se communique à l’esprit, et qui aime la vérité à la fois comme <pb n="217"/>une lumière et comme un sentiment. — J’ai peur que Voltaire                        n’ait aimé que son esprit…</p></quote><p rend="indent">Il ne serait pas besoin d’avoir beaucoup vu M. Nisard pour                    reconnaître ici plus et mieux qu’un auteur, pour sentir l’homme et son cœur tout                    entier dans cette page.</p><p>Le dernier chapitre, consacré aux principaux auteurs du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et qui condense un si grand nombre de jugements en                    termes frappants et concis, prouverait, une fois de plus, s’il en était besoin,                    la parfaite sincérité de l’auteur, sa bienveillance unie à ce fonds de sévérité                    qu’elle corrige bien souvent et qu’elle tempère même jusqu’à la faveur, dès                    qu’il y entre un peu d’amitié ; son scrupule à ne tirer son impression que de                    lui, de son propre esprit, et de l’écrivain à qui il a directement affaire, sans                    s’amuser aux accessoires et aux hors-d’œuvre ; son attention à choisir, à peser                    chaque mot dans la sentence définitive qu’il produit. C’est à cause de cette                    rigoureuse recherche d’exactitude que je me permettrai de remarquer qu’en                    appréciant si bien André Chénier et en rendant à ce jeune et nouveau classique                    la part entière qui lui est due, il l’a un peu trop appareillé, en tout, et même                    pour la destinée, avec cet autre charmant poète de nos jours, Alfred de Musset.                    André Chénier, mort bien plus jeune que ce dernier, n’a pas été seulement un                    aimable et poétique génie, ç’a été un caractère. Il a aimé la liberté, il l’a                    voulue et comprise au sein de l’ordre ; il l’a défendue de sa plume avec                    habileté, vigueur et courage ; il est mort sur l’échafaud en la confessant, et                    non sans avoir auparavant transpercé les bourreaux <hi rend="i">barbouilleurs de                        loix</hi> de son ïambe vengeur. Le citoyen, chez Musset, était absolument                    absent : il s’en est vanté lui-même : si deux noms, par hasard, <hi rend="i">s’embrouillent sur sa lyre</hi>, il <pb n="218"/>veut, et il a bien soin de                    nous le dire, que ce ne soit jamais que <hi rend="i">Ninette</hi> ou <hi rend="i">Ninon</hi>. Je n’insiste pas. Il n’y a, à cet égard, entre eux,                    aucune parité à établir. Et même, à ne parler qu’élégies, il ne faut pas oublier                    que, dans l’intervalle d’André Chénier à Musset, Byron est venu. André Chénier,                    quand il chante l’amour, est le disciple des anciens et de son cœur ; Musset est                    le disciple de son cœur et de Byron.</p><p>Si le livre de M. Nisard, terminé ainsi qu’il a été conçu et sans que l’auteur                    ait jamais dévié de sa ligne principale, peut être considéré, d’après le point                    de vue didactique et moral qui y domine, comme une protestation contre le goût                    du temps, il en est à la fois un témoignage, et il en porte plus d’un signe par                    la nouveauté du détail, par la curiosité des idées et de l’expression : ce dont                    je le loue. Il rend surtout témoignage du caractère et du talent de l’auteur,                    — un caractère ami du bien et jaloux du mieux, un de ces esprits comme il y en a                    peu, fixés et non arrêtés, défendus par des principes, et qui restent ouverts                    aux bonnes raisons ; un esprit qui a en soi son moule distinct, et qui imprime à                    tout ce qu’il traite ou ce qu’il touche un certain composé bien net de sagacité,                    de savoir, de moralité et de style —, qui y met sa marque enfin.</p></div></body>
</text>
</TEI>

