<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Joubert – Extraits de sa correspondance inédite. — Étude sur sa vie, par M. Edmond Chevrier III</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-04-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-04-22"><head>III</head><dateline>Lundi, 22 avril 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="174"/>Y eut-il jamais, dans la vie d’un peuple militaire                        et libre, un plus admirable moment et pour ce peuple lui-même et pour les                        jeunes guerriers dont il était fier, que l’heure où, après une pareille                        campagne unique par le génie et toute patriotique d’inspiration, toute                        défensive encore jusque dans ses conquêtes, après n’avoir battu tant de fois                        l’étranger au dehors et ne l’avoir relancé si loin que pour ne pas l’avoir                        chez soi au dedans, les enfants de cette triomphante armée d’Italie                        revinrent dans leurs foyers, simples, modestes, décorés du seul éclat des                        victoires ? Par malheur, le gouvernement qui régissait alors la France ne                        présentait plus qu’un simulacre d’autorité ou de liberté, et n’était de                        force à relever et à maintenir résolûment ni l’une ni l’autre. « Les <hi rend="i">messieurs</hi> sont divisés entre eux », écrivait Bonaparte à                        Joubert, à la veille du retour. Ils l’étaient avant le 18 fructidor, ils le                        furent encore après.</p><p>Joubert ne revint à Paris qu’après cette journée du <pb n="175"/>18 fructidor. Dans l’intervalle des préliminaires de Léoben au traité de                        Campio-Formio (avril-octobre 1797), nommé gouverneur du Vicentin et d’autres                        parties du territoire vénitien, il se distingua par sa bonne administration                        et sa sagesse. Bonaparte lui écrivait le 30 mai : « Tous les renseignements                        qui me viennent sur la discipline de votre division, ainsi que sur la bonne                        conduite des officiers qui la commandent, lui sont favorables : cela vient                        de l’exemple que vous leur donnez et de la vigilance que vous y portez. » En                        faisant connaître à ses troupes cette lettre d’éloges, Joubert y joignait                        l’expression de ses sentiments en des termes qui, pour avoir été souvent                        répétés depuis et un peu usés par d’autres, ne cessent pas d’être les plus                        honorables et d’avoir tout leur prix dans sa bouche :</p><quote><p rend="indent">Je fais connaître avec plaisir la lettre que je viens de                            recevoir du général Bonaparte, et je saisis cette occasion de témoigner                            mes sentiments à mes braves camarades. La sagesse honore les militaires                            comme la victoire. Vous prouvez que vous êtes dignes d’aller en France                            jouir du repos dû à vos grands travaux.</p><p rend="indent">Le général en chef vous rend toute la justice que vous                            méritez. Officiers et soldats, je suis charmé de vous marquer moi-même                            ma satisfaction. Conservez cet esprit d’union et de discipline qui fera                            notre force et qui assure à tous les Français le maintien d’un                            gouvernement libre, et le respect des personnes et des propriétés.                            Songez que vous êtes l’espoir de la France entière. Faites que le                            gouvernement ait non seulement votre courage à récompenser, mais encore                            toutes les vertus qui distinguent le soldat citoyen. N’oubliez surtout                            jamais quelles furent vos intentions quand vous volâtes aux frontières.                            Nourrissez votre enthousiasme du souvenir des prodiges qu’il a produits                            durant la guerre ? conservez-le pur jusqu’au dernier soupir, et ne                            doutez pas qu’avec une conduite aussi régulière, un patriotisme aussi                            intact et aussi soutenu, on ne distingue toujours les vieilles brigades                            d’Italie et qu’elles ne soient toujours chères à la patrie.</p></quote><p rend="indent">Un guerrier qui pensait ainsi était bon à montrer aux amis                        comme aux ennemis, et dans la paix comme dans la guerre. Ce fut lui que                        Bonaparte, avant de quitter Milan pour Rastadt (16 novembre 1797), chargea,                            <pb n="176"/>avec le général Andréossy, de porter le drapeau de l’armée                        au Directoire, et il confirma cette mission d’honneur par un magnifique                        éloge qui est devenu la récompense historique suprême :</p><quote><p rend="indent">Je vous envoie le drapeau dont la Convention fit présent à                            l’armée d’Italie, par un des généraux qui ont le plus contribué aux                            différents succès des différentes campagnes, et par un des officiers                            d’artillerie les plus instruits de deux corps savants qui jouissent                            d’une réputation distinguée dans l’Europe.</p><p rend="indent">Le général Joubert, qui a commandé à la bataille de Rivoli,                            a reçu de la nature les qualités qui distinguent les guerriers.                            Grenadier par le courage, il est général par le sang-froid et les                            talents militaires. Il s’est trouvé souvent dans ces circonstances où                            les connaissances et les talents d’un homme influent tant sur le succès.                            C’est de lui qu’on a dit avant le 18 fructidor : « <hi rend="i">Cet                                homme vit encore</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est une allusion                                probablement à quelqu’une des chansons qui avaient couru contre                                Joubert lorsqu’on l’avait cru perdu dans le Tyrol.</note>. » Malgré                            plusieurs blessures et mille dangers, il a échappé aux périls de la                            guerre ; il vivra longtemps, j’espère, pour la gloire de nos armes, le                            triomphe de la Constitution de l’an III et le bonheur de ses amis.</p><p rend="indent">Le chef de brigade Andréossy a dirigé, etc. (<hi rend="i">Suivait l’éloge d’Andréossy.</hi>)</p></quote><p rend="indent">On aura remarqué ces mots : <hi rend="i">le bonheur de ses                            amis</hi>. Bonaparte avait un coin de tendresse pour Joubert. Cela perce                        dans trois lettres qu’il lui écrit de janvier à mars 1798, pendant que                        Joubert commande l’armée d’occupation en Hollande, et un peu avant le départ                        pour l’Égypte. Ces lettres se terminent par des mots dont il est                        généralement sobre et qui reviennent rarement ailleurs sous sa plume                        sévère : « Je vous salue et <hi rend="i">vous embrasse</hi> », ou « Je vous                        salue et <hi rend="i">vous aime</hi>. »</p><p>Cependant, malgré cette affection mêlée à l’estime, Bonaparte n’emmena point                        Joubert avec lui dans son expédition d’Orient. À ceux des gouvernants qui                        lui faisaient remarquer qu’il emmenait avec lui l’élite des braves et                        laissait la France dépourvue, il répondait :</p><p><pb n="177"/>« Je vous laisse Joubert. » Il laissait aussi Masséna et                        quelques autres. On se prend à regretter, quand on considère le terme fatal                        et si prochain de sa destinée, que le brillant général n’ait pas été compris                        dans ce glorieux exil et dérobé par là aux intrigues de l’intérieur. Il y                        aurait eu deux Desaix à l’armée d’Orient. Ce qui décida surtout Bonaparte en                        faveur du seul Desaix, qu’il appelle l’officier le plus distingué de cette                        armée, c’est qu’il était plus fait et plus mûr. Joubert livré à lui-même                        était exposé à une redoutable épreuve ; là où Bonaparte n’avait pas cru                        pouvoir demeurer impunément pour sa gloire pendant un an encore ou dix-huit                        mois, dans un Paris en fermentation, à côté d’un gouvernement encore                        existant, mais déjà condamné, qui achevait de se décomposer et de s’user,                        — de pourrir (c’est le mot) —, comment Joubert aurait-il pu résister ? Ses                        belles qualités elles-mêmes, son honnêteté, sa droiture, sa candeur, la                        chaleur et la pureté de son civisme donnaient prise sur lui, donnaient envie                        et moyen aux principaux chefs des partis de le tirer à eux sous le prétexte                        du bien public.</p><p>Il fut quelque temps, avons-nous dit, commandant en chef de l’armée                        d’occupation en Hollande ; et il y présida à une répétition qui s’y fit, le                        22 janvier 1798, du 18 fructidor. Il n’y eut aucune effusion de sang, et,                        grâce à une démonstration militaire bien combinée, la dose de démocratie                        dans les institutions de la république batave fut augmentée, à jour et à                        heure fixe<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] à jour et heure                            fixe</note>, d’après la formule émanée du palais du Luxembourg. Joubert,                        d’ailleurs, apporta dans les conséquences de ce coup d’État, contrecoup du                        nôtre, la modération qui était dans son caractère et qui servait utilement                        de correctif à la chaleur de ses opinions.</p><p>Nommé un moment général en chef de l’armée du Rhin, puis, presqu’aussitôt, de                        l’armée d’Italie <pb n="178"/>(octobre 1798), il se vit aux prises avec des                        difficultés de tout genre, devant lesquelles il commença à sentir un                        embarras extrême et son impuissance. Militairement, il conseilla et consomma                        l’occupation du Piémont, la prise de possession de Turin et l’abdication du                        roi. Politiquement, il ne put faire agréer ses vues au Directoire. Un                        personnage célèbre, qui faisait alors ses premières armes dans les grandes                        affaires d’État, Fouché, envoyé à Milan comme ambassadeur de la République                        française près la République cisalpine, avait concerté avec le général en                        chef Brune, prédécesseur de Joubert, une répétition aussi du 18 fructidor,                            <hi rend="i">faite à l’eau rose</hi> (ce sont ses expressions). Cette                        journée du 20 octobre avait eu pour but ou pour prétexte de faire passer le                        gouvernement dans les mains des patriotes cisalpins et des amis de la                        France, en éliminant les tièdes ou les suspects. Mais l’acte, cette fois,                        fut cassé à Paris par le Directoire, et Brune désapprouvé et rappelé.                        « Heureusement, nous dit Fouché (<hi rend="i">dans les mémoires publiés sous                            son nom et qui, dans cette partie du moins, offrent un cachet frappant                            d’authencité</hi>), heureusement il fut remplacé par le brave, modeste                        et loyal Joubert, bien propre à tout calmer et à tout réparer. » J’ai                        toujours peur, je l’avoue, toutes les fois que je vois un homme si habile et                        si fin donner tant d’éloges à un si honnête homme, et je me demande                        involontairement : « Que lui veut-il ? qu’en veut-il faire ? »</p><p>Sans prétendre juger du fond des choses dans des affaires si embrouillées, il                        est certain pour moi, par la manière dont il est parlé de Joubert dans le                        récit de Fouché, et par la comparaison des pièces produites dans cette vie                        même du général, que Joubert, plus ou moins en garde d’abord contre les                        procédés de Brune, fut bientôt retourné et gagné par Fouché. Cet homme si                        hardi, si remuant, qui peut-être avait raison et voyait <pb n="179"/>juste                        dans le cas présent, convertit Joubert à ses vues dès les premiers                        entretiens. Il s’en vante, et les résultats répondirent en effet à ce qu’il                        raconte. Destitué lui-même par le Directoire peu après le rappel de Brune,                        et remplacé par Rivaud qui lui apportait l’ordre de sortir de l’Italie :</p><quote><p rend="indent">Je n’en tins aucun compte, dit-il, persuadé que le                            Directoire n’avait pas le droit de m’empêcher de vivre en simple                            particulier à Milan. Une conformité sympathique d’opinions et d’idées                            avec Joubert, qui venait d’y prendre le commandement à la place de                            Brune, me portait à y rester pour attendre les événements qui se                            préparaient. À peine fûmes-nous, Joubert et moi, en relations et en                            conférences, que nous nous entendîmes. C’était, sans contredit, le plus                            intrépide, le plus habile et le plus estimable des lieutenants de                            Bonaparte ; il avait favorisé, depuis la paix de Campio-Formio, la cause                            populaire en Hollande ; il venait en Italie, résolu, malgré la fausse                            politique du Directoire, de suivre son inclination et de satisfaire au                            vœu des peuples qui voulaient la liberté. Je l’engageai fortement à ne                            pas se compromettre pour ma cause et à louvoyer.</p></quote><p rend="indent">Mais Joubert n’était pas de ceux qui louvoient ; il se fit le                        défenseur, dans ses lettres au Directoire, et de Fouché (alors en rébellion                        ouverte contre son gouvernement), et de quelques-unes des mesures politiques                        prises par son prédécesseur Brune. Partagé entre ses devoirs militaires et                        ses convictions civiles, s’en exagérant peut-être la complication, il                        commença dès lors à ressentir et à exprimer des dégoûts extraordinaires, à                        fléchir sous le poids de la responsabilité. Les lettres de réconfort et                        d’encouragement que lui adressent coup sur coup les directeurs Barras,                        Merlin et La Réveillère, sont un témoignage à la fois de la haute confiance                        qu’il inspirait, et des <hi rend="i">peines morales</hi> sous lesquelles <pb n="180"/>il se disait accablé. Il offrait sa démission, parlait de trois                        mois de repos, de convalescence nécessaire, et déclarait en même temps que,                        l’opération du Piémont terminée, il n’accepterait aucun commandement en                        chef. Cette dernière résolution répondait à cette fibre secrète de modestie                        profonde que nous avons reconnue en lui. Oh ! qu’il était plus à l’aise sur                        son plateau de Rivoli et à San Marco, lorsqu’entouré déjà de toutes parts et                        pressé d’assaillants, il les précipitait des rochers par une charge                        impétueuse ; — oh ! qu’il se sentait le cœur plus léger alors, j’en réponds,                        qu’au milieu de ces sourdes intrigues, de ces tiraillements en sens divers,                        dont son honorable indécision ne triomphait pas.</p><p>Enfin, après deux mois seulement de contestation encore plus que de                        commandement, il donna de nouveau et maintint sa démission (décembre 1798).                        « L’armée d’Italie, dit à ce propos Jomini, avait changé six fois de chef en                        moins d’un an, lorsqu’après la réduction du Piémont elle perdit Joubert, qui                        demanda son remplacement par dépit de ne pouvoir conserver, pour son chef                        d’état-major, Suchet, avec lequel il était lié d’amitié. » Le refus qu’on                        lui faisait du général Suchet ne fut qu’une dernière marque de désaccord qui                        amena la rupture. Le mot de <hi rend="i">dépit</hi>, d’ailleurs, n’est pas                        très juste : quand on a mesuré, comme tous le peuvent faire aujourd’hui, la                        belle carrière fournie par le maréchal Suchet, on conçoit le prix que                        mettait Joubert à conserver un tel chef d’état-major, et combien il fut                        blessé de se voir retirer un homme de ce mérite et de son étroite confiance,                        duquel le Directoire le disait <hi rend="i">engoué</hi> et qu’on traitait                        comme suspect.</p><p>Revenu en France et à Paris, Joubert n’échappait pour cela ni aux                        complications ni aux anxiétés : c’était le malheur de la situation. Il est                        de ces misérables <pb n="181"/>époques intermédiaires qui ne sont bonnes                        qu’à user les hommes : que tous ceux qui se sentent valeur et avenir, s’y                        tiennent à l’écart, s’ils le peuvent, et se réservent pour le jour utile !                        L’année 1799 était une de ces tristes années expirantes. Le Directoire                        faisait l’effet d’un arbre à moitié déraciné et déchaussé de toutes parts ;                        il ne s’agissait plus que de savoir de quel côté il tomberait, — à droite ou                        à gauche ? Sieyès, qui avait au plus haut degré le sentiment des situations,                        qui avait compris et proclamé le premier la Révolution commençante, et qui                        était le premier encore à deviner et à désigner la solution par où elle                        allait finir, gagnait chaque jour en influence. Entré au Directoire où il                        avait tout d’abord assisté à l’expulsion des collègues qui le gênaient, il                        était devenu maître du terrain et comme l’arbitre des combinaisons qui                        s’essayaient journellement. Joubert, nommé au commandement de Paris peu                        avant ce petit coup d’État du 30 prairial (18 juin), y avait prêté la main                        et en approuvait l’esprit. Il était alors le plus en vue des généraux et sur                        le premier plan politique. Fouché, nommé par suite du revirement de prairial                        à l’ambassade de Hollande, a raconté qu’étant allé prendre congé de Sieyès,                        celui-ci lui dit « que jusque-là on avait gouverné au hasard, sans but comme                        sans principes, et qu’il n’en serait plus de même à l’avenir ; il témoigna                        de l’inquiétude sur le nouvel essor de l’esprit anarchique, avec lequel,                        disait-il, on ne pourra jamais gouverner. Fouché aurait répondu « qu’il                        était temps que cette démocratie sans but et sans règle fît place à                        l’aristocratie républicaine, ou gouvernement des sages, le seul qui pût                        s’établir et se consolider. » — « Oui, sans doute, reprit Sieyès, et si cela                        était possible, vous en seriez ; mais que nous sommes encore loin du but ! »                        — « Je lui parlai alors de Joubert, ajoute Fouché, comme d’un général pur et                        désintéressé, que j’avais été <pb n="182"/>à portée de bien connaître en                        Italie, et auquel on pourrait, au besoin, donner sans danger une influence                        forte : il n’y avait à craindre ni son ambition, ni son épée, qu’il ne                        tournerait jamais contre la liberté de sa patrie. — Sieyès, m’ayant écouté                        attentivement jusqu’au bout, ne me répondit que par un <hi rend="i">C’est                            bien</hi>. Je ne pus lire autre chose dans son regard oblique. »</p><p>Sieyès avait déjà sans doute son arrière-pensée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Sieyès avait sans doute déjà son                            arrière-pensée</note>, qui se trahit par ce mot fameux : « Il nous faut                        une tête et une épée. » Il entendait la tête d’un côté, — c’était lui,                        — l’épée de l’autre, un général quelconque : combinaison abstraite et de                        cabinet ! Le métaphysicien était devancé : la tête et l’épée existaient                        déjà, mais ensemble ; la tête et l’épée ne faisaient qu’un. Mais à cette                        heure, Bonaparte, exilé dans sa conquête d’Égypte, semblait perdu pour la                        France. On s’agitait, on se cotisait pour faire un sauveur en plusieurs                        personnes.</p><p>Joubert était le point de mire de toutes ces ambitions et de ces espérances.                        Fouché, très bon témoin en tout ceci, va nous le dire encore :</p><quote><p rend="indent">Quand Sieyès vit qu’il y avait moyen, en effet, de                            s’appuyer sur Joubert, revêtu du commandement de Paris, circonvenu avec                            habileté, et dont on allait captiver les penchants par un mariage où il                            se laisserait doucement entraîner, il résolut d’en faire le pivot de sa                            coalition réformatrice. En conséquence, le commandement en chef de                            l’armée d’Italie lui fut dévolu, dans l’espoir qu’il ramènerait la                            victoire sous nos drapeaux et acquerrait ainsi le complément de renommée                            nécessaire pour la magie de son rôle.</p></quote><p rend="indent">Cette espèce de partie liée avec Sieyès tint-elle jusqu’à la                        fin ? ou bien Joubert prêta-t-il l’oreille à d’autres ouvertures, et                        inclina-t-il vers une autre combinaison en germe ? questions inutiles,                        oiseuses et presque misérables à poser aujourd’hui en présence des                        accomplissements souverains de l’histoire. M. de Sémonville, <pb n="183"/>que nous avons connu de tout temps si actif, si empressé à se mêler du jeu                        des événements publics et de leurs chances, avait enlacé Joubert par le plus                        sûr des liens ; une jeune personne charmante, sa belle-fille<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">lle</hi> Zéphyrine de Montholon.                            Devenue veuve, elle épousa le maréchal Macdonald. Parny a célébré ces                            secondes noces par des couplets (1802).</note>, avait fait impression                        sur le cœur du général, et allait devenir sa femme. Comment résister à une                        séduction si touchante, si légitime ? Joubert était donc le héros désigné à                        l’avance et le sauveur attendu par toute une partie de la société                        parisienne.</p><p>Les salons de Paris ! il est curieux, de voir ce qu’ils ont bientôt fait d’un                        jeune général en renom qui leur arrive, comme ils l’enlacent et l’<hi rend="i">enguirlandent</hi> dans leur tourbillon de coteries, dans leurs                        flatteries et leurs intrigues ; comme ils sont prompts et habiles à se faire                        de son nom et de son épée un instrument, s’il n’y prend garde et s’il n’est                        doué du plus mâle bon sens. Joubert se laissa faire ; il était amoureux, il                        se maria, perdit quelques semaines à jouir d’une félicité fugitive, et                        partit à la fin de juillet 1799 pour prendre le commandement en chef de                        l’armée d’Italie.</p><p>Je le répète, il n’est guère possible aujourd’hui de déterminer avec                        précision le projet politique auquel il aurait concouru, s’il lui avait été                        donné de vaincre. Ceux qui, du milieu de leurs clubs ou du fond de leurs                        boudoirs l’envoyaient si résolument au loin, à la victoire, le savaient-ils                        eux-mêmes, et étaient-ils bien fixés ? Leurs coalitions mobiles et peu                        sincères, dénouées et renouées selon les intérêts et les versatilités de                        chaque instant, avaient-elles pu s’accorder dans un plan arrêté ? Ce qui me                        paraît plus certain, c’est qu’il allait concourir à un changement social                        dont il n’avait point le secret, dont il ne mesurait pas la portée. Il <pb n="184"/>était chargé, dans cette première distribution des rôles, il                        était mis en demeure, de gagner avant tout un appoint d’illustration qui lui                        permît de servir ensuite d’instrument à de moins scrupuleux et à de plus                        habiles. C’était (et il le sentait bien tout en y cédant) s’être jeté, de                        gaieté de cœur, dans un conflit et un courant de difficultés presque                        impossible à surmonter pour aucun autre, plus impossible encore pour lui                        avec son caractère.</p><p>Et d’abord la victoire sur laquelle on comptait à Paris pour compléter                        Joubert n’était point si facile à remporter. À peine arrivé à l’armée, il                        s’en aperçut trop. Il avait à réparer des désastres, la défaite de Magnano                        sous Schérer, celle de Cassano sous Moreau. Ce dernier commandait en chef                        lorsque Joubert vint le relever ; il eut le patriotisme de vouloir assister                        et prendre part à la bataille que le jeune général était pressé de livrer.                        Saint-Cyr, qui commandait la droite de l’armée, nous a laissé, dans ses                        intéressants mémoires où il fait preuve d’un sens critique si distingué mais                        si sévère, le tableau circonstancié et fidèle de tout ce qui se passa la                        veille de cette intempestive journée de Novi. La bataille n’était pas                        nécessaire, elle était sans but, et l’eût-on gagnée par l’infanterie sur les                        hauteurs, on n’avait pas assez de cavalerie pour poursuivre les avantages en                        plaine ; elle pouvait parfaitement s’éviter. Dans un conseil de guerre                        auquel furent appelés Moreau, Saint-Cyr, Pérignon, ainsi que Dessolles, chef                        d’état-major de Moreau, et Suchet, chef d’état-major de Joubert, toutes les                        raisons furent données, toutes les considérations furent mises sous les yeux                        de celui qu’il importait de convaincre :</p><quote><p rend="indent">Rien ne vous oblige à livrer une bataille ; l’ennemi finit                            le siège de la citadelle de Tortone ; mais cette place ne peut tomber en                            son pouvoir par un siège : il est à désirer qu’il le continue ; il y                            brûlerait toutes ses munitions avant de pouvoir s’en emparer. Cette                            place ne <pb n="185"/>peut se rendre que faute de vivres, et l’on est                            sûr qu’elle en a encore pour deux mois. Vous avez la certitude qu’avant                            dix jours l’armée du général Championnet, qui se forme dans les Alpes,                            sera en état de déboucher dans la plaine pour se réunir à la vôtre ; on                            vous assure que cette armée sera forte d’environ 35000 hommes, c’est à                            peu près autant que vous en avez ; ainsi la supériorité que l’ennemi                            conservera encore ne sera du moins plus aussi disproportionnée qu’elle                            l’est aujourd’hui. Nous pensons qu’il vaut mieux rentrer dans les                            montagnes, d’où l’on n’aurait pas dû sortir, et se préparer à s’y                            défendre ; car les raisons qui doivent nous porter à ne point livrer une                            bataille avant la jonction de l’armée des Alpes doivent décider l’ennemi                            à nous attaquer avant qu’elle soit effectuée ; mais les positions que                            nous devons occuper nous sont bien connues ; ce n’est pas une affaire de                            quelques heures qui pourra décider les succès de l’ennemi ; là, il ne                            s’agira pas d’une seule bataille, mais de vingt combats plus ou moins                            acharnés, sur des points difficiles, où leur nombreuse artillerie et                            leur cavalerie se trouveront à peu près paralysées.</p></quote><p rend="indent">Cependant, tout en insistant auprès du général en chef en ce                        sens de la temporisation, les généraux divisionnaires l’assurèrent de leur                        zélé concours, quel que fût le parti auquel il s’arrêterait ; seulement il y                        avait hâte et urgence à en prendre un<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] seulement il y avait hâte et urgence d'en prendre                            un</note>, — ou celui de la retraite, très possible et le plus                        opportun —, ou celui d’une bataille à livrer ; mais, dans ce cas,                        serait-elle défensive ou offensive ? attaquerait-on l’ennemi, ou                        l’attendrait-on ? Il n’y avait pas un moment à perdre pour les                        dispositions : on avait affaire à Souvarof, ce vieil et ardent guerrier, qui                        « avait l’âme d’un grand capitaine », s’il lui manquait la science et bien                        des parties du métier. Joubert écouta tout, et ne put prendre sur lui de se                        décider. On était au soir, la délibération durait toujours ; on voyait des                        fenêtres du casin les mouvements de l’ennemi et ses préparatifs pour une                        bataille. Joubert s’était flatté en croyant que l’ennemi ne la voulait pas ;                        il essayait tout bas de s’en flatter encore. Saint-Cyr insista une dernière                        fois sur la possibilité d’une retraite à travers l’Apennin, indiquant avec                        précision les moyens, les positions à occuper :</p><quote><p rend="indent"><pb n="186"/>Cette proposition, ajoute-t-il (<hi rend="i">et lui seul a l’autorité suffisante pour faire accepter de telles                                paroles</hi>), ne put tirer Joubert de l’état d’incertitude où il                            était plongé ; il en était si affecté, qu’on peut dire qu’il en avait                            honte. Il dit à Pérignon et à Saint-Cyr qu’il les priait de l’excuser,                            qu’il ne s’était jamais vu d’une telle faiblesse ; qu’il avait été plus                            d’une fois utile par ses conseils au général Bonaparte dans des moments                            très difficiles, et qu’il ne concevait pas d’où provenait l’extrême                            irrésolution d’où il ne pouvait sortir. Enfin, sur le soir, il parut                            décidé à la retraite ; il dit à ses généraux qu’ils pouvaient se rendre                            près de leurs troupes, et que d’ici à une heure ou deux il leur                            expédierait les ordres pour commencer le mouvement : mais ceux-ci                            avaient été trop longtemps témoins de cette funeste hésitation pour se                            persuader que le général en chef persisterait dans le parti qu’il                            semblait décidé à prendre ; ils se rendirent près de leurs troupes et                            s’occupèrent plus de dispositions de défense que de retraite.</p></quote><p rend="indent">Dans une visite qu’il revint faire dans la soirée au général en                        chef, Saint-Cyr le retrouva le même, sans plan arrêté, et la nuit ne changea                        rien à son irrésolution : il ne donna point d’ordres. Le 15 août, un peu                        avant le jour, l’attaque de l’ennemi commence à notre aile gauche. Aux                        premiers coups de fusil, Saint-Cyr envoie prévenir Joubert, qui a peine à                        quitter son illusion et veut s’assurer de la réalité de l’attaque : « Je                        vais à la gauche, dit-il, je compte ici sur vous. » Il n’était pas arrivé à                        son extrême gauche qu’il put voir aux mouvements de l’ennemi que c’était une                        bataille sérieuse. « Il réalisa aussitôt ce que quelques mots qui lui                        étaient échappés la veille devaient faire prévoir ; il dit aux aides de camp                        dont il était entouré : <hi rend="i">Jetons-nous parmi les                        tirailleurs</hi> ! Ce furent les dernières paroles qu’il prononça, car il                        fut aussitôt atteint d’une balle qui le renversa mort. » On reporta son                        corps à Saint-Cyr, qui cacha cette mort aux troupes jusqu’à la fin de la                        journée. Moreau prit le commandement, repoussa pendant tout le jour les                        efforts de Souvarof et perdit la bataille le moins possible.</p><p>Ainsi mourut à l’âge de trente ans ce jeune général, <pb n="187"/>aimé,                        regretté de tous, succombant, on peut le dire, à une situation trop forte, à                        une épreuve où la préoccupation politique avait pesé étrangement sur les                        déterminations de l’homme de guerre. On raisonna beaucoup dans le temps sur                        cette mort ; il me semble qu’elle s’explique tout naturellement. Joubert qui                        avait tant <hi rend="i">maudit l’instant où il fut fait caporal</hi>, qui                        avait tant repoussé le poids de la responsabilité, sentit qu’il en avait                        assumé une double sur sa tête, celle d’une armée, celle d’un parti ; mais il                        était embarqué, il fallait poursuivre. Il défaillait dans son for intérieur,                        il avait perdu l’espérance ; l’homme de cœur et le héros en lui se revancha                        du moins, se releva tout d’un bond. Aux premières balles qu’il entendit, il                        courut leur demander le secret du sort ; il voulut se dédommager par son                        intrépidité de grenadier de son irrésolution comme général.</p><p>Six semaines après, le 30 septembre, Bonaparte, revenant d’Égypte, relâchait                        dans le golfe d’Ajaccio ; il y apprenait pour première nouvelle la mort de                        Joubert sur le champ de bataille de Novi et ce concours d’événements qui                        marquaient comme au front des étoiles que l’heure du destin était arrivée.                        Cette mort, avec les circonstances qui l’avaient amenée, était un nouvel et                        dernier augure.</p><p>Napoléon a toujours parlé très bien de Joubert, et comme d’un ami ; son                        jugement, conservé tant dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> que dans les                        conversations de Sainte-Hélène, résume toute la carrière du jeune guerrier,                        ses services, ses mérites et ses qualités, avec cette conclusion : « Il                        était jeune encore et n’avait pas acquis toute l’expérience nécessaire. Il                        eût pu arriver à une grande renommée. »</p><p>Il est téméraire de prédire ce qui sera ; il est plus téméraire encore et                        plus vain de prétendre s’imaginer ce qui n’a pas été. Si l’on essaye                        pourtant (car la pensée <pb n="188"/>va d’elle-même) de se figurer ce qu’eût                        été Joubert devenu maréchal d’Empire, il me semble que l’illustre maréchal                        Suchet nous en donne assez bien l’idée : un militaire brave, instruit,                        progressif, un parfait lieutenant, capable de conduire à lui seul des                        opérations circonscrites, administrateur habile et intègre, combinant des                        qualités militaires et civiles, se faisant aimer même dans les pays conquis.                        C’eût été un maréchal Suchet venu plus tôt et de la première promotion.</p><p>Mais en un sens, et si l’on ne cherche que ce qui le distingue des autres, il                        est mort à temps, au moment où ce simulacre de république dont il était                        l’une des plus nobles colonnes, allait s’écrouler sous un choc puissant ; il                        est mort jeune avec ce qui devait mourir alors pour n’avoir pas à se                        démentir ou à se transformer. Son nom n’eut qu’un bien court intervalle pour                        se dégager, mais il s’y lit entouré d’un signe.</p><p>Ne le remarquez-vous pas ? Il en est de l’histoire comme de la nature : elle                        essaye avant de réussir, elle ébauche avant de créer. La destinée de Joubert                        n’est qu’une ébauche, mais c’est à ce titre surtout qu’elle vivra. Ce qu’il                        y eut de brave, d’intrépide, d’honnête, d’individuel en lui, a dès longtemps                        pâli dans l’éloignement et serait déjà effacé par la distance : son                        caractère plus distinct, sa marque fatale et comme sacrée est dans ce qui le                        rattache au grand mouvement irrésistible qui se préparait, à l’ère de                        rénovation vers laquelle aspirait la société tout entière. C’est comme signe                        et comme symptôme, c’est comme présage avant-coureur, c’est comme usurpateur                        à son insu (le loyal jeune homme !) du plus grand rôle moderne, qu’il nous                        est visible aujourd’hui. Sa vie est un feuillet déchiré, mais qui précède                        immédiatement un des plus mémorables chapitres du livre auguste de                        l’Histoire. Dans une histoire universelle, si courte qu’elle soit, et                        fût-elle <pb n="189"/>à la Bossuet, il est sûr par là d’être nommé. Ce n’est                        pas en vain qu’on a été choisi, même pour manquer le rôle de César, et qu’en                        tombant au premier souffle du Destin, on est une preuve, un illustre                        pronostic de plus de la fortune de César.</p></div></body>
</text>
</TEI>

