<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Maurice de Guérin, publiées par M. Trébutien II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-10-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-10-01"><head>II</head><dateline>Lundi, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1850.</dateline><p rend="indent"><pb n="18"/>Puisque j’ai parlé de Lamennais à cette date de                        1833, et tel qu’il paraissait encore aux yeux de ce cercle fidèle, comment                        ne pas indiquer le portrait de lui que Guérin a tracé dans une lettre du                        16 mai à M. de Bayne de Rayssac, l’un de ses amis du Midi ? C’est bien la                        plus vive, la plus parlante image de cette moitié de Lamennais à laquelle on                        a peine à croire quand on n’a fait que le lire, moitié d’une âme qui                        semblait en conversant se livrer tout entière, tant elle était gaie et                        charmante, et qui s’éclipsait si vite alors que son front se plissait et que                        sa physionomie noircissait tout à coup. Guérin nous le montre comme il le                        voyait, sous son plus beau jour, et quelquefois dans sa fierté, mais sans la                        noirceur. Les lettres de Guérin à ses amis servent à compléter les                        impressions notées dans son journal durant ce temps, et quelques-unes des                        pages de ce journal ne sont elles-mêmes que des passages de ses lettres qui                        lui semblaient mériter d’être <pb n="19"/>transcrits avant de s’échapper.                        L’artiste en effet, le peintre qui préparait à tout hasard ses cartons,                        s’essayait en lui. Une de ses fêtes les plus désirées, et qu’il se                        promettait dès son arrivée en Bretagne, fut un petit voyage aux côtes de                        l’océan. Une première fois, le 28 mars, dans une promenade poussée plus loin                        que d’habitude avec l’abbé Gerbet et un autre compagnon, il avait entrevu au                        nord, de dessus une hauteur, la baie de Cancale et les eaux au loin                        resplendissantes qui décrivaient à l’horizon une barre lumineuse. Mais le                        vrai voyage, et qui lui permit de s’écrier : <hi rend="i">Enfin j’ai vu                            l’océan</hi>, ne se fît que le 11 avril. Ce jour-là, le jeudi d’après                        Pâques, il se mit en route à une heure de l’après-midi, par un beau temps et                        un vent frais, à pied, en compagnie d’Edmond de Cazalès, qui n’était pas                        encore dans les ordres. Il n’y avait pas moins de six ou sept lieues à                        faire ; mais aller vers un grand but et y aller par un long chemin avec un                        ami, c’est double bonheur. Guérin sentait l’un et l’autre, et il nous l’a                        dit : « C’est une félicité non pareille de faire route, d’aller voir la mer                        avec un compagnon de voyage ainsi fait. Notre conversation alla, pour ainsi                        dire, tout d’un trait de La Chênaie à Saint-Malo, et, nos six lieues faites,                        j’aurais voulu voir encore devant nous une longue ligne de chemin ; car                        vraiment la causerie est une de ces douces choses qu’on voudrait allonger                        toujours. » Il nous donne une idée de ces entretiens qui embrassaient le                        monde du cœur et celui de la nature, et qui couraient à travers la poésie,                        les tendres souvenirs, les espérances et toutes les aimables curiosités de                        la jeunesse. Je m’imagine que ces doux propos ressemblaient par l’esprit à                        ce qu’avaient dû être les entretiens de Basile et de Grégoire au rivage                        d’Athènes, à ceux d’Augustin et de ses amis au rivage d’Ostie. Les                        descriptions pittoresques, les marines qui <pb n="20"/>viennent ensuite y                        gagnent en beauté ; ces conversations élevées en font le ciel.</p><p>Les derniers jours que passa Guérin à La Chênaie eurent de la douceur, mais                        une douceur souvent troublée ; il sentait en effet que cette vie de retraite                        allait cesser et que l’époque des vacances amènerait pour lui la nécessité                        d’un parti à prendre. Il jouissait d’autant plus, quand son imagination le                        lui permettait, du calme uni et profond des dernières heures :</p><quote><p rend="indent">Le 14 (<hi rend="i">août</hi>). — Après une longue série de                            jours éclatants, j’aime assez à trouver un beau matin le ciel tendu de                            gris, et toute la nature se reposant en quelque sorte de ses jours de                            fête dans un calme mélancolique. C’est bien cela aujourd’hui. Un voile                            immense, immobile, sans le moindre pli, couvre toute la face du ciel ;                            l’horizon porte une couronne de vapeurs bleuâtres ; pas un souffle dans                            l’air. Tous les bruits qui s’élèvent dans le lointain de la campagne                            arrivent à l’oreille à la faveur de ce silence : ce sont des chants de                            laboureurs, des voix d’enfants, des piaulements et des refrains                            d’animaux, et de temps à autre un chien qui aboie je ne sais où, et des                            coqs qui se répondent comme des sentinelles. Au dedans de moi, tout                            aussi est calme et reposé. Un voile gris et un peu triste s’est étendu                            sur mon âme, comme ont fait les nuages paisibles sur la nature. Un grand                            silence s’est établi, et j’entends comme les voix de mille souvenirs                            doux et touchants, qui s’élèvent dans le lointain du passé et viennent                            bruire à mon oreille.</p></quote><p rend="indent">Le 7 septembre, à quatre heures du soir, il monta dans la                        chambre de M. <hi rend="i">Féli</hi>, et lui fit ses adieux. Après neuf mois                        de séjour, « les portes du petit paradis de La Chênaie se fermèrent derrière                        lui ». Les rapports, toujours ambigus et pénibles, de M. de Lamennais avec                        l’autorité diocésaine avaient empiré dans les derniers temps, et il devenait                        convenable que la petite école se dispersât. Guérin ne quitta pourtant pas                        encore la Bretagne, et il y resta jusqu’à la fin de janvier 1834, tantôt à                        la Brousse, dans la famille de M. de Marzan, tantôt au Val de l’Arguenon,                        dans l’ermitage de son ami Hippolyte de La Morvonnais, tantôt à <pb n="21"/>Mordreux, chez le beau-père de ce dernier. Il y eut là une nouvelle et                        importante station dans sa vie. Il avait apporté à La Chênaie une peine                        secrète de cœur, je ne dis pas une passion, mais un sentiment. Ce sentiment                        se réveillait à la vue de certains hêtres qu’il voyait de sa fenêtre, du                        côté de l’étang, et qui lui rappelaient de chers et troublants souvenirs. Il                        y avait des nuits où il rêvait ; écoutons un de ses rêves : « 15 juin. — <hi rend="i">Strange dream</hi> ! j’ai rêvé que je me trouvais seul dans une                        vaste cathédrale. J’étais là sous l’impression de la présence de Dieu et                        dans cet état de l’âme où l’on n’a plus conscience que de Dieu et de                        soi-même, lorsqu’une voix s’est élevée. Cette voix était infiniment douce,                        une voix de femme et qui pourtant remplissait toute l’église comme eût pu                        faire un grand concert. Je l’ai reconnue aussitôt, c’était la voix de                        Louise, <hi rend="i">silver-sweet sounding</hi> (<hi rend="i">la douce voix                            d’argent</hi>). » De tels songes, qui rappellent ceux de Dante                        adolescent et de la <hi rend="i">Vita nuova</hi>, ne se passaient que dans                        la partie élevée de l’esprit, et il y avait moyen d’en guérir. Et pour dire                        ici tout ce que nous pensons, Guérin n’était pas fait pour les grandes et                        violentes passions de l’amour. Un jour, quelques années après, lisant les                        lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lespinasse et y découvrant des                        flammes à lui inconnues, il s’en émouvait, et il s’étonnait de s’en                        émouvoir : « En vérité, disait-il, je ne me savais pas une imagination si                        tendre et qui pût à ce point agiter mon cœur ? Est-ce que je ne connais pas                        la mesure de mon cœur ? Il n’est pas fait pour ces passions où l’on dit :                            <hi rend="i">Vous aimer, vous voir, ou cesser d’exister</hi> ! » Aucune                        circonstance de sa vie, pas même l’inclination qui détermina son mariage,                        n’est venue démentir ce jugement qu’il portait sur lui-même ; il n’aima                        jamais qu’à la surface et, pour ainsi dire, devant le premier rideau de son                        âme : le fond restait mystérieux et réservé. <pb n="22"/>Je croirais que                        lui, l’amant de la nature, il sentait trop l’universalité des choses pour                        aimer uniquement quelqu’un. Quoi qu’il en soit, il avait une peine alors, et                        en se trouvant transporté, au sortir de la solitaire Chênaie, dans                        l’intimité tendre d’Hippolyte de La Morvonnais et de sa jeune femme, cette                        peine se guérit. Il était de ceux qu’une sympathique amitié de jeune femme                        apaise au lieu de les enflammer. La pure amitié de la chaste épouse et le                        bonheur dont il était témoin, sans effacer ni abolir l’autre image, la                        firent passer à l’état d’ombre légère. Tout rentra dans l’ordre ; et Guérin,                        à la veille de se trouver lancé dans la mêlée du monde, goûta quelques mois                        de parfaite harmonie.</p><p>Les peintures qu’il a retracées de ces jours d’automne et d’hiver, passés au                        bord de l’océan dans la maison de l’hospitalité, dans cette <hi rend="i">thébaïde des grèves</hi> comme l’appelait un peu ambitieusement                        La Morvonnais, sont de belles pages qui se placent d’elles-mêmes à côté des                        meilleures, en ce genre, que nous connaissons. Le contraste saisissant de                        cette paix du foyer et de ces tempêtes presque continuelles de l’océan,                        quelquefois cet autre contraste non moins frappant entre la mer paisible, le                        sommeil des champs et le cœur orageux du contemplateur, donnent aux divers                        tableaux toute leur vie et leur variété ;</p><quote><p rend="indent">Et voyez combien la Providence est pleine de bonté pour                            moi. De crainte que le passage subit de l’air doux et tempéré de la vie                            religieuse et solitaire à la zone torride du monde n’éprouvât trop mon                            âme, elle m’a amené, au sortir du saint asile, dans une maison élevée                            sur les confins des deux régions, où, sans être de la solitude, on                            n’appartient pas encore au monde ; une maison dont les croisées                            s’ouvrent d’un côté sur la plaine où s’agite le tumulte des hommes, et                            de l’autre sur le désert où chantent les serviteurs de Dieu ; d’un côté                            sur l’océan, et de l’autre sur les bois ; et cette figure est une                            réalité, car elle est bâtie sur le bord de la mer. Je veux coucher ici                            l’histoire du séjour que j’y ferai, car les jours qui se passent ici                            sont pleins de bonheur, et je sais que dans l’avenir je me retournerai                            bien des fois pour relire <pb n="23"/>le bonheur passé. Un homme pieux                            et poète, une femme dont l’âme va si bien à la sienne qu’on dirait d’une                            seule âme, mais dédoublée ; une enfant qui s’appelle <hi rend="i">Marie</hi>, comme sa mère, et qui laisse, comme une étoile, percer                            les premiers rayons de son amour et de son intelligence à travers le                            nuage blanc de l’enfance ; une vie simple, dans une maison antique ;                            l’océan qui vient le matin et le soir nous apporter ses accords ; enfin                            un voyageur qui descend du carmel pour aller à Babylone, et qui a posé à                            la porte son bâton et ses sandales pour s’asseoir à la table                            hospitalière : voilà de quoi faire un poème biblique, si je savais                            écrire les choses comme je sais les éprouver.</p></quote><p rend="indent">Je n’ai point de regret à ce poème biblique ; il va nous en                        dire assez, tout en disant qu’il ne le saurait faire. Nous en aurons tout à                        l’heure une journée entière, une journée modèle ; mais auparavant                        donnons-nous avec lui le spectacle d’une mer agitée et, en même temps, de                        l’âme humaine qui la contemple :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">8 décembre</hi>), Hier, le vent d’ouest                            soufflait avec furie. J’ai vu l’océan agité, mais ce désordre, quelque                            sublime qu’il soit, est loin de valoir, à mon gré, le spectacle de la                            mer sereine et bleue. Mais pourquoi dire que l’un ne vaut pas l’autre ?                            Qui pourrait mesurer ces deux sublimités et dire : la seconde dépasse la                            première ! Il faut dire seulement : mon âme se complaît mieux dans la                            sérénité que dans l’orage. Hier, c’était une immense bataille dans les                            plaines humides. On eût dit, à voir bondir les vagues, ces innombrables                            cavaleries de Tartares qui galopent sans cesse dans les plaines de                            l’Asie. L’entrée de la baie est comme défendue par une chaîne d’îlots de                            granit : il fallait voir les lames courir à l’assaut et se lancer                            follement contre ces masses avec des clameurs effroyables ; il fallait                            les voir prendre leur course et faire à qui franchirait le mieux la tête                            noire des écueils. Les plus hardies ou les plus lestes sautaient de                            l’autre côté en poussant un grand cri ; les autres, plus lourdes ou plus                            maladroites, se brisaient contre le roc en jetant des écumes d’une                            éblouissante blancheur, et se retiraient avec un grondement sourd et                            profond, comme les dogues repoussés par le bâton du voyageur. Nous                            étions témoins de ces luttes étranges, du haut d’une falaise où nous                            avions peine à tenir contre les furies du vent. Nous étions là, le corps                            incliné elles jambes écartées pour élargir notre base et résister avec                            plus d’avantage, et les deux mains cramponnées à nos chapeaux pour les                            assurer sur nos têtes. Le tumulte immense de la mer, la course bruyante                            des vagues, celle, non moins rapide, mais silencieuse, des nuages, les                            oiseaux de marine qui flottaient dans le ciel et balançaient leur corps                            grêle entre deux ailes arquées et d’une envergure démesurée, tout cet                            ensemble d’harmonies <pb n="24"/>sauvages et retentissantes qui venaient                            toutes converger à l’âme de deux êtres de cinq pieds de hauteur, plantés                            sur la crête d’une falaise, secoués comme des feuilles par l’énergie du                            vent, et qui n'étaient guère plus apparents dans cette immensité que                            deux oiseaux perchés sur une motte de terre : oh ! c’était quelque chose                            d’étrange et d’admirable, un de ces moments d’agitation sublime et de                            rêverie profonde tout ensemble, où l’âme et la nature se dressent de                            toute leur hauteur l’une en face de l’autre.</p><p rend="indent">À quelques pas de nous, il y avait un groupe d’enfants                            abrités contre un rocher, et paissant un troupeau répandu sur                            l’escarpement de la côte.</p><p rend="indent">Jetez un vaisseau en péril sur cette scène de la mer, tout                            change : on ne voit plus que le vaisseau. Heureux qui peut contempler la                            nature déserte et solitaire ! Heureux qui peut la voir se livrant à ses                            jeux terribles sans danger pour aucun être vivant ! Heureux qui regarde,                            du haut de la montagne, le lion bondir et rugir dans la plaine, sans                            qu’il vienne à passer un voyageur ou une gazelle ! Hippolyte, nous eûmes                            ce bonheur hier, nous devons en remercier le ciel.</p><p rend="indent">De la hauteur nous descendîmes dans une gorge qui ouvre une                            retraite marine (comme savaient en décrire les anciens) à quelques flots                            de la mer qui viennent s’y reposer, tandis que leurs frères insensés                            battent les écueils et luttent entre eux. Des masses énormes de granit                            gris, bariolées de mousses blanches, sont répandues en désordre sur le                            penchant de la colline qui a ouvert cette anse en se creusant. On                            dirait, tant elles sont étrangement posées et inclinées vers la chute,                            qu’un géant s’est amusé un jour à les faire rouler du haut de la côte,                            et qu’elles se sont arrêtées là où elles ont rencontré un obstacle, les                            unes à quelques pas du point de départ, les autres à mi-côte ; mais ces                            obstacles semblent les avoir plutôt suspendues qu’arrêtées dans leur                            course, car elles paraissent toujours prêtes à rouler. Le bruit des                            vents et des flots, qui s’engouffre dans cet enfoncement sonore, y rend                            les plus belles harmonies. Nous y fîmes une halte assez longue, appuyés                            sur nos hâtons et tout émerveillés…</p><p rend="indent">En regagnant le Val, nous admirâmes la position d’une                            maisonnette habitée par un vieillard. Elle est appuyée contre un mamelon                            et tourne le dos à la mer, en vraie solitaire qui ne veut qu’entendre le                            bruit des choses d’en bas. Un petit jardin bien planté, et où il vient                            un peu de tout, s’étend sur le devant jusqu’à un petit ruisseau qui                            tombe dans la mer. C’est un petit paysage comme les aimait Virgile.</p><p rend="indent">Le soir, la voix de l’océan était rauque et sourde.</p></quote><p rend="indent">Les poètes anglais du foyer, Cowper, Wordsworth, ont-ils jamais                        rendu plus délicieusement les joies d’un intérieur pur, la félicité                        domestique, ce ressouvenir de <pb n="25"/>l’Éden, que le voyageur qui                        s’asseyant un moment sous un toit béni, a su dire :</p><quote><p rend="indent">Le Val, 20 décembre. — Je ne crois pas avoir jamais senti                            avec autant d’intimité et de recueillement le bonheur de la vie de                            famille. Jamais ce parfum qui circule dans tous les appartements d’une                            maison pieuse et heureuse ne m’a si bien enveloppé. C’est comme un nuage                            d’encens invisible que je respire sans cesse. Tous ces menus détails de                            la vie intime, dont l’enchaînement constitue la journée, sont pour moi                            autant de nuances d’un charme continu qui va se développant d’un bout de                            journée à l’autre : — le salut du matin qui renouvelle en quelque sorte                            le plaisir de la première arrivée, car la formule avec laquelle on                            s’aborde est à peu près la même, et d’ailleurs la séparation de la nuit                            imite assez bien les séparations plus longues, comme elles étant pleine                            de dangers et d’incertitude ; — le déjeuner, repas dans lequel on fête                            immédiatement le bonheur de s’être retrouvés ; — la promenade qui suit,                            sorte de salut et d’adoration que nous allons rendre à la nature, car à                            mon avis, après avoir adoré Dieu directement dans la prière du matin, il                            est bon d’aller plier un genou devant cette puissance mystérieuse qu’il                            a livrée aux adorations secrètes de quelques hommes ; — notre rentrée et                            notre clôture dans une chambre toute lambrissée à l’antique, donnant sur                            la mer, inaccessible au bruit du ménage ; en un mot, vrai sanctuaire de                            travail ; — le dîner qui s’annonce non par le son de la cloche qui sent                            trop le collège ou la grande maison, mais par une voix douce qui nous                            appelle d’en bas ; la gaieté, les vives plaisanteries, les conversations                            brisées en mille pièces qui flottent sans cesse sur la table durant ce                            repas : le feu pétillant de branches sèches autour duquel nous pressons                            nos chaises après ce signe de croix qui porte au ciel nos actions de                            grâces ; les douces choses qui se disent à la chaleur, du feu qui bruit                            tandis que nous causons ; — et, s’il fait soleil, la promenade au bord                            de la mer qui voit venir à elle une mère portant son enfant dans ses                            bras, le père de cet enfant et un étranger, ces deux-ci un bâton à la                            main ; les petites lèvres de la petite fille qui parle en même temps que                            les flots, quelquefois les larmes qu’elle verse, et les cris de la                            douleur enfantine sur le rivage de la mer ; nos pensées à nous, en                            voyant la mère et l’enfant qui se sourient ou l’enfant qui pleure et la                            mère qui lâche de l’apaiser avec la douceur de ses caresses et de sa                            voix, et l’océan qui va toujours roulant son train de vagues et de                            bruits ; les branches mortes que nous coupons dans le taillis pour nous                            allumer au retour un feu vif et prompt ; ce petit travail de bûcheron                            qui nous rapproche de la nature par un contact immédiat et me rappelle                            l’ardeur de M. <hi rend="i">Féli</hi> pour ce même labeur ; — les heures                            d’étude et d’épanchement poétique, qui nous mènent jusqu’au souper ; ce                            repas qui nous rappelle avec la même douce voix et se passe dans <pb n="26"/>les mêmes joies que le dîner, seulement un peu moins                            éclatantes parce que le soir voile tout, tempère tout ; — la soirée qui                            s’ouvre par l’éclat d’un feu joyeux, et de lectures en lectures, de                            causeries en causeries, va expirer dans le sommeil ; — et à tous les                            charmes d’une telle journée ajoutez je ne sais quel rayonnement                            angélique, je ne sais quel prestige de paix, de fraîcheur et d’innocence                            qu’y répandent la tête blonde, les yeux bleus, la voix argentine, les                            petits pieds, les petits pas, les rires, les petites moues pleines                            d’intelligence d’une enfant qui, j’en suis sûr, fait envie à plus d’un                            ange ; qui vous enchante, vous séduit, vous fait raffoler avec un léger                            mouvement de ses lèvres, tant il y a de puissance dans la faiblesse ?                            ajoutez-y tout ce que vous dira votre imagination, et vous serez loin                            encore d’avoir touché le fond de toutes ces voluptés secrètes.</p></quote><p rend="indent">Cependant ces joies de la famille, trop senties par un cœur à                        qui il n’était point donné de les goûter pour son propre compte,                        l’attendrissaient trop ; il en était venu, il nous le dit, à pleurer pour un                        rien, « comme il arrive aux petits enfants et aux vieillards ». Ce calme                        continuel, cette douce monotonie de la vie familière, en se prolongeant                        comme une note suave mais toujours la même, avaient fini par l’énerver, par                        l’exalter et le jeter hors de lui ou le noyer trop avant au-dedans de lui ;                        le trop de paix lui était une nouvelle espèce d’orage ; son âme était en                        proie, et il y avait danger, de ce côté, à je ne sais quelle ivresse de                        langueur, s’il n’eût trouvé un contrepoids, une puissante diversion dans la                        contemplation de la nature, de même qu’à d’autres moments il y avait eu                        danger que l’attraction souveraine, la puissante voix de cette nature ne                        l’absorbât et ne le dominât uniquement. Car Guérin était une âme                        merveilleuse, la plus sensible, la plus impressible, mais sans garantie                        contre elle-même et sans défense. Cette fois il sut se détourner à temps et                        alterner dans le mode de sa sensibilité :</p><quote><p rend="indent">Je me mis à la considérer (<hi rend="i">la nature</hi>)                            encore plus attentivement que de coutume, et par degrés la fermentation                            s’adoucit ; car il sortait des champs, des flots, des bois, une vertu                            suave et bienfaisante qui me pénétrait et tournait tous mes transports                            en rêves mélancoliques. <pb n="27"/>Cette fusion des impressions calmes                            de la nature avec les rêveries orageuses du cœur, engendra une                            disposition d’âme que je voudrais retenir longtemps, car elle est des                            plus désirables pour un rêveur inquiet comme moi. C’est comme une extase                            tempérée et tranquille qui ravit l’âme hors d’elle-même sans lui ôter la                            conscience d’une tristesse permanente et un peu orageuse. Il arrive                            aussi que l’âme est pénétrée insensiblement d’une langueur qui assoupit                            toute la vivacité des facultés intellectuelles et l’endort dans un                            demi-sommeil vide de toute pensée, dans lequel néanmoins elle se sent la                            puissance de rêver les plus belles choses…</p><p rend="indent">Rien ne peut figurer plus fidèlement cet état de l’âme que                            le soir qui tombe en ce moment. Des nuages gris, mais légèrement                            argentés par les bords, sont répandus également sur toute la face du                            ciel. Le soleil qui s’est retiré, il y a peu d’instants, a laissé                            derrière lui assez de lumière pour tempérer quelque temps les noires                            ombres et adoucir en quelque sorte la chute de la nuit. Les vents se                            taisent, et l’océan paisible ne m’envoie, quand je vais l’écouter sur le                            seuil de la porte, qu’un murmure mélodieux qui s’épanche dans l’âme                            comme une belle vague sur la grève. Les oiseaux, gagnés les premiers par                            l’influence nocturne, se dirigent vers les bois et font siffler leurs                            ailes dans les nuages. Le taillis qui couvre toute la pente de la côte                            du Val, retentissant tout le jour du ramage du roitelet, du sifflement                            gai du pivert et des cris divers d’une multitude d’oiseaux, n’a plus                            aucun bruit dans ses sentiers ni sous ses fourrés, si ce n’est le                            piaulement aigu jeté par les merles qui jouent entre eux et se                            poursuivent, tandis que les autres oiseaux ont déjà le cou sous l’aile.                            Le bruit des hommes, qui se taisent toujours les derniers, va s’effaçant                            sur la face des champs. La rumeur générale s’éteint, et l’on n’entend                            guère venir de clameurs que des bourgs et des hameaux, où il y a, jusque                            bien avant dans la nuit, des enfants qui crient et des chiens qui                            aboient. Le silence m’enveloppe ; tout aspire au repos, excepté ma plume                            qui trouble peut-être le sommeil de quelque atome vivant, endormi dans                            les plis de mon cahier, car elle fait son petit bruit en écrivant ces                            vaines pensées. Et alors, qu’elle cesse ; car ce que j’écris, ce que                            j’ai écrit et ce que j’écrirai ne vaudra jamais le sommeil d’un                            atome.</p></quote><p rend="indent">Certes, cela est beau comme de beaux vers. On parle des                        lakistes et de leur poésie, et La Morvonnais, vers ce temps même, en était                        fort préoccupé, au point d’aller visiter Wordsworth à sa résidence de Rydal                        Mount, près des lacs du Westmoreland, et de rester en correspondance<note place="bottom" resp="author">[NdA] On me dit qu’il n’a pas fait le voyage ; mais je                            suis bien sûr au moins de la correspondance, car j’y ai vu avec une                            surprise reconnaissante que mon nom était connu de Wordsworth.</note>                        avec ce grand et pacifique esprit, <pb n="28"/>avec ce patriarche de la muse                        intime. Guérin, sans tant y songer, ressemblait mieux aux lakistes en ne                        visant nullement à les imiter : il n’est point chez eux de sonnet pastoral                        plus limpide, il n’est point dans les poétiques promenades de Cowper de plus                        transparent tableau, que la page qu’on vient de lire, dans sa peinture si                        réelle à la fois et si tendre, si distincte et si émue. L’humble sentiment                        qui termine, et qui tient compte du moindre atome vivant, est à faire envie                        à un doux poète de l’Inde.</p><p>Mais Guérin dut s’arracher à cette solitude, où il allait s’oublier et trop                        savourer, s’il n’y prenait garde, le fruit du <hi rend="i">lotos</hi>. Dans                        une dernière promenade par une riante après-midi d’hiver sur ces falaises,                        le long de ce sentier qui tant de fois l’y avait conduit à travers les buis                        et les coudriers, il exhale ses adieux et emporte tout ce qu’il peut de                        l’âme des choses. Le lendemain il est à Caen, quelques jours après à Paris.                        Sa nature timide, aussi tremblante et frissonnante que celle d’un daim                        effarouché, y éprouve, en arrivant, une secrète horreur. Il se méfie de lui,                        il a peur des hommes :</p><quote><p rend="indent">Paris, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1834. — Mon Dieu,                            fermez mes yeux, gardez-moi de voir toute cette multitude dont la vue                            soulève en moi des pensées si amères, si décourageantes. Faites qu’en la                            traversant je sois sourd au bruit, inaccessible à ces impressions qui                            m’accablent quand je passe parmi la foule ; et pour cela mettez devant                            mes yeux une image, une vision des choses que j’aime, un champ, un                            vallon, une lande, le Cayla, le Val, quelque chose de la nature. Je                            marcherai le regard attaché sur ces douces formes, et je passerai sans                            ressentir aucun froissement.</p></quote><p rend="indent">Ici il nous faut bien entrer un peu dans le secret de cette                        nature de Guérin. Il y avait une véritable contradiction <pb n="29"/>en                        lui : par tout un côté de lui-même il sentait la nature extérieure                        passionnément, éperdument, il était capable de s’y plonger avec hardiesse,                        avec une frénésie superbe, d’y réaliser par l’imagination l’existence                        fabuleuse des antiques demi-dieux : par tout un autre côté, il se repliait                        sur lui, il s’analysait, il se rapetissait et se diminuait à plaisir ; il se                        dérobait avec une humilité désespérante ; il était de ces âmes, pour ainsi                        dire, nées chrétiennes, qui ont besoin de s’accuser, de se repentir, de                        trouver hors d’elles un amour de pitié, de <hi rend="i">compassion</hi> ;                        qui se sont confessées de bonne heure, et qui auront besoin de se confesser                        toujours. J’ai connu de ces âmes-là, et il m’est arrivé à moi-même d’en                        décrire une autrefois, dans un roman que cette affinité secrète avait fait                        agréer de Guérin avec indulgence. Lui aussi il était, mais il n’était qu’à                        demi de la race de René, en ce sens qu’il ne se croyait pas une nature                        supérieure : bien loin de là, il croyait se sentir pauvre, infirme,                        pitoyable, et dans ses meilleurs jours une nature <hi rend="i">plutôt                            écartée que supérieure</hi> :</p><quote><p rend="indent">Pour être aimé tel que je suis<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Pour être aimé tel que je le                            suis</note>, se murmurait-il à lui-même, il faudrait qu’il se rencontrât                            une âme qui voulût bien s’incliner vers son inférieure, une âme forte                            qui pliât le genou devant la plus faible, non pour l’adorer, mais pour                            la servir, la consoler, la garder, comme on fait pour un malade ; une                            âme enfin douée d’une sensibilité humble autant que profonde, qui se                            dépouillât assez de l’orgueil, si naturel même à l’amour, pour ensevelir                            son cœur dans une affection obscure à laquelle le monde ne comprendrait                            rien, pour consacrer sa vie à un être débile, languissant et tout                            intérieur, pour se résoudre à concentrer tous ses rayons sur une fleur                            sans éclat, chétive et toujours tremblante, qui lui rendrait bien de ces                            parfums dont la douceur charme et pénètre, mais jamais de ceux qui                            enivrent et exaltent jusqu’à l’heureuse folie du ravissement.</p></quote><p rend="indent">Ses amis luttaient le plus qu’ils pouvaient contre cette                        disposition découragée, dont il leur exprimait parfois les accès, les flux                        et reflux intérieurs, avec <pb n="30"/>une délicatesse exquise, avec une                        lucidité effrayante ; ils le pressaient, à cette entrée dans la vie                        pratique, de se faire un plan d’études, de vouloir avec suite, d’appliquer                        et de concentrer ses forces intellectuelles selon une méthode et sur des                        sujets déterminés. On espéra un moment lui faire avoir une chaire de                        littérature comparée qu’il était question de fonder au collège de Juilly,                        alors dirigé par MM. de Scorbiac et de Salinis ; mais cette idée n’eut pas                        de suite, et Guérin dut se contenter d’une classe provisoire au collège                        Stanislas et de quelques leçons qu’il donnait çà et là. Un cordial ami                        breton qui se trouvait à Paris (M. Paul Quemper) avait pris à tâche de lui                        aplanir les premières difficultés et y réussit. Cette part faite aux                        nécessités matérielles, Guérin se réfugia d’autant plus, aux heures                        réservées, dans la vie du cœur et de la fantaisie ; il abonda dans sa propre                        nature ; retiré comme dans son <hi rend="i">terrier</hi> dans un petit                        jardin de la rue d’Anjou, proche de la rue de la Pépinière, il se reportait                        en idée aux grands et doux spectacles qu’il avait rapportés de la terre de                        l’ouest ; il embrassait dans son ennui la tige de son lilas, « comme le seul                        être au monde contre qui il pût appuyer sa chancelante nature, comme le seul                        capable de supporter son embrassement ». Mais bientôt l’air de ce Paris                        qu’il fallait traverser chaque jour agit sur ce désolé de vingt-quatre ans ;                        l’attrait du monde le gagna peu à peu ; de nouvelles amitiés se firent qui,                        sans effacer les anciennes, les rejetèrent insensiblement dans le lointain.                        Qui l’eût rencontré deux ans après, mondain, élégant, <hi rend="i">fashionable</hi> même, causeur à tenir tête aux brillants causeurs,                        n’aurait jamais dit, à le voir, que ce fût un actif <hi rend="i">malgré                            lui</hi>. Il n’est rien de tel que ces poltrons échappés, dès qu’ils ont                        senti l’aiguillon. Et en même temps, ce talent dont il s’obstinait à douter                        toujours se développait, <pb n="31"/>s’enhardissait ; il l’appliquait enfin                        à des sujets composés, à des créations extérieures ; l’artiste proprement                        dit se manifestait en lui.</p><p>Et ici que la piété d’une sœur qui a présidé à ce monument dressé à un tendre                        génie nous permette une réflexion. Dans le juste tribut que l’on paye à la                        mémoire d’un mort chéri, il ne doit se glisser rien d’injuste envers les                        vivants, et l’omission aussi peut être une injustice. Les trois ou quatre                        années que Guérin vécut à Paris, et où il vécut de cette vie de privations                        et de lutte, d’études et de monde, de relations diverses, ne sont nullement                        des années à mépriser ni à voiler. Cette vie est celle que beaucoup d’entre                        nous ont connue, et qu’ils mènent encore. Il perdit d’un côté sans doute, il                        gagna de l’autre. Il fut en partie infidèle à la fraîcheur de ses                        impressions adolescentes ; mais, comme tous les infidèles qui ne le sont pas                        trop, il ne s’en épanouit que mieux. Le talent est une tige qui s’implante                        volontiers dans la vertu, mais qui souvent aussi s’élance au-delà et la                        dépasse : il est même rare qu’il lui appartienne en entier au moment où il                        éclate ; ce n’est qu’au souffle de la passion qu’il livre tous ses                        parfums.</p><p>Gardant toutes ses délicatesses de cœur, ses empreintes de nature champêtre                        et de paysage qu’il ravivait de temps en temps par des voyages rapides,                        Guérin, partagé désormais entre deux cultes, le <hi rend="i">dieu des                            cités</hi> et <hi rend="i">celui des déserts</hi>, était le mieux                        préparé à aborder l’art, à combiner et à oser une œuvre. Il continuait, il                        est vrai, d’écrire dans son journal qu’il ne se croyait pas de talent ; il                        se le démontrait de son mieux dans des pages subtiles et charmantes, et qui                        prouvaient ce talent même. Mais quand il se risquait à dire ces choses à ses                        amis, gens d’esprit, gens du métier, de spirituel entrain et de verve, à                        d’Aurevilly, <pb n="32"/>à Scudo, à Amédée Renée<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Dans le recueil de vers publié par Amédée Renée en 1841 sous le titre                                d’<hi rend="i">Heures de poésie</hi>, il y a une belle pièce                            consacrée <hi rend="i">À la mémoire de Maurice de Guérin</hi> ; sa                            nature de poète y est très bien caractérisée : il y est appelé <hi rend="i">malade d’infini</hi>.</note> et quelques autres, il était                        impitoyablement raillé et tancé, et, ce qui vaut mieux, il était rassuré                        contre lui-même ; il leur empruntait, à son insu, de leur mouvement et de                        leur intrépidité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Quand il était au plus bas de ses                                <hi rend="i">low spirits</hi>, combien de fois Barbey d’Aurevilly                            surtout n’eût-il pas à le remonter, à faire résonner à son oreille la                            voix secrète de son démon ! Aucun de ceux qui connaissent ce drôle de                            corps, cet homme d’esprit infecté de mauvais goût, ne saurait prétendre                            que son influence puisse être bonne, à la longue, pour personne ; mais                                <hi rend="i">relativement</hi>, et pour un temps très court, Barbey                            dut être utile à Guérin.</note>. Et c’est ainsi qu’il entra un jour dans                        toute sa puissance. L’idée du <hi rend="i">Centaure</hi> lui vint à la suite                        de plusieurs visites qu’il avait faites avec M. Trébutien au musée des                        Antiques. Il lisait alors Pausanias et s’émerveillait de la multitude                        d’objets décrits par l’antiquaire grec : « La Grèce, disait-il, était comme                        un grand musée. » — Nous assistons aux deux ordres, aux deux suites d’idées                        qui se rencontrèrent et se rejoignirent en lui dans une alliance                        féconde.</p><p><hi rend="i">Le Centaure</hi> n’est nullement un pastiche de Ballanche ;                        c’est une conception originale et propre à Guérin. On a vu comment il aimait                        à se répandre et presque à se ramifier dans la nature ; il était, à de                        certains moments, comme ces plantes voyageuses dont les racines flottent à                        la surface des eaux, au gré des mers. Il a exprimé en mainte occasion cette                        sensation diffuse, errante ; il y avait des jours où, dans son amour du                        calme, il enviait « la vie forte et muette qui règne sous l’écorce des                        chênes » ; il rêvait à je ne sais quelle métamorphose en arbre ; mais cette                        destinée de vieillard, cette fin digne de Philémon et de Baucis, <pb n="33"/>et bonne tout au plus pour la sagesse d’un Laprade, jurait avec la sève                        ardente, impétueuse, d’un jeune cœur. Guérin donc avait cherché jusqu’alors                        sa forme et ne l’avait pas trouvée : elle se révéla tout d’un coup à lui et                        se personnifia sous la figure du centaure. Ces grandes organisations                        primitives auxquelles ne croyait pas Lucrèce et auxquelles Guérin nous fait                        presque croire ; en qui le génie de l’homme s’alliait à la puissance animale                        encore indomptée et ne faisait qu’un avec elle ; par qui la nature, à peine                        émergée des eaux, était parcourue, possédée ou du moins embrassée dans des                        courses effrénées, interminables, lui parurent mériter un sculpteur, et                        aussi un auditeur capable d’en redire le mystère. Il supposa le dernier des                        centaures interrogé au haut d’un mont, au bord de son antre, et racontant                        dans sa mélancolique vieillesse les plaisirs de ses jeunes ans à un mortel                        curieux, à ce diminutif de centaure qu’on appelle homme ; car l’homme, à le                        prendre dans cette perspective fabuleuse, grandiose, ne serait qu’un                        centaure dégradé et <hi rend="i">mis à pied</hi>. Rien n’est puissant comme                        ce rêve de quelques pages ; rien n’est plus accompli et plus classique                        d’exécution.</p><p>Guérin rêvait plus : ce n’était là qu’un début ; il avait aussi fait une <hi rend="i">Bacchante</hi> qui ne s’est point retrouvée<note place="bottom">[NdA] On l’a retrouvée depuis, et elle a été mise dans la seconde                            édition des <hi rend="i">Œuvres</hi> (1862).</note>, fragment anticipé                        de je ne sais quel poème en prose dont le sujet était <hi rend="i">Bacchus                            dans l’Inde</hi> ; il méditait un <hi rend="i">Hermaphrodite</hi>. La                        galerie des antiques lui offrait ainsi des moules où il allait verser                        désormais et fixer sous des formes sévères ou attendries toutes ses                        sensations rassemblées des bruyères et des grèves. Une première phase                        s’ouvrait pour son talent. Mais l’artiste, en présence de son temple idéal,                        ne fit que <pb n="34"/>la statue du seuil ; il devait tomber dès les                        premiers pas. Heureux d’un mariage tout récent avec une jeune et jolie                        créole, assuré désormais du foyer et du loisir, il fut pris d’un mal réel                        qui n’éclaira que trop les sources de ses habituelles faiblesses. On comprit                        alors cette plainte obstinée d’une si riche nature ; les germes d’extinction                        et de mort précoce qui étaient déposés au fond de ses organes, dans les                        racines de la vie, se traduisaient fréquemment au moral par ce sentiment                        inexprimable de découragement et de défaillance. Ce beau jeune homme,                        emporté mourant dans le Midi, expira dans l’été de 1839, au moment où il                        revoyait le ciel natal, et où il y retrouvait toute la fraîcheur des                        tendresses et des piétés premières. Les anges de la famille veillaient en                        prière à son chevet, et ils consolèrent son dernier regard. Il n’avait que                        vingt-neuf ans. Ces deux volumes qu’on donne aujourd’hui le feront vivre ;                        et par une juste compensation d’une destinée si cruellement tranchée, ce qui                        est épars, ce qui n’était écrit et noté que pour lui seul, ce qu’il n’a pas                        eu le temps de tresser et de transformer selon l’art, devient sa plus belle                        couronne, et qui ne se flétrira point, si je ne m’abuse</p></div></body>
</text>
</TEI>

