<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mélanges de critique religieuse, par M. Edmond Scherer</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-10-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-10-29"><head><hi rend="i">Mélanges de critique religieuse</hi>, par M. Edmond Scherer<note place="bottom" resp="author">[NdA] Pans, Cherbuliez, rue de la Monnaie, 10.</note></head><dateline>Lundi, 29 octobre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="53"/>Il faut bien s’y résigner ; il y a des noms qu’on ne                    connaissait pas hier et qu’il faut se mettre à apprendre aujourd’hui ; il y a,                    en dehors de ceux qu’on cite tous les jours, des mérites et des talents réels                    qui font tôt ou tard leur entrée et leur avènement dans notre monde. Ils étaient                    déjà connus depuis longtemps ailleurs, loin de Paris, hors de France ; et en                    France, et à Paris qui est toute la France (au moins en littérature), on ne fait                    attention qu’à ce qui revient sans cesse sous les yeux, à ce qui résonne de près                    aux oreilles. Qui a entendu parler de M. Edmond Scherer, hors du monde                    protestant qu’il a étonné pourtant et peut-être scandalisé dans ces dernières                    années, presque autant que M. Ernest Renan a pu faire pour notre monde                    orthodoxe ? Et voilà bientôt dix ans que M. Edmond Scherer s’est fait une                    réputation solide et originale, non seulement comme hébraïsant, mais comme                    critique théologien, comme investigateur historique aussi précis que hardi dans                    l’examen des textes du Nouveau Testament, et aussi comme écrivain philosophique                    du premier ordre. Sa place est entre M. Ernest Renan et M. Taine, qu’il apprécie                    et juge avec supériorité et indépendance : il faudrait peu de chose, selon moi,                    pour que le volume qu’il publie, et qui est le recueil des articles qu’il a                    insérés soit dans la <hi rend="i">Revue de théologie</hi>, éditée à Strasbourg,                    soit dans la <hi rend="i">Bibliothèque universelle de Genève</hi>, le classât                    d’emblée dans l’estime publique à côté des esprits éminents auxquels il ne le                    cède ni par la science ni par la sagacité.</p><p>Le volume se compose de deux parties fort distinctes et qui eussent gagné à être                    séparées. La première partie comprend des travaux théologiques proprement dits,                    qui ont la forme et portent le cachet de l’école germanique-française, et plus                    germanique que française. Quand on écrit pour de purs savants et si près du                    Rhin, on ne se gêne guère, on emploie leur langage, leur phraséologie, les                    termes en usage dans les controverses engagées. Cela abrège. Quand je veux                    m’instruire, je passe là-dessus, je marche sur ces cailloux au risque de                    m’écorcher un peu ; mais jamais pour le grand public français, jamais dans la                    patrie de Malebranche et de Jouffroy je ne croirai qu’il est nécessaire ou utile                    de se servir de ces termes que je prends au hasard, <hi rend="i">le                        déterminisme, l’hypothèse d’une chute préexistentielle, l’existence de                        l’inconditionné</hi>, etc. Aussi eussé-je désisé que M. Scherer eût                    recueilli dans un volume à part toutes ces discussions très élevées, très                    subtiles, mais d’une difficile lecture, sur le <hi rend="i">péché inné</hi> ou                        <hi rend="i">non inné</hi>, le <hi rend="i">libre arbitre</hi>, la <hi rend="i">coulpe</hi> et la <hi rend="i">grâce</hi>, etc. Le public sérieux,                    religieux, qui aime ces discussions et qui se prête au jargon d’école ou, si                    l’on aime mieux, à l’espèce d’annotation algébrique qu’elles supposent, les                    aurait bien su trouver.</p><p>J’aurais eu regret cependant que l’auteur eût <pb n="55"/>complètement supprimé                    dans le volume offert à notre public deux ou trois morceaux. « La crise de la                    foi » est un beau chapitre intérieur, et qui rappelle, à quelques égards, le                    touchant monologue de Jouffroy au moment où il s’aperçut que la foi première sur                    laquelle il s’appuyait s’était écroulée dans son cœur.</p><quote><p rend="indent">Il est difficile, confesse à son tour M. Scherer, de dire tout                        ce qu’il y a d’agitation dans notre cœur lorsque nous commençons à                        reconnaître que notre Église et notre système n’ont pas le monopole du bien                        et du vrai, lorsque nous rencontrons des hommes également éminents et                        sincères qui professent les opinions les plus opposées…, lorsque nous                        découvrons qu’il n’y a point d’erreur qui n’ait un mélange de vérité, point                        de vérité qui ne soit partielle, étroite, incomplète, entachée d’erreur,                        lorsque ainsi le <hi rend="i">relatif</hi> nous apparaît comme la forme de                        l’absolu sur la terre, l’<hi rend="i">absolu</hi> comme un but éternellement                        poursuivi mais éternellement inaccessible, et la vérité comme un miroir                        brisé en mille fragments qui tous réfléchissent le ciel et dont aucun ne le                        réfléchit tout entier. Jusque-là la soumission avait suffi ; maintenant                        l’examen devient un devoir. L’autorité et l’absolu ont disparu du même coup,                        et puisque la vérité n’est nulle part concentrée entre les mains d’un seul                        dépositaire, il s’agit désormais de chercher, d’éprouver, de choisir. Noble,                        mais douloureux labeur !</p></quote><p rend="indent">Bien que, pour plus d’une raison, je doive m’interdire l’examen de                    cette partie toute théologique du volume, je ne puis omettre de remarquer que                    M. Scherer nous offre, dans cette suite d’études premières, le spectacle d’une                    âme, d’une intelligence en travail, en marche continuelle, en évolution                    permanente : c’est une variante moins orageuse et sous forme toute scientifique,                    une variante qui a son intérêt pourtant, de la lutte et de la recherche que nous                    offre l’homme de <pb n="56"/>Pascal dans les <hi rend="i">Pensées</hi>, avec                    cette différence qu’au lieu d’acquérir de la foi, il va la perdant, ce semble,                    de plus en plus, mais en s’obstinant à ne jamais la perdre tout à fait. Chrétien                    sincère, il s’est détaché, à un certain jour, de la foi naïve pour s’élever (car                    il estime que c’est un progrès) par un examen rigoureux à la foi réfléchie. Il                    va <hi rend="i">où la vérité le mène</hi>. « Mais, comme il se le fait dire à                    lui-même par un interlocuteur dans un fort noble dialogue, vous ne savez pas où                    elle vous mène…. Vous êtes entré dans une voie que vous ne sauriez suivre                    jusqu’au bout sans mettre en péril une foule d’idées qui vous sont encore chères                    et sacrées. » Nous sommes avertis, en effet, par l’auteur dans la courte préface                    qu’il a mise en tête, que ce volume renferme « des manières de dire et de penser                    qui lui sont devenues à peu près étrangères ». Où en est-il aujourd’hui ?                    Jusqu’à quel point la connaissance, l’analyse sévèrement appliquée a-t-elle                    dissous ou transformé la foi en lui ? Il ne nous appartient pas de le fixer. Ce                    qui est certain, c’est qu’il est encore et toujours chrétien, en ce sens au                    moins que le sermon sur la montagne lui paraît d’inspiration divine et quelque                    chose de tel que l’humanité d’<hi rend="i">après</hi> ne doit point ressembler à                    l’humanité d’<hi rend="i">avant</hi> ; ce qui est certain, c’est qu’à ses yeux,                    comme il le dit excellemment ; et à ne parler même qu’au nom de l’histoire,                    « Jésus en tout est l’unique, et que rien ne saurait lui être comparé ».                    M. Scherer est un des nobles types des esprits sérieux qui croient à une vérité                    absolue, qui, même lorsqu’ils ont le sourire fin, ne l’ont pas léger et                    moqueur ; et quand il ne nous le déclarerait pas, on sent, en le lisant, qu’il                    signerait volontiers cette pensée du théosophe Saint-Martin : « La vie nous a                    été donnée pour que chacune des minutes dont elle se compose soit échangée                    contre une parcelle de la vérité. » Voilà une vocation. Maintenant <pb n="57"/>il peut chercher toujours, ne s’arrêter jamais ; il n’est pas de ceux qui                    doutent radicalement, et qui ont pour chef de file Montaigne, le badin charmant                    et intrépide. Il est de la famille opposée, de la race de Lessing.</p><p>J’en viens à la partie du volume que je suis plus à même d’apprécier, et qui me                    paraît pouvoir s’adresser à tous ; elle se compose de sept morceaux capitaux ou                    portraits : « Joseph de Maistre », « Lamennais », « Le père Gratry »,                    « M. Veuillot », « M. Taine », « M. Proudhon », « M. Ernest Renan ». Il va sans                    dire qu’en parlant avec éloge de ces portraits, de la science comparée qu’y                    déploie l’auteur, du talent d’analyse et de discussion qu’il y porte, de la                    netteté, du nerf, de l’incisive, je ne prends point à ma charge la                    responsabilité de ses conclusions sur les individus. Il en est pour qui il me                    paraît bien indulgent, tandis qu’il est sévère à l’excès pour d’autres. Dans                    plusieurs de ces morceaux, M. Scherer cependant avait un avantage dont il a                    largement profité : il a parlé des vivants sans être gêné par leur présence et                    leur voisinage. On ne saurait imaginer en effet combien ce voisinage gêne un                    écrivain critique qui se respecte. Si l’on y gagne de connaître un peu mieux le                    personnage par des détails particuliers, on y perd en ne pouvant le plus souvent                    exprimer ce qu’on sent avec une entière netteté et franchise. Au lieu de cela,                    placez-vous à la frontière, dans un pays encore français, n’ayez nulle chance de                    rencontrer dans un salon le soir l’écrivain que vous avez jugé le matin<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] l'écrivain que vous avez à                        juger le matin</note>, de le rencontrer, lui ou l’un de ses amis intimes, de                    ses proches par le sang ou par le cœur, et vous pouvez avec <hi rend="i">convenance</hi> en parler comme d’un ancien, comme d’un mort, sans                    embarrasser votre pensée dans toutes sortes de circonlocutions, en appelant faux                    ce qui est faux, puéril ce qui est puéril, en entrant dans le vif de la pensée à                    tout coup.</p><p><pb n="58"/>L’auteur y est entré tout d’abord et sans peine en traitant de Joseph                    de Maistre, avec qui l’on n’a pas tant de ménagements à garder puisqu’il n’en a                    eu pour personne. De Maistre a trouvé en M. de Scherer un jouteur digne de                        lui<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] De Maistre a trouvé en                        M. Scherer un jouteur digne de lui</note>, — et plus qu’un jouteur, un vrai                    juge. Le morceau qu’il lui a consacré est de tout point excellent, et d’une                    langue qui est à l’usage de tous. J’insiste sur ce dernier éloge, et je convie                    M. Scherer à le mériter toujours. On me dit qu’il se rapproche en ce moment de                    Paris, et qu’il va habiter ou Paris même, ou Versailles. Il sentira bientôt                    qu’il faut laisser aux lieux d’où il vient toute cette phraséologie scientifique                    et théologique qui s’adresse plus aux lecteurs de Munich ou de Tubingen qu’à                    nous. Oh ! quand on n’a qu’à vouloir pour être un bon et peut-être un grand                    écrivain, comment ne le veut-on pas tout de suite et toujours ? M. Cousin avait                    commencé, dans ses premiers <hi rend="i">Fragments philosophiques</hi>, par                    adopter le jargon de l’école au point d’en être presque inintelligible : oh !                    comme il s’en est bien corrigé, et que ceux qui lisent aujourd’hui son livre <hi rend="i">Du vrai, du bien et du beau</hi>, auraient peine à comprendre qu’il                    ait pu hésiter à se montrer à tous si naturellement éloquent ! Et pourtant je me                    rappelle l’avoir vu, il y a quinze ou vingt ans, qui hésitait encore. — Supposez                    M. Ernest Renan, avec toute sa science, son élévation et sa finesse, se                    renfermant dans une langue toute théologique, opérerait-il cette merveille de                    faire lire à nos légers Français, et dans un journal, des morceaux de si neuve                    et si forte conception ? Mais en parlant de la sorte à M. Scherer, je prêche un                    converti. L’homme qui a écrit le chapitre de Joseph de Maistre n’a plus besoin                    qu’on lui donne de conseils : c’est un maître de qui nous pouvons plutôt                    nous-même en recevoir. Je ne sais pas en notre langue d’article critique de                    pareille étendue qui soit mieux pensé, <pb n="59"/>mieux frappé. Le talent de de                    Maistre y est reconnu, mais strictement caractérisé et réduit à ses seuls                    éléments originaux. M. Scherer ne se laisse pas distraire un seul instant de son                    objet principal ; sa plume a quelque chose d’inflexible. Les charmantes lettres                    de Joseph de Maistre qu’on a publiées en dernier lieu, et qui nous ont presque                    séduit jusqu’à amollir notre jugement, ne lui font pas illusion. Au milieu de                    tout ce qu’elles renferment de gracieux, d’aimable, de tendre même au point de                    vue de la famille, il fait remarquer qu’on n’y rencontre jamais l’expression                    d’un sentiment religieux, pieux, jamais une larme de tendresse ou de tristesse,                    une parole d’humilité ou de compassion. En ce sens, il est vrai de dire que de                    Maistre, le plus catholique des esprits, paraît le moins chrétien des cœurs. La                    religion est avant tout, pour lui, une théologie, une théorie ; sa foi est un                    système sur la foi, Avec ses grands airs qui imposent au premier abord, il a                    plus d’esprit, de mordant et de vivacité piquante que d’autorité grave et de                    véritable éloquence. Le <hi rend="i">parti pris</hi> est au point de départ et                    remplace, chez lui, le foyer de l’inspiration ; l’avocat revient et perce sans                    cesse, et prime tout. Il est érudit, il sait, beaucoup, il a beaucoup lu et                    dévoré ; mais tout cela est à une fin déterminée d’avance ; il tire à lui les                    textes et les détourne ; ses étymologies sont dérisoires et sentent le                    calembour. « Il a de l’érudition, il n’a point de science : on ferait une longue                    liste de ses bévues. » M. Scherer en énumère quelques-unes, et il en cite une                    surtout qu’il a faite en traduisant à contresens Bacon, et en le dénaturant pour                    mieux l’insulter ensuite. Un écolier en anglais ne le ferait pas. Tous ceux qui                    ont eu à passer sur un des chemins que M. de Maistre a traversés savent à quoi                    s’en tenir sur son exactitude et ses scrupules en matière de citation.                    M. Scherer a très bien dit que le <pb n="60"/>de Maistre historique, c’est bien                    souvent <hi rend="i">du Voltaire retourné</hi>. Les prédictions, qui sont une                    forme favorite de la pensée de De Maistre et de sa rhétorique, une de ses                    manies, sont réduites à leur valeur. Pour une ou deux qui ont réussi, toutes les                    autres portent à faux et ont été démenties par les événements : le courant du                    siècle lui donne de plus en plus tort. M. de Lamartine, dans une conclusion                    éloquente qui termine ses <hi rend="i">Entretiens</hi> sur de Maistre, a                    également relevé cette suite de démentis éclatants donnés au prophète du passé ;                    et, comme pour les consommer et les résumer en un seul, la vieille Savoie                    elle-même, avec ses glaciers, ses rochers et ses chalets, ne vient-elle pas de                    rouler, de glisser vers la France ? Illustre de Maistre, qui vous occupiez de                    Paris et des Parisiens plus que vous n’en vouliez convenir, vous voilà cependant                    devenu Français et des nôtres, plus encore que vous n’auriez voulu ! — De quelle                    vigueur de discussion a fait preuve M. Scherer dans l’examen du livre du <hi rend="i">Pape</hi> et des autres écrits du grand théocrate ! Quelle                    argumentation serrée et rigoureuse ! Le caractère <hi rend="i">scolastique</hi>                    essentiel à la pensée de De Maistre est parfaitement mis à nu et démontré. Ces                    trente pages sont à la fois une réfutation solide et un portrait. — Et cependant                    (car je suis l’homme des doutes et des repentirs), tout en reconnaissant,                    surtout quand je considère certains disciples, que cette conception                    théocratique, telle que l’a présentée de Maistre, est en effet comme une armure                    du Moyen Âge qu’on va prendre à volonté, dans un vestiaire ou dans un musée et                    qu’on revêt extérieurement sans que cela modifie en rien le fond, je me demande,                    quand je considère d’autres disciples, s’il n’y avait pas un côté mystique en                    lui, plus intérieur, et répondant aux sources secrètes de l’intelligence et de                    l’âme. En un mot, quand je lis M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, ce subtile et                    fidèle élève de De Maistre, il me <pb n="61"/>semble que M. Scherer n’a pas tout                    dit, et qu’il aurait pu lui accorder quelque chose de plus.</p><p>Sur Lamennais, tout en étant aussi sévère et aussi rigoureux pour chaque ouvrage                    en particulier, il se montre plus indulgent dans l’ensemble ; il est respectueux                    et presque sympathique en concluant. Il sait gré à cet infatigable coureur, même                    à travers toutes ses chutes et ses culbutes, d’avoir été sincère et de s’être                    fait le chevalier errant de la vérité : M. Scherer d’ailleurs, quel que soit le                    sentiment qui l’anime, ne mollit jamais dans la discussion, et avec Lamennais il                    institue sur chaque article, à chaque étape du système, une discussion encore                    plus en règle qu’avec de Maistre. Le théologien croise le fer avec le                    théologien. Lamennais, pour ceux qui l’ont le mieux connu, reste une énigme ; on                    s’explique difficilement qu’une si haute et si puissante intelligence, à côté de                    si vives lumières et de si profondes pénétrations, ait eu de telles éclipses, de                    tels aheurtements presque absurdes. Je dis cela, à quelque point de vue qu’on se                    place, soit religieux, soit philosophique. Au point de vue religieux et quand il                    s’y plaçait lui-même, son système du <hi rend="i">consentement universel</hi>                    donné comme base et mesure de l’orthodoxie était une invention insoutenable,                    tout au moins une innovation étrange ; et cependant il ne paraissait pas se                    douter qu’il y eût lieu seulement de la mettre en question, de la discuter. Dès                    qu’on n’est pas de l’avis de Lamennais, de l’opinion et du système qu’il tient                    pour vrai dans le moment, il vous insulte et vous injurie ; il vous appelle                    imbécile, idiot, et vous loge aux petites maisons ; c’est sa formule                    invariable :</p><quote><p rend="indent">Le sentiment que fait éprouver la lecture de l’<hi rend="i">Essai sur l’indifférence</hi>, dit M. Scherer, est un sentiment mêlé.                        D’un côté, on s’étonne qu’un si grand et, à certains égards, un si puissant                        esprit ait pu se faire autant d’illusion sur la <pb n="62"/>valeur de ses                        idées ; on rougit pour l’auteur de la faiblesse, nous dirions presque de la                        puérilité de son argumentation. Il semble, et ce n’est pas le seul des                        ouvrages de Lamennais qui fasse éprouver cette impression, il semble qu’il y                        ait eu dans cette vigoureuse intelligence quelque vice organique, une lacune                        secrète, je ne sais quel manque de netteté dans les conceptions et de                        rigueur dans la dialectique. D’un autre côté, en faisant même abstraction du                        talent de l’écrivain, il est impossible de ne pas être touché de la                        généreuse hardiesse de sa tentative.</p></quote><p rend="indent">Il y avait dans l’esprit de Lamennais un noble besoin qui était de                    savoir à quoi s’en tenir sur la vérité ; mais il voulait le savoir sur l’heure,                    à la minute, absolument comme si la vérité pouvait s’enfermer une fois pour                    toutes dans une formule et se serrer, pour ainsi dire, dans la main ; il avait                    une impatience d’enfant pour s’en emparer là où il la croyait voir, pour                    l’arracher et la cueillir. On raconte qu’Alfred de Musset, tout enfant, eut un                    jour de petits souliers rouges fort jolis, qu’on appelle, je crois, des mignons,                    et pendant qu’on les lui mettait pour aller à la promenade, comme cela tardait                    un peu, il s’impatientait et disait à sa bonne : « Dépêche-toi, je yeux sortir,                    mes mignons seront <hi rend="i">trop vieux</hi>. » Lamennais était cet enfant,                    et comme lui avide, à sa manière, de jouir ; en présence de la vérité qu’il                    essayait, il était si pressé, si impatient, qu’on aurait dit qu’à tarder d’un                    seul instant, elle allait devenir trop vieille. Pour un homme qui avait des                    parties si élevées de philosophie et des prétentions à tout fonder ou                    reconstruire, il se payait souvent de mots ; on n’a jamais tant usé et abusé des                    mots <hi rend="i">passé</hi> et <hi rend="i">avenir</hi> ; ils ont pour lui un                    sens absolu ; ce sont des êtres complets, déterminés, des abstractions                    distinctes, des idoles ; il maudit l’un et adore l’autre. Il ne soupçonne pas                    que le présent est mêlé et <pb n="63"/>comme tissu, à tout moment, de passé et                    d’avenir. Il a, lui aussi, la manie de prédire, le <hi rend="i">tic                        prophétique</hi> autant et plus que de Maistre. Il porte dans son esprit je                    ne sais quelle vision apocalyptique qu’il promène devant lui et qu’il projette                    dans les différentes sphères d’idées et de passions qu’il traverse. Toujours il                    se croit à la veille d’une révolution qui va tout changer et renouveler                    entièrement la face de la terre. Attention ! le rideau va se déchirer ; le                    présent ne compte pas ; il marche dessus avec mépris, ce n’est que boue et                    fange : mais l’avenir, que ce sera beau ! Il faut faire dans tout cela la part                    de l’amour-propre et de l’orgueil personnel plus que ne l’a fait M. Scherer.                    Lamennais, en prédisant un tel renouvellement social, a l’air de s’oublier, il                    ne s’oublie pas ; car il est le précurseur, le saint Jean-Baptiste, ou le saint                    Jean évangéliste de cette révélation nouvelle, il est la trompette éclatante, et                    pour qui ne hait rien tant que le silence, c’est là un rôle assez grand. Tous                    les défauts, au reste, de l’esprit et de l’œuvre de Lamennais sont dénoncés et                    marqués avec précision par M. Scherer ; il ne tâtonne pas, il n’hésite pas ;                    c’est un esprit assis et ferme qui a en soi de quoi prendre l’exacte mesure de                    tout autre esprit, c’est un pair qui rend son verdict sur ses pairs, un vrai                    juge. Il y a, en ce qui est du jugement littéraire proprement dit, une page                    excellente, définitive :</p><quote><p rend="indent">Les <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi>, dit M. Scherer,                        ouvrent une série assez nombreuse de pamphlets politiques dans l’examen                        desquels nous ne croyons pas devoir entrer : aussi bien, nous pensons qu’ils                        ont mal servi la réputation de Lamennais. L’auteur s’y est montré dénué du                        sens pratique, violent, déclamateur. Son talent d’écrivain y a même perdu.                        On a beaucoup admiré les <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi> ; nous                        n’avons, pour notre part, jamais su goûter ce pastiche apocalyptique, ce                        genre emprunté à la Bible et qui consiste essentiellement dans le dépècement                        du discours en versets et dans l’usage de la conjonction et au commencement                        des phrases, cette prose soi-disant poétique enfin, qui <pb n="64"/>trahit                        par son ambition même l’impuissance d’écrire un poème véritable. Lamennais                        avait de bonne heure cultivé ce genre, il avait composé des hymnes <hi rend="i">Aux Morts, À la Pologne</hi> ; il avait terminé son livre <hi rend="i">Des maux de l’Église</hi> par un épilogue dans le même style.                        Il nous semble qu’il y a là un manque de goût littéraire, et que ce manque                        de goût tient au vice fondamental du talent de Lamennais, la tendance à                        l’emphase et à la déclamation. Malheureusement, cette tendance se développa                        à mesure que l’auteur entra plus avant dans la carrière politique ; son rôle                        d’opposition, le vague de ses principes, ses emportements le poussaient à la                        phrase. Il devint sonore et vide, quelquefois même boursouflé et burlesque.                        Ce mot ne semblera pas trop fort si l’on prend la peine de relire des                        sorties telles que la suivante (<hi rend="i">je supprime la citation                            probante qui vient à l’appui</hi>). — Quelle chute, continue M. Scherer,                        qu’un semblable passage pour un grand écrivain ! Hâtons-nous d’ajouter qu’il                        serait souverainement injuste de juger du talent de Lamennais d’après des                        morceaux de ce genre. Son style est l’un des plus puissants et des plus                        magnifiques de la langue française. Ce style n’est point inférieur en                        ressources à celui de Chateaubriand, et il tend moins au pur effet                        littéraire. La gamme en est d’ailleurs plus étendue qu’on ne croit                        généralement. Les <hi rend="i">Affaires de Rome</hi> renferment des                        descriptions charmantes et de piquants portraits ; la préface des                            troisièmes<hi rend="i"> Mélanges</hi> est un modèle de lucide                        discussion ; l’<hi rend="i">Esquisse d’une philosophie</hi> contient sur                        l’art un chapitre d’une merveilleuse et mystique poésie.</p></quote><p rend="indent">Il est très vrai, en effet, que dans ses productions de cette                    seconde époque, la gamme de l’écrivain, chez Lamennais, s’est étendue. On                    pouvait croire qu’il manquait tout à fait de tendresse et d’onction ; mais, par                    un ou deux chapitres de ces <hi rend="i">Paroles</hi> même d’un croyant qu’on                    vient de voir si sévèrement jugées, il a commencé de prouver qu’il n’était pas                    tout à fait dépourvu de cette fibre-là. On pouvait croire qu’avec toute son                    éloquence d’invective, il manquait de finesse ; mais il a prouvé par deux ou                    trois passages des <hi rend="i">Affaires de Rome</hi> qu’il en était capable à                    l’occasion. Cependant c’est dans la véhémence qu’il triomphe, et M. Scherer a                    raison de dire que « Lamennais est, avec Chateaubriand, le plus grand maître                    d’invective que nous offre la langue française ». Il est juste aussi de                    remarquer que, peu intelligent <pb n="65"/>de l’histoire et « dépourvu de tout                    sens politique proprement dit, Lamennais a une certaine intuition des grands                    mouvements de l’humanité », un pressentiment que bien des politiques réputés                    habiles et qui de près le méprisaient comme visionnaire n’avaient pas. C’est                    jusqu’à un certain point un voyant. La conclusion de ce beau travail de                    M. Scherer est à lire (pages 368-370 et page 343), et si dans cette conclusion                    l’impression morale qui surnage semble un peu en contradiction avec la                    conséquence intellectuelle, si on s’étonne de trouver l’une beaucoup plus                    favorable que l’autre, je me l’explique très bien par la situation personnelle                    du critique lui-même, qui fait un retour sur son propre passé, et qui, lui                    aussi, a osé se modifier, varier (toute proportion gardée) dans le degré de sa                    foi, et l’avouer sincèrement à son monde. — Et je me rappelle à ce sujet un                    dernier entretien que j’eus avec Lamennais. Après l’avoir beaucoup connu, je                    m’étais éloigné et l’avais perdu de vue pendant près de dix ans. Le retrouvant                    au printemps de 1846, il avait oublié quelques critiques de moi un peu vives, et                    me les avait pardonnées ; il me parut aimable, gai, comme il l’était volontiers                    dans ses bonnes heures, fécond de vues et jeune d’esprit ; et entre autres                    choses, il me dit ces propres paroles qui étaient une manière d’apologie en                    réponse à des objections qu’il devinait au-dedans de moi et que je me gardais                    bien d’exprimer ; je ne donne d’ailleurs l’apologie que pour ce qu’elle vaut :                    « J’ai reçu de la Providence, me disait-il, une faculté heureuse dont je la                    remercie, la faculté de me passionner toujours pour ce que je crois la vérité,                    pour ce qui me paraît tel actuellement. Je m’y porte à l’instant comme à un                    devoir, sans trop me soucier de ce que j’ai pu dire autrefois. On arrangera tout                    cela un jour après moi, on en tirera ce qu’on pourra ; je ne m’en charge pas, et                    je laisse ce <pb n="66"/>soin aux autres. On dira : <hi rend="i">Il fut sot tel                        jour</hi>, ce qui ne m’étonnerait pas beaucoup si j’étais là pour                    l’entendre. » Et il riait de son petit rire en parlant ainsi.</p><p>Je n’examinerai point les autres morceaux critiques de M. Scherer, et qui                    touchent à des contemporains pleins de vie. Il me serait impossible de le faire                    en toute liberté et en toute convenance. Je connais personnellement et j’honore                    par quelque endroit tous ceux qu’il prend à partie, à commencer par le père                    Gratry. L’un de ceux qu’il traite avec le plus de sévérité en croyant peut-être                    le traiter encore avec indulgence, est en ce moment hors de la patrie ; un autre                    est comme un combattant, longtemps redouté, qui ne tient plus, à l’heure qu’il                    est, cette plume dont il faisait une épée. Quant à MM. Taine et Ernest Renan, de                    plus en plus goûtés du public, ils peuvent très bien, se passer de notre                    surcroît de critiques et d’éloges. Mais M. Scherer lui-même avait peut-être                    besoin d’être signalé à la classe plus nombreuse de lecteurs auxquels je désire                    qu’il s’adresse dorénavant, et j’ai tenu à le faire sans retard ; c’était                    justice à la fois et plaisir ; j’aime assez à sonner le premier coup de cloche,                    comme on sait.</p></div></body>
</text>
</TEI>

