<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. Jules Sandeau</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-06-01"><head>Réception de M. Jules Sandeau<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce morceau a été                            inséré non dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi>, mais dans la <hi rend="i">Revue européenne</hi> du 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1859.</note></head><dateline>Juin 1859.</dateline><p rend="indent"><pb n="322"/>La séance de réception de M. Jules Sandeau, le                        26 mai, a été des plus intéressantes, et la foule élégante qui y assistait                        s’est montrée des plus satisfaites : elle l’a prouvé à diverses reprises par                        ses applaudissements. Le nouvel académicien était reçu par M. Vitet,                        directeur de l’Académie ; il remplaçait et avait à célébrer M. Brifaut. Le                        sujet, pour être mince, n’en était que plus délicat ; il s’agissait de le                        broder agréablement, sinon de le créer. M. Jules Sandeau s’en est acquitté à                        merveille. Il a commencé, contre l’ordinaire des récipiendaires, sans                        exorde, sans remerciement plus ou moins exagéré ; il s’est mis, dès la                        première phrase, à louer son prédécesseur et à tracer de cette figure                        aimable qu’il avait à deviner, ne l’ayant pas connue, une esquisse ou, comme                        il a dit, un léger <hi rend="i">crayon</hi>. Ce <hi rend="i">crayon</hi> a                        paru suffisamment ressemblant et d’une touche très heureuse. Le romancier                        gracieux, qui a si souvent introduit dans ses ouvrages des figures de                        personnages aristocratiques en y mêlant une fine <pb n="323"/>pointe                        d’ironie, n’a eu cette fois qu’à imaginer un personnage de plus, celui d’un                        homme de lettres né dans les rangs du peuple, aussi peu né que possible,                        mais avec des goûts distingués et une vocation d’homme de qualité, qui eût                        été abbé dans l’ancien régime, qui eût été toute sa vie le gentil abbé de                        l’hôtel d’Uzès et à qui il n’a manqué de nos jours, pour remplir cette                        destinée d’autrefois, que le titre et le petit collet. M. Brifaut, dans le                        faubourg Saint-Germain restauré au lendemain de la Révolution, a été, autant                        qu’il l’a pu, ce petit abbé sécularisé. Après un succès de théâtre qui n’eut                        qu’un jour et qui ne se renouvela point, il se réfugia dans les succès de                        salon et dans les douceurs de la société : il s’y confina et s’y confit. Il                        se laissa faire ; il s’y choisit un genre de vie délicieux, mais énervant,                        qui rappelait, en très petit, l’existence quasi mythologique d’un Voiture ou                        plutôt d’un Benserade. Très répandu dans le grand monde, affectionnant                        particulièrement celui des duchesses dont les noms revenaient sans cesse                        comme par hasard à sa bouche<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, si bienveillante, n’a pu s’empêcher de remarquer                            ce faible de M. Brifaut. Dans un séjour qu’elle fit au château de                            Maintenon chez le duc de Noailles en août 1842, elle écrivait à sa nièce                                M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant : « M. Brifaut est toujours                            aimable et bon ; il quittera Maintenon à regret, il est dans son                            élément : les beautés de ce royal château, les souvenirs de Louis XIV et                            de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, <hi rend="i">mais surtout le                                plaisir de se voir entre la duchesse de Noailles et la duchesse de                                Talleyrand</hi>, sont des jouissances dont il ne se lasse pas. On                            lui sait presque gré d’une faiblesse qui lui donne tant de                            satisfaction. »</note>, il mettait de la méthode jusque dans les                        dissipations de chaque journée. Il commençait par des billets du matin                        musqués, pomponnés, à faire pâmer d’aise celles à qui il les écrivait. Puis,                        sortant en carrosse, il faisait son cercle de visites, payant son écot en                        tout lieu, argent comptant, en menue monnaie. Du trait dans la conversation,                        des pointes <pb n="324"/>à tout propos, quelque chose de vif et de sémillant                        dans son bon temps ; avoir sur chaque sujet de passage une provision de bons                        mots plus ou moins préparés, comme on a des pastilles dans une bonbonnière                        d’écaille qu’on fait circuler aux mains des dames ; ne voir guère dans tout                        ce qui est sur le tapis, même dans ce qui est sérieux, que prétexte à                        paillettes et à étincelles ; ne jamais sortir d’un salon sans assurer et                        signaler sa sortie par un dernier petit trait qu’on lance en fuyant : tel                        était, tel nous vîmes pendant des années ce galant homme, homme d’esprit                        assurément, mais des plus précieux et non pas médiocrement frivole.                        Gardons-nous bien de confondre le bon ton et le bon goût. D’ailleurs, une                        grande sûreté dans le commerce, une grande fidélité à ses amitiés, à ses                        opinions, le constant désir, le ferme propos d’être et de rester aimable                        jusque dans la ruine de la santé et au sein de la souffrance<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Récamier a dit encore de lui dans                            une de ses lettres, en indiquant ce dernier trait distinctif de cette                            nature aussi factice que possible (23 septembre 1845) : « M. Brifaut                            souffre beaucoup, mais son courage ne se dément pas ; ce qui pourrait                            paraître frivole dans son esprit devient admirable dans sa triste                            situation. »</note>, ces qualités sociales indiquaient en lui un fond de                        caractère plus solide que son esprit. Il se plaisait, dans les heures bien                        rares que lui laissait le monde, à écrire sur toutes sortes de sujets, et                        particulièrement à se souvenir de ses succès de salon, à en fixer la                        mémoire, à noter ses premières aventures d’esprit, à dénombrer ses nobles                        relations, et (plus homme de lettres en cela et moins homme du monde qu’on                        ne l’aurait cru) à tenir registre de tous les jolis mots qu’il avait semés                        dans sa carrière. Il a pourvu expressément, par la publication posthume                        qu’il avait préparée, à ce que la postérité n’en ignorât et à ce qu'elle                        prît sa mesure là-dessus : une trop exacte mesure !</p><p><pb n="325"/>Mais le discours académique est un genre vivant qui transforme,                        qui embellit, qui a pour objet avant tout de réussir et de plaire, qui a                        pour premier devoir et pour condition de savoir tirer parti de chaque défunt                        et d’en dégager, ne fût-ce que pour un jour, un immortel. M. Jules Sandeau,                        sans efforts, a eu cet art et a usé de cette magie. De la sensibilité autant                        qu’il en faut, une mollesse gracieuse, une ironie douce et marquée à peine,                        un débit modeste et aisé introduisant une narration élégante, ont dès                        l’abord disposé l’auditoire en faveur du portrait comme il l’était déjà en                        faveur du peintre. Un noble tableau du premier empire, une brillante image                        de la société sous la Restauration, un généreux et chaleureux hommage à                        l’empire actuel et à l’empereur, à la croisade italienne, grosse d’avenir,                        ont rehaussé le sujet et mis en jeu des sympathies diverses qui se sont                        confondues à la fin dans un seul et même applaudissement. M. Jules Sandeau a                        eu bien des succès : celui de l’autre jour les lui résumait tous, ce nous                        semble, et les lui réfléchissait d’une manière sensible et bien touchante,                        qui a dû lui aller au cœur.</p><p>M. Vitet, parlant au nom de l’Académie, s’est associé tout d’abord à l’élan                        et au vœu patriotique par lequel M. Jules Sandeau avait fini. M. Vitet, dans                        les deux dernières séances où il présidait, dans celle-ci et dans la                        précédente où il avait à recevoir M. de Laprade, s’est montré un orateur                        académique accompli. Ce qu’il dit est réellement un discours, ayant souffle,                        animation et mouvement. C’est bien à quelqu’un qu’il s’adresse, il est en                        présence, il répond. Il intéresse l’auditoire qui est témoin, il l’entraîne                        avec lui dans le large courant de sa louange ou dans les sinuosités habiles                        de sa critique : on sourit, on est charmé. On se sent aux mains d’un esprit                        supérieur qui vous conduit. M. Sandeau avait parlé du roman avec modestie                        pour son propre <pb n="326"/>compte, mais avec une sorte de fierté pour le                        genre : il avait eu le bon goût de paraître étonné et confus d’être le                        premier romancier proprement dit appelé à l’honneur de siéger à l’Académie,                        lorsqu’autrefois ni Le Sage ni l’abbé Prévost n’y avaient été admis, et que,                        de nos jours, M. de Balzac et d’autres encore avaient brillé par leur                        absence. M. Vitet s’est attaché à répondre à cette espèce d’étonnement du                        récipiendaire et à justifier l’Académie. Le roman est un genre vague, mal                        aisément défini ; il touche à tout, il s’applique à l’histoire elle-même, il                        s’élève jusqu’à l’épopée ; il tombe aussi, il se rabaisse, et, à vouloir                        tout peindre, il s’égare. M. Vitet, sans contester la puissance, a montré du                        doigt dans le lointain les égarements, et il a loué M. Sandeau d’avoir su                        plus qu’un autre s’y soustraire, y échapper ; il l’a presque félicité                        d’avoir su se préserver au milieu de la contagion, et d’avoir paru dès sa                        jeunesse à l’épreuve du feu, comme les trois enfants dans la fournaise. À                        travers les charmants et bien mérités éloges auxquels prêtait ce genre de                        réponse toute personnelle, j’ai regretté, je l’avoue, de rencontrer deux ou                        trois traits piquants qui visaient au-delà, qui semblaient s’adresser à de                        grands talents placés hors de la sphère et de la portée académique<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> Sand.</note>. L’Académie ne                        pouvant espérer de les comprendre jamais, ces talents ou même ces génies                        d’écrivains, dans ses appels et ses récompenses, ne peut vouloir les                        atteindre seulement par sa critique, si fine que soit cette critique, si                        spirituelle que soit l’épigramme. Mais je suis, en ceci, plus susceptible                        que l’auditoire : car il a tout goûté et tout applaudi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

