<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Joubert – Extraits de sa correspondance inédite. — Étude sur sa vie, par M. Edmond Chevrier II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-04-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-04-15"><head>II</head><dateline>Lundi, 15 avril 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="161"/>Je voudrais bien établir et déterminer en traits                        précis cette figure sympathique du jeune général, sans lui faire tort et                        sans la surfaire. Je n’ai pour cela qu’à profiter des documents mêmes que me                        fournit la publication nouvelle, en tirant un peu moins du côté de l’éloge                        que ne l’a dû faire naturellement l’estimable biographe (tout biographe                        devient aisément un apologiste ou un panégyriste), et en me tenant                        d’ailleurs dans les lignes exactes du récit de Napoléon, le premier des                        juges, ainsi que dans les termes des meilleurs témoins, auteurs de mémoires.                        La juste mesure et la proportion dans un portrait sont la première loi de la                        ressemblance.</p><p>Nous n’en sommes encore qu’au rôle militaire et au début des grades                        supérieurs. Joubert, général de brigade à vingt-six ans, au moment de                        l’entrée en campagne (1796), est un des bras les plus actifs de cette jeune                        et déjà vieille armée d’Italie. Il commence à se signaler et à être nommé                        dans les faits de la première <pb n="162"/>campagne de quinze jours, un                        chef-d’œuvre de l’art, où le général en chef sépare les Autrichiens des                        Sardes, les coupe violemment dans une suite de combats acharnés, écarte et                        refoule les uns, et finalement a raison des autres. Il est curieux de voir                        dans le récit de Napoléon, à côté des noms des grands divisionnaires                        d’alors, Laharpe, Masséna, Augereau, Stengel trop tôt enlevé, poindre coup                        sur coup et comme s’échelonner les nouveaux noms destinés à l’illustration                        prochaine : Joubert en tête, distingué pour le combat du 13 avril à                        l’attaque de Cosseria et à la prise des hauteurs de Biestro ; Lanusse,                        adjudant général, décidant de la victoire du 15 à Dego ; Lannes fait colonel                        pour sa conduite dans le même combat ; Murat suppléant et vengeant dans une                        charge dernière Stengel tué le 21 à Mondovi. C’est une seconde génération de                        braves qui pousse la première et qui va l’égaler ou la remplacer ; les                        promotions se font vite à la guerre. Joubert se distingua particulièrement à                        l’attaque du château de Cosseria, position des plus fortes sur le sommet le                        plus élevé de cette partie de l’Apennin ; il y fut blessé d’un coup de                        pierre, ce qui ne l’empêcha pas d’aller toujours et de poursuivre. Il a                        raconté ainsi cet assaut qui manqua, mais qui amena la reddition le                        lendemain :</p><quote><p rend="indent">Rien de plus terrible que l’assaut où j’ai été blessé en                            passant par un créneau : mes carabiniers me soutenaient en l’air ; d’une                            main j’embrassais le mur, je parais les pierres avec mon sabre, et tout                            mon corps était le point de mire de deux retranchements dominant à dix                            pas. J’ai paré deux pierres et n’ai reçu qu’un coup de feu dans mon                            habit, et j’ai été abattu au moment où je pénétrais. Ma colonne étonnée                            de ce nouveau genre d’attaque, était ébranlée. Il avait fallu me                            sacrifier, et je me suis ressouvenu d’avoir été grenadier<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est l’éloge que lui donne pour cette action                                Bonaparte, dans son rapport du 15 avril au Directoire : « Déjà                                l’intrépide général de brigade Joubert, grenadier par le courage et                                bon général par ses connaissances et ses talents militaires, avait                                passé avec sept hommes dans les retranchements de l’ennemi ; mais,                                frappé à la tête, il fut renversé par terre, etc. »</note>. Un                            officier <pb n="163"/>m’a aidé à me relever. Toute ma colonne me croyant                            tué avait reculé de trente pas. Cet assaut n’a pas réussi ; nous y avons                            eu un général et un adjudant-général tués ; mais l’ennemi, intimidé du                            premier coup de main, s’est rendu. Je m’étends sur cette affaire, parce                            qu’il n’y a rien de plus terrible. Pannetier (<hi rend="i">son                                compatriote de l’Ain et son aide de camp</hi>) était auprès de moi.                            J’ai été consolé de ma blessure en entendant mes chasseurs crier : <hi rend="i">Vive notre général</hi> !</p></quote><p rend="indent">Le lendemain de cet assaut, dans une lettre adressée à Joubert                        et où il lui donnait ses ordres, Bonaparte, vainqueur à Millesimo et se                        portant sur Dego, s’excusait presque de ne pas l’avoir appelé pour prendre                        part au dernier combat : « Je conçois que vous allez nous faire bien des                        reproches de ne vous avoir pas appelé ; mais vous étiez trop sur la gauche.                        Demain vous aurez l’avant-garde. » Voilà ce qui s’appelle un                        dédommagement.</p><p>Atteint à la poitrine d’une balle morte à Mondovi, il marchait toujours et                        était lancé à l’avant-garde sur Turin. Cependant sa moralité militaire avait                        à souffrir à la vue des désordres, suite de la victoire ; il y eut en effet                        de grands excès commis après tant de privations, à l’arrivée dans ces riches                        plaines, à l’entrée dans la <hi rend="i">terre promise</hi> :</p><quote><p rend="indent">La richesse du pays rend à notre armée son amour du                            pillage, et je fais peste et rage auprès du général en chef pour faire                            fusiller quelques coupables ; car je prévois de grands malheurs si elle                            continue.</p></quote><p rend="indent">Bon gré, mal gré, tout le monde profitait de ce superflu de la                        victoire, succédant à une pénurie si extrême :</p><quote><p rend="indent"><pb n="164"/>Nous avons bien travaillé : en quinze jours                            détruire deux armées et forcer un roi à la paix. Je me ressens du                            bonheur général : j’ai huit chevaux, une collection de sucre et de café                            que je vous destine, bonnes prises sur l’état-major ennemi. Je ne loge                            que chez des comtes, des marquis qui nous appellent des héros et qui                            nous trouvent encore le caractère aimable des Français. Nous ne parlons                            pas politique ; nous ne nous mêlons pas de leur gouvernement.</p></quote><p rend="indent">L’entrain du triomphe et de la jeunesse, la familiarité                        militaire et républicaine, l’amabilité naturelle, la gaieté et même un peu                        d’étourderie française, respirent dans le récit, qu’on va lire, de l’accueil                        fait à Joubert et à Masséna dans la citadelle d’Alexandrie                        (6 mai 1796) :</p><quote><p rend="indent">J’aurais voulu dater ma lettre d’Alexandrie ; mais j’ai                            passé si rapidement avec mon avant-garde, que j’ai à peine eu le loisir                            de profiter des honnêtetés de M. le gouverneur (<hi rend="i">Solaro</hi>), homme à crachats et à deux ou trois ordres au moins.                            Cette réception singulière me sera toujours présente à l’esprit.                            Figurez-vous deux généraux, qui guerroient depuis un mois, qu’on vient                            prendre en carrosse et conduire dans la citadelle la plus renommée du                            Piémont, qui se trouvent au milieu de tout un état-major de généraux et                            officiers ennemis, qui faisaient entre eux plusieurs siècles, et qui                            brillaient comme des soleils.</p><p rend="indent">Les Allemands venaient de quitter Alexandrie au moment où                            le général Masséna et moi nous y faisions une reconnaissance avec 200                            chevaux et 600 chasseurs à pied. Nous nous mîmes en bataille sous les                            murs de la ville, et nous envoyâmes un officier prévenir M. le                            commandant (<hi rend="i">de la place</hi>) que nous allions lui                            présenter nos devoirs. Le commandant répondit qu’il dépendait du                            gouverneur de la citadelle qu’il allait prévenir… Nous lui fîmes dire                            que nous ne venions pas avec des vues hostiles, et sans attendre                            davantage nous entrâmes avec quarante dragons. Il pleuvait fort. Toutes                            les fenêtres étaient garnies de têtes, toutes les rues remplies de                            curieux ; la place d’armes fut pleine en un instant, et nous fûmes                            obligés de traverser une foule innombrable qui venait voir ses                            vainqueurs. Le peuple n’était ni joyeux ni triste. On ne distinguait que                            des mouvements de curiosité, et la tranquillité que l’armistice avait                            fait naître. Nous descendîmes au palais du gouvernement. <hi rend="i">Il                                cavaliere Solaro</hi>, décoré d’un crachat de tous les grands                            ordres, arrivait de la citadelle ; il nous pria à dîner, fit monter                            Masséna et moi dans son carrosse, et fit accompagner nos officiers par                            des colonels.</p><p rend="indent">Lorsque je me vis dans la citadelle, séparé de nos troupes,                            avant que l’armistice fût officiellement connu, je craignais qu’on ne                            nous <pb n="165"/>retînt pour l’échange des officiers généraux pris aux                            Piémontais. Je communiquai mes craintes à Masséna, qui était d’autant                            moins tranquille qu’il est du comté de Nice, quoique ayant toujours                            servi en France.</p><p rend="indent">Nous en fûmes quittes pour la peur. Nous dînâmes avec trois                            généraux, quatre colonels. Rien ne fut plus gai.</p></quote><p rend="indent">Nous ne nous attacherons pas à suivre Joubert dans les diverses                        actions qui marquent les temps glorieux de cette multiple campagne. Il                        montre partout intrépidité et intelligence : nous irons là où il prouve sa                        supériorité. Il est à l’avant-garde de Masséna, et de bonne heure il se                        trouve placé entre le lac de Garde et l’Αdige, à la forte position de                        Corona, au-dessus de Rivoli, regardant le Tyrol italien et faisant face aux                        troupes impériales qui tendent sans cesse, à chaque recrue considérable, à                        déboucher et à forcer de ce côté. Tantôt il a l’avantage, et il pousse en                        avant jusqu’à l’entrée du Tyrol ; tantôt il est repoussé et obligé lui-même                        à faire retraite sur Rivoli et jusqu’en arrière de Rivoli. Le brave La Noue,                        cet excellent homme de guerre du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        a soutenu dans ses <hi rend="i">Paradoxes militaires</hi> « qu’il est                        profitable à un chef de guerre d’avoir reçu une <hi rend="i">route</hi> »,                        c’est-à-dire d’avoir, une fois dans sa vie, essuyé une déroute ou du moins                        un échec qui lui est une leçon ; Joubert essuya une première défaite à                        Corona, et cela dut lui servir : il paraît bien, d’ailleurs, qu’il avait                        reconnu tout d’abord, et mieux que Masséna son chef, l’importance de ce                        poste de Corona, qui est la clef, le point stratégique des opérations dans                        cette contrée du Montebaldo :</p><quote><p rend="indent">Pour ce qui me regarde, dit-il, je n’osais, après ma                            défaite de Corona, me présenter à Bonaparte ; mais tous les volontaires                            avaient parlé de ma défense. Il me prévint lui-même et me dit que                            j’avais fait mon devoir.</p></quote><p rend="indent">Mandé la veille de la bataille de Castiglione, il arrive à                        temps pour y prendre sa bonne part :</p><quote><p rend="indent"><pb n="166"/>J’arrivai à l’heure indiquée (<hi rend="i">le                                4 août à six heures du soir</hi>) : Voilà Joubert, dit un des aides                            de camp du général en chef, c’est un bon augure pour la journée de                            demain. — <hi rend="i">« Il faut encore que tu donnes un coup de                                collier, me dit Bonaparte, et nous nous reposerons ensuite. »</hi>                            Je l’ai vivement donné ce coup de collier…</p></quote><p rend="indent">On sourit involontairement : on songe à cette longue série de                        coups de collier, depuis Montenotte, depuis Castiglione jusqu’à Moscou,                        jusqu’à Montmirail. Encore un, et ce sera le dernier… Illusion et mobile des                        héros !</p><p>Joubert n’est pas nommé dans tous les bulletins et rapports où il devrait                        l’être. Son père s’en plaint : il s’excuse ; Masséna se tait assez                        volontiers sur Joubert dans quelques-uns de ses bulletins :</p><quote><p rend="indent">Au reste, si vous me demandiez où j’étais, je vous                            répondrais que je laisais l’avant-garde de Masséna le 2, le 3 (<hi rend="i">août, combat de Lonato</hi>), et qu’à la bataille du 5 (<hi rend="i">Castiglione</hi>), je faisais celle du général Augereau,                            attaquant le centre de l’ennemi. Les généraux divisionnaires ont encore                            tout eu pour eux : <hi rend="i">Sic vos non vobis fertis aratra                                boves</hi>.</p></quote><p rend="indent">Joubert est un militaire qui a fait ses études ; il sait le                        latin.</p><p>Il y a un moment de cette campagne où Joubert voit tout en noir et ne présage                        que malheurs. Sans doute, il est un peu blessé de l’oubli qu’on a fait de sa                        brigade dans le rapport sur le combat de Lonato ; mais, indépendamment de                        cela, il obéit à sa disposition <hi rend="i">philosophique</hi> et assez                        prudente dès qu’il n’est pas au feu. Loin d’être enivré du succès, il ne                        voit que les difficultés surgissantes, et il se méfie de la Fortune « qui                        aime, dit-il, à changer de parti ». C’est d’un titre tout pareil (« Tantôt                        pour l’un, tantôt pour l’autre ») et d’un seul mot en sa belle langue<note place="bottom" resp="author">[NdA] Άλλοπρόσαλλος.</note>, qu’Homère, ce premier                        chantre des combats, s’est plu à désigner Mars et la Victoire.</p><p>Joubert paraît aussi avoir essuyé quelque froideur de la part du général en                        chef à cette date (août-septembre 1796). <pb n="167"/>Il écrivait des                        lettres dans son pays, et un de ses correspondants en avait fait imprimer                        une dans un journal. Cela était revenu à Bonaparte, qui lui en avait                        parlé.</p><p>Cependant le moment approchait où il allait se dégager du second rang et être                        appelé à se produire en première ligne. Il s’usait beaucoup de généraux<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir la lettre de Napoléon au Directoire, du                            14 août 1796, dans laquelle il donne son opinion sur chacun des                            divisionnaires.</note> dans cette guerre sans cesse renaissante et où                        les victoires elles-mêmes, en récidivant, épuisaient une armée que le                        Directoire ne renforçait pas.</p><quote><p rend="indent">Les blessés sont l’élite de l’armée, écrivait Bonaparte au                            Directoire (<hi rend="i">13 novembre 1796</hi>) : tous nos officiers                            supérieurs, tous nos généraux d’élite sont hors de combat ; tout ce qui                            m’arrive est si inepte, et n’a pas la confiance du soldat ! L’armée                            d’Italie, réduite à une poignée de monde, est épuisée. Les héros de                            Lodi, de Millesimo, de Castiglione et de Bassano, sont morts pour leur                            patrie ou sont à l’hôpital ; il ne reste plus aux corps que leur                            réputation et leur orgueil. Joubert, Lannes, Lanusse, Victor, Murat,                            Chabot, Dupuy, Rampon, Pigeon, Chabran, Saint-Hilaire sont blessés,                            ainsi que le général Ménard. Nous sommes abandonnés au fond de                            l’Italie…</p></quote><p rend="indent">Joubert, en tête de cette élite dont chaque nom est celui d’un                        héros, quel plus bel éloge ! Le général en chef comptait désormais sur                        lui.</p><p>Commandant à Legnago en octobre, il avait reçu ordre du général en chef de                        lui faire un rapport sur la défense de Corona en été et en hiver, et sur                        toute la ligne de l’Adige au lac de Garde. Cette étude, cette connaissance                        approfondie de l’un des grands chemins du Tyrol en Italie, était devenue                        comme la spécialité <pb n="168"/>stratégique de Joubert, et le point capital                        sur lequel le général en chef allait se confier à lui pour un grand                        commandement : « Je ne peux confier une division, disait Bonaparte, sans                        avoir éprouvé, par deux ou trois affaires, le général qui doit la                        commander. » Joubert avait eu ses trois affaires, et au-delà ; il était                        éprouvé, il était mûr. La grande carrière pour lui commence.</p><p>Le général Vaubois s’est laissé battre. Bon officier dans l’ordinaire,                        s’acquittant bien des emplois réguliers, il s’est trouvé au-dessous du poste                        de guerre qui lui a été confié dans le Tyrol, et sa retraite a dégénéré un                        moment en déroute. Joubert est nommé général de division pour le remplacer                        (22 novembre 1796). Nous avons dit ses craintes, ses effrois, son double                        refus. Bonaparte y ferme l’oreille, et dit tout haut, de manière à ce qu’on                        le lui rapporte<note place="bottom" resp="author"> [NdA] De manière <hi rend="i">à ce                                que</hi>… C’est parler comme le peuple. Mais pourquoi ne pas parler                            comme le peuple, là où le peuple marque une nuance que les grammairiens                            suppriment et ne sentent pas ?</note> : « Je compte sur lui comme sur                        moi. » Enfin il se résigne, et il écrit au général en chef, le                        18 décembre :</p><quote><p rend="indent">Je n’accepte ce grade qu’avec inquiétude. Au reste, sous                            vos ordres j’agirai toujours avec confiance. Et puis il faut laisser                            quelque chose à César et à sa fortune.</p></quote><p rend="indent">Et à son père, trois jours après (21 décembre) :</p><quote><p rend="indent">Je vais donc encore faire l’épreuve de la fortune. Je m’en                            défie furieusement. Mais enfin je suis poussé, il faut relever mon                            vol. Je vois malheureusement aujourd’hui qu’il est plus difficile de                            l’arrêter que de le commencer.</p><p rend="indent">Faire son devoir, le faire avec distinction sans se mêler                            des partis, voilà le vrai patriote, l’homme estimable ; et voilà bien                            pourquoi je ne me soucie guère d’une grande charge où l’on est entraîné                            dans les partis, ou du moins l’on est entraîné à des liaisons qui                            décident souvent de votre sort, avec des gens qui ne peuvent exister                            sans troubler l’État par des opinions exclusives.</p></quote><p rend="indent"><pb n="169"/>Prévision étrange ! paroles presque prophétiques,                        et comme s’il avait déjà sa fin en perspective !</p><p>La gloire militaire de Joubert, et qui le mit réellement en vue, il va                        l’acquérir à Rivoli et dans le Tyrol, c’est-à-dire dans les dernières                        opérations qui couronnèrent une campagne que rien depuis n’a surpassée.</p><p>L’armée d’Italie, toujours victorieuse, était cependant dans une position                        difficile, à cette fin de 1796. Si peu nombreuse au début, n’atteignant pas                        d’abord le chiffre de 40 mille hommes, n’ayant jamais, avec les renforts                        reçus, passé de beaucoup le chiffre de 50 mille, elle avait dû vaincre                        successivement l’armée sarde et l’armée de Beaulieu, fortes ensemble de 73                        mille hommes (<hi rend="i">Montenotte, Millesimo, Dego, Mondovi</hi>) ;                        — puis l’armée de Beaulieu (<hi rend="i">Lodi</hi>), renforcée des 20 mille                        hommes de Wurmser (<hi rend="i">Salo, Lonato, Castiglione, Roveredo,                            Bassano</hi>) ; — puis l’armée de Wurmser, renforcée des 36 mille hommes                        d’Alvinzi (<hi rend="i">Arcole</hi>). Enfin, une dernière fois, et Wurmser                        plus que jamais bloqué et enfermé dans Mantoue, on allait avoir affaire aux                        débris de toutes ces armées, à l’armée d’Alvinzi, renforcée de 30 à 35 mille                        hommes. Le Directoire n’envoyait que peu de monde.</p><p>De quel côté Alvinzi, avec le gros de ses forces, essayerait-il de percer ?                        Dans son plan il y avait diversion et double attaque : une sur le bas Adige,                        l’autre, la principale, par Corona. Cette dernière ne se démasqua qu’au                        dernier moment. Bonaparte à Vérone, dans l’intervalle et prêt à tout,                        attendait. Joubert, attaqué le 13 janvier, se défend avec vigueur, se sent                        débordé, se replie en ordre sur le plateau de Rivoli, et avertit le général                        en chef que le danger sérieux est là et non pas ailleurs. Bonaparte, qui                        avait prévu le mouvement, s’y porte aussitôt. Il arrive sur le plateau de                        Rivoli dans la nuit. Au clair de lune et par un froid excessif, il fait,                        accompagné de Joubert, la reconnaissance de l’armée <pb n="170"/>ennemie et                        observe les lignes des feux sur les différentes hauteurs. Toutes les                        dispositions sont prises pour prévenir l’ennemi et l’attaquer deux heures                        avant le jour (14 janvier) : c’est Joubert qui commence. Masséna, avec sa                        division fraîche, n’arrive qu’à huit heures. Je ne recommencerai pas un                        récit de cette journée de Rivoli : on ne refait pas un tableau après les                            maîtres<note place="bottom" resp="author">[NdA] Napoléon a fait non seulement unr                            écit, mais de plus un examen critique de la bataille de Rivoli, une                            suite d’observalions sur les principaux mouvements qui s’y rapportent                                (<hi rend="i">Mémoires</hi>, tome <num>ii</num>, pages 69-80 ; et                                tome <num>iv</num>, pages 27-34 et 52-70).</note>. Qu’il suffise de                        dire que Joubert, avec sa division, a été comme le centre et le noyau de                        Rivoli, qu’il a porté le premier poids de l’affaire, qu’elle a roulé                        longtemps sur lui, qu’il avait commencé la veille, qu’il a été chargé                        d’achever le lendemain de la victoire ; que dans l’immortelle journée, au                        moment le plus critique de la mêlée, quand on était tourné au revers de la                        chapelle de San Marco et qu’on allait être cerné, quand pendant deux heures                        d’horrible confusion et de refoulement les charges étaient alternatives                        ainsi que les déroutes, quand chacun sur son point et par où il pouvait,                        faisait rage (Berthier, Masséna, Leclerc, Lasalle), lui, il redevint                        grenadier, chargea à pied le fusil à la main, et reprit à la baïonnette les                        ouvrages de Rivoli. Certes, s’il avait vécu, personne n’aurait eu plus de                        droits que lui à être duc de Rivoli. Mais, cette part faite (et elle est                        assez belle), qu’on n’essaye pas un seul instant de séparer Joubert de                        Napoléon dans toute la conduite de cette affaire ni dans ses suites. C’est                        le plus admirable lieutenant, le plus parfait élève qui vient de gagner                        l’estime, l’amitié du maître, et à qui Bonaparte, dès le lendemain (le 15),                        écrit : « Je vous apprends avec plaisir, mon cher général, que le général                        Augereau a attaqué hier l’ennemi, lui a pris quelques hommes, douze pièces                        de canon, lui a brûlé ses ponts, etc. » Joubert, enfin, chargé seul de                        poursuivre et d’achever Alvinzi dans cette journée du 15, écrit à Bonaparte,                        le soir même :</p><quote><p rend="indent"><pb n="171"/>J’ai parfaitement suivi vos dispositions pour                            l’attaque de la Corona ; le succès a été au-delà des espérances : trois                            pièces de canon, quatre ou cinq mille prisonniers ; Alvinzi lui-même,                            précipité dans les rochers et se sauvant comme un éclaireur sur l’Adige                            et sans soldats : tel est en abrégé le résultat de cette affaire.</p></quote><p rend="indent">Mais à la guerre rien n’est fait tant qu’il reste à faire                        quelque chose. Joubert se voit chargé encore de tirer les conséquences                        dernières du succès de Rivoli, c’est-à-dire d’envahir le Tyrol italien                        jusqu’à Trente. On est au cœur de l’hiver ; l’opération peut rencontrer des                        difficultés très grandes, et Joubert n’est pas homme à se les dissimuler :                        elles sont présentées avec des alternatives de crainte, même d’accablement,                        puis tout à coup des reprises d’ardeur et d’espérance, dans des lettres                        charmantes et naïves (sauf quelques lauriers qu’il craint de voir changer en                            <hi rend="i">cyprès</hi> ; c’était le style du temps). Je regrette de ne                        pouvoir citer davantage. Il faudrait dans une réimpression, si elle se fait,                        en rapprocher les lettres que Napoléon écrivait à Joubert dans le même                        temps, pour le guider, pour le rassurer. Je signale notamment celle du                        17 février 1797, écrite pendant les négociations de Tolentino, et quand                        Joubert, après son succès, était à Trente. Tous les cas y sont prévus, et en                        particulier celui d’une retraite après les lignes forcées et devant un                        ennemi supérieur. Joubert y est guidé pas à pas, étape par étape ; cette                        lettre n’est plus seulement d’un général en chef qui lui donne des ordres,                        mais d’un maître qui se plaît à l’initier au grand art.</p><p>La campagne suivante est le plus beau fleuron militaire de notre jeune héros.                        Il eut ordre, après la bataille <pb n="172"/>du Tagliamento et pendant que                        l’armée française s’avançait en Carinthie pour arracher la paix sous les                        murs de Vienne, de partir de Trente (17 mars 1797), de s’enfoncer dans le                        Tyrol allemand, d’y battre l’ennemi auquel il était supérieur en forces, et                        couvrant ainsi la gauche de l’armée, de la rejoindre en débouchant par le                        Pusterthal. Il réussit dans toutes ces opérations, combats vigoureux,                        marches rapides, par un pays de montagnes, avant la fonte des neiges, au                        milieu de paysans soulevés. Il modifia ses ordres avec intelligence, selon                        les conjectures. Le 10 avril, deux jours après avoir rejoint l’armée en                        Carinthie, il écrivait à son père :</p><quote><p rend="indent">Je suis sorti vainqueur du Tyrol. On aura peut-être fait                            courir le bruit que j’y ai succombé avec toutes mes troupes, parce que                            j’ai interrompu de suite toutes mes communications avec Trente, et que                            laissant un corps ennemi derrière moi, je me suis jeté au milieu des                            gorges, à travers une multitude de paysans armés, pour forcer les                            passages et faire ma jonction avec le général Bonaparte qui est aux                            portes de Vienne. Mon projet a réussi ; je fais à présent                            l’arrière-garde, j’espère bientôt faire une aile de son armée. Pendant                            vingt-quatre heures je me suis vu sous le fer homicide des Tyroliens                            levés en masse, et pendant une marche de vingt lieues, dans les pays les                            plus terribles ; je les ai contenus. Ma marche est quelque chose                            d’extraordinaire ; avec Bonaparte peut-on faire autre chose ? Puissent                            tant d’efforts héroïques nous amener la paix !</p></quote><p rend="indent">Il n’eut jamais de plus beau moment. C’est pour le coup qu’il                        avait de quoi se consoler, dans sa modestie, d’avoir été mis à la tête d’une                        division. Il apportait le poids de ses succès dans la balance de la paix                        glorieuse qui s’agitait encore et qui se réglait huit jours après.</p><p>Pendant ce temps, il faut être juste, on faisait des caricatures et des                        chansons sur Joubert dans son pays natal. On l’avait cru perdu dans le                        Tyrol, et l’on s’en réjouissait. Il était républicain sincère, il aimait la                        loi et la discipline ; il s’indignait de la connivence des <pb n="173"/>autorités du département qui favorisaient les déserteurs et n’envoyaient                        pas à l’armée les réfractaires. Une lettre qu’il avait écrite en ce sens,                        rendue publique, était devenue un texte à calomnies et à diatribes. Ceux                        qu’on appelait <hi rend="i">anarchistes</hi>, les chauds révolutionnaires de                        l’Ain s’en étaient emparés pour s’en faire une arme ; les <hi rend="i">blancs</hi>, au contraire, n’y avaient vu qu’une excellente occasion                        pour en décrier l’auteur et le cribler d’épigrammes. Il écrivait noblement à                        son père, que ces méchantes rumeurs avaient fort troublé (18 avril,                        lendemain de la signature de la paix de Léoben) :</p><quote><p rend="indent">Est-ce ma faute, et faut-il que je fasse des rétractations                            puériles et inutiles ? on me chansonnerait bien plus encore. Vous vous                            alarmez en vain. Peu m’importe qu’on parle bien ou mal de moi dans les                            partis ! je ne suis jaloux que des suffrages des Français qui n’en                            adoptent aucun, qui aiment la gloire de leur pays et la prospérité d’un                            gouvernement établi, ne ressemblant ni à la royauté ni à l’anarchie, qui                            enfin n’ont aucune pensée, royaliste ou jacobine.</p></quote><p rend="indent">Pendant que se signait cette paix achetée par tant de travaux                        et de victoires, l’esprit de parti, l’esprit royaliste continuait d’infester                        la France ; la réaction levait la tête et avait pris pied partout, jusque                        dans les pouvoirs publics ; et le 18 fructidor, ce coup d’État fâcheux, mais                        nécessaire, n’était pas encore venu rappeler à l’ordre les mauvais Français,                        ou ceux qui, se croyant bons, s’égaraient assez pour laisser naître et                        s’élever en eux des désirs de malheur. On est bien près de former des vœux                        pour l’ennemi du dehors, quand on désire que les choses aillent très mal au                        dedans.</p></div></body>
</text>
</TEI>

