<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>De la tradition en littérature et dans quel sens il la faut entendre. Leçon d’ouverture à l’École normale</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-04-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-04-12"><head>De la tradition en littérature et dans quel sens il la faut entendre.                    <lb/>Leçon d’ouverture à l’École normale</head><dateline>12 avril 1858<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je choisis, entre mes leçons à                        l’École normale où j’ai eu l’honneur d’être maître de conférences pendant                        quatre années (1857-1861), celle dont le sujet est le plus général, et qui                        est la plus propre, en effet, à montrer comment j’entendais mon devoir de                        professeur, très distinct du rôle de critique ; le critique s’inquiétant                        avant tout, comme je l’ai dit, de chercher le nouveau et de découvrir le                        talent, le professeur de maintenir la tradition et de conserver le                        goût.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="356"/>Messieurs,</p><p>Si vous avez eu le désir amical, dont j’ai été plus d’une fois informé, de me                    voir commencer ce cours, croyez bien que, de mon côté, il ne me tardait pas                    moins de me trouver au milieu de vous pour remplir l’honorable et cher devoir                    qui m’est confié, et auquel j’appartiens désormais sans réserve. Mais, si pressé                    que je sois d’entamer l’étude précise de notre littérature et d’entreprendre                    avec vous la revue de nos principales œuvres littéraires dans notre siècle le                    plus brillant, j’ai besoin de vous dire, au préalable, quelques <pb n="357"/>mots, et de l’esprit que j’apporterai dans cet examen, et de celui dans lequel                    je vous demanderai de vouloir bien m’écouter. Ayant beaucoup écrit depuis plus                    de trente ans, c’est-à-dire m’étant beaucoup dispersé, j’ai à me recueillir                    avant d’aborder un enseignement proprement dit, et à poser quelques règles ou                    principes, qui marqueront du moins la direction générale de ma pensée ; j’en ai                    besoin, pour qu’il n’y ait entre nous aucun malentendu, et que ma parole puisse                    aller ensuite devant vous avec d’autant plus de liberté et de confiance.</p><p>Vous êtes ceux-là mêmes qui, dès demain, aurez pour office et ministère spécial                    de veiller à la tradition, à la transmission des belles-lettres classiques et                    humaines, de les interpréter continuellement à chaque génération nouvelle de la                    jeunesse ; je me vois chargé, pour ma part, — avec une bienveillance qui                    m’honore et dont je rends grâce à qui de droit, — sous les yeux d’un directeur                        ami<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Nisard.</note>, — à côté de tant                    d’excellents maîtres dont on voudrait avoir été, ou dont on aimerait à devenir                    le disciple, — je me vois, dis-je, chargé de vous préparer à ces dignes et                    sérieuses fonctions. Je me trouve naturellement conduit à traiter de ce qui me                    frappe avant tout, dans cette carrière qui nous est désormais commune, et de ce                    qu’il nous importe le plus de bien fixer.</p><p>Il y a une tradition. —</p><p>En quel sens il la faut entendre. —</p><p>En quel sens il la faut maintenir. —</p><p>Il y a une tradition : qui le nierait ? Elle existe pour nous toute tracée, elle                    est visible comme une de ces avenues et de ces voies immenses, grandioses, qui                    traversaient autrefois l’empire, et qui aboutissaient à la ville par excellence.                    Descendants des Romains, ou du <pb n="358"/>moins enfants d’adoption de la race                    latine, cette race initiée elle-même au culte du beau par les Grecs, nous avons                    à embrasser, à comprendre, à ne jamais déserter l’héritage de ces maîtres et de                    ces pères illustres, héritage qui, depuis Homère jusqu’au dernier des classiques                    d’hier (s’il y a eu hier un classique<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et pourquoi                        pas ? Ce dernier des classiques pour nous a été Chateaubriand.</note>),                    forme le plus clair et le plus solide de notre fonds intellectuel. Cette                    tradition, elle ne consiste pas seulement dans l’ensemble des œuvres dignes de                    mémoire que nous rassemblons dans nos bibliothèques et que nous étudions : elle                    a passé en bonne partie dans nos lois, dans nos institutions, dans nos mœurs,                    dans notre éducation héréditaire et insensible, dans notre habitude et dans                    toutes nos origines ; elle consiste en un certain principe de raison et de                    culture qui a pénétré à la longue, pour le modifier, dans le caractère même de                    cette nation gauloise, et qui est entré dès longtemps jusque dans la trempe des                    esprits. C’est là tout ce qu’il importe de ne point laisser perdre, ce qu’il                    faut ne point souffrir qu’on altère, — sans avertir du moins et sans s’alarmer                    comme dans un péril commun.</p><p>Ce n’est pas une comparaison que j’établis entre deux ordres profondément                    distincts et parfaitement inégaux, mais c’est un rapprochement qui rendra plus                    saillante ma pensée.</p><p>M. de Chateaubriand, se souvenant de quelques chapitres très beaux de <hi rend="i">L’Esprit des lois</hi>, terminait le <hi rend="i">Génie du                        christianisme</hi> en se posant cette question : « Quel serait aujourd’hui                    l’état de la société, si le christianisme n’eût point paru sur la terre ? » Les                    réponses, comme bien l’on pense, se pressaient sous sa plume et jaillissaient de                    toutes parts.</p><p><pb n="359"/>Un savant auteur anglais, le colonel Mure, dans son <hi rend="i">Histoire de la littérature grecque</hi>, se pose, à son tour, cette                    question : « Si la nation grecque n’avait jamais existé, ou si ses œuvres de                    génie avaient été anéanties par la grandeur de la prédominance romaine, les                    races actuelles principales de l’Europe se seraient-elles élevées plus haut dans                    l’échelle de la culture littéraire que les autres nations de l’antiquité avant                    qu’elles eussent été touchées par le souffle hellénique ? » — Grande et belle                    question, et de celles qui font le plus penser et rêver !</p><p>J’y ai bien souvent rêvé, messieurs, et je me suis demandé, sous toutes les                    formes et en prenant quantité d’exemples particuliers, en me mettant à tous les                    points de vue ce qu’il en aurait été de la destinée moderne littéraire (pour                    n’envisager que celle-là), si la bataille de Marathon avait été perdue et la                    Grèce assujettie, asservie, écrasée avant le siècle de Périclès, lors même                    qu'elle aurait gardé dans son lointain la large et incomparable beauté de ses                    premiers grands poètes de l’Ionie, — mais sans le foyer réflecteur                    d’Athènes.</p><p>N’oublions jamais que Rome était déjà arrivée, par son énergie et son habileté,                    au pouvoir politique le plus étendu et à la maturité d’un grand État, après la                    seconde guerre punique, sans posséder encore rien qui ressemblât à une                    littérature proprement dite digne de ce nom ; il lui fallut conquérir la Grèce                    pour être prise, en la personne de ses généraux et de ses chefs illustres, pour                    être touchée de ce beau feu qui devait doubler et perpétuer sa gloire. Combien                    de nations et de races (si l’on excepte cette première race hellénique si                    privilégiée entre toutes et uniquement douée) sont ou ont été plus ou moins                    semblables en cela aux Romains, c’est-à-dire n’ayant par elles-mêmes, en fait de                    poésie ou de littérature, qu’un premier développement rudimentaire, <pb n="360"/>agreste et qui ne dépassait pas une première poussée sauvage ! Cela suffisait                    pour des peuples en marche, qui avaient devant eux la forêt verte ou la steppe                    en fleurs au printemps. Quelque chose de court, de simple (ou de grossier) et de                    tout trouvé, d’informe et de vague, de tout voisin de la terre ou de trop voisin                    du nuage.</p><p>J’entends, il est vrai, venir, j’entends se grossir et se former les nations du                    Nord avec leurs chants de guerre ou de festin, leur mythologie, leurs légendes.                    Je ne nie pas la faculté poétique, jusqu’à un certain point universelle, de                    l’humanité. Toutes les nations qui se sont détachées successivement du point                    central, du cœur de l’Asie, sont reconnues aujourd’hui pour des frères et sœurs                    de la même famille, et d’une famille empreinte au front d’un air de noblesse ;                    mais, dans cette famille nombreuse, il y a eu un front choisi entre tous, une                    vierge de prédilection sur laquelle la grâce incomparable a été versée, qui                    avait reçu, dès le berceau, le don du chant, de l’harmonie, de la mesure, de la                    perfection (<hi rend="i">Nausicaa, Hélène, Antigone, Électre, Iphigénie</hi>,                    toutes les nobles Vénus) ; et cette charmante enfant de génie, cette muse de la                    noble maison, si on la suppose retranchée et immolée avant l’âge, n’est-il pas                    vrai ? l’humanité elle-même tout entière aurait pu dire, comme une famille quand                    elle a perdu celle qui faisait sa joie et son honneur : « <hi rend="i">La                        couronne de notre tête est tombée</hi> ! »</p><p>Toutes les moissons sauvages, si on parvenait à les ramasser à grand-peine,                    valent-elles, en effet, une seule de ses guirlandes ? Tout le butin épars, toute                    la monnaie des autres, mise en tas et en monceau, aurait-elle valu et pesé un                    seul talent d’or de celle-là ?</p><p>Je n’immobilise point cette beauté hellénique première, je ne l’isole point et                    c’est pour cela que je ne <pb n="361"/>crains pas de lui tant attribuer. Vous le                    savez comme moi, messieurs, Rome toute seule, et si elle n’avait été touchée du                    rameau d’or au moment même où elle le brisait, courait risque de rester à jamais                    une force puissante, écrasante au monde, sénat, camp ou légion. C’est l’âme                    légère de la Grèce qui, passant en elle et se combinant avec le sens ferme et                    judicieux de ces politiques et de ces vainqueurs, a produit, à la seconde ou à                    la troisième génération, ce groupe de génies, de talents accomplis, qui                    composent le bel âge d’Auguste. Soit directement, soit dorénavant par les                    Romains, cette âme légère, cette étincelle (car il ne faut pas plus qu’une                    étincelle), cet atome igné et subtil de civilisation n’a cessé d’agir aux                    époques décisives pour donner la vie et le signal à des floraisons inattendues,                    à des renaissances. La littérature chevaleresque elle-même, que nous voyons                    s’épanouir pour la première fois dans sa précoce et brillante expansion au midi                    de notre France, au bord de la Méditerranée, semble avoir été effleurée,                    caressée de quelque souffle lointain venu des antiques rivages et qui a pu                    apporter quelque invisible semence. L’antiquité chrétienne, littérairement                    imparfaite, moralement supérieure, n’avait cessé d’être en ces siècles un                    véhicule actif et un trésor. Dante aurait-il eu l’idée et la force de construire                    son poème, son monument si particulier au Moyen Âge, s’il n’avait reçu ce que la                    tradition, même si incomplète, lui avait transmis de souvenirs, de réminiscences                    ou d’illusions fécondes, et s’il n’avait eu, à la lettre, Virgile pour guide,                    pour soutien et pour patron à demi fabuleux ? Quoi qu’il en soit, Béatrix et                    l’inspiration d’où elle est sortie étaient, certes, un sentiment nouveau dans le                    monde ; comme notre tradition n’est point fermée ni exclusive, nous sommes                    heureux de reconnaître ce sentiment délicat de l’amour et de la courtoisie                    chevaleresque, d’y voir un fleuron <pb n="362"/>de plus qui vient s’ajouter à la                    couronne humaine, à côté de l’atticisme et de l’urbanité.</p><p>Mais l’atticisme, mais l’urbanité, mais le principe de sens et de raison qui s’y                    mêle à la grâce, ne nous en séparons pas. Le sentiment d’un certain beau                    conforme à notre race, à notre éducation, à notre civilisation, voilà ce dont il                    ne faut jamais se départir. Ne pas avoir le sentiment des lettres, cela, chez                    les anciens, voulait dire ne pas avoir le sentiment de la vertu, de la gloire,                    de la grâce, de la beauté, en un mot de tout ce qu’il y a de véritablement divin                    sur la terre : que ce soit là encore notre symbole. Il ne s’agit pas ici de                    distinguer entre les Grecs et les Latins ; leur héritage pour nous et leurs                    bienfaits se confondent. Certes, le <hi rend="i">Graecia capta ferum…</hi> est                    au fond de tout : c’est le point de départ. Mais la force romaine, le bras                    romain, la langue et la pratique romaines sont aussi partout : ça été le grand                    instrument de propagation et de culture. Sans doute Isocrate, en son célèbre <hi rend="i">Panégyrique</hi>, avait raison de dire à sa date, à la veille                    d’Alexandre : « Notre ville a laissé si loin derrière elle, en pensée et en                    éloquence, les autres hommes, que ses élèves sont devenus les maîtres des                    autres, et elle a fait si bien que le nom de Grecs ne semble plus être la                    désignation d’une race, mais celle de l’intelligence même, et qu’on appelle                    Grecs ceux qui ont part plutôt encore à notre culture qu’à notre nature. »                    Périclès, avec plus d’autorité, disait la même chose dans cet admirable                    panégyrique d’Athènes qu’il fit magnifiquement entrer au cœur de son éloge                    funèbre des guerriers morts pour la patrie. Jamais a-t-on mieux parlé de cette                    ville heureuse, ou rien de chagrin, de jaloux, de rigide et d’austère                    s’affligeait le regard et ne mortifiait la joie du voisin ; où l’on jouissait                    rien qu’à y vivre, à y respirer, à s’y promener, et où la seule beauté des                    bâtiments et des constructions, <pb n="363"/>la beauté du jour et certain air de                    fête secouaient loin de l’esprit la tristesse<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Cela                            fait souvenir de ces deux vers charmants de                                La Fontaine :</p><quote><l>L’innocente beauté des jardins et du                                jour</l><l>Allait faire à jamais le charme de ma                            vie.</l></quote><p>Vers, en effet, tout attiques, tout                        athéniens !</p></note> ; où l’on aimait le beau avec simplicité et la                    philosophie sans mollesse, où la richesse était à propos et sans faste, où le                    courage n’était pas aveugle (comme celui du Mars fougueux), mais éclairé et                    sachant ses raisons (comme il sied à la cité de Minerve) ; véritable Athènes                    selon l’idéal de Périclès, sa création et son œuvre à lui, l’école de la Grèce                    (Ελλάδος Ελλάς Αθήναι), telle qu’il l’avait faite durant les longues années de                    sa domination personnelle et puissamment persuasive : car on a dans Périclès le                    type le plus noble et le plus brillant du chef populaire, d’un dictateur de                    démocratie par raison éloquente, par talent et persuasion continue. Dans un                    autre discours bien mémorable que lui prête Thucydide, et que sans doute il ne                    lui prête pas sans de bons motifs, Périclès traite déjà les Athéniens comme plus                    tard on traitera les Romains ; il s’efforce de les soutenir et de les fortifier                    contre la double épreuve de la guerre et de la terrible peste ; il prétend                    inspirer à ces citoyens d’une grande ville, et nourris dans des mœurs et des                    sentiments dignes d’elle, la force de tenir tête aux plus grands malheurs. Leur                    parlant déjà comme à un peuple-roi, leur prouvant que, du moment qu’ils l’ont                    été une fois, ils ne peuvent reculer et sont condamnés à l’être toujours ou à ne                    plus être du tout, à n’espérer plus même, s’ils tombent, la condition ordinaire                    des cités sujettes, il professe, à leur usage, les plus fermes maximes publiques                    et politiques : « Être haï, être odieux dans le présent, ç’a été le lot de tous                    ceux qui ont aspiré à <pb n="364"/>l’empire sur les autres ; mais quiconque                    encourt cet odieux pour de grandes choses, il prend le bon parti et il n’a pas à                    s’en repentir. » Et certes, si l’on entendait toujours le Périclès de Thucydide,                    ce Démosthènes non seulement en parole, mais en action, on ne permettrait plus                    aux Romains de se vanter, comme ils l’ont fait, d’avoir ajouté de la solidité au                    génie charmant des Grecs.</p><p>Mais les Athéniens n’ont su remplir qu’une moitié de son vœu, et cette œuvre                    rêvée, — et mieux que rêvée, proposée par Périclès —, œuvre de constance,                    d’énergie durable et d’empire politique universel, ce sont les Romains qui se                    sont chargés de l’accomplir dans des proportions tout autrement vastes, et non                    plus sur mer, mais sur terre ; et en même temps que les Grecs déchus, privés de                    l’exercice des vertus publiques, devenaient (sauf de rares exceptions) plus                    légers, plus volubiles, plus sophistiques, plus flatteurs, plus fabuleux qu’ils                    n’avaient jamais été, les vainqueurs se saisirent du précieux élément divin,                    d’une part de ce feu de Prométhée, et en animèrent leur vigueur pratique et leur                    sens solide, dans un tempérament qui unit la vivacité et la consistance. Que ce                    n’ait jamais été que l’élite des hommes chez les Romains qui ait eu cette                    finesse, cette délicatesse, et non tout le peuple comme à Athènes, peu importe !                    la prospérité ne connaît plus que l’élite. Je n’admettrai pourtant jamais que                    Rome, la Rome même du peuple, que nous avons vue depuis si fine et si piquante à                    la raillerie, n’ait pas eu, dès qu’elle en eut le loisir et l’occasion, l’esprit                    aiguisé en même temps que le parler agréable et doux. Cela a dû s’établir à peu                    près vers le temps de Cicéron, le mot comme la chose : « <hi rend="i">Favorem</hi> et<hi rend="i"> urbanum</hi>, a dit Quintilien, <hi rend="i">Cicero nova credit.</hi> » On eut donc alors l’autre ville par excellence,                    celle dans la lumière de laquelle Cicéron voulait qu’on <pb n="365"/>vécût                    toujours, pour être plus sûr de ne se rouiller jamais, la Rome de Catulle et                    d’Horace, jusqu’à celle de Pline le Jeune. Ce sont nos patries.</p><p>Lorsque après Trajan sonna décidément l’heure de la décadence romaine, la                    littérature sacrée, en train de naître, n’hérita pas aussi vite ni aussi                    directement de la beauté littéraire que Rome l’avait fait dans son premier                    contact avec la Grèce : on ne se passa pas de la main à la main le flambeau. En                    Grèce seulement, par une fortune singulière et un reste de privilège natal,                    cette littérature sacrée, dans la bouche des Basile et des Chrysostome, retrouva                    sans effort l’abondance et l’harmonie, et comme des accents de Platon ; mais à                    Rome, mais en Afrique, le latin des premiers Pères fut dur, recherché,                    tourmenté, en même temps que la pensée neuve, excellente et souvent sublime. On                    partait dans le christianisme d’un principe trop différent, trop contraire à                    cette beauté du dehors, pour la saluer à première vue et pour ne pas l’offenser                    à la rencontre. Mais avec la marche des siècles, après les révolutions et les                    cycles laborieusement accomplis, les astres se rejoignent et redeviennent                    cléments ; l’harmonie, la suprême beauté se retrouve ; elle éclate, elle                    resplendit dans le monde des arts, dans cette Rome aimable et raphaélesque de                    Léon X : dans un ordre moins brillant, mais plus estimable peut-être, dans                    l’ordre moral et de la parole éloquente, de la poésie sincère et convaincue,                    elle reparaît en France sous le règne de Louis XIV. Il y eut un jour où la                    grandeur biblique et la beauté hellénique se rencontrèrent, se fondirent et se                    mêlèrent d’esprit et de forme dans une haute simplicité ; et quand nous parlons                    aujourd’hui de la tradition et de ce qui ferait faute, si elle avait manqué, de                    ce qui serait absent dans les fonds les plus suaves, dans les plus nobles                    fresques de la mémoire humaine, nous avons le <pb n="366"/>droit de dire, à des                    titres également incontestables :</p><p>Quoi ? il n’y aurait pas eu d’Homère et de Xénophon !</p><p>Il n’y aurait pas eu de Virgile !</p><p>Il n’y aurait pas eu d’<hi rend="i">Athalie</hi> !</p><p>Mais il s’est produit des grands hommes littéraires tout à fait en dehors de                    cette tradition. Nommez-les. Je n’en sais qu’un, et bien grand en effet,                    Shakespeare ; et celui-là, êtes-vous bien sûr qu’il est tout à fait en dehors ?                    N’avait-il pas lu Montaigne et Plutarque, ces copieux répertoires, ou mieux, ces                    ruches de réserve de l’Antiquité ou tant de miel est déposé ? Poète admirable et                    le plus naturel sans doute depuis Homère (quoique si diversement), de qui l’on a                    pu écrire avec raison qu’il a une imagination si créatrice et qu’il peint si                    bien, avec une si saillante énergie, tous les caractères, héros, rois, et                    jusqu’aux cabaretiers et aux paysans, « que si la nature humaine venait à être                    détruite et qu’il n’en restât plus aucun autre monument que ses seuls ouvrages,                    d’autres êtres pourraient savoir par ses écrits ce qu’était l’homme ! » Oh ! ce                    n’est pas à vous qu’il faut dire que cet homme, si homme entre tous, n’était pas                    un sauvage ni un désordonné, qu’il ne faut pas le confondre (parce qu’il a été                    parfois énergique ou subtil à l’excès, et qu’il a donné ou dans les grossièretés                    ou dans les raffinements de son temps) avec les excentriques et les fous pleins                    d’eux-mêmes, ivres de leur propre nature et de leurs œuvres, — <hi rend="i">ivres de leur vin</hi>. Si nous le voyions paraître tout à coup et entrer                    en personne, je me le figure (comme nous l’a montré un critique ingénieux)<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Tiek.</note> noble et humain de visage, n’ayant rien                    du taureau, du sanglier ni même du lion, portant dans sa physionomie, comme                    Molière, les plus nobles traits de l’espèce et ceux qui parlent le plus à l’âme                    et à l’esprit <pb n="367"/>modéré, sensé de propos, et le plus souvent (pitié ou                    indulgence) souriant et doux ; car il a créé aussi des êtres ravissants de                    pureté et de douceur, et il habite au centre de la nature humaine. Et n’est-ce                    pas chez lui qu’on doit aller chercher le mot le plus expressif pour rendre la                    douceur même (<hi rend="i">the milk of human kindness</hi>), cette qualité que                    je demande toujours aux talents énergiques de mêler à leur force pour qu’ils ne                    tombent point dans la dureté et dans la brutale offense, de même qu’aux beaux                    talents qui inclinent à être trop doux, je demanderai, pour se sauver de la                    fadeur, qu’il s’y ajoute un peu de ce que Pline et Lucien appellent <hi rend="i">amertume</hi>, ce sel de la force ; car c’est ainsi que les talents se                    complètent ; et Shakespeare, à sa manière (et sauf les défauts de son temps), a                    été complet. Rassurez-vous, messieurs, les grands hommes en tout genre, — et                    surtout, je le dirai, dans l’ordre de l’esprit, — ne sont jamais des fous et des                    barbares. Si quelque écrivain nous apparaît, dans sa conduite et dans toute sa                    personne, violent, déraisonnable, choquant au bon sens, aux convenances les plus                    naturelles, il peut avoir du talent (car le talent, un grand talent, est                    compatible avec bien des travers), mais soyez sûrs qu’il n’est pas un écrivain                    de la première qualité et de la première marque dans l’humanité. Homère                    sommeille quelquefois ; Corneille en conversation est lourd et sommeille,                    La Fontaine sommeille ; ils ont des absences, des oublis ; mais les plus grands                    des hommes ne sont jamais extravagants, ridicules, grotesques, fastueux,                    jactancieux, cyniques, <hi rend="i">messéants</hi> en permanence. Pour moi,                    quelque large part que je fasse à la variété et à la singularité des natures, je                    ne me figurerai jamais le chœur révéré des cinq ou six grands hommes littéraires                    et des génies créateurs dont se vante l’humanité, et qui ne sauraient être enfin                    que les cinq ou six premiers honnêtes gens <pb n="368"/>de l’univers, comme une                    bande, une meute de forcenés et de maniaques, courant chacun, tête baissée,                    après leur proie, dussent-ils l’atteindre. Non, la tradition nous le dit, et la                    conscience de notre propre nature civilisée nous le dit encore plus haut, la                    raison toujours doit présider et préside en définitive, même entre ces favoris                    et ces élus de l’imagination ; ou si elle ne préside pas constamment et si elle                    laisse par accès courir la verve, elle n’est jamais loin, elle est à côté qui                    sourit, attendant l’heure prochaine et l’instant de revenir. C’est de cette                    religion littéraire que nous sommes, au milieu même des plus vives hardiesses,                    et que nous voulons être toujours.</p><p>Critique, qu’il me soit permis d’invoquer l’exemple du plus grand des critiques,                    Goethe, de celui de qui l’on peut dire qu’il n’est pas seulement la tradition,                    mais qu’il est toutes les traditions réunies : laquelle donc en lui,                    littérairement, domine ? l’élément classique. J’aperçois chez lui le temple de                    la Grèce jusque sur le rivage de la Tauride. Il a écrit <hi rend="i">Werther</hi>, mais c’est Werther écrit par quelqu’un qui emporte aux champs                    son Homère, et qui le retrouvera, même quand son héros l’aura perdu. C’est ainsi                    qu’il a gardé sa sérénité dominante. Personne n’habite moins que lui dans les                    nuages. Il agrandit le Parnasse, il l’étage, il le peuple à chaque station, à                    chaque sommet, à chaque angle de rocher ; il le fait pareil, trop pareil                    peut-être au Montserrat en Catalogne (ce mont plus dentelé qu’arrondi)<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Le Parnasse, dit-il quelque part, est un Montserrat                        qui admet quantité d’établissements à ses divers étages : laissez chacun                        aller et regarder autour de lui, et il trouvera quelque place à sa                        convenance, que ce soit un sommet ou un coin de rocher. »</note> ; il ne le                    détruit pas. Goethe, sans son goût pour la Grèce qui corrige et fixe son                    indifférence ou, si l’on aime mieux, sa curiosité universelle, pouvait se <pb n="369"/>perdre dans l’infini, dans l’indéterminé ; de tant de sommets qui                    lui sont familiers, si l’Olympe n’était encore son sommet de prédilection, où                    irait-il, — où n’irait-il pas, lui, le plus ouvert des hommes et le plus avancé                    du côté de l’Orient ? Ses transformations, ses pérégrinations à la poursuite des                    variétés du beau, n’auraient plus de fin. Mais il revient, mais il s’assoit,                    mais il sait le point de vue d’où l’univers contemplé apparaît dans son plus                    beau jour ; et lui-même, toutes les fois que nous voulons nous représenter                    l’esprit critique à son plus haut degré d’intelligence et de compréhension                    réfléchie, nous nous le figurons spectateur attentif et vigilant, curieux au                    loin, à l’affût de toute découverte, de tout ce qui se passe, de toute voile à                    l’horizon, mais du haut d’un Sunium.</p><p>C’est lui, l’auteur de <hi rend="i">Werther</hi> et de <hi rend="i">Faust</hi>,                    et qui s’y connaissait, qui a dit ce mot si juste : « J’appelle le classique le                    sain, et le romantique le malade. » Comme le classique, et même le romantique,                    font partie de la tradition, à la considérer dans toute sa série et dans                    l’étendue du passé, j’ai à m’arrêter à ce mot de Goethe, et je veux chercher à                    me l’expliquer devant vous.</p><p>Le classique en effet, dans son caractère le plus général et dans sa plus large                    définition, comprend les littératures à l’état de santé et de fleur heureuse,                    les littératures en plein accord et en harmonie avec leur époque, avec leur                    cadre social, avec les principes et les pouvoirs dirigeants de la société ;                    contentes d’elles-mêmes, — entendons-nous bien, contentes d’être de leur nation,                    de leur temps, du régime où elles naissent et fleurissent (la joie de l’esprit,                    a-t-on dit, en marque la force ; cela est vrai pour les littératures comme pour                    les individus) ; les littératures qui sont et qui se sentent chez elles, dans                    leur voie, non déclassées, non troublantes, n’ayant pas pour principe le <hi rend="i">malaise</hi>, qui n’as<pb n="370"/>jamais été un principe de                    beauté. Ce n’est pas moi, messieurs, qui médirai des littératures romantiques ;                    je me tiens dans les termes de Gœthe et de l’explication historique. On ne naît                    pas quand on veut, on ne choisit pas son moment pour éclore ; on n’évite pas,                    surtout dans l’enfance, les courants généraux qui passent dans l’air, et qui                    soufflent le sec ou l’humide, la fièvre ou la santé ; et il est de tels courants                    pour les âmes. Ce sentiment de premier contentement, où il y a, avant tout, de                    l’espérance et où le découragement n’entre pas, où l’on se dit qu’on a devant                    soi une époque plus longue que soi, plus forte que soi, une époque protectrice                    et juge, qu’on a un beau champ à une carrière, à un développement honnête et                    glorieux en plein soleil, voilà ce qui donne le premier fonds sur lequel                    s’élèvent ensuite, palais et temples réguliers, les œuvres harmonieuses. Quand                    on vit dans une perpétuelle instabilité publique, et qu’on voit la société                    changer plusieurs fois à vue, on est tenté de ne pas croire à l’immortalité                    littéraire et de se tout accorder en conséquence. Or, ce sentiment de sécurité                    et d’une saison fixe et durable, il n’appartient à personne de se le donner ; on                    le respire avec l’air aux heures de la jeunesse. Les littératures romantiques,                    qui sont surtout de coup de main et d’aventure, ont leurs mérites, leurs                    exploits, leur rôle brillant, mais en dehors des cadres ; elles sont à cheval                    sur deux ou trois époques, jamais établies en plein dans une seule, inquiètes,                    chercheuses, excentriques de leur nature, ou très en avant ou très en arrière,                    volontiers ailleurs, — errantes.</p><p>La littérature classique ne se plaint pas, ne gémit pas, ne <hi rend="i">s’ennuie</hi> pas. Quelquefois on va plus loin avec la douleur et par la                    douleur, mais la beauté est plus tranquille.</p><p>Le classique, je le répète, a cela, au nombre de ses <pb n="371"/>caractères,                    d’aimer sa patrie, son temps, de ne voir rien de plus désirable ni de plus                    beau ; il en a le légitime orgueil. <hi rend="i">L’activité dans                        l’apaisement</hi> serait sa devise. Cela est vrai du siècle de Périclès, du                    siècle d’Auguste comme du règne de Louis XIV. Écoutons-les parler, sous leur                    beau ciel et comme sous leur coupole l’azur, les grands poètes et les orateurs                    de ce temps-là : leurs hymnes de louanges sonnent encore à nos oreilles ; ils                    ont été bien loin dans l’applaudissement.</p><p>Le romantique a la nostalgie, comme Hamlet ; il cherche ce qu’il n’a pas, et                    jusque par-delà les nuages ; il rêve, il vit dans les songes. Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il adore le Moyen Âge ; au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, il est déjà révolutionnaire avec Rousseau. Au                    sens de Gœthe, il y a des romantiques de divers temps : le jeune homme de                    Chrysostome, Stagyre, Augustin dans sa jeunesse, étaient des romantiques, des                    Renés anticipés, des malades ; mais c’étaient des malades pour guérir, et le                    christianisme les a guéris : il a exorcisé le démon. Hamlet, Werther, Childe                    Harold, les Renés purs, sont des malades pour chanter et souffrir, pour jouir de                    leur mal, des romantiques plus ou moins par dilettantisme : — la maladie pour la                    maladie.</p><p>Oh ! que si un jour, dans notre belle patrie, dans notre cité principale de plus                    en plus magnifique, qui nous la représente si bien, nous nous sentions heureux,                    sincèrement heureux d’en être ; que si surtout les jeunes âmes touchées d’un bon                    souffle, atteintes de ce contentement louable et salutaire qui n’engendre pas un                    puéril orgueil, et qui ne fait qu’ajouter à la vie de l’émulation, se sentaient                    heureuses de vivre dans un temps, dans un régime social qui permet ou favorise                    tous les beaux mouvements de l’humanité<note place="bottom" resp="author">[NdA] La vraie                        nuance de ma pensée eût été de dire ; « … qui <hi rend="i">permît ou                            favorisât</hi> » ; car, au milieu de ce qu’on a il reste bien des chose                        à souhaiter…</note> ; — si <pb n="372"/>elles ne se constituaient pas dès le                    début en révolte, en fronde, en taquinerie, en aigreur, en regrets ou en                    espérances d’en arrière ou d’au-delà, si elles consentaient à répandre et à                    diriger toutes leurs forces dans le large lit ouvert devant elles ; — oh ! alors                    l’équilibre entre les talents et le milieu, entre les esprits et le régime                    social, se trouverait rétabli ; on se retrouverait à l’unisson ; la lutte, la                    maladie morale cesseraient, et la littérature d’elle-même redeviendrait                    classique par les grandes lignes et par le fond (c’est l’essentiel) ; — non pas                    qu’on aurait plus de talent, plus de science, mais on aurait plus d’ordre,                    d’harmonie, de proportion, un noble but, et des moyens plus simples et plus de                    courage pour y arriver. Nous recommencerions peut-être à avoir des                    monuments.</p><p>Nous n’avons pas ici pour mission et pour prétention de les faire naître, nous                    avons, avant tout, à les conserver. Quelle est la meilleure et la plus sûre                    manière de maintenir la tradition ? Messieurs, c’est d’abord de la posséder tout                    entière, de ne pas la concentrer et resserrer, sur quelques points trop                    rapprochés, de ne pas l’exagérer ici pour la méconnaître là. Ce n’est pas à vous                    qu’il est nécessaire de dire ces choses, puisque dès l’origine, et dans les                    différentes littératures, les modèles vous sont familiers et présents, et que                    vos esprits sont meublés de vrais termes de comparaison en tout genre. D’autres                    ont dressé au fond de vous les colonnes ; vous avez les exemplaires de la beauté                    véritable. Quand on peut voir face à face Platon, Sophocle, Démosthènes, on                    n’est pas tenté de trop accorder aux modernes, même les plus illustres. C’est                    l’inconvénient de ceux qui ne possèdent qu’une langue, une littérature. Le grand                    Frédéric n’accordait tout à Voltaire, <pb n="373"/>— même à Voltaire poète —, et                    ne lui décernait toutes les couronnes, que parce qu’il n’avait pas assez                    comparé. Pour avoir trop rétréci la tradition, pour l’avoir faite trop courte et                    trop sèche, plusieurs de ceux qui, au commencement de ce siècle, s’intitulaient                    exclusivement classiques étaient, dans la querelle d’alors, ceux qui l’étaient                    le moins.</p><p>À chaque renouvellement de siècle, il y a dans la tradition récente qu’on croyait                    fondée des portions qui s’écroulent, qui s’éboulent, en quelque sorte, et n’en                    font que mieux apparaître dans sa solidité le roc et le marbre                    indestructible.</p><p>Pour maintenir la tradition, il ne suffit point toutefois de la bien rattacher à                    ses monuments les plus élevés et les plus augustes ; il convient de la vérifier,                    de la contrôler sans cesse sur les points les plus rapprochés, de la rajeunir                    même, et de la tenir dans un rapport perpétuel avec ce qui est vivant. Ici nous                    touchons à une question assez délicate ; car il ne s’agit pas de venir                    introduire dans l’enseignement des noms trop nouveaux, de juger hors de propos                    des ouvrages du jour, de confondre les fonctions et les rôles. Le professeur                    n’est pas le critique. Le critique, s’il fait ce qu’il doit (et où sont ces                    critiques-là aujourd’hui ?), est une sentinelle toujours en éveil, sur le                    qui-vive. Et il ne crie pas seulement <hi rend="i">holà</hi> ! il aide. Loin de                    ressembler à un pirate et de se réjouir des naufrages, il est quelquefois comme                    le pilote côtier qui va au secours de ceux que surprend la tempête à l’entrée ou                    au sortir du port. Le professeur est obligé à moins, ou plutôt à autre chose ;                    il est tenu à plus de réserve et de dignité, il doit peu s’écarter des lieux                    consacrés qu’il a charge de montrer et de desservir. Cependant il ne peut pas                    entièrement échapper à la connaissance des choses nouvelles, des arrivées et des                    approches pompeusement <pb n="374"/>annoncées, des voiles qu’on signale de temps                    en temps à l’horizon comme des armadas invincibles : il faut qu’il les connaisse                    (au moins les principales), qu’il ait son avis ; en un mot, qu’il ait l’œil au                    prochain rivage et qu’il ne s’endorme pas.</p><p>S’endormir dans la tradition est un danger qui nous menace peu. On n’est plus au                    temps où, quand on naissait dans une capitale, on n’en sortait pas. Il s’est vu                    des classiques qui se sont amollis à la seconde génération, qui sont devenus                    sédentaires et casaniers : ils ont fait comme le fils de Charles Quint,                    l’empereur qui avait le plus voyagé, comme ce Philippe II qui ne bougeait plus                    de son Escurial. Personne n’a le droit aujourd’hui d’être si tranquille, même                    dans les admirations les mieux établies. Il s’y remue sans cesse quelque chose à                    vue d’œil ; il s’y perce, comme dans nos vieilles villes, de longues et                    nouvelles perspectives qui changent les aspects les plus connus. L’enseignement                    est tenu, bon gré mal gré, de s’y orienter derechef, de s’y raviser ; il a de                    quoi s’y renouveler aussi, de quoi y modifier sa manière de servir le goût et de                    défendre la tradition. Je prendrai pour exemple notre <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>La critique et l’érudition, guidés par l’esprit historique, se sont livrés depuis                    quelques années à un grand travail qui a son prix, et dont je me garderai bien                    de diminuer l’importance et l’utilité incontestable. On a eu le goût des                    sources ; on a voulu connaître toutes choses de plus près, moyennant des pièces                    et des documents de première main et, autant que possible, inédits. On est                    arrivé de la sorte à pénétrer le secret de bien des affaires et le sens intime                    de bien des personnages, à savoir en détail et presque jour par jour les motifs                    de son admiration pour Henri IV, pour Richelieu, pour Louis XIV, à dénombrer les                    ressorts <pb n="375"/>de leur administration, et à suivre tous les mouvements de                    leur politique à l’étranger. Grâce à cette divulgation de pièces diplomatiques,                    ce que quelques érudits seuls possédaient autrefois, ce qui était le domaine                    propre d’un Foncemagne, d’un père Griffet, a été mis à la disposition de tous.                    Il n’y a plus eu dans le passé de mystères d’État. On ne s’est pas borné aux                    figures historiques, à proprement parler, on a voulu descendre dans le for                    intérieur, dans le foyer privé des hommes les plus éloquents par la plume ou la                    parole, et en examinant leurs papiers, leurs lettres autographes, les éditions                    premières de leurs œuvres, les témoignages de leurs alentours, les journaux des                    secrétaires qui les avaient le mieux connus, on s’est fait d’eux des idées un                    peu différentes, et certainement plus précises que celles que donnait la seule                    lecture de leurs œuvres publiques. Les gens de goût d’autrefois, dans leur                    appréciation littéraire des œuvres, étaient un peu trop paresseux, trop délicats                    et trop gens du monde ; ils s’arrêtaient aux moindres difficultés de recherche,                    et s’y rebutaient comme à des épines. Les critiques mêmes de profession, pour                    peu qu’ils fussent élégants, ne s’informaient pas assez à l’avance de tout ce                    qui pouvait donner à leur jugement des garanties d’exactitude parfaite et de                    vérité ; on en sait plus qu’eux aujourd’hui sur bien des points dans les sujets                    où ils ont passé ; on a sous la main toutes les ressources désirables ; sans                    parler de la biographie, la <hi rend="i">bibliographie</hi>, cette branche toute                    nouvelle, d’abord réputée ingrate, cette science des livres dont on a dit                    « qu’elle dispense trop souvent de les lire », et que nos purs littérateurs                    laissaient autrefois aux critiques de Hollande, est devenue parisienne et à la                    mode, presque agréable et certainement facile, et le moindre débutant, pour peu                    qu’il veuille s’y appliquer deux ou trois matinées, n’est pas embarrassé de                    savoir <pb n="376"/>tout ce qui concerne le matériel des livres et le personnel                    de l’auteur dont il s’occupe pour le moment. Voilà les avantages, voilà le                    bien ; mais les inconvénients aussi de ces nouveaux procédés, à une époque où il                    y a trop peu de haute critique surveillante et judicieuse, n’ont pas tardé à se                    produire, et, si je ne m’abuse, ils nous crèvent de toutes parts les yeux.</p><p>Il ne se passe pas de jour sans qu’on annonce une découverte : chacun veut faire                    la sienne, chacun s’en vante et fait valoir sa marchandise sans contrôle. On                    attribue une importance et une valeur littéraire disproportionnée à des pages                    jusqu’ici inconnues. On est fier de simples trouvailles curieuses (quand elles                    le sont), qui n’exigent aucune méditation, aucun effort d’esprit, mais seulement                    la peine d’aller et de ramasser.</p><p>Les papiers Conrart et autres papiers plus ou moins lisiblement écrits (et ces                    papiers Conrart sont d’une très belle écriture), sont devenus une mine de                    gloire. On dirait que l’ère des scholiastes et commentateurs se rouvre et                    recommence. On est aussi honoré, considéré pour cela, et bien plus, que si l’on                    avait tenté un beau roman, un beau poème, les chemins de la vraie invention, les                    routes élevées de la pensée. Il y a eu déplacement dans le niveau de                    l’approbation publique, en même temps que le point d’honneur de l’écrivain s’est                    lui-même déplacé, et que son ambition a sensiblement descendu. C’est un travers                    très général, très prononcé, qui s’est mêlé à une chose utile. Pour des travaux                    qui, faits avec conscience et modestie (comme nous en pourrions citer),                    appellent l’estime, je vois venir le moment où l’on n’aura plus assez de                    couronnes.</p><p>Maintenons, messieurs, les degrés de l’art, les étages de l’esprit ; encourageons                    toute recherche laborieuse, mais laissons en tout la maîtrise au talent, à la                    méditation, au jugement, à la raison, au goût. J’estime fort, <pb n="377"/>par                    exemple, ces thèses que l’on voit se produire chaque année sur des sujets                    spéciaux, et où l’auteur a souvent cherché à creuser plus avant qu’on ne l’avait                    fait, à ajouter quelque chose à ce qu’on savait déjà ; je m’y instruis ; vous en                    ferez vous-mêmes bientôt, messieurs, et de bonnes, et même de neuves, j’espère.                    Mais vous l’avouerai-je ? quand je vois ces titres qu’on y affiche pas trop                    complaisamment, ces promesses et ces engagements publics de découvertes, <hi rend="i">tel ou tel personnage d’après des documents inédits</hi>, je me                    défie un peu du goût et de la parfaite justesse des conclusions<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] je me méfie un peu du goût et                        de la parfaite justesse des conclusions</note> ; je ne conseillerai pas de                    mettre, mais j’aimerai tout autant qu’on mît en tête une bonne fois : <hi rend="i">tel ou tel personnage d’après des idées et des vues judicieuses                        fussent-elles même anciennes</hi>.</p><p>Entrez bien dans la mesure de mes réserves. Loin de moi, encore une fois, de                    vouloir diminuer l’estime due à un mouvement d’investigation qui est devenue                    général, et qui, sous l’apparence un peu confuse et poudreuse d’un grand                    inventaire, tend à renouveler, à rafraîchir peut-être, dans un temps futur, la                    surface de l’histoire littéraire (quoique la littérature ait moins, je crois, à                    y gagner que l’histoire) ! Si le temps, ce grand dévorateur, fait disparaître le                    souvenir de bien des faits, et anéantit avec les témoins les explications                    véritables, il est aussi, à bien des égards, le grand révélateur ; il fait                    sortir d’autres soudains témoins de dessous terre, et livre bien des secrets                    inespérés. Mais cela dit, et nonobstant ces suppléments d’enquête toujours                    ouverts, conservons, s’il se peut, la légèreté du goût, son impression délicate                    et prompte ; en présence des œuvres vives de l’esprit, osons avoir notre                    jugement net et vif aussi, et bien tranché, bien dégagé, sûr de ce qu’il est,                    même sans pièces à l’appui.</p><p>Je ne crains pas de varier les exemples, les rapprochements, <pb n="378"/>et de                    choisir ceux qui vous associeront le mieux à ma pensée. Thucydide, vous le                    savez, pour la composition de sa belle et sévère histoire, avait, pendant vingt                    ans, amassé des notes ; il avait dû écrire des espèces de mémoires ou de                    journaux détaillés sur tous les événements auxquels il assistait du sein de                    l’exil. L’artiste historien, une fois à l’œuvre, s’en est servi librement, en a                    pris ou rejeté ce qui convenait ou non à son dessein, et puis il les a détruits                    ou ne s’en est plus soucié. Je ne dis pas qu’il ne serait pas extrêmement                    curieux aujourd’hui d’avoir ces notes si, par hasard, elles s’étaient                    conservées, mais je dis que, dans le système qui tendrait à prévaloir et qui                    prévaut déjà, on en viendrait à les préférer décidément à la composition même, à                    cette histoire de la guerre du Péloponèse si parfaite, si épique ou dramatique,                    et d’une si austère unité d’action ; on en viendrait en tout à préférer les                    matériaux à l’œuvre, l’échafaudage au monument. Les carnets de Thucydide plutôt                    que la statue d’airain de Thucydide ! — Vous qui irez à Athènes, qui y allez                    tous les jours, vous résisterez de votre mieux à ce renversement des points de                    vue, même en ce qui est des époques modernes, et si, dans celles-ci, la vérité à                    tout prix (ou ce qu’on prend pour elle), si la curiosité l’emporte décidément                    sur l’art, vous ferez du moins que le procédé antique et ce qui en est sorti                    reste en honneur, un objet de culte et d’étude, présent à la mémoire et à la                    réflexion des intelligences fidèles que touche encore l’idée de beauté.</p><p>De cette disposition bien avouée et convenue entre nous, de ce que, tout en                    profitant de notre mieux des instruments, un peu onéreux parfois, de la critique                    nouvelle, nous retiendrons quelques-unes des habitudes et les principes mêmes de                    l’ancienne critique, accordant la première place dans notre admiration et <pb n="379"/>notre estime à l’invention, à la composition, à l’art d’écrire, et                    sensibles, avant tout, au charme de l’esprit, à l’élévation ou à la finesse du                    talent, vous n’en conclurez pas, messieurs, que nous serons nécessairement, à                    l’égard des livres et des écrivains célèbres, dans la louange monotone, dans une                    louange universelle. La meilleure manière, non seulement de sentir, mais de                    faire valoir les belles œuvres, c’est de ne point avoir de parti pris, de se                    laisser faire chaque fois en les lisant, en en parlant ; d’oublier s’il se peut,                    qu’on les possède de longue main, et de recommencer avec elles comme si on ne                    les connaissait que d’aujourd’hui. Le jugement, ainsi retrempé à sa source,                    dût-il rester inférieur quelquefois à ce qu’on avait trouvé précédemment, y                    reprend du moins de la vie et de la fraîcheur. L’homme de goût, quand même il                    n’est pas destiné à enseigner, et s’il avait tout son loisir, devrait pour lui                    seul, revenir, tous les quatre ou cinq ans, ce me semble, sur ses anciennes et                    meilleures admirations, les vérifier, les remettre en question comme nouvelles,                    c’est-à-dire les réveiller, les rafraîchir, au risque même de voir s’y faire, çà                    et là, quelque dérangement : l’essentiel est qu’elles soient vives. Mais soyez                    tranquilles sur le résultat : toutes celles de ces admirations qui sont bien                    fondées, et si lui-même, lecteur, en son âme secrète, n’est pas devenu, dans                    l’intervalle, moins digne d’admirer le Beau, toutes ou presque toutes gagneront                    et s’accroîtront à cette revue sincère : les vraiment belles choses paraissent                    de plus en plus telles en avançant dans la vie et à proportion qu’on a plus                    comparé.</p><p>Nous tâcherons donc, messieurs, de ne pas admirer plus qu’il ne faut, ni                    autrement qu’il ne faut ; — de ne pas tout donner à un siècle, même à un grand                    siècle ; de ne pas tout mettre à la fois sur quelques grands écrivains. <pb n="380"/>Nous tâcherons, en parlant d’eux, que l’éloge porte sur la qualité                    principale ; car il y a, même chez les grands auteurs, une qualité principale.                    Il n’y a que les contemporains qui aient toutes les qualités, et à la fois les                    plus contradictoires ; nous serons plus sobres avec les anciens et avec nos                    classiques : cette sobriété sera elle-même un hommage.</p><p>Et, en cela, je suis averti d’être circonspect, quand je me rappelle combien les                    plus grands des esprits, les plus fermes et les plus hautes intelligences dans                    les différents ordres (Laplace, Lagrange, Napoléon), sont sobres d’éloges, mais                    aussi comme ils les font tomber juste sur la partie principale d’un mérite ou                    d’un talent ; et alors, il suffit d’un mot pour le marquer à jamais. Cela se                    fixe et se grave. Je sais que d’en bas, et quand on est de la simple majorité                    des mortels, il convient de moins compter ses paroles et de se moins garder                    d’admirer ; mais encore faut-il savoir diriger sa louange et ne pas la faire                    monter en fusée. Laissons d’autres s’exalter dans des admirations exagérées qui                    portent à la tête et qui tiennent d’une légère ivresse : je ne sais pas de                    plaisir plus divin qu’une admiration nette, distincte et sentie.</p><p>Je n’irai, point, chez un auteur, louer l’art, là où il y a surtout force et                    grandeur. Si je loue l’art dans les <hi rend="i">Provinciales</hi>, je ne                    louerai, chez ce même Pascal, que la force et l’énergie morale dans les <hi rend="i">Pensées</hi>. Je m’inclinerai devant la grande, la puissante et                    sublime parole de Bossuet, la plus impétueuse certainement et la plus pleine qui                    ait éclaté dans la langue française ; mais s’il s’agit d’agrément et de grâces,                    je les réserverai pour Fénelon. Quand je parlerai de Boileau, je ne louerai que                    modérément la poésie ou la pensée de ses satires, et même la pensée de ses                    épîtres ; nous verrons pourtant bien au net sa qualité rare, à titre de poète,                    dans quelques épîtres <pb n="381"/>et dans <hi rend="i">Le Lutrin</hi> ; mais                    surtout je vous le montrerai tout plein de sens, de jugement, de probité, de                    mots sains et piquants et dits à propos, souvent avec courage, — caractère armé                    de raison et revêtu d’honneur, et méritant par là, autant que par le talent                    toute l’autorité qu’il exerça, même à deux pas de Louis XIV.</p><p>Il se pourra quelquefois que, dans cette quantité d’appréciations, d’estimations                    successives, où je mettrai tout mon soin, nous différions un peu de mesure,                    qu’il y ait des cas où vous me trouviez moins vif que vous ne comptiez, et que                    vous admiriez plus que moi certaines qualités de nos écrivains ; je serai                    heureux d’être en cela comme en d’autres choses, dépassé par vous. Nous aurons à                    nous faire quelques concessions réciproques. J’ai souvent remarqué que, quand                    deux bons esprits portent un jugement tout à fait différent sur le même auteur,                    il y a fort à parier que c’est qu’ils ne pensent pas en effet, pour le moment,                    au même objet, aux mêmes ouvrages de l’auteur en question, aux mêmes endroits de                    ses œuvres ; que c’est qu’ils ne l’ont pas tout entier présent, qu’ils ne le                    comprennent pas actuellement tout entier. Une attention et une connaissance plus                    étendues rapprocheraient les jugements dissidents et les remettraient d’accord.                    Mais aussi il y a, même dans le cercle régulier et gradué des admirations                    légitimes, une certaine latitude à laisser à la diversité des goûts, des esprits                    et des âges.</p><p>Je m’oublie, messieurs ; nous aurons assez d’occasions d’appliquer ensemble et de                    vérifier dans une pratique assidue ces diverses observations que je vous                    présente ici sans trop d’ordre et de méthode, l’<hi rend="i">Art poétique</hi>                    de notre maître Horace nous ayant dès longtemps autorisés à cette manière de                    discourir librement des choses du goût. Croyez bien que si j’ai fait passer,                    pour cette première fois, devant vous tant de recommandations, <pb n="382"/>tant                    de remarques critiques, et que si j’ai paru donner beaucoup de conseils que                    d’autres vous ont déjà donnés et bien mieux, ce n’a pas été sans m’en adresser                    une partie à moi-même tout le premier. Vous me serez tout d’abord utiles,                    messieurs, en me les rappelant ; vous me le serez plus encore (et c’est un                    bienfait salutaire que j’attends de vous), en m’offrant journellement, dans vos                    groupes de sérieuse et fervente jeunesse, la meilleure et la plus vivante                    réponse à ce qui est trop souvent le dernier mot, le dernier résultat stérile                    d’une vie d’isolement et de réflexion trop concentrée. Vous me ferez croire,                    avec le temps, que je puis pour ma part vous être bon en quelque chose, et,                    généreux comme on l’est à votre âge, vous me rendrez en ce seul sentiment moral                    bien plus que je ne saurais vous donner en directions de l’esprit ou en aperçus                    littéraires. Si, en un sens, je vous prête de mon expérience, vous me payerez,                    et dans un sens plus profitable, par le spectacle même de votre noble ardeur ;                    vous m’habituerez à me tourner plus souvent et plus volontiers avec vous du côté                    de l’avenir, vous me rapprendrez à espérer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

