<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Joubert – Extraits de sa correspondance inédite. — Étude sur sa vie, par M. Edmond Chevrier I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-04-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-04-08"><head>I</head><dateline>Lundi, 8 avril 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="146"/>Combien faut-il, en poésie, de Millevoye, de                        Malfilâtre, de Gilbert tombés dès l’entrée de la carrière, pour en venir à                        un grand talent qui réussit et qui vit ? — Élevons-nous d’un degré : Combien                        faut-il de Vauvenargues, d’André Chénier, de Barnave, pour arriver au                        philosophe, au poète puissant et complet, à l’orateur homme d’État, qui                        domine son temps, qui fait époque et qui règne ? — Changeons de carrière :                        Combien faut-il de Hoche, de Desaix, de Joubert, de ces héros moissonnés                        avant l’heure pour rehausser et grandir encore le général en chef consommé,                        qui conçoit, qui combine avec génie, qui dirige et résout, après se les être                        posés, les plus grands problèmes de son art ?</p><p>Ce sont les questions qui se posent fatalement devant nous et qui reviennent                        inévitablement à l’esprit chaque fois qu’on se trouve en présence d’une de                        ces destinées brillantes, tranchées et interrompues. Et cette prophétie                        encore du plus sensible des poètes : « Jeune héros, si tu parviens à rompre                        le destin contraire, tu seras <pb n="147"/>Marcellus ! » cette pensée                        mélancolique, ce <hi rend="i">Tu Marcellus eris</hi> est comme un refrain                        funèbre qui retentit de lui-même à notre oreille chaque fois qu’on prononce                        un de ces noms.</p><p>La carrière du général Joubert, du moins, si elle a été courte, a été pure et                        glorieuse. Que si cependant sa physionomie, son caractère personnel étaient                        restés un peu indécis et entourés de quelque vague, faute d’un développement                        historique suffisant, les lettres que M. Chevrier vient de publier et qui                        sont tirées des papiers de famille, achèveront de le dessiner heureusement                        et de l’entourer d’une lumière morale complète. Il est permis maintenant de                        parler du général Joubert comme de l’un des hommes que l’on connaît le                        mieux.</p><p>Il nous représente bien, en effet, avec toutes leurs qualités et dans leur                        bel enthousiasme, ces jeunes hommes enfants de Révolution, sortis de la                        classe moyenne éclairée, ces volontaires de 92, patriotes, républicains                        francs et sincères, mais instruits, bien élevés ; non moins opposés à tout                        regret et retour royaliste qu’à tout excès terroriste et au genre <hi rend="i">sans-culotte</hi> ; ces Girondins aux armées et qui n’eurent                        point à y commettre de faute. Joubert nous représente à merveille ? surtout                        quand on le suit dans sa correspondance, l’esprit et l’âme de ces                        générations non moins civiques que guerrières, et il vécut assez peu pour                        n’avoir jamais à se démentir.</p><p>De plus, il a cela de particulier d’être un pur produit de l’armée                        républicaine d’Italie, et celui de ses enfants peut-être qu’elle eût pu                        présenter le plus avantageusement comme parfait émule en regard et en                        contraste d’un enfant de l’armée du Rhin. C’est avec elle, c’est du revers                        des Alpes à l’Apennin et de l’Apennin aux Alpes qu’il fit ses débuts et                        toutes ses campagnes, qu’il gagna tous ses grades, jusqu’à celui de général                        de <pb n="148"/>division et au commandement en chef d’un corps d’armée. Il                        ne fit de campagne d’Allemagne que celle que fit l’armée d’Italie et par                        laquelle elle couronna la série de ses victoires en 1797. Il a eu ce beau                        cadre pour carrière ; il s’y forma tout entier. Quel fut, cette immortelle                        et quadruple campagne terminée, quel fut le jeune général que Bonaparte                        choisit entre tous pour envoyer au Directoire le drapeau dont la Convention                        avait fait présent à l’armée d’Italie, drapeau qui revenait si glorieux, si                        surchargé de victoires ? Ce fut Joubert avec Andréossi. Joubert représente                        donc parfaitement l’esprit de cette armée, de ces brigades intrépides et de                        leurs jeunes officiers, par le brillant de la valeur, par la politesse et                        l’élégance naturelle des manières, l’habitude et le prestige, de la                        victoire, et un attachement profond au général en chef qu’il eût suivi sans                        doute s’il eût vécu.</p><p>Né à Pont-de-Vaux en 1769, l’année même de la naissance de Napoléon, Joubert                        était fils d’un juge-mage du pays. Son père, fort considéré en Bresse, de                        bonne et honnête race bourgeoise, avait abondé dans le sens du mouvement de                        89 et avait été l’un des principaux rédacteurs du cahier de la ville de                        Pont-de-Vaux : avec cela, homme de principes religieux et bon chrétien. On                        voit par les lettres du fils que le père était exigeant avec lui, ne se                        contentait pas aisément et lui demandait de se distinguer, d’avancer                        toujours. Le jeune général, même après ses victoires et son élévation, ne                        cessa jamais, en écrivant à son père, de signer : « Votre très <hi rend="i">soumis</hi> fils. »</p><p>Dès l’âge de seize ans, étant en rhétorique et quoique bon élève, Joubert                        avait trahi ses instincts belliqueux en s’échappant du collège pour                        s’engager dans l’artillerie. Cette escapade n’eut pas de suite, son père                        l’ayant obligé de revenir à ses classes et à ses études<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] son père l’ayant obligé de revenir à                            ses classes et aux études.</note>. Il se préparait <pb n="149"/>sérieusement pour le barreau, quand la Révolution éclata. Enrôlé en 1791                        dans les volontaires de l’Ain, il eut différentes destinations, mais ne                        commença à voir l’ennemi qu’en 1792, dans l’armée du Midi, commandée par le                        général Anselme. Ce général, chargé d’envahir le comté de Nice et de                        défendre la frontière contre les Piémontais et les Autrichiens, avait fait                        d’emblée la partie facile de sa tâche, la conquête du comté ; mais il s’y                        était tenu, ne se sentant pas la force de rien tenter de considérable                        au-delà. De grands désordres qu’il n’avait pas empêchés avaient soulevé la                        population ; les paysans, insurgés sous le nom de <hi rend="i">barbets</hi>,                        se battaient dans les montagnes. Joubert, lieutenant dans les grenadiers, et                        grenadier en effet par la taille comme par le courage, s’aguerrit dans ces                        combats journaliers, y trempa sa constitution d’abord un peu frêle, et se                        fit remarquer par l’audace extraordinaire avec laquelle il relançait                        l’ennemi jusque sur les cimes les plus escarpées et sur des rochers                        inabordables. Par un contraste qui n’est point rare, dans le feu de sa plus                        bouillante valeur il restait bon, humain, ouvert aux meilleurs sentiments ;                        et, après le récit animé de quelque coup de main audacieux, il ajoutait à                        ses lettres des post-scriptum tels que celui-ci :</p><quote><p rend="indent">Bien des choses à toute la famille. Dans mes dangers, je                            suis toujours avec vous. Je travaille pour ma famille, et si j’acquiers                            de l’honneur, ce n’est que pour elle. Si j’étais isolé je n’aurais pas                            de courage ; mais pour son père, mais pour ses frères, ses sœurs, on ne                            peut qu’être des lions.</p></quote><p rend="indent">Le général Brunet, qui succéda à Anselme, ne réussit point dans                        ses entreprises d’attaque ; il échoua contre les camps fortifiés des                        Piémontais, et il fallut rétrograder après bien des pertes. La position de                        l’armée ne redevint tout à fait solide et offensive que sous le général <pb n="150"/>Dumerbion, conseillé par le commandant en chef de l’artillerie,                        Bonaparte. C’est dans une des affaires qui eurent lieu sous le général                        Brunet que Joubert, assiégé dans une redoute avec trente grenadiers, après                        s’être défendu à outrance, fut fait prisonnier. On l’envoya à Turin, et il y                        fut bientôt échangé. Revenu dans sa ville natale, chez son père, il y                        rencontra des dangers moins beaux. On était au fort de la Terreur ; il ne                        put contenir son indignation généreuse. Dénoncé au représentant Albitte et                        décrété d’arrestation, il n’échappa qu’en passant par une fenêtre. Il                        retourna vite braver la mort là où elle était plus tentante pour les nobles                        cœurs, sous le drapeau.</p><p>Capitaine toujours placé à l’avant-garde, puis chef de bataillon, envoyé à                        Toulon pour diriger un embarquement de troupes qui ne se fit pas, il est                        retenu pendant quelques mois à l’hôpital par une maladie grave. On le                        retrouve à l’armée dans l’été de 1795, faisant les fonctions                        d’adjudant-général chef de brigade. Pendant qu’il s’y battait au premier                        rang et se signalait aux yeux de ses camarades et de ses chefs, une mesure                        soudaine de réforme l’atteignit. Il en fut profondément blessé :</p><quote><p rend="indent">Quelle situation ! Oserai-je me présenter dans l’intérieur                            avec la note infamante d’officier général réformé ?… Mais, ajoute-t-il                            avec fierté, mes camarades sont plus affectés de ce coup que moi. Ils                            m’ont vu huit jours de suite, par une pluie affreuse, ne prendre jamais                            un moment de repos, les conduire intrépidement au feu, les encourager                            dans leurs malheurs, et seul de l’état-major, ne les jamais quitter.</p><p rend="indent">— J’ai été instruit de ma réforme, écrit-il encore, dans un                            moment où, honoré de la confiance des généraux, je commandais le point                            essentiel de la première division de droite, avec huit et même douze                            bataillons, et à l’une des plus sanglantes affaires qui eurent lieu à                            l’armée <pb n="151"/>d’Italie, à Melogno<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et à l’une des plus sanglantes affaires                                qui aient eu lieu à l’armée d’Italie, à Melogno.</note>.</p></quote><p rend="indent">Il avait été desservi à Paris dans les bureaux du Comité de                        salut public. Le général en chef Kellermann réclama pour son brave et utile                        officier qu’il voyait chaque jour à l’œuvre ; il le maintint à sa place, en                        attendant la réponse du Comité. Le grade d’adjudant-général chef de brigade,                        qu’on avait voulu retirer à Joubert, lui fut définitivement acquis.</p><p>Il n’en demeura pas moins découragé pour un temps et dégoûté, dans les                        intervalles, du moins, où l’on ne se battait pas ; il écrivait à son premier                        chef, le général Cervoni, sous qui il avait servi dès son arrivée à l’armée,                        et qui, lui-même, paraît avoir essuyé à ce moment une mortification ; car il                        avait quitté les camarades sans faire d’adieux et s’en était allé à                        Menton :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Août 1795.</hi>) Je regardais comme un                            honneur, après avoir été bien noté du général Schérer, de me trouver                            encore du nombre de ceux que l’intrigue avait écartés ; j’étais fier de                            ma réforme, et il n’a rien moins fallu que les ordres de Kellermann pour                            me faire demeurer ; car, après la retraite, j’allais prendre le même                            chemin que toi sans plus de façon, et le diable s’en est mêlé pour me                            faire demeurer : enfin, on m’a envoyé une nomination, et je suis encore                            attaché à la chaîne. Dans quelque gouvernement que ce soit, pour être                            indépendant, il ne faut tenir en rien à ceux qui gouvernent.</p></quote><p rend="indent">Notez, en passant, ce mot chez celui dont on aurait voulu                        faire, par la suite, un chef de gouvernement.</p><p>Cette lettre à Cervoni finit par un retour et un regret sur le passé :</p><quote><p rend="indent">Incertitude, dégoût, fatigues, tel est le sort du militaire                            actuel ; il est bien différent de celui de nos premières années, où nous                            guerroyions en chantant.</p></quote><p rend="indent">Les lettres de Joubert à cette époque présentent avec une                        grande vérité l’état de cette armée d’Italie, si aguerrie, si éprouvée, et                        qui, avant ses jours d’éclat et de triomphe, eut à supporter tant de                        privations, de <pb n="152"/>souffrances obscures et de misères, — l’école,                        après tout, du bon soldat<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Mémoires de                                Napoléon</hi>, Guerre d’Italie, chap. <num>v</num>, 2.</note>. À                        Kellermann a succédé Schérer ; il se décide à agir. Son plan est bien                        conçu : il veut séparer les Autrichiens des Sardes ; tenant ceux-ci en échec                        par la division Serrurier, il attaquera les Autrichiens de front aux                        environs de Loano, sur le littoral, par la division Augereau, tandis que,                        dans l’entre-deux, Masséna, chargé d’occuper et de couronner les cimes des                        Apennins, devancera l’ennemi par les hauteurs, aux défilés où il aura à                        passer en se retirant. Il faut entendre le cri d’enthousiasme de Joubert, à                        l’annonce de cette campagne ; il a secoué tous ses ennuis ; il écrit à son                        père, le 28 octobre (1795) :</p><quote><p rend="indent">Ce n’est plus de repos qu’il faut que je vous parle, mais                            bien d’une nouvelle campagne que nous allons commencer dans quatre ou                            cinq jours avant l’hiver. 40000 hommes s’ébranlent pour attaquer l’armée                            austro-sarde, retranchée jusqu’aux dents ; 12000 grenadiers et                            chasseurs, commandés par le général Laharpe, commenceront la trouée ; je                            figurerai avec cette brave division. Vous voyez, mon père, que ce n’est                            plus à Pont-de-Vaux qu’il faut songer à aller ; aussi je n’ai plus que                            Milan ou la paix devant les yeux.</p><p rend="indent">Tandis que la Convention triomphait (<hi rend="i">en                                vendémiaire</hi>), on y parlait de nous ; je commandais, en effet,                            sous les ordres du général Miollis, la colonne qui brûlait le camp                            austro-sarde. Eh bien, on en parlera encore pendant l’établissement du                            nouveau gouvernement (<hi rend="i">le Directoire</hi>) dont nous                            attendons notre bonheur. Toute l’armée demande le combat à grands cris.                            L’enthousiasme est tel qu’au commencement de la Révolution ; et les                            ennemis, en apprenant nos triomphes, trembleront dans l’intérieur comme                            à l’extérieur. J’attends, moi, la paix pour résultat de notre campagne                            d’hiver, et, dans cet espoir, je m’y livre tout entier. Vous ne serez                            sûrement pas fâché d’apprendre que je commanderai une des têtes de                            colonnes de 12000 (?) grenadiers et chasseurs.</p></quote><p rend="indent">Nobles sentiments, confiance inaltérée au génie de la                        Révolution ! renouvellement d’espérance que partageait alors toute cette                        armée ! Mais il y a ceci de particulier <pb n="153"/>en Joubert, que s’il                        fait la guerre avec tant d’ardeur, il a en vue la paix. Cette idée reviendra                        souvent jusque dans ses lettres les plus belliqueuses ; tout son feu                        n’exclura jamais la modération. Il y a du citoyen uni en lui au guerrier ;                        il a dans les camps les qualités civiles.</p><p>Le plan de Schérer, admirablement servi par les généraux divisionnaires, a                        réussi ; la victoire de Loano, des 2 et 3 frimaire (23 et 24 novembre 1795),                        vient saluer d’un présage heureux l’inauguration du Directoire.</p><p>Joubert a été l’un des héros de ces combats. Toujours à l’avant-garde de                        Masséna, le 23 et le 24, il s’est porté en dernier lieu, avec une poignée                        d’hommes, les meilleurs marcheurs de sa troupe harassée, au point le plus                        avancé des crêtes sur les derrières de l’ennemi, et par son audace il l’a                        étonné, épouvanté, forcé d’abandonner dans les gorges chariots et pièces. Il                        raconte vivement, mais sans vanterie, sa conduite en ces deux journées, dans                        une lettre qui vient expliquer et confirmer les récits donnés par les                        historiens militaires. Lire à ce propos Jomini<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Histoire critique et militaire des guerres de la Révolution,                                t. <num>viii</num>, pages 307-321.</note>, si lumineux, si                        judicieux, et qui nous fait si bien voir le nœud stratégique d’une action,                        est un plaisir qui n’est pas réservé aux seuls militaires et que tous les                        esprits critiques savent apprécier.</p><p>Joubert, qu’il nomme souvent dans sa relation de Loano, dut à sa belle                        conduite d’être nommé général de brigade. Il eut un moment d’hésitation                        avant d’accepter ; il le dit à son père dans une lettre datée de quelques                        jours après, et où il se montre bien à nous dans l’élan et la poursuite de                        la victoire :</p><quote><p rend="right">Sous Ceva, 30 novembre 1795.</p><p rend="indent">Nos fatigues et nos victoires ne cessent point. Je viens                            encore, après avoir battu les Autrichiens, d’être chargé, avec ma                            brigade, de <pb n="154"/>talonner les Piémontais, et je leur ai enlevé                            19 pièces de canon. Je ne sais si mon physique y résistera. Ma marche                            est si rapide, que j’ai perdu aides de camp, domestiques, chevaux. Je                            suis à pied ; tout est derrière moi.</p><p rend="indent">J’avais eu des scrupules d’accepter le grade de général de                            brigade ; mais mes camarades et les généraux, le représentant Ritter                            lui-même, m’ont paru si contents de cette promotion, et je suis chargé                            d’entreprises si intéressantes<note place="bottom" resp="author">[NdA] Du côté des                                Piémontais contre qui l’on s’était retourné sur l’autre versant des                                Apennins.</note>, que mon refus aurait passé pour refus de service.                            Je laisse donc aller l’eau sous le pont.</p></quote><p rend="indent">Ardeur et modestie ! arrêtons-nous un moment : car c’est                        surtout le caractère moral de Joubert que nous étudions. Voilà les scrupules                        qui commencent. Quoi ! ce jeune guerrier si intrépide, si intelligent, si                        actif et si infatigable, hésite à accepter le grade de général de brigade                        qu’il vient de mériter et de gagner, au vu et su de tous ! Et bientôt, quand                        il sera nommé par Bonaparte, à la veille de Rivoli, général de division, ce                        sera bien pis ! Son premier mouvement sera non de joie, mais pour décliner                        l’honneur, le fardeau ; il écrira à son père pour le consulter, pour lui                        demander s’il doit ou non accepter. « Je ne saurai trop vous répéter,                        général, écrit-il à Bonaparte lui-même, qu’une division de 9000 hommes est                        pour moi un fardeau qui m’accable. Une brigade est mon fait, et tout en                        obéissant au général en chef, je ne puis m’empêcher de le lui représenter. »                        Et plus tard, quand il sera général en chef, donc ! que ne dira-t-il pas,                        que ne sentira-t-il pas du poids accablant dont il voudrait bien se                        démettre, dont il se démit même une première fois ! Qu’il y ait eu un peu de                        faiblesse physique, de la mauvaise santé dans cette disposition à se méfier                        de soi-même, je le crois ; mais il y a autre chose encore ; on est obligé                        d’y voir un trait essentiel de son caractère qui reparaîtra en toute                        occasion <pb n="155"/>décisive de sa vie, et que Saint-Cyr nous a révélée                        s’accusant et redoublant avec une persistance étrange dans la nuit de                        perplexité qui précéda la glorieuse mort du jeune général.</p><p>Joubert se rendait compte mieux que personne de la responsabilité d’un chef                        de troupe, et dans un de ses purs d’inquiétude il la résumait ainsi :</p><quote><p rend="indent">À chaque heure répondre de la vie de plusieurs milliers                            d’hommes ; hasarder à propos la vie de ses soldats pour la leur sauver ;                            ne négliger aucune précaution pour se défendre des embuscades et des                            surprises de nuit ; voir dans cette lutte continuelle succomber ses                            amis, ses connaissances, par les blessures ou les maladies : il y a là                            de quoi tourmenter un homme. Et moi qui ne sens rien faiblement, je                            m’affecte d’autant plus profondément que dans notre état il faut avoir                            l’art de cacher aux autres ses affections particulières. Il faut                            paraître confiant quand on est inquiet, dur envers le soldat, quand                            souvent il n’inspire que de la pitié ; il faut enfin avoir un visage qui                            ne soit point le miroir de son cœur.</p></quote><p rend="indent">Touchantes et humaines paroles, et dignes d’un Vauvenargues                        dans les camps ! Dans tout ce que je vais dire, que l’on me comprenne bien,                        je suis loin de vouloir infirmer le mérite de Joubert, je ne le diminue                        point. Cette modestie qu’il a, non pas seulement extérieure et apparente,                        mais intime et sincère, le marque et le distingue entre tous : ce coin de                        faiblesse (car il y a un peu de faiblesse) me le fait aimer ; c’est une                        grâce de plus, c’est comme un pressentiment, si on le rapproche de sa fin                        prématurée. Je veux pourtant suivre la veine et la dessiner nettement aux                        yeux pour qu’il n’y ait pas doute ni incertitude. J’anticiperai donc sur les                        faits pour embrasser tout le caractère. Ainsi, simple général de brigade                        quand il se définissait de la sorte la responsabilité, à peine sera-t-il                        général de division qu’il dira (22 novembre 1796) ;</p><quote><p rend="indent">Avec mon avant-garde, j’étais joyeux ; avec une division,                            la tristesse me saisit, je crains les événements. Cependant il faut                            servir…</p></quote><p rend="indent"><pb n="156"/>Entre Arcole et Rivoli (toujours dans ses lettres                        à son père) :</p><quote><p rend="indent">Vous ne me croyez occupé que de gloire : vous vous trompez                            ô mon père ; je ne soupire qu’après le repos. Il m’est impossible, dans                            l’occasion, de ne pas suivre l’impulsion naturelle ; il faut se montrer.                            Mais je vous assure que je désire n’avoir plus occasion de guerroyer, et                            encore une fois que le repos seul est l’état que je désire et dont j’ai                            besoin.</p></quote><p rend="indent">À l’entendre, ne dirait-on pas vraiment qu’il n’est soldat que                        comme Nicole prétendait être controversiste ? malgré lui. Il faut rabattre                        de ces paroles, je le sais ; mais rabattez ce que vous voudrez, il en                        restera encore assez pour déceler le symptôme que nous y cherchons.</p><p>Après Rivoli, où il s’est couvert de gloire, où il a justifié hautement sa                        promotion de divisionnaire, et à la veille de sa première expédition dans le                        Tyrol, dont il vient d’être chargé :</p><quote><p rend="indent">Plus je réfléchis, moins je me trouve à ma place ; tout,                            jusqu’au succès, me désespère. Encore une fois, dès que je vois jour, je                            me débarrasse de tout ce fardeau et je quitte le métier. Je suis né pour                            les armes et non pour le commandement. Je maudis l’instant où je fus                            fait caporal ; et je voudrais avoir l’apathie de ceux qui finiront par                            s’établir bourgeoisement. C’est là où est le bonheur, et c’est là                            sûrement où, s’il est possible, j’irai le chercher. En attendant je                            vais, en faisant mon devoir, faire taire encore la cabale.</p></quote><p rend="indent">On n’est pas plus héros et plus sceptique à la fois. — Et                        arrivé à Trente, après avoir réussi :</p><quote><p rend="indent">Je me livre à la fortune, mais je m’en défie ; et si la                            chance est favorable, je m’en défierai plus encore et rechercherai les                            postes secondaires que vous prétendez que je ne dois plus accepter. Un                            soldat se bat dans tous les rangs. Dans une république, on n’est général                            qu’un temps. J’ai sous mes ordres le brave Dumas, qui a commandé en chef                            cinq armées ; je lui ai confié mon aile droite, et nous sommes intimes.                            Pourquoi ne pourrai-je pas me trouver dans le même cas ?</p></quote><p rend="indent"><pb n="157"/>Et de cette même ville de Trente, après des succès                        auxquels il ne manquait plus que la seconde expédition dans le Tyrol                        allemand pour atteindre à leur plein éclat, il écrivait à son père encore,                        plus ambitieux que lui et qui le poussait à tous les genres d’ambition :</p><quote><p rend="indent">J’ai reçu votre lettre ; vous m’y supposez bien des                            qualités que je n’ai pas. Pour être homme de pouvoir, il faut de                            l’ambition et je n’en ai pas. Pour désirer des places, il faut une                            science approfondie du cœur humain, et une conduite politique à                            l’avenant ; je dédaigne tant de prudence. Malgré tout ce que vous m’en                            dites, je suis décidé à quitter une carrière dont je ne voulais                            parcourir que les degrés moyens et où je me trouve au faîte, sans                            l’avoir désiré. Je n’ai accepté avec plaisir que le grade                            d’adjudant-général chef de brigade (<hi rend="i">comme qui dirait                                colonel</hi>), et c’était là ma place. J’ai été porté plus haut                            contre mon gré. À présent j’ai trois divisions sur les bras, et je suis                            décidé à les quitter. <hi rend="i">J’aime rendre des services</hi> ; qui                            ne serait sensible à la joie d’en rendre ? Mais je préfère un poste, une                            position où l’homme jouit de lui-même, à l’éclat d’une grande place où                            l’on ne vit jamais pour soi. D’ailleurs, ce qu’on appelle réputation                            dépend toujours des événements, et encore une fois je serais un fou de                            courir de nouvelles chances sans ambition.</p></quote><p rend="indent">Je pourrais multiplier les aveux de ce genre. La disposition                        ici est trop persistante pour qu’on puisse douter de sa profondeur et de ses                        racines dans la nature même de l’homme. Décidément Joubert aime les postes                        en second et s’y sent plus à l’aise que dans les premiers. D’autres aspirent                        à monter ; lui, il aspirerait plutôt à descendre. Personne n’est moins                        enivré après la victoire, personne n’est plus méfiant que lui de                        l’avenir.</p><p>Sans doute un homme, un guerrier mort à trente ans n’a pas donné sa mesure :                        il ne l’a pas donnée pour tous ses talents et ses mérites, pour tout ce qui                        s’acquiert par l’expérience ; mais comme génie, comme jet naturel, il s’est                        montré dans sa force d’essor, dans sa portée et sa visée première, s’il est                        à l’œuvre depuis déjà cinq ou six années. Je me risquerai donc, à propos <pb n="158"/>de cette singulière modestie de Joubert, à rappeler la pensée                        d’un moraliste de l’école de La Rochefoucauld :</p><quote><p rend="indent">Une modestie obstinée et permanente est un signe                            d’incapacité pour les premiers rôles, car c’est déjà une partie bien                            essentielle de la capacité que de porter hardiment et tête haute le                            poids de la responsabilité ; mais de plus cette modestie est d’ordinaire                            l’indice naturel et le symptôme de quelque défaut, de quelque manque                            secret ; non pas que l’homme modeste ne puisse faire de grandes choses à                            un moment donné, mais les faire constamment, mais recommencer toujours,                            mais être dans cet état supérieur et permanent, il ne le peut, il le                            sent, et de là sa modestie qui est une précaution à l’avance et une                            sorte de prenez-y-garde. On ne se contient tant que parce qu’on a le                            pressentiment de ne pouvoir aller jusqu’au bout.</p></quote><p rend="indent">Ce qui ne veut pas dire au moins, en prenant pour vrai le signe                        inverse, qu’il suffit de ne douter de rien et de se croire propre à tout,                        pour être en réalité capable de tout. Entendez tout cela comme il convient,                        c’est-à-dire sobrement, et dans la juste application à notre sujet.</p><p>Le malheur du jeune général que nous verrons sortir si brillamment                        victorieux, si intrépide et si habile dans les luttes prochaines où il                        n’était que lieutenant et en second, ce fut, à une certaine heure, d’avoir                        été poussé au premier rang, d’y être arrivé dans tous les cas trop tôt, et                        par le jeu des partis qui s’inquiètent peu de vous compromettre et de vous                        briser, pourvu que vous leur serviez d’instrument un seul jour. Mais que de                        qualités charmantes et pures en lui ! que de vertus aimables, ornement du                        guerrier ! Énumérons un peu :</p><p>Sentiment de famille, on l’a vu ; — fidélité au pays, je ne parle pas du                        grand pays, de la patrie et de la <pb n="159"/>France, mais du pays de                        Bresse et de tous les camarades qui en sont :</p><quote><p rend="indent">(<hi rend="i">Avril 1795.</hi>) Nous souffrons tous les                            maux, couchés sur la paille, buvant de l’eau, très souvent réduits à 12                            ou 14 onces de pain rempli de pierres et noir comme du temps de                            Robespierre. J’ai vu passer mon troisième bataillon de l’Ain. Pannetier,                            Soulier, Boisson sont venus me voir et ont partagé ma misère. Rien                            n’était si risible que de voir l’approche de ces deux jeunes gens ; ils                            avaient fait une lieue pour nous voir. Je les ai reconnus qui se                            tenaient à vingt pas de moi, détournant la tête quand je les regardais,                            en s’extasiant sûrement de voir des pays si loin. Nous avons joui un                            moment de leur embarras bressan. Enfin, pour en finir, mon frère est                            allé les chercher.</p></quote><p rend="indent">Autre vertu : sentiment touchant de confraternité d’armes,                        sainte amitié des camps, qu’il ressent vivement et qu’il a inspirée. Ainsi                        après une affaire malheureuse, l’attaque des positions en avant de Saorgio,                        sous Brunet, il écrivait (juin 1793) :</p><quote><p rend="indent">De notre côté, nous avons à pleurer bien des braves. Un                            capitaine de mon régiment, M. Langlois, mon intime ami, blessé en tête                            de sa colonne, et la balle dans le corps, élevait encore son épée en                            avançant et en excitant le soldat, jusqu’au moment où il est tombé de                            faiblesse. Je l’ai vu en passant à Sospello, une amie le soignait ; et                            comme tout le monde longtemps m’avait cru mort, il avait, dans ses                            douleurs souvent parlé de moi et souvent envié mon sort. Trois heures                            après que je l’eusse vu, il était plus gai et beaucoup mieux. <hi rend="i">Il croit que puisque je vis, il ne mourra pas. Dieu le                                veuille</hi> !</p></quote><p rend="indent">Superstition du guerrier si naturelle, si nécessaire, au milieu                        de cette vie de hasards ! Mais ici, et dans ce mot échappé du cœur, on                        reconnaît plutôt encore la religion de l’amitié.</p><p>La probité enfin, la pureté et le désintéressement sont les vertus ordinaires                        de Joubert. Le lendemain de la victoire de Loano, il se trouve dépourvu de                        tout. Ce général de brigade, qui vient de prendre les chariots et les                        bagages de l’ennemi, se voit dans la nécessité d’écrire à son père :</p><quote><p rend="indent"><pb n="160"/>Un peu de numéraire pour changer mes habits et                            harnacher mes chevaux me serait nécessaire. Vous savez que je ne demande                            que quand j’ai besoin. Faites encore un effort, mon père, et un bon                            mariage raccommodera cela.</p></quote><p rend="indent">Les fruits de cette victoire de Loano furent à peu près nuls ;                        l’habileté supérieure avait fait défaut. On resta sur place en définitive.                        Cinq mois après (19 mars 1796), Joubert écrivait de Finale, dans la rivière                        de Gênes :</p><quote><p rend="indent">Le gouvernement, tout occupé du Rhin, nous laisse sans                            argent, à la merci des fripons qui nous administrent.</p><p rend="indent">Il n’y a de beau ici que le courage infatigable du soldat                            et de l’officier, et la patience imperturbable de tous deux. La France                            frémirait si on comptait tous ceux qui sont morts d’inanition, de                            maladies. Le pauvre volontaire, en se traînant, s’arrête où il se                            trouve, s’affaisse sur la terre et meurt. Mon père, si la campagne n’est                            pas offensive, je prévois des horreurs, et, plutôt que d’assister à                            l’enterrement d’une armée, je donne ma démission.</p></quote><p rend="indent">Mais Bonaparte, nommé général en chef, arrivait à Nice le                        27 mars et venait prendre en main cette armée de braves, sans habits, sans                        pain et sans souliers, qui n’attendait qu’un tel chef pour faire ses                        prodiges.</p></div></body>
</text>
</TEI>

