<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. Ponsard</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-12-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-12-04"><head>Réception de M. Ponsard</head><dateline>Jeudi soir, 4 décembre 1856<note place="bottom">Publié dans le <hi rend="i">Moniteur universel</hi>, vendredi 5 décembre 1856.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="301"/>La séance de l’Académie française, où M. Ponsard                        vient de prononcer son discours de réception, a été une des mieux remplies                        et à la fois des plus complètement littéraires qu’on ait vues depuis                        longtemps. M. Ponsard remplaçait M. Baour-Lormian, un poète qui n’avait été                        que cela, un versificateur élégant, harmonieux. On pouvait craindre qu’en se                        renfermant dans ce sujet qui se rattachait à des vogues fugitives et déjà si                        anciennes, si parfaitement évanouies, il ne rencontrât point des <pb n="302"/>sources d’intérêt bien vives et bien actuelles. Mais M. Ponsard a su                        agrandir son cadre sans le briser et sans en sortir. Et d’abord, il s’est                        présenté lui-même, tel qu’il est, avec son propre accent, avec ses                        sentiments et ses doctrines ; il n’a pas emprunté aux traditions académiques                        les exordes tant de fois renouvelés : il a parlé à sa manière, modestement,                        honnêtement, traçant de l’homme de lettres et du poète le caractère et le                        rôle qu’il conçoit, et s’y peignant lui-même avec cette sincérité élevée qui                        vient du cœur : on a senti dès ses premières paroles quelqu’un qui ne se                        mettait ni au-dessus ni au-dessous de ce qu’il devait être. Il a parlé de                        son prédécesseur en des termes que je me permettrai tout bas de trouver                        indulgents, mais qui étaient convenables dans la circonstance et qui n’ont                        semblé que justes. On a repassé par les divers genres et les diverses modes                        poétiques où le talent peu inventif de M. Baour-Lormian avait cherché des                        prétextes et des thèmes d’exécution ; on a eu la période d’Ossian et de la                        poésie nuageuse, celle de Joseph et des sujets bibliques. À ce propos, et à                        l’occasion de la tragédie d’<hi rend="i">Omasis</hi>, M. Ponsard a fait une                        digression, toute naturelle dans sa bouche, sur la tragédie : elle est morte                        comme genre ? peut-elle mourir ? ne répond-elle pas à une faculté et à une                        disposition permanente de l’âme et de l’admiration humaine ? C’est                        précisément le sujet que M. Viennet avait abordé, l’autre jour, dans une de                        ces spirituelles et mordantes épîtres qui font tant de plaisir chaque année                        à son public académique et tant d’honneur à sa verte vieillesse. M. Ponsard                        a traité ce sujet avec sa franchise de bon sens, en homme qui a déjà sa                        propre expérience acquise, et qui ne craint pas d’exprimer avec mesure ses                        jugements à lui sur les plus grands noms. En quelques endroits, et notamment                        sur Shakspeare, il a pu prêter à la contradiction : M. Nisard s’est chargé                            <pb n="303"/>de la réponse. Que M. Ponsard me permettre aussi d’ajouter                        que sur Goethe et les Allemands, tout en ayant raison peut-être dans le cas                        particulier, il n’a pas été juste pour l’ensemble : Goethe est un si vaste                        esprit et un critique d’un ordre si élevé, qu’il est mieux de ne pas                        prononcer son nom dans une grande assemblée littéraire que de ne l'amener                        uniquement que pour y rattacher une raillerie et un sourire. Mais nos grands                        auteurs dramatiques français y ont reçu, de la part d’un libre disciple, de                        vrais, de sincères, de pathétiques hommages. Un mot chaleureux sur                        M. de Lamartine a trouvé de l’écho et a excité un applaudissement universel.                        M. Ponsard a prouvé, une fois de plus, dans ce discours académique, que là,                        comme au théâtre, il y a des cordes qu’il sait faire vibrer, et que, sans                        trop d’art ni de raffinement, sans trop demander à l’expression, et en                        disant directement les choses comme il les pense et comme il les sent, son                        talent a en soi une force qui vient de l’âme et qui parle aux âmes. Son                        succès sur l’auditoire a été complet.</p><p>M. Nisard a eu également le sien, et avec la nuance de gravité et d’autorité                        qui sied au directeur de l’Académie. Le directeur a pour mission principale                        de louer le récipiendaire, mais de le louer en le jugeant, de reprendre les                        points principaux de son discours qui prêtent à une réponse, d’en rabattre                        légèrement ce qui excède, de rappeler et de réparer ce qui a pu y être                        oublié. M. Nisard s’est acquitté de ce devoir agréable avec cette vigueur de                        pensée et cette fermeté ingénieuse qu’il a en propre et qu’il développe de                        plus en plus chaque jour. Il a très bien expliqué les nobles motifs de la                        faveur de M. Ponsard, par les sources où son talent s’inspire ; il a montré                        comment le succès de cette chaste et sobre <hi rend="i">Lucrèce</hi>, qui                        est une date littéraire, était préparé d’avance et vaguement désiré, par                        suite des <pb n="304"/>fatigues et des ennuis dus aux excès d’un genre plus                        turbulent. Il a marqué pourtant sa préférence pour le drame généreux de <hi rend="i">Charlotte Corday</hi>, et dans l’analyse qu’il a donnée de                        cette scène politique effrayante entre Danton, Robespierre et Marat, il a                        fait voir, par le burin qu’il a appliqué à la définition des trois                        caractères ainsi mis en présence et en contraste, que la critique aussi est                        une puissance : l’auditoire s’est senti tressaillir à des accents vertueux                        et éloquents. En louant les comédies populaires de M. Ponsard, le directeur                        a très finement indiqué ce qu’elles laissent à désirer quelquefois pour                        l’entière vérité des personnages. C’est que le poète travaille dans sa                        province, conçoit et exécute dans la retraite ses œuvres de conscience et                        d’émotion ; cela est bon pour la tragédie, pour le drame historique : « Les                        héros de l’histoire, a dit M. Nisard, peuvent venir d’eux-mêmes visiter le                        poète dans sa province ; mais les héros de la comédie ne sont pas si                        commodes ; il faut les aller chercher de sa personne au milieu du monde et à                        Paris, où se trouvent les plus illustres. » On ne saurait mieux penser ni                        mieux dire, et avec plus de piquant. J’indiquerai encore le passage dans                        lequel M. Nisard, reprenant l’éloge de Voltaire que le récipiendaire avait                        fait avec chaleur pour ses services rendus à l’esprit de tolérance et                        d’examen, l’a accepté sous bénéfice d’inventaire en quelque sorte, et en le                        réduisant par les seuls côtés où ce grand esprit a trop blessé en effet ce                        même genre humain qu’il prétendait servir. La discussion sur la tragédie, y                        compris la règle des trois unités (ce qui est peut-être de trop), a tenu une                        grande place aussi dans les paroles du directeur. Mais à quoi bon analyser                        un discours plein de pensées, et que chacun va lire ? Je n’ai voulu ici,                        pour me servir de l’expression même de M. Nisard, que constater la <hi rend="i">bonne qualité</hi> de ces deux discours et le retentissement                        que cette honnêteté, cette <pb n="305"/>droiture de sens, et à plus d’une                        reprise cette éloquence, un peu accusée, mais sincère, ont laissé dans                        l’esprit des auteurs<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] dans                            l'esprit des auditeurs.</note>. C’est en ces termes que chacun en                        parlait tout haut en sortant. Le public n’avait jamais été plus nombreux ni                        plus empressé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

