<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’abbé Fléchier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-01-01"><head>L’abbé Fléchier<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce morceau a servi d’introduction à                        l’édition des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, publiée chez M. Hachette en                        1856. Je l’intitule L’abbé Fléchier pour indiquer qu’il s’agit de Fléchier                        jeune, et avant les succès éclatants d’orateur qui le portèrent à                        l’épiscopat.</note></head><p rend="indent"><pb n="383"/>Les <hi rend="i">Mémoires de Fléchier sur les                        Grands Jours d’Auvergne</hi>, dont il n’avait été donné jusque-là que de                    rares et courts extraits, ont été publiés pour la première fois en 1844, et ont                    obtenu aussitôt le plus grand succès dans le monde et parmi les esprits                    cultivés, en même temps qu’ils ont soulevé toutes sortes de controverses dans                    quelques parties de la province. La nature de ces controverses avait même été                    telle, et l’on s’était attaqué si vivement à la personne de M. Gonod,                    l’honorable éditeur, qu’il devenait à craindre qu’il ne se décidât point à                    donner une seconde édition fort désirée. Il mourut du moins, en 1849, avant                    d’avoir pu satisfaire à ce vœu de l’élite du public<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        J’ai écrit, dans le temps, sur la première édition des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, un article qu’on peut lire au tome <num>iii</num> de                        mes <hi rend="i">Portraits contemporains</hi> ; et dans un autre article sur                        les lettres de Rancé, publiées également par M. Gonod, j’ai touché quelque                        chose de la querelle qu’on lui a faite pour le Fléchier. (Voir dans les <hi rend="i">Derniers Portraits</hi>, pages 414.) — Pourquoi les                        ecclésiastiques vertueux et instruits manquent-ils donc si souvent de goût ?                        Un des plus charitables et des plus savants curés de Paris, me parlant de                        cette relation des <hi rend="i">Grands Jours</hi> publiée par M. Gonod,                        m’affirmait qu’elle était de toute nécessité apocryphe, qu’elle ne pouvait                        être de Fléchier, attendu, disait-il que cela aurait fait de cet éloquent                        évêque « un homme lubrique. » Je restai muet et sans répondre. La seule                        réponse possible eût été trop longue à faire, et c’est celle qu’on va                        lire.</note>. Aujourd’hui que tout ce <pb n="384"/>grand feu est apaisé, et                    qu’un esprit conciliant a prévalu, les <hi rend="i">Mémoires de Fléchier</hi>                    reparaissent dans les circonstances les plus propres à en faire goûter                    l’agrément sans qu’il doive s’y mêler aucun fiel ni aucune amertume. Mon but,                    dans cette introduction, sera surtout d’amener tous les esprits qui daigneront                    me suivre à comprendre que ces <hi rend="i">Mémoires</hi> sont tout à fait                    d’accord, et pour le fond et pour le ton, avec ce qu’on pouvait attendre de la                    jeunesse de Fléchier ; qu’ils ne la déparent en rien ; qu’ils font honneur à                    l’esprit de l’auteur, à sa politesse, sans faire aucun tort à ses mœurs, ni à sa                    prochaine et déjà commençante gravité ; que dans ce léger et innocent ouvrage,                    il a tout simplement le ton de la société choisie où il vivait ; et qu’on ne                    saurait, même au point de vue de la morale et de la religion, trouver cela plus                    étonnant que de voir saint François de Sales ouvrir son <hi rend="i">Introduction à la vie dévote</hi> en nous narrant de la bouquetière                    Glycera.</p><p>Voyons Fléchier tel qu’il était, apprenons à le goûter dans les qualités qui lui                    sont propres et qui lui assurent un rang durable comme écrivain et comme                    narrateur ; ne craignons pas de nous le représenter dans sa première fleur                    d’imagination et d’âme, dans sa première forme de jeune homme, d’abbé honnête                    homme et encore mondain ; et bientôt sans trop de complaisance, sans presque                    avoir à retrancher, nous arriverons insensiblement à celui qui n’avait eu en                    effet qu’à se continuer lui-même, et à se laisser mûrir pour devenir l’orateur                    accompli si digne de célébrer Montausier et Turenne, et l’évêque régulier,                    pacifique, exemplaire, édifiant. Il n’y a pas de vie plus unie que la sienne, ni                    qui se tienne mieux.</p><p>Esprit Fléchier, né en juin 1632 à Pernes, dans le Comtat-Venaissin, d’une                    honnête famille, mais appauvrie et réduite au petit commerce, annonça d’abord                    les <pb n="385"/>dispositions d’un sujet parfait. Il reçut en naissant « un                    esprit juste, une imagination belle, mais réglée, un bon cœur, des inclinations                    droites » ; et comme l’a dit un autre de ses biographes, il reçut du ciel « ce                    naturel heureux que le sage met au rang des plus grands biens, et qui tient peu                    du funeste héritage de notre premier père. Les passions ne le transportaient                    pas ; un feu pur et doux l'animait. Il avait pour oncle maternel un père de la                    Doctrine chrétienne, assez célèbre en son temps, le père Hercule Audifret. Il                    fit donc ou acheva ses études à Tarascon dans le collège des prêtres de la                    Doctrine, et s’engagea même ensuite dans la congrégation, mais par des vœux                    simples. Il professa les humanités en différentes villes, et la rhétorique à                    Narbonne. Devenu prêtre, il eut à prononcer dans cette dernière ville l’oraison                    funèbre de l’archevêque mort en 1659 ; il n’avait mis que dix jours au plus à la                    préparer. La maladie et la mort de son oncle, le père Hercule, l’appelèrent à                    Paris en cette même année ; il se proposa d’y rester, et n’ayant pu le faire                    avec la permission de ses supérieurs, il sortit de la congrégation, mais en se                    déliant avec douceur comme ce sera toujours sa façon et méthode<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] comme ce sera toujours sa façon                        et sa méthode</note>, en emportant et en laissant les meilleurs souvenirs.                    Il avait vingt-huit ans. C’est ici que le littérateur pour nous commence à                    paraître. Il s’était exercé jusque-là dans de petites compositions, dans des                    jeux d’esprit scolaires ou académiques ; il va continuer dans le même sens, en                    étendant un peu ses cadres.</p><p>Il connut Conrart, secrétaire perpétuel de l’Académie française, et qui se                    plaisait à produire les talents nouveaux. Ce fut Conrart qui, comme on le                    disait, donna Fléchier à M. de Montausier. Ce fut lui qui le recommanda à                    Chapelain qui était, à cette date, la grande autorité littéraire et le procureur                    général des grâces. Fléchier aimait à faire des vers latins : il songea à s’en                        <pb n="386"/>servir pour sa réputation et pour sa fortune littéraire ; cette                    ancienne littérature scolastique, qui a encore eu, depuis, quelques rares                    retours, n’avait pas cessé de fleurir à cette date, avant que les illustres                    poètes français du règne de Louis XIV eussent décidé l’entière victoire des                    genres modernes, Fléchier avait adressé au cardinal Mazarin une pièce de                    félicitation en vers latins (<hi rend="i">Carmen eucharisticum</hi>) sur la paix                    des Pyrénées (1660) ; il en fit une autre l’année suivante, sur la naissance du                    Dauphin (<hi rend="i">Genethliacon</hi>). C’est à ce sujet que Chapelain lui                    écrivait une lettre que j’ai sous les yeux, inédite, datée du 18 janvier 1662,                    portant à l’adresse : <hi rend="i">M. Fléchier, ecclésiastique à Paris</hi>. On                    y lit :</p><quote><p rend="indent">Monsieur,</p><p rend="indent">Je reçus votre lettre et le poème latin qui l’accompagnait avec                        beaucoup de pudeur, ne pouvant sans rougir voir que vous le soumettez à mon                        jugement, lequel je ne puis exercer sans témérité sur d’autres ouvrages que                        sur les miens propres ; et je vous avoue que soit par cette raison, soit par                        le peu de loisir que me laissent mes occupations, je fus tenté de m’excuser                        du travail que vous exigiez de moi, et que le seul nom de M. Conrart me fit                        retenir votre cahier et résoudre de vous complaire. Mais, après avoir lu                        votre poème, vous n’eûtes plus besoin de sa recommandation auprès de moi ;                        vous vous y rendîtes assez considérable par vous-même, et, tout inconnu que                        vous me fussiez, vous vous fîtes tout seul connaître à moi pour un homme de                        mérite et d’esprit qui n’aviez pas une médiocre habitude avec les muses, et                        qui étiez avantageusement partagé de leurs faveurs. Il y a dans cette pièce                        de ce génie poétique qui est si peu ordinaire, grande quantité de sentiments                        élevés, et de vers noblement tournés. Tout y est du sujet, et le sujet                        sublime de soi n’y est du tout <pb n="387"/>point ravalé par les expressions                        fort latines, et par les nombres fort soutenus et fort arrondis. L’invention                        m’en semble même selon l’art, et je n’y ai rien trouvé qui me donne                        scrupule, sinon que vous y introduisez la Renommée comme une divinité qui                        pénètre dans les choses futures, quoique sa fonction ne soit que de parler                        des événements présents ou passés. Vous y ferez réflexion, et en                        communiquerez avec vos amis habiles, auxquels je m’en rapporte s’ils ne s’y                        arrêtent pas. Je suis de leur avis pour la publication de l’ouvrage, et                        quand il aura paru, il aura mon suffrage et mes éloges auprès de ceux qui                        m’estiment connaisseur en ces matières-là…</p></quote><p rend="indent">Le ton de cette lettre est cérémonieux et un peu pesant, mais le                    jugement est exact. Nous y voyons Fléchier au début et appliquant à la poésie                    latine quelques-uns des mérites de diction qu’il transportera ensuite dans la                    prose française. La lettre de Chapelain se termine par deux ou trois remarques                    de détail dont il paraît que Fléchier a tenu compte<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                            Il semble même qu’il ait jusqu’à un certain point tenu compte de son                            observation au sujet de la Renommée dont il a fait l’interprète de                            l’avenir ; car dans la pièce, telle qu’elle est imprimée, il a pris soin                            de ne nous représenter la déesse que comme se faisant l’écho des                            premiers bruits répandus et des premières rumeurs du destin ; les                            oracles transpirent déjà, elle répète ce qu’elle a                                    entendu :</p><quote><l>                                     <hi rend="i">Toto tum pectore prona</hi></l><l><hi rend="i">Volvit                                    centum oculos, et centum subrigit aures</hi>,</l><l><hi rend="i">Impatiens strepere, et magnos inquirit inortus</hi>,</l><l><hi rend="i">Exploratque aditus fati</hi>, primaevaque                                    captat</l><l>Auspicia<hi rend="i">, et velox collecti nuncia                                    veri</hi>,</l><l><hi rend="i">Quae didicit, pandit patriis                                    oracula regnis.</hi></l></quote></note>. La pièce en elle-même                    est élégante, ingénieuse, sans le feu et l’ardeur de la belle églogue de Virgile                    intitulée <hi rend="i">Pollion</hi>, mais animée d’une douceur et comme d’une                    onction pacifique très sensible et très sincère. L’expression de mitis y revient                    souvent et nous donne la note de cet esprit <pb n="388"/>doux par excellence, et                    qui sut l’être sans fadeur. Le dauphin, dit-il, n’a dû naître qu’après les                    guerres terminées et à une heure de paix pour tout le monde<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et à une heure de paix pour le                        monde</note> :</p><quote><l>                                        <hi rend="i">Sic Fata                        parabant</hi>,</l><l rend="i">Nec decuit mites nasci inter crimina divos.</l></quote><p rend="indent">Il serait peu raisonnable, sans doute, d’accuser Fléchier de                    paganisme pour ce <hi rend="i">Fata</hi> et ce <hi rend="i">divos</hi>. Il le                    serait tout aussi peu de l’aller accuser de galanterie (dans l’acception                    fâcheuse) et de licence pour certaines anecdotes des <hi rend="i">Grands Jours</hi>. Dans l’un et dans l’autre cas, il obéit à un genre admis                    et à un ton donné.</p><p>C’est ainsi que dans sa pièce latine la plus considérable, qu’il a consacrée à                    célébrer le Carrousel royal de 1662, et à décrire les divers groupes de                    cavaliers qui y figuraient, il n’a eu garde d’oublier ce qui fait le principal                    attrait des tournois, les dames qui regardent et qui s’y enflamment, et Cupidon                    dans les airs qui se réjouit.</p><quote><l rend="i">                      Mediis e nubibus ipse Cupido</l><l rend="i">Dulces insidias furtim meditatur, et artem</l><l rend="i">Exercet, ludumque suum ; sumptaque pharetra,</l><l rend="i">Blandis plena dolis et dulci tincta veneno</l><l rend="i">Nostrarum in coetus nympharum spicula torquet</l><l rend="i">Improbus, accendit que animos, et suscitat ignes.</l><l rend="i">Quaeque suis agitur studiis, sua cuique cupido est…</l><p rend="indent">Du sein des nuages, Cupidon lui-même prépare furtivement ses                        doux pièges, il exerce son art et fait son jeu ; prenant son carquois, il en                        a tiré des traits délicieusement perfides et trempés d’un charmant poison ;                        il les lance sur nos groupes de nymphes, le méchant ! et il allume les cœurs                        et il attise les flammes : chacune est en proie à ses partialités, chacune a                        son désir.</p></quote><p rend="indent">Il faudrait être bien farouche pour se courroucer contre une                    mythologie si poliment touchée.</p><p><pb n="389"/>La réputation de Fléchier dans le monde lettré commençait à se                    faire, grâce à ses compositions de collège qui avaient leurs lecteurs et leurs                    juges, même à la Cour. Dans le <hi rend="i">Mémoire de quelques gens de lettres                        vivants en 1662</hi>, dressé par ordre de M. Colbert, Chapelain après avoir                    parlé de Huet, qui, disait-il, « écrit galamment bien en prose latine et en vers                    latin », et du gentilhomme provençal Du Périer, aujourd’hui très oublié,                    continue sa liste en disant : « Fléchier est encore un très bon poète                    latin. »</p><p>Vers cette année 1662, faisant un voyage en Normandie, et sans doute pour y voir                    M de Montausier nommé gouverneur de cette province, Fléchier arrivait à                    l’improviste chez Huet avec qui il était très lié, se glissait à pas de loup                    jusqu’à lui dans sa bibliothèque et le serrait tout surpris entre ses bras :                    « Je ne fus pas médiocrement réjoui, nous dit Huet en ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, de la visite d’un si agréable ami. » On voit d’ici cette                    jolie scène familière des deux futurs prélats, dont l’un petit abbé alors, et                    l’autre un simple gentilhomme normand.</p><p>C’est vers ce temps que Fléchier entra dans la maison de M. de Caumartin, maître                    des requêtes, à titre de précepteur de son fils. M. de Caumartin avait eu d’une                    première femme, Marie-Urbaine de Sainte-Marthe, un fils qui devint par la suite                    un magistrat et un administrateur distingué ; ce fut l’élève de Fléchier<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] Boileau parlait de M. de Caumartin, l’élève de                            Fléchier, quand il disait dans sa satire <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> (1698) :</p><quote><l>Chacun de l’équité ne fait pas                                son flambeau ;</l><l>Tout n’est pas Caumartin, Bignon, ni                                Daguesseau.</l></quote><p>En lisant, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Saint-Simon, le portrait du même M. de Caumartin,                            conseiller d’État et intendant des finances, mort en 1720, on y découvre                            des caractères de bonne éducation qui décèlent la main excellente de son                            précepteur. Après lui avoir reproché d’être glorieux, d’avoir sous son                            manteau les grands airs que le maréchal de Villeroy étalait sous son                            baudrier, et d’avoir été le premier homme de robe qui ait hasardé à la                            Cour (ô scandale !) le velours et la soie, Saint-Simon                                ajoute :</p><quote><p rend="indent">Le dedans était tout autre que                                le dehors ; c’était un très bon homme, doux, sociable, serviable, et                                qui s’en faisait un plaisir ; qui aimait la règle et l’équité,                                autant que les besoins et les lois financières le pouvaient                                permettre ; et au fond honnête homme, fort instruit dans son métier                                de magistrature et dans celui de finance, avec beaucoup d’esprit, et                                d’un esprit accort, gai, agréable. Il savait infiniment d’histoire,                                de généalogie, d’anciens événements de la Cour. Il n’avait jamais lu                                que la plume ou un crayon à la main ; il avait infiniment lu, et                                n’avait jamais rien oublié de ce qu’il avait lu, jusqu’à en citer le                                livre et la page. Son père, aussi conseiller d’État, avait été l’ami                                le plus confident et le conseil du cardinal de Retz. Le fils, dès sa                                première jeunesse, s’était mis par là dans les compagnies les plus                                choisies et les plus à la mode de ce temps-là. Cela lui en avait                                donné le goût et le ton, et, de l’un à l’autre, il passa sa vie avec                                tout ce qu’il y avait de meilleur en ce genre, il était lui-même                                d’excellente compagnie….</p></quote><p>Nous retrouvons là très                            visibles et dans leur lustre des qualités et des avantages que Fléchier                            contribua certainement à développer et qu’il possédait lui-même avec                            modestie. — C’est dans les conversations de ce M. de Caumartin devenu                            vieux, et pendant un voyage qu’il fit chez lui au château de Saint-Ange,                            que Voltaire jeune se prit d’un goût vif pour Henri IV et pour Sully,                            dont le vieillard ne parlait qu’avec passion ; il en rapporta l’idée et                            même des parties commencées de sa <hi rend="i">Henriade</hi>.</p></note>. Ayants<pb n="391"/>perdu sa première femme en 1654,                    M. de Caumartin, resté veuf pendant dix ans, épousa en 1664, en secondes noces,                        M<hi rend="sup">lle</hi> de Verthamon. Ce mariage fut célébré poétiquement                    par Fléchier, qui était déjà dans la maison ; il fit à ce sujet une élégie en                    vers français dans le goût d’alors qui précédait la venue de Despréaux. L’Amour                    se plaint à sa mère qu’Alcandre (c’est-à-dire M. de Caumartin) résiste à tous                    ses traits, et que depuis la mort de sa première femme, il demeure                    inflexible :</p><quote><l>Il soupira jadis son amoureuse peine.</l><l>Et ne put s’affranchir de ma première chaîne ;</l><l>Mais après cette chaîne et ces liens rompus,</l><l>Il a repris son cœur et ne l’engage plus.</l><l>[…]</l><l><pb n="391"/>Si j’expose à ses yeux l’objet le plus charmant,</l><l>Il le regarde en juge et non pas en amant ;</l><l>Et si j’offre à ses feux quelque illustre matière,</l><l>À son peu de chaleur il joint trop de lumière ;</l><l>Il examine trop les lois de sa prison,</l><l>Et veut joindre à l’amour un peu trop de raison.</l></quote><p rend="indent">Vénus répond à son fils en le consolant, et lui dit qu’il ne faut                    pas désespérer à ce point du rebelle Alcandre :</p><quote><l>Plus ses vœux sont tardifs, plus ils seront constants ;</l><l>Il diffère d’aimer pour aimer plus longtemps,</l><l>Et sa chaîne, mon fils, qu’il traîne de la sorte,</l><l>En sera quelque jour plus durable et plus forte ;</l><l>Relève ton espoir, et choisis seulement</l><l>Une parfaite amante à ce parfait amant.</l></quote><p rend="indent">Doris sera cette amante et cette seconde épouse, Doris à la fois                    belle et sage, également chère à Pallas et aux muses, mais qui ne veut avec                    celles-ci qu’un commerce secret. Fléchier, dans ce portrait flatteur et qui a du                    ton de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, insiste comme il doit sur la pudeur et la                    modestie qui fait le trait principal de la beauté célébrée<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] comme il le doit sur la pudeur et la                        modestie qui fait le trait principal de la beauté célébrée</note> :</p><quote><l>Cette chaste couleur, cette divine flamme,</l><l>Au travers de ses yeux découvre sa belle âme,</l><l>Et l’on voit cet éclat qui reluit au dehors,</l><l>Comme un rayon d’esprit qui s’épand sur le corps.</l></quote><p rend="indent">Telle Fléchier nous dépeint et nous montre à l’avance la seconde                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin avec laquelle il fera l’année suivante                    le voyage d’Auvergne, et pour qui il rédigera le récit des <hi rend="i">Grands Jours</hi>. Ce fut très probablement pour elle aussi, et à sa                    demande, que le cardinal de Retz, quelques années après, entreprit d’écrire ses                    incomparables <hi rend="i">Mémoires</hi>. M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin                    avait en elle le don d’inspirer, et ce charme auquel on obéit.</p><p><pb n="392"/>Ces vers français de Fléchier qui rappellent ceux de d’Urfé, de                    l’ancien évêque Bertaut, ou encore ceux de Godeau, évêque de Vence, sont ce que                    j’appelle des vers élégants et polis d’avant Despréaux. Ceci se rattache à la                    remarque la plus essentielle dans une appréciation littéraire de Fléchier : il                    appartient, par le goût et par la manière à la société de l’hôtel de                    Rambouillet, et aux gens de lettres de la première Académie dont il était en                    quelque sorte l’élève ; c’est là, c’est dans ce double cercle qu’il prit son pli                    à l’heure où son talent se forma, et il le garda toujours, même en se                    développant par la suite et en s’élevant ; mais il ne se renouvela point.</p><p>On a de Fléchier d’autres vers français que ceux qui ont été recueillis dans ses                    œuvres complètes, et ils justifient encore mieux, s’il est possible, la                    filiation que j’établis. Un manuscrit de la Bibliothèque impériale (Suppl. fr.,                    n° 1016 in-fol.), qui a appartenu à M. de Boze, porte en marge à la première                    page : <hi rend="i">Juvenilia Flecheriana</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Il                        faudrait, selon les analogies de la bonne latinité, <hi rend="i">Flexiariana</hi>.</note> ; et en tête : <hi rend="i">Divertissements,                        jeux d’esprit ou passe-temps de la jeunesse d’une des premières plumes de ce                        siècle</hi>, et au-dessous : <hi rend="i">Amusements de la jeunesse d’un                        homme illustre</hi>. Ce petit recueil se compose de quelques pièces de vers                    et de prose qui auront paru trop galantes et trop légères pour entrer dans les                        <hi rend="i">Œuvres</hi> imprimées<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je renvoie à la                        fin du présent article la publication que je fais en entier d’une de ces                        pièces.</note>. Elles sont bien de celui qui, devenu prélat, ne négligeait                    pas de correspondre avec M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières et avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudery, et qui écrivait à la première : « Quelle                    joie pour moi, madame, de trouver, après le cours ennuyeux d’une visite de                    diocèse, une lecture aussi délicieuse que celle de vos poésies ! Je croyais                    n’avoir plus de goût que pour les <pb n="393"/>soins de l’épiscopat et pour les                    règles de la discipline de l’Église ; mais j’ai senti que j’aimais encore les                    sonnets, les stances et les idylles, et qu’au milieu des occupations les plus                    sérieuses j’étais encore capable d’amusement. Vous m’avez remis devant les yeux                    l’image d’un monde que j’avais presque oublié, et je me suis intéressé aux                    plaisirs et aux chagrins que vous avez exprimés dans vos ouvrages. Tout y est                    juste, poli, judicieux… » Fléchier n’eut jamais honte de jeter un regard en                    arrière vers le premier idéal poétique qu’il avait conçu et cultivé dans sa                    jeunesse.</p><p>On lit, au tome <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> de ses <hi rend="i">Œuvres                        complètes</hi>, un écrit intitulé : <hi rend="i">Réflexions sur les                        différents caractères des hommes</hi>, et qui, bien qu’on s’explique peu le                    motif qui le lui aurait fait composer, se rapporte assez bien à l’ordre d’idées,                    d’habitudes sociales et d’inclinations littéraires, où l’on sait que Fléchier a                    vécu et auquel il resta fidèle jusqu’à la fin. Par exemple, le chapitre sur                    « L’esprit critique et satirique » est d’un homme qui préférait de beaucoup la                    morale insinuante de La Fontaine fabuliste à la franche satire de Boileau et                    même de Molière ; on dirait que l’auteur continue de faire, à l’égard de ces                    derniers, quelques-unes des restrictions et des réserves de M. de Montausier.                    Dans le chapitre intitulé : « Du commerce avec les femmes », l’artiste insiste                    sur l’utilité honnête à en tirer, tout en marquant les sages précautions. Il est                    une classe de femmes du monde qu’il ne conseille pas de voir, les coquettes, les                    joueuses, etc. ; mais, celles-là exceptées, il ne pense point que le commerce                    habituel avec des personnes du sexe qui ont du mérite puisse être blâmé et                    interdit ; bien au contraire :</p><quote><p rend="indent">Il y a, dit-il, une certaine manière de vivre avec les femmes                        que l’on peut voir, qui en rend le commerce agréable : et quelle est cette                        manière, sinon celle de <pb n="394"/>l’honnêteté et de la bienséance ? On va                        souvent voir une dame, parce qu’il y a toujours compagnie chez elle ; que                            <hi rend="i">c’est un réduit de gens d’esprit et de qualité</hi> ; qu’on                        y parle toujours de bonnes choses, ou au moins d’indifférentes ; que l’on se                        fait connaître, et que l’on se met sur un pied à pouvoir se passer de jeu et                        de comédie, qui sont les plus ordinaires occupations des gens du siècle qui                        n’ont rien de meilleur à faire. C’est une bonne école pour un jeune homme                        que la maison d’une dame de ce caractère.</p></quote><p rend="indent">Et l’auteur entre dans un détail d’exemples assez agréable. Comme                    un homme qui dès sa jeunesse a vécu avec les honnêtes gens, il croit à la vertu                    chez les autres ; et même lorsque cette vertu n’est point parfaite d’abord, il                    estime quelle doit gagner avec le temps, et que les années y mettant la main,                    elle se perfectionnera :</p><quote><p rend="indent">Rien n’est plus capable, dit-il en concluant ce chapitre, de                        rendre un homme sage qu’une femme sage ; et on peut maintenant dire à la                        louange des dames, qu’elles apprennent à vivre à ceux qui les voient. À                        parler de bonne fois, elles ont plus de vertus que les hommes, et si elles                        sont un peu plus dans la bagatelle, l’innocence s’y conserve toujours et la                        pureté des mœurs n’en souffre aucune atteinte.</p><p rend="indent">Un peu de jeunesse et un peu d’amour-propre leur fait aimer ce                        qu’elles mépriseront un jour, mais elles aiment déjà ce qu’elles aimeront un                        jour davantage.</p></quote><p rend="indent">Le style est un peu traînant, mais la pensée est délicate. Je dois                    avertir cependant que, bien qu’il se trouve recueilli parmi les œuvres de                    Fléchier et que, selon moi, il ne les dépare pas, cet écrit est reconnu pour ne                    pas être de lui, mais d’un ecclésiastique de son temps et de son école ; d’un                    abbé Groussault<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir Barbier, <hi rend="i">Dictionnaire des anonymes</hi>, tome <num>iii</num>, page 170.</note>                    oublié aujourd’hui, <pb n="395"/>et auteur de plusieurs ouvrages dont celui-ci                    est de beaucoup le meilleur. C’est un disciple uu peu moins vif, mais doux, et                    qui fait bien comprendre, et par principes en quelque sorte, cette manière                    honnête et non sauvage de vivre avec le sexe ; l’abbé Goussault, dans cet écrit                    où il recommande « les réduits de gens d’esprit et de qualité », ne fait                    qu’imiter Fléchier, dans l’oraison funèbre de la duchesse de Montausier, se                    souvenant si complaisamment « de ces cabinets que l’on regarde encore avec tant                    de vénération, où l’esprit se purifiait, où la vertu était révérée sous le nom                    de l’incomparable Arthénice… »</p><p>Ce que Saint-Simon a vivement exprimé et résumé à sa manière lorsqu’au sujet de                    M. de Montausier, dans ses notes sur Dangeau, il a dit : « L’hôtel de                    Rambouillet était dans Paris, une espèce d’académie des beaux esprits, — de                    galanterie, de vertu et de science —, car toutes ces choses-là s’accommodaient                    alors merveilleusement ensemble. »</p><p>Je crois maintenant que nous sommes préparés à bien entendre le Fléchier des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, celui qui même dans la bagatelle et le                    divertissement ne déroge jamais à l’homme comme il faut, et annonce par endroits                    l’homme vertueux : mais il était jeune, mais il voulait plaire, mais il avait sa                    fortune et sa réputation d’esprit à faire ; mais on lui avait dit en partant de                    Paris : « M. Fléchier, vous nous écrirez tout cela ! » mais chaque soir M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin et d’autres personnes de ce cercle intime le                    lui rappelaient ; en écrivant il n’était que leur secrétaire. Il se mit donc à                    tout raconter avec détail, ironie, bonne grâce, galanterie, et un tact exquis                    des bienséances.</p><p>Toutefois l’idée de bienséance varie avec les âges et selon les moments. Fléchier                    a donné de lui-même, d’après la mode de son temps, un portrait accompli <pb n="396"/>et dont on serait embarrassé de rien retrancher<note place="bottom">[NdA] On peut le lire à la suite de l’introduction, dans le volume des <hi rend="i">Grands Jours</hi>.</note>. L’abbé Ducreux, éditeur des <hi rend="i">Œuvres complètes</hi> de Fléchier (1682), l’a publié en entier pour                    la première fois : seulement il avoue qu’il a cru devoir en quelques endroits                    substituer quelques termes à ceux de l’original : « non qu’ils aient rien de                    messéant, dit-il, mais nous avons pensé que cette attention était due aux                    personnes d’une imagination qui se blesse aisément, et qui découvre, sous les                    expressions les plus innocentes, des sens détournés et peu modestes dont ne se                    doutaient pas ceux qui les ont employés ». Quel dommage pour les connaisseurs et                    les amateurs de la pure langue que, cédant à de si vains scrupules, l’éditeur                    ait mis je ne sais quoi du sien dans ce portrait qui, tel qu’il est, nous paraît                    si charmant et de toute perfection, mais qui serait plus juste encore si l’on                    n’y avait rien changé ! car la diction de Fléchier, c’est la finesse, la                    justesse et la propriété même. Voilà pourtant ce qui serait immanquablement                    arrivé à la relation des <hi rend="i">Grands Jours</hi> si on l’avait publiée                    plus tôt<note place="bottom" resp="author">[NdA] Le conseiller Ménard essaya de la publier                        dans le tome second des <hi rend="i">Œuvres</hi> de Fléchier, dont il se fit                        l’éditeur en 1763 ; mais de cette édition, le tome premier seul a paru. Ce                        tome second dont il n’y a eu que le commencement d’imprimé, et qui devait                        contenir la relation des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, a été arrêté et                        détruit. (Voir le <hi rend="i">Catalogue de la bibliothèque de                            M. Monmerqué</hi>, 1851, article 1786.) Un exemplaire, unique peut-être,                        a échappé, et l’on en a tiré une ou deux corrections utiles pour la présente                        édition.</note>. Cette production, aussi curieuse qu’agréable, ne pouvait                    paraître dans toute sa sincérité et son intégrité, comme avec toute sa saveur,                    qu’après la vraie renaissance de goût pour le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et cette reprise d’étude intelligente qui fait tant                    d’honneur à notre âge.</p><p>Ajoutez qu’à mesure qu’on s’éloigne de ces temps <pb n="397"/>anciens et de ce                    régime aboli, il devient d’un intérêt historique sérieux d’en bien connaître les                    mœurs, les usages, les particularités, les excès ; de voir toute une province et                    des plus rudes, saisie au vif et prise sur le fait dans ses éléments les plus                    saillants et les plus heurtés, dans sa noblesse, son clergé, son tiers état et                    ses paysans, d’assister à l’enquête et à la justice, souvent bien expéditive,                    qu’on y fait au nom de l’autorité royale, treize ans seulement après les                    rébellions de la Fronde. Telle est la qualité nouvelle que la relation de                    Fléchier a acquise en vieillissant : ce qui, pour l’auteur devenu tout à fait                    grave, n’était plus qu’une bagatelle de société, ce qui a pu continuer de                    paraître tel en effet jusqu’à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et tant que dura l’ancienne monarchie, a pris, à la                    distance où nous sommes, toute l’importance d’un témoignage circonstancié, d’un                    tableau neuf et hors de prix. Là où Fléchier n’avait songé qu’à exercer sa plume                    et à badiner avec ses amis sur les singularités d’un voyage extraordinaire, il                    se trouve nous avoir ouvert un jour sur un coin de l’ancienne France qui, à                    travers ce style si poli, éclate d’autant plus brusquement à nos yeux.</p><p>On ne sait presque rien de l’état des provinces au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il faut en chercher les documents épars dans les                    correspondances administratives. On cite le journal de l’intendant Foucault                    comme comblant en partie cette lacune. La spirituelle gazette de Fléchier nous                    montre le dedans d’une province à une date un peu antérieure et non moins à nu                    que ne ferait un journal d’intendant ; on y a en sus l’élégance<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut consulter avec fruit un ouvrage récent, le                        tome second de l’<hi rend="i">Histoire de l’administration monarchique en                            France</hi>, par M. Chéruel (1855). On y trouvera l’exposé le plus                        exact, et puisé aux meilleures sources, de l’état intérieur de la France                        dans ces premières années du gouvernement de Louis XIV.</note>.</p><p><pb n="398"/>Les Grands Jours supposaient un état de choses où la féodalité avait                    encore ses usurpations et ses licences, où elle se riait de la justice locale et                    la bravait, et où il fallait que le roi, protecteur de tous, étendît le bras                    pour rétablir le niveau de l’équité. Le roi alors nommait un tribunal                    extraordinaire exerçant une justice souveraine ; les lettres patentes qui                    conféraient aux juges-commissaires cette pleine autorité étaient soumises à la                    formalité de l’enregistrement, et rien ne manquait à l’appareil de ce parlement                    improvisé et sans appel. Lorsque Louis XIV prit en main le gouvernement après la                    mort de Mazarin, l’Auvergne était un des pays les plus signalés par le nombre                    comme par l’impunité audacieuse des crimes ; dès 1661 et dans les années                    suivantes, les intendants ne cessaient d’y dénoncer à Colbert toutes sortes                    d’abus de pouvoir et d’excès de la part des nobles, protégés et couverts qu’ils                    étaient par les officiers mêmes de justice : ce fut aussi l’Auvergne que l’on                    jugea à propos de choisir pour commencer la réparation dans le royaume. Le bras                    de Colbert se reconnaît à ce coup de vigueur frappé au début et dont le                    retentissement fut immense. D’autres provinces depuis eurent aussi leurs                    Grands-Jours ; le Velay eut les siens, Limoges également. Mais ceux de Clermont                    paraissent avoir été les plus autorisés (pour parler avec Fléchier) qui se                    soient jamais tenus, même en aucun temps précédent, et du moins ils sont les                    derniers qui nous représentent avec éclat toute la solennité et l’étendue de                    pouvoir inhérentes à cette institution. Elle fut plus tard remplacée et suppléée                    par la tenue des assises. L’unité d’organisation mise en vigueur et appliquée                    dans le royaume pendant le long règne de Louis XIV rendit désormais inutile la                    création de ces machines extraordinaires et réparatrices, qualifiées du titre                    effrayant de Grands Jours et destinées surtout <pb n="399"/>à abattre les restes                    de la tyrannie seigneuriale.</p><p>La déclaration du roi portant établissement des Grands Jours à Clermont, datée du                    31 août 1665, fut vérifiée et enregistrée au parlement le 5 septembre, et le                    même jour le roi adressa aux échevins et habitants de Clermont une lettre où il                    était dit :</p><quote><p rend="indent">Chers et bien amez, la licence qu’une longue guerre a                        introduite dans nos provinces, et l’oppression que les pauvres en souffrent,                        nous ayant fait résoudre d’établir en notre ville de Clermont en Auvergne                        une cour, vulgairement appelée des Grands Jours, composée des gens de haute                        probité et d’une expérience consommée, pour, en l’étendue du ressort que                        nous lui avons prescrit, connaître et juger de tous les crimes, punir ceux                        qui en seront coupables, et faire puissamment régner la justice ; à présent                        qu’ils s’en vont pour vaquer à la fonction de leurs charges, et satisfaire à                        nos ordres, nous voulons et vous mandons que vous ayez à leur préparer les                        logements qui leur seront nécessaires, etc.</p></quote><p rend="indent">M. de Novion, président à mortier, était établi président de ce                    tribunal composé de seize conseillers pour commissaires et assesseurs. M. Denis                    Talon, avocat général, devait exercer les fonctions du ministère public.                    M. de Caumartin, maître des requêtes, était nommé pour tenir les sceaux et                    représenter plus directement le pouvoir royal. C’est du fils de M. de Caumartin,                    qu’on appelait M. de Boissy, alors âgé de douze ou treize ans, que Fléchier                    était précepteur. M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin la douairière, la jeune                        M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin étaient du voyage, ainsi que                    quelques-unes des femmes ou des mères des principaux magistrats. M<hi rend="sup">me</hi> Talon la mère était venue pour tenir le ménage de son fils, et le                    président de Novion brillait galamment au milieu de M<hi rend="sup">mes</hi> ses                    filles.</p><p>M. de Caumartin nous représente, dans ces Grands Jourss<pb n="400"/>de Clermont,                    l’homme éclairé, un magistrat de cour, probe, poli, non pédant, sans passion ni                    prévention, humain et toujours prêt à graduer la justice, à l’adoucir sans                    l’énerver. Il est en lutte sourde de prérogative avec ses collègues les                    commissaires, qui restent obstinément des gens de robe et de palais jusqu’au                    sein de cette commission royale extraordinaire, et qui résistent à l’idée de                    devoir être présidés par lui, par un maître des requêtes, en cas d’absence ou de                    récusation de M. de Novion. Rien n’échappe à M. de Caumartin des ridicules et de                    la morgue de ses dignes collègues, de même que rien n’échappe à M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin la jeune des différents travers et des airs guindés ou                    évaporés de ces dames, de celles même venues de Paris, et qui ne sont pas tout à                    fait de son monde. Fléchier touchera tout cela dans le goût de ses patrons, qui                    est aussi le sien, avec finesse, d’un air d’indulgence et d’une griffe                    légère.</p><p>Durant quatre mois pleins, depuis le 25 septembre 1665, jour d’arrivée à                    Clermont, jusqu’au 4 février suivant, jour du départ, la maison de                    M. de Caumartin fut un centre de réunion et pour MM. des Grands Jours, et pour                    les principaux de la ville, et même pour ceux de la noblesse qui se rassurèrent                    à la fin jusqu’à venir affronter la vue des terribles juges. Fléchier, d’un coin                    du salon où il souriait et causait avec grâce, vit tout et vit bien. C’était, on                    le conçoit, une partie de plaisir et un régal unique pour ce beau monde de                    Paris, que cette expédition et ces quartiers d’hiver au cœur d’une province                    réputée des plus sauvages, cette série de grands crimes, ces exécutions                    exemplaires auxquelles on n’était pas accoutumé de si près, et entremêlées de                    dîners, de bals et d’un véritable gala perpétuel. Chapelle et Bachaumont, dix                    ans auparavant, avaient écrit une relation de leur voyage pour bien moins.                        Tallemants<pb n="401"/>des Réaux, vers ce même temps, notait des                    historiettes qui étaient moins piquantes et moins relevées en saveur. Fléchier,                    à sa manière, fit donc comme eux, il écrivit ses historiettes et son voyage, il                    tint son journal. Il aurait voulu se dérober à cette tâche de société, qu’on ne                    le lui aurait pas permis. — « M. Dongois est le greffier de la cour, à la bonne                    heure ! mais vous, monsieur Fléchier, vous êtes le nôtre. » Il me semble que                    j’entends le rire et les paroles. On a dû lui dire quelque chose                    d’approchant.</p><p>Son livre, d’ailleurs, a de la composition, de l’art ; Fléchier en met à tout. Il                    considère les Grands Jours comme une sorte de tragi-comédie, et il y dispose le                    touchant, l’horrible, le gai, avec alternative et comme on assortit des nuances.                    Il ne commence son récit qu’à l’arrivée à Riom, et lorsqu’on est sur la terre                    d’Auvergne. À propos de la rivalité entre Riom et Clermont, il cite                    complaisamment des vers de Chapelain, ce qui lui arrivera encore en un autre                    endroit : il y a là une légère flatterie à l’adresse de Chapelain, l’un de ses                    protecteurs. Parmi les choses rares de la ville, il se laisse montrer une dame                    qu’on y estime, tant en esprit qu’en beauté, l’une des merveilles du monde. Il                    entre dans le détail de cette beauté qui, sans être achevée, lui paraît avoir de                    l’agrément :</p><quote><p rend="indent">Ceux qui la connaissent particulièrement, dit-il, trouvent en                        elle quelque chose de plus charmant que cet extérieur, et disent que c’est                        l’esprit le plus doux, le plus enjoué, le plus insinuant et le plus adroit                        du monde, qui pense très justement, donne un tour très galant à ce qu'elle                        pense…. Aussi, tiennent-ils la conquête de ses yeux sûre, et ne croient pas                        que les cœurs les plus sévères puissent tenir une demi-heure contre elle,                        lorsqu’elle a bien entrepris de les toucher. Je sais des gens qui voulaient                        bien en faire l’épreuve.</p></quote><p rend="indent">Ces <hi rend="i">gens</hi>-là ne sont autres que lui-même.<pb n="401"/>N’allons pas faire comme des lecteurs peu avertis. Ne nous en                    étonnons pas, ne nous en scandalisons pas. Fléchier, à cet âge et dans cette                    mode de société, est et doit être, au moins en paroles, partisan et sectateur du                    bel amour raffiné, de l’amour, respectueux à la Scudéry ; de l’amour, non pas                    tel qu’on le fait dans le petit monde, mais de celui qui durerait des siècles                    avant de rien entreprendre et entamer. Il sait sa carte de Tendre, il sait son                    code et sa procédure des cours d’amour, il a lu <hi rend="i">L’Astrée</hi>.                    Lisez donc la première historiette toute romanesque qu’il a mise à dessein en                    tête des <hi rend="i">Grands Jours</hi> pour les commencer sous de gracieux                    auspices, et ne pas trop dépayser tout d’abord, lisez-la comme vous feriez d’une                    nouvelle de Segrais ; voyez-y ce qu’il a voulu surtout y montrer, l’application                    du sentiment et du ton des précieuses chez une belle de province ; et tout en                    notant ce que le récit a pour nous de singulier de la part d’un jeune abbé, qui                    avait déjà titre alors <hi rend="i">prédicateur du roi</hi>, disons-nous bien :                    ce n’est là autre chose qu’une contenance admise et même requise dans un monde                    d’élite, l’attitude et la marque d’un esprit comme il faut. Qu’ajouter encore ?                    la sage M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin trouvait cela fort bon chez le                    précepteur de son fils ; M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, l’oracle de la                    justesse et censée convertie, si on lui prêta ensuite la relation à lire (comme                    il est bien probable), n’y trouvait pas à redire.</p><p>On se met en route de Riom pour Clermont. Fléchier se plaît à décrire le chemin                    et le paysage qui remplit agréablement l’intervalle. On est dans une longue                    allée plantée des deux côtés et arrosée d’un double ruisseau :</p><quote><p rend="indent">on découvre en éloignement les montagnes de Forez d’un côté, et                        une grande étendue de prairies, qui sont d’un vert bien plus frais et plus                        vif que celui des autres pays. Une infinité de petits ruisseaux serpentent                        dedans, et font voir un beau cristal qui s’écoule à petit bruit <pb n="403"/>dans un lit de la plus belle verdure du monde. On voit de l’autre les                        montagnes d’Auvergne fort proches, qui bornent la vue si agréablement, que                        les yeux ne voudraient point aller plus loin, car elles sont revêtues d’un                        vert mêlé qui fait un fort bel effet, et d’ailleurs d’une grande                        fertilité…</p></quote><p rend="indent">Fléchier en chaque occasion aura de ces descriptions de la nature,                    descriptions un peu maniérées et qui empruntent volontiers aux choses des                    salons, au cristal, à l’émeraude, à l’émail, leurs termes de comparaison et                    leurs images : toutefois, sous l’expression artificielle, on retrouve un certain                    goût et un sentiment fleuri de la nature.</p><p>Chemin faisant il se raille un peu des harangueurs de campagne qui saluent au                    passage et retardent la marche de MM. des Grands Jours. Dès l’arrivée à Clermont                    sa raillerie change d’objet, et il montre M. Talon dans son zèle, visitant avant                    tout les prisons « pour voir si elles étaient sûres et capables de contenir                    autant de criminels qu’il espérait en faire arrêter ; et, suivant les chambres                    et les cachots, il minutait déjà les conclusions qu’il devait donner. » Ainsi                    débute et va procéder cette douce ironie sans trop avoir l’air d’y toucher ; et                    un peu plus loin il nous donnera de la magnifique harangue d’ouverture de                    M. Talon une analyse exacte et qui est à la fois malicieuse.</p><p>Ce n’est pas que la plaisanterie de Fléchier soit toujours irréprochable ; il a                    du bel esprit, et par endroits du précieux, il a du mauvais goût. Il caresse                    volontiers son idée jusqu’au bout et concerte son expression ; il pousse et                    redouble à plaisir son antithèse. Il veut introduire de l’agrément en tout et                    partout, même dans le récit des plus grands crimes. De ces défauts il gardera                    les uns jusqu’à la fin<note place="bottom" resp="author">[NdA] À la date de 1682, Fléchier                        écrivait encore à M<hi rend="sup">lle</hi> des Houlières dans le style de                        l’hôtel Rambouillet : « J’aurais assez bien reposé la nuit, si je n’avais eu                        aucune inquiétude de votre mal, et je sens bien que la joie de vous voir                        achèvera de me guérir. Je ne connais point de remède plus efficace pour moi                        que celui-là. Faites que je le prenne en repos et à mon aise, autrement je                        recommencerai à tousser, et vous répondrez à votre cœur de tous les                        accidents qui pourraient arriver à ma poitrine. » Ces lettres inédites de                        Fléchier à M<hi rend="sup">lle</hi> Des Houlières sont en bonnes mains, et                        j’espère qu’elles seront bientôt publiées. On y pourrait mettre pour                        épigraphe ce joli mot de lui à elle : « Quand l’amitié est solide, sincère                        et tendre, on s’entend, et quand il le faut, on se devine. »</note>, et il                    les fondra dans cettes<pb n="401"/>manière compassée et ornée, qui, s’appuyant                    d’une période nombreuse et d’une parfaite justesse de diction, composera son                    éloquence. D’autres défauts pourtant tenaient à sa jeunesse, et ils                    disparaîtront avec l’âge. C’est ainsi que dans les Grands Jours, il parle des                    habitants des monts « qui ne menacent de rien moins que de brûler ceux qui leur                    font quelque déplaisir, et qui, étant toujours sous la neige, ne laissent pas                    d’avoir souvent recours au feu pour se venger ». C’est ainsi qu’il dira, par le                    même jeu de mots que Racine : « Cependant il est certain que pendant qu’il (<hi rend="i">un mari</hi>) faisait brûler ce chaume, sa femme brûlait d’amour                    avec son galant. » Pour marquer la fécondité des femmes de Clermont, et le grand                    nombre d’enfants qu’ont la plupart d’entre elles, il dira que la petite vérole,                    qui est la contagion des enfants, « s’étant répandue, s’est enfin lassée dans la                    ville, et après en avoir emporté plus de mille, s’est retirée de dépit qu’elle a                    eu qu’il n’y parût pas ». Par cette disposition de bel esprit qui s’arrête et se                    complaît à la bagatelle, Fléchier n’est point de l’école sévère et judicieuse de                    Boileau : il a en lui de ce goût qu’aura Fontenelle, et qu’avait Benserade, un                    goût de ruelles dans le meilleur sens du mot.</p><p>Quoique bon et exquis écrivain à sa date, il n’est pas attique : l’atticisme est                    proprement l’opposé du genre <pb n="405"/>asiatique trop surchargé d’ornements ;                    mais il a éminemment l’urbanité, qui est le contraire de la rusticité.</p><p>Il s’est bien peint à nous dans sa première forme littéraire lorsque, dès les                    premiers jours de son arrivée à Clermont, étant allé faire une visite à Vichy,                    il y rencontre des religieuses, des dames, un capucin à demi mondain, et des                    précieuses de province. « Faire des vers et venir de Paris, ce sont deux choses                    qui donnent bien de la réputation dans ces lieux éloignés. » Or Fléchier                    réunissait ces flatteuses conditions, ayant déjà publié des vers qu’on avait                    distingués dans les recueils du temps, et de plus étant prédicateur déjà fort                    goûté. Le compliment guindé que lui adressent les précieuses du lieu en                    l’abordant ; <hi rend="i">L’Art d’aimer</hi>, traduit par le président Nicole,                    qu’elles trouvent sur sa table, et qu’il leur prête avec le regret de ne pouvoir                    en même temps les rendre plus aimables ; la demande d’un sermon à faire, qui lui                    arrive précisément ce jour-là, tout cet ensemble compose un petit tableau malin,                    moqueur, assorti pourtant, et où rien ne jure. Fléchier, en écrivant son récit,                    ne songeait qu’à faire sourire son beau monde aux dépens des fausses                    précieuses : aujourd’hui, quand nous le lisons, une partie de notre sourire lui                    revient à lui-même, à l’abbé spirituel et fin, si bien tourné, si pénétré de son                    bon goût, mais un peu précieux.</p><p>Arrivant à son sujet principal qui est la chronique des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, il nous montre le premier coup qui frappe sur une tête                    altière et imprudente, le vicomte de La Mothe de Canillac, « fort considéré pour                    sa qualité dans la province, et, au sentiment de tous, le plus innocent de tous                    les Canillac ». Ce qui n’empêchait pas qu’il n’eût bien à se reprocher quelques                    petits crimes ; mais allié et parent du président même des Grands Jours, de                    M. de Novion, et fort de son innocence relative, <pb n="406"/><note place="bottom" resp="author">[NdA] Cela                        est si vrai que M. de Novion se hâtait là-dessus d’écrire à Colbert                        (20 octobre 1665) : « J’ai fait arrêter hier au soir le comte de Canillac                        Pont-du-Château, beau-frère de mon gendre. Jugez si je recule pour personne                        quand il s’agit du service du roi. Je ne sais pas encore quelle sera la                        charge que produira contre lui sa partie ; mais enfin voilà un assez grand                        témoignage que la justice se fait ici sans discernement. » (<hi rend="i">Correspondance administrative sous le règne de Louis XIV</hi>, 1851,                            tome <num>ii</num>, page 165.)</note> le vicomte de Canillac devait se                    croire à l’abri des recherches, et il fut le premier atteint. Il avait contre                    lui les souvenirs de la Fronde, et d’avoir guerroyé contre le roi. Le président,                    comme les hommes peu sûrs de leur conscience, était avide de commencer par un                    coup d’éclat, qui mît la sienne en honneur, et qui affichât hautement son                    impartialité. M. Talon aussi, dans sa morgue magistrale, réclamait une première                    grande victime exemplaire, qui imprimât la terreur à la ronde. Fléchier nous                    fait discrètement sentir ces raisons combinées, et il exprime, en la partageant,                    l’opinion de M. de Caumartin, plus humain et plus équitable. On sent déjà, à                    cette modération du narrateur, le futur évêque de Nîmes, qui, dans ses luttes                    diocésaines avec les protestants, aura à adoucir sans cesse l’humeur et les                    procédés expéditifs de M. de Bâville.</p><p>Cette première arrestation de M. de Canillac, et celle d’un autre gentilhomme,                    M. de Montvallat, firent une grande impression dans les campagnes : à force d’y                    paraître appuyer les faibles, les Grands Jours rendirent tout à coup ceux-ci                    insolents, et peu s’en faut oppresseurs à leur tour. M. de Novion a l’air de                    s’en applaudir, et, dans une lettre adressée à Colbert, il disait (octobre                    1665) :</p><quote><p rend="indent">Nous avons quantité de prisonniers ; tous les prévôts en                        campagne jettent dans les esprits la dernière épouvante. Les Auvergnats                        n’ont jamais si bien connu qu’ils ont un roi comme ils font à présent. <pb n="407"/>Un gentilhomme me vient de faire plainte qu’un paysan lui ayant                        dit des insolences, il lui a jeté son chapeau par terre sans le frapper, et                        que le paysan lui a répondu hardiment qu’il eût à lui relever son chapeau,                        ou qu’il le mènerait incontinent devant des gens qui lui en feraient                        nettoyer l’ordure. Jamais il n’y eut tant de consternation de la part des                        grands, et tant de joie entre les faibles.</p></quote><p rend="indent">Le trait, tel qu’il est rapporté par M. de Novion, a un air de                    fierté qui ne déplaît pas et qui pourrait faire illusion ; il y faut un                    correctif. Fléchier, dans l’aperçu qu’il donne des mêmes circonstances et des                    mêmes scènes, est plus véridique ou plus complet. Il nous fait voir le paysan,                    l’homme voisin du sol et en ayant gardé de la dureté, tel qu’il était alors, tel                    que le connaissait d’abord le vieil Hésiode, et tel qu’il redevient si aisément                    dans tous les temps. « Nous autres races d’hommes qui vivons sur la terre, nous                    sommes jaloux », a dit quelque part Ulysse chez Homère. Dure et ingrate nature                    humaine, pétrie au fond d’envie, bien plus que de bonté, qui ne sort guère d’un                    excès que pour un autre, et qui, dès qu’elle n’est plus foulée et à terre, a                    besoin de fouler quelqu’un :</p><quote><p rend="indent">Si on ne leur parle avec honneur, nous dit Fléchier dans son                        récit, et si l’on manque à les saluer civilement, ils en appellent aux                        Grands Jours, menacent de faire punir, et protestent de violence. Une dame                        de la campagne se plaignait que tous ses paysans avaient acheté des gants et                        croyaient qu’ils n’étaient plus obligés de travailler, et que le roi ne                        considérait plus qu’eux dans son royaume. Lorsque des personnes de qualité,                        d’esprit et de fort bonnes mœurs, qui ne craignaient point la plus sévère                        justice, et qui s’étaient acquis la bienveillance des peuples, venaient à                        Clermont, ces bonnes gens les assuraient de leur protection, et leur                        présentaient des attestations de vie et mœurs, croyant que c’était unes<pb n="401"/>dépendance nécessaire, et qu’ils étaient devenus seigneurs, par                        privilège, de leurs seigneurs mêmes.</p></quote><p rend="indent">Mais voici ce qu’ajoute Fléchier, et qui est plus curieux que tout,                    car on y retrouve cette éternelle question des biens chez une race avare et âpre                    au partage : « Ils étaient encore persuadés que le roi n’envoyait cette                    compagnie que pour les faire rentrer dans leur bien, de quelque manière qu’ils                    l’eussent vendu, et sur cela ils comptaient déjà pour leur héritage tout ce que                    leurs ancêtres avaient vendu, remontant jusques à la troisième génération. » En                    n’ayant l’air que de sourire, le futur évêque de Nîmes se montre encore ici un                    connaisseur très clairvoyant et très expérimenté de la nature humaine, et ne                    versant d’aucun côté. C’est un moraliste qui connaît les grands, et déjà les                    petits.</p><p>L’humanité, dont Féchier donne en plus d’un endroit des marques, ne prend jamais                    la forme à laquelle le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle nous                    accoutumera ; il ne fait point état de philanthropie, il n’étale rien. Lorsque,                    dans son récit, il en a assez de ces détails sur la question, la torture, et sur                    les façons de procéder de la justice d’alors, il nous dira sans transition                    aucune, et simplement pour varier : « C’est une chose agréable que la                    conversation ; mais il faut un peu de promenade au bout, et je ne trouve rien de                    plus doux que de prendre un peu l’air de la campagne après avoir passé quelques                    heures d’entretien dans la chambre. Nous montâmes donc en carrosse avec quelques                    dames…. » Dans son mélange d’historiettes (et il appelle quelquefois ainsi                    d’affreuses histoires) il a soin d’en introduire de temps en temps d’agréables,                    et qui diversifient les impressions. Parmi les plus jolies, il faut compter                    l’idylle de la belle Étiennette et de son amoureux, tous deux pareils à Daphnis                    et Chloé, et la malice du sorcier qui leur joua, pendant leur première semaine                    de noces, un si vilain tour. Ceux qui, à la lecture, se sont effarouchés de                    cette espièglerie si gentiment racontée, et de quelques autres traits du même                    genre, ou de quelques mots francs et vifs à la rencontre, ignorent donc comment                    on causait alors dans la meilleure compagnie, et je dirai même, quand on s’y                    sent bien à l’aise et chez soi, comment on y cause aujourd’hui encore.</p><p><pb n="409"/>Les jours de grande exécution, Fléchier aimerait à sortir de la                    ville et à se tenir à l’écart, par un sentiment d’humanité, qui se confond chez                    lui avec la bienséance. Après plusieurs jours de mauvais temps, et lorsqu’un                    rayon de soleil permet la promenade, il s’échappe volontiers et va chercher, ne                    fût-ce que dans quelque cloître, un lieu propice à la réflexion et à un paisible                    entretien. Il a introduit habilement et ménagé, à travers son récit, quatre ou                    cinq de ces entretiens développés, dans lesquels les personnes du lieu lui                    racontent, sur l’histoire et les événements du pays, ce qu’il n’a pu savoir                    directement de lui-même. C’est ainsi qu’au sortir de l’église des jésuites, il                    se fait raconter, par un janséniste de la ville, l’histoire de l’établissement                    des révérends pères à Clermont. On était alors au plus fort de la querelle                    religieuse ; il n’y avait pas dix ans que <hi rend="i">Les Provinciales</hi>                    avaient paru : Fléchier, on le sent, les a beaucoup lues, et son ironie en                    profite ; mais il garde son jugement libre, et il se moque doucement des deux                    partis.</p><p>Une des idées les plus singulières qu’ont eues les contradicteurs des <hi rend="i">Grands Jours</hi>, lors de la première publication, ç’a été de                    supposer que je ne sais quel philosophe du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle y avait intercalé à plaisir des passages ou des                    historiettes malignes pour faire tort à la religion et à la noblesse, et pour                    décrier l’ancien régime. S’il fallait discuter sérieusement cette assertion,                    elle ne subsisterait pas devant les preuves dites positives <pb n="410"/><note place="bottom" resp="author">[NdA] Depuis que ceci est écrit, M. Taillandier a développé ses                        preuves dans une dissertation, insérée dans l’<hi rend="i">Athenaeum                            français</hi> du 24 novembre 1855, qui ne laisse rien à                        répliquer.</note> et matérielles. Il existe une relation des Grands Jours                    d’Auvergne, autre que celle de Fléchier. Dongois, que j’ai déjà nommé, et qui                    remplissait les fonctions de greffier de la commission des Grands Jours, le même                    qui fut depuis greffier en chef du Parlement, et que Boileau, son oncle, a                    appelé quelque part l’illustre M. Dongois, rédigea à son retour à Paris, et par                    curiosité, un récit de ce qui s’était passé à Clermont. Ce récit, en style de                    procès-verbal, vient contrôler utilement l’élégante chronique de Fléchier, et il                    la confirme de tout point. « Il en prouve, suivant moi, l’authenticité de la                    manière la plus évidente. » C’est la conclusion d’un magistrat exact et                    consciencieux, M. Taillandier, qui a pris la peine d’examiner le manuscrit de                    Dongois, aux Archives. Mais, à ne nous en tenir ici qu’à la littérature,                    n’avons-nous pas aussi nos preuves ? Il y a une historiette, entre autres, celle                    du curé de Saint-Babel, qui avait surtout choqué : « On l’accusait dans le                    monde, dit Fléchier en parlant de ce curé condamné à mort pour ses méfaits,                    d’avoir instruit ses paroissiennes d’une manière toute nouvelle ; de leur avoir                    inspiré quelque autre amour que celui de Dieu, et de leur avoir fait des                    exhortations particulières, bien différentes des prônes qu’il leur faisait en                    public. » Et continuant sur le même ton, il raconte comment ce curé, un jour                    qu’il était appelé près d’une mourante pour les derniers sacrements, avait                    négligé la maîtresse pour la servante : « Il ne se soucia plus du salut de sa                    maîtresse, dans le dessein qu’il eut contre l’honneur de la servante… Au lieu                    d’écouter la confession de l’une, il faisait sa déclaration à l’autre ; et bien                    loin d’exhorter la malade à bien mourir, <pb n="411"/>il sollicitait celle qui                    se portait bien à mal vivre ; et la prenant par la main et par le menton : —                    Quelle peine ! disait-il, pour moi ! etc. » Et il met dans la bouche du coupable                    un discours tout en contrastes et en <hi rend="i">concetti</hi>. Je le demande,                    ce récit n’est-il pas signé de Fléchier, à chaque ligne, par le bel esprit                    symétrique et par l’antithèse ? Oh ! que la plaisanterie irréligieuse de                    Voltaire procède différemment ! elle est vive, elle est alerte et hardie ; elle                    insulte ce qu’elle touche, elle met sans façon la main aux choses ; ou, si par                    adresse et par ruse, chez quelqu’un de ses disciples, cette plaisanterie en de                    tels sujets se déguise et se fait raffinée, riante, coquette et lascive (comme                    chez Parny), vous sentez le venin sous le miel :</p><quote><l rend="i">Impia sub dulci melle venena latent.</l></quote><p rend="indent">Chez Fléchier, au contraire, nous avons, aux endroits où elle nous                    paraît moins convenable, la plaisanterie innocente et froide, non pas même d’un                    Voiture (celui-ci avait l’esprit trop libertin), mais d’un disciple compassé de                    Balzac, qui développe et déplisse lentement sa pensée, et ne fait grâce d’aucune                    des broderies qu’elle renferme.</p><p>Parmi les plaisanteries et les gaietés qui se mêlèrent aux Grands Jours, il en                    était une assurément plus leste et plus dégagée, plus ronde que la sienne :                    c’était celle de Marigny, le fameux frondeur, le gai chansonnier. Marigny était                    une des créatures de Retz, à qui il s’était comme donné durant la Fronde, et qui                    l’employa plus d’une fois à jeter du ridicule sur ses adversaires. Il avait le                    génie du vaudeville et de la parodie. Il faisait profession de divertir ses amis                    et patrons, et de les faire rire à tout sujet. M. de Caumarlin s’était accoutumé                    à ce joyeux sel que répandait Marigny, et ne s’en passait pas <pb n="412"/>volontiers. Pendant les Grands Jours, et dans l’intervalle des pendaisons, il                    entretenait avec lui une correspondance récréative, et lui écrivait à Paris pour                    l’exciter et le provoquer. Fléchier a inséré dans son journal une de ces lettres                    burlesques de Marigny. « On lui répondait aussi avec beaucoup de gaieté »,                    ajoute-t-il. Je serais étonné si cet <hi rend="i">on</hi> ne cachait pas                    Fléchier lui-même, qui dut quelquefois tenir la plume au nom de toute la                    société, et se mettre en frais de burlesque, ce qui ne lui allait pas.</p><p>Fléchier ne rit pas aux éclats ; il sourit, — il sourit en jetant un coup d’œil                    au miroir, et en regardant spirituellement son voisin ; il a la gaieté prolongée                    et discrète, un peu étudiée, comme sa grâce.</p><p>Je ne prétends pas analyser <hi rend="i">Les Grands Jours</hi>, qu’on va lire ;                    je n’ai voulu qu’indiquer l’esprit dans lequel cette lecture doit se faire, et                    quelques-unes des réflexions auxquelles elle prête. Il y a des portraits                    piquants, d’un demi-comique achevé, et qui, pour la finesse du trait, rappellent                    ceux d’Hamilton. M. Talon et sa digne mère, qui a la manie de tout présider et                    de tout régenter autour d’elle ; M. de Novion, le fastueux et le galant, avec sa                    nuance légère d’iniquité<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette nuance, encore légère                        du temps de Fléchier, ne fit que se marquer et trancher de plus en plus avec                        les années. M. de Novion, devenu premier président du Parlement après                        M. de Lamoignon, parut un magistrat scandaleux : « Le premier président de                        Novion était fort accusé de vendre la justice, dit Saint-Simon, et on                        prétend qu’il fut plus d’une fois pris sur le fait prononçant à l’audience                        des arrêts dont aucun des deux côtés n’avait été d’avis ; en sorte qu’un                        côté s’étonnait de l’avis unanime de l’autre, et ainsi réciproquement, et                        que, sur ces injustices réitérées, le roi prit enfin le parti de l’obliger à                        se défaire. » Il dut quitter sa charge (1689), et fut remplacé par                        M. de Harlay. Le Novion de Fléchier prépare et présage à merveille celui de                        Saint-Simon. — La justice oblige toutefois à remarquer que Saint-Simon avait                        ses motifs pour ne pas bien traiter de Novion.</note> ; M. Nau le                    croquemitaine, <pb n="413"/>qui fait donner la question avec la même fureur                    qu’il danse lui-même la bourrée, ce sont moins là encore des portraits que des                    personnages d’une comédie de société et d’un proverbe : on les voit agir et                    vivre. Fléchier n’a rien de Molière en lui, mais il a du Théodore Leclercq :                    qu’on me pardonne bien vite ce rapprochement.</p><p>Les honneurs des <hi rend="i">Grands Jours</hi> sont et devaient être dans le                    récit de Fléchier pour M. de Caumartin son Mécène. Par un tour délicat il a mis                    l’éloge de M. de Caumartin dans la bouche d’un homme de considération avec qui                    il est censé s’entretenir en route, et en se promenant le long du canal de                    Briare. Ce résumé des impressions reçues durant ces quatre mois de haute                    judicature, et du rôle que chacun y a tenu, est d’un écrivain qui ne laisse rien                    au hasard, et qui sait comment on termine un ouvrage même facile, et qu’il ne                    publiera pas.</p><p>Cependant, après avoir vaqué au charme et à l’amusement de ce qui l’entourait,                    Fléchier devait songer à ce qu’on pourrait montrer au public : il fit donc une                    pièce de vers latins, <hi rend="i">In conventus juridicos Arvernis habitos                        carmen</hi>, où il célébrait tout le monde, et, par-dessus tout, le roi, qui                    faisait revivre pour l’Auvergne, en proie jusqu’alors aux violences et aux                    crimes, un âge meilleur et le règne d’Astrée, Cette pièce officielle, qui fut                    imprimée à Clermont (1665), ressemble aussi peu à la relations des <hi rend="i">Grands Jours</hi> qu’une oraison funèbre ressemble à la vie réelle de                    l’homme. Un peu avant son retour il envoyait un exemplaire de ce petit poème à                    l’éternel et inévitable Chapelain, qui lui répondait (11 février 1666) :</p><quote><p rend="indent">J’ai eu un fort grand sujet de contentement dans la lecture de                        votre poème latin sur la justice des Grands Jours, qui est sans doute l’un                        de vos meilleurs, bien qu’il ne sorte rien que d’excellent de vous. Il n’eut                        été <pb n="414"/>que bon, au reste, de m’en envoyer plus d’une copie<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Copie</hi> dans le sens d’exemplaire,                            comme <hi rend="i">copy</hi> en anglais.</note> pour faire souvenir de                        vous où vous savez, et tenir toujours votre nom et vos talents en                        considération sur des fondements aussi solides que ceux-là. À quoi,                        monsieur, ne servirait pas peu encore quelque autre ouvrage latin ou                        français sur la nouvelle largesse du roi dans la liberté qu’il a procurée                        par la terreur de ses armes et par l’effusion de ses trésors aux chrétiens                        captifs en Barbarie, qu’on n’attend que l’heure de voir revenir                        délivrés…</p></quote><p rend="indent">L’estimable Chapelain suggérait là à son jeune ami un nouveau sujet                    de poème officiel et ennuyeux, pour trouver occasion de le faire valoir en Cour                    et auprès de Colbert. Je n’ai pas à suivre la vie et la carrière de Fléchier.                    Ses protecteurs, et bientôt M. de Montausier tout particulièrement, se                    chargèrent de sa fortune. Je vois qu’en 1669, M. de Montausier avait songé à                    appliquer Fléchier à une interprétation et à un commentaire d’Horace, sans doute                    pour l’édition à l’usage du dauphin. Mais Fléchier allait trouver le principal                    et le plus brillant emploi de son talent dans la chaire. Il eut à prononcer, en                    1672, la première de ses oraisons funèbres, celle de la duchesse de Montausier ;                    la reconnaissance de l’orateur y donna cours à l’éloquence. Quelques mois après,                    l’Académie française lui ouvrait ses portes, en remplacement de l’évêque de                    Vence Godeau. Ce fut à la séance de sa réception qu’on vit l’Académie pour la                    première fois convier le public et le beau monde et se parer comme pour une                    fête ; il séyait bien à la parole de Fléchier d’inaugurer ce genre de                    solennités. Il avait alors quarante ans. Tous les honneurs et les succès lui                    venaient à la fois.</p><p>C’est ainsi qu’il s’acheminait vers l’épiscopat, qu’il <pb n="415"/>devait                    honorer par ses vertus. Nommé par le roi en 1685 évêque de Lavaur, et en 1687                    évêque de Nîmes, il n’en eut les bulles que plus tard par suite des démêlés de                    la France avec le Saint-Siège. Dès le premier jour il en exerça les fonctions,                    sous un moindre titre, avec dévouement et avec zèle. Il revint à Paris en                    L’année 1690, pour prononcer l’oraison funèbre de la dauphine, et celle de son                    grand ami, le duc de Montausier. Il assista celui-ci à ses derniers moments, et                    l’exhorta à la mort, de même qu’il l’avait consolé et soutenu de ses entretiens                    affectueux, il y avait dix-huit ans, dans la première solitude de son veuvage :                    c’était dans les deux cas la même religieuse amitié, mais empreinte à la fin                    d’un caractère de plus et de l’imposante gravité du ministère. Fléchier était                    l’homme en tout des convenances et des devoirs. Parmi les lettres de la dernière                    époque de sa vie, j’en trouve une de janvier 1705 adressée à M<hi rend="sup">me</hi> de Caumartin la douairière, c’est-à-dire à celle même qui, quarante                    ans auparavant, dans la fleur de sa jeunesse, présidait si agréablement aux                    plaisirs et à la société des Grands Jours. Fléchier lui écrit :</p><quote><p rend="indent">Je vous souhaite, madame, à ce renouvellement d’année, tout ce                        qui peut contribuer à votre sanctification et à votre repos. Notre vie                        s’écoule insensiblement, et il ne nous reste, de ce temps qui passe, que les                        moments qui nous seront comptés pour l’éternité. Nous ne devons désirer de                        vivre que pour accomplir ce que Dieu demande de nous, et la tranquillité de                        la vie doit être regardée comme une grâce et une bénédiction de douceur                        qu’il répand sur nous, et qui nous engage à le servir avec plus de fidélité.                        Vous avez raison, madame, de nous féliciter de l’état paisible où nous                        sommes présentement dans nos diocèses. Il est difficile de s’assurer pour                        l’avenir de gens aussi corrompus et aussi furieux que l’étaient ceux-ci ;                        cependant ils paraissent apaisés ; <pb n="416"/>ils ne tuent plus, ils ne                        brûlent plus, ils se remettent au travail… Ne cessez pas de prier le                        Seigneur pour nous…</p></quote><p rend="indent">Ce n’est pas là tout à fait le ton de la relation des <hi rend="i">Grands Jours</hi> ; mais pour avoir le droit de parler ainsi, de même que                    pour exhorter dignement M. de Montausier à la mort, Fléchier n’avait eu qu’à                    laisser venir les années et à mûrir : il n’avait rien à rétracter du passé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

