<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception du père Lacordaire</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-01-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-01-25"><head>Réception du père Lacordaire</head><dateline>Jeudi soir, 24 janvier 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="122"/>Elle a donc eu lieu cette séance tant attendue, tant                    désirée, et qui devait être la plus curieuse de toutes les fêtes que l’Académie                    française a offertes jusqu’ici à son brillant public : car c’est proprement un                    bal de beaux esprits qu’une séance de réception. Le principal intérêt est dans                    le caractère des deux personnages qui y figurent. L’élection du père Lacordaire                    promettait depuis un an à la société parisienne ce qu’elle aime le plus, un                    spectacle et une singularité. C’était la première fois depuis la fondation qu’un                    membre du clergé <hi rend="i">régulier</hi>, un religieux, un moine, pour                    l’appeler par son nom, était appelé à siéger parmi les quarante. L’ancienne                    Académie française qui compta toujours un si grand nombre d’abbés, d’évêques, de                    cardinaux, la fleur du clergé <hi rend="i">séculier</hi>, n’aurait jamais songé                    à choisir un religieux proprement dit, un homme voué à la retraite, enchaîné par                    des vœux étroits, eut-il été un foudre d’éloquence. Cela tenait à des nuances                    oubliées, à des convenances évanouies. L’Académie nouvelle n’en a pas tenu                    compte, et elle a sans doute bien fait de ne songer qu’au talent. On assure                    qu’en allant choisir à ce moment le père Lacordaire, dont elle aurait pu se                    souvenir plus tôt, elle a songé à autre chose encore ; je veux dire qu’elle a                    désiré voir appliquer ce beau talent d’orateur à un sujet <pb n="123"/>qui lui                    était particulièrement cher, au panégyrique d’un éminent académicien mort avant                    l’âge et enlevé dans la ferveur de ses œuvres. Les amis et les admirateurs de                    M. de Tocqueville, en le perdant, ont été saisis en effet d’une crainte : c’est                    qu’il ne fût pas assez dignement loué, et que sa renommée sérieuse ne resplendît                    point suffisamment. Ils étaient sûrs, au contraire, qu’il serait fait selon leur                    vœu de pieuse ambition, en remettant le soin de le célébrer au père Lacordaire.                    Le nom de M. de Tocqueville devait acquérir aussitôt, sous cette parole                    d’oraison funèbre, ce qui justement lui avait un peu manqué, le lustre et                    l’éclat.</p><p>Et puis, une fois que l’idée était venue d’un tel choix, comment résister à la                    mettre à exécution ? Car voyez la perspective : d’un côté, un dominicain avec                    M. de Tocqueville pour sujet, c’est-à-dire la démocratie américaine pour champ                    illimité ; et de l’autre côté, pour vis-à-vis, le directeur de l’Académie,                    M. Guizot en personne, un calviniste, un hérétique, le plus éloquent organe,                    pendant dix-huit ans, de la liberté ordonnée, de la liberté réglée et                    restreinte : — quel antagonisme ! quelle antithèse ! Ajoutez-y l’impossibilité,                    dans les circonstances présentes, qu’entre de tels jouteurs il ne fût pas un peu                    question de Rome, du Pape ! une difficulté de plus, un intérêt, un péril : <hi rend="i">incedo per ignes…</hi> Et voilà ce qui fait que le genre du                    discours académique, dont on dira tout ce qu’on voudra, est un genre bien                    moderne, bien vivant, bien dramatique, et plus couru que toutes les tragédies du                    monde.</p><p>Si M. Lacordaire a pu hésiter un moment avant d’accepter les avances de                    l’Académie (et on assure qu’il a hésité en effet), il y a quelque chose qui a dû                    le décider plus que tout, lui orateur et depuis quelques années réduit au                    silence ; c’est la pensée d’une telle joute, la perspective d’une telle journée.                    Il n’a pas dû résister à <pb n="124"/>l’idée de faire (comme on disait autrefois                    au barreau) une <hi rend="i">action</hi> d’éclat.</p><p>Il l’a faite, et nous y avons applaudi, non sans quelque restriction. D’abord                    l’orateur, le prédicateur enflammé, le missionnaire qu’est ou qu’a été le père                    Lacordaire, avait quelque effort à faire pour se mettre au ton du discours                    académique, de ce discours qui doit être lu et qui n’est, si je puis ainsi                    parler, qu’un demi-discours, orné et mesuré. Aussi n’y a-t-il réussi                    qu’imparfaitement. L’orateur est sorti plus d’une fois du ton ; tantôt il                    baissait trop la voix, tantôt il la poussait d’un accent trop aigu ; son geste                    aussi, par moments, était criard, et, à certains passages à effet, son bras                    tendu, frémissant et flamboyant comme s’il eût secoué une torche, semblait                    vouloir chercher jusqu’au fond des tribunes des applaudissements que l’orateur                    eût trouvés à moins de frais tout près de lui. Ce sont des habitudes d’un autre                    genre et d’une autre enceinte qu’il apportait dans une enceinte nouvelle. Il y a                    donc eu un certain défaut général dans l’<hi rend="i">action</hi> cette                    condition première, ce premier ressort de l’éloquence.</p><p>La composition m’a paru aussi assez irrégulière et disproportionnée ; plusieurs                    fois, l’orateur, après avoir atteint tout d’un trait jusqu’aux limites de son                    sujet et au terme de la carrière qu’il avait à retracer, a dû revenir sur ses                    pas et en arrière. On retrouvait là cette « imagination vagabonde » dont                    M. Guizot a parlé ; et, en tout, cet improvisateur ardent, hasardeux, assujetti                    cette fois au débit académique, me faisait l’effet d’un oiseau de haut vol,                    attaché et retenu par un fil ; il y avait des moments où l’on aurait dit qu’il                    allait prendre son essor ; mais le fil était court, l’essor se brisait, et l’on                    n’avait qu’un vol saccadé.</p><p>L’orateur a eu d’heureux traits pour caractériser M. de Tocqueville. Il est bien                    entendu qu’en ces jours <pb n="125"/>de solennité oratoire, il ne faut pas                    demander un jugement tout à fait exact et définitif sur l’homme qu’on célèbre.                    On n’est pas immortel pour rien, et, le jour de l’apothéose académique, chacun à                    son tour a chance d’être élevé au rang des demi-dieux. C’est avant ou après, et                    quand on est à l’abri du prestige de cette puissance trompeuse qui s’appelle                    l’éloquence, qu’on peut prendre véritablement la mesure de l’homme. Tous les                    thèmes qu’offrait la carrière si noblement parcourue par M. de Tocqueville ont                    été traités<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Tous les thèmes                        qu’offrait la carrière si noblement parcourue par M. Tocqueville ont été                        traités.</note>. Il en est un qui a longtemps occupé l’orateur : qu’est-ce                    que le <hi rend="i">démocrate américain</hi>, et en quoi diffère-t-il                    essentiellement du <hi rend="i">démocrate européen</hi> ? Ç’a été le sujet d’un                    long parallèle, dans lequel tous les avantages, toutes les vertus, toutes les                    piétés ont été libéralement reconnus ou octroyés au démocrate américain ; quant                    à l’européen, il a été si maltraité que j’aurais vraiment envie de dire quelque                    chose en sa faveur et à sa décharge, si c’était le moment et le lieu.                    Littérairement, ce morceau n’a paru qu’un lieu commun trop prolongé, et dans                    lequel les traits qui, à la rigueur, pouvaient être ressemblants,                    disparaissaient dans la façon déclamatoire de l’ensemble. Il y a eu je ne sais                    quelle phrase sur Tibère, à laquelle l’orateur a paru attacher beaucoup                    d’importance, et qui n’est que de mauvais goût. L’orateur a été mieux inspiré,                    quand il nous a dit tout ce qu’aimait M. de Tocqueville, quand il nous l’a peint                    surtout dans sa retraite, dans la vie privée, dans l’union domestique, où il ne                    fut trompé que dans la mesure de bonheur qui surpassa encore son espoir et son                    vœu. En rentrant dans le naturel, il a trouvé des tons tout à fait aimables.</p><p>Mais il me semble s’être tout à fait mépris lorsqu’en finissant il nous a montré                    M. de Tocqueville « penché vers l’antiquité », relisant ses anciens auteurs,                    admirant non seulement Platon, mais Zénon, préférant même <pb n="126"/>Lucain à                    ces poètes courtisans, Virgile et Horace. M. de Tocqueville, un pur penseur,                    n’était que peu versé dans les lettres anciennes et dans l’antiquité classique.                    Ces manques de justesse dans un panégyriste nous font souffrir plus qu’il ne                    faudrait, nous autres critiques littéraires qui y regardons de plus près.</p><p>Lu, le discours trahira de grandes irrégularités de style, et plus que des                    audaces, je veux dire des incohérences d’images, des disparates de ton et des                    défauts d’analogie qui s’apercevront assez : Cela sautait aux yeux, même à                    l’audition.</p><p>Les honneurs de la séance ont été pour le discours de M. Guizot. Ç’a été celui                    d’un maître, d’un orateur consommé dans l’art de bien dire.</p><p>Un petit détail où la curiosité l’attendait : — il a commencé son discours en                    disant <hi rend="i">monsieur</hi> et non pas <hi rend="i">mon père</hi>. C’est                    le droit et l’usage de l’Académie de ne dire jamais que <hi rend="i">Monsieur</hi>, à pareil jour, au nouveau membre qu’elle a élu ; on a dit                        <hi rend="i">monsieur</hi> tout court au duc de Noailles, on a dit <hi rend="i">monsieur</hi> et non pas <hi rend="i">monseigneur</hi> à l’évêque                    d’Orléans. C’est le signe de l’égalité parfaite et de la confraternité                    académique, au moins pour ce premier jour de réception. Il n’y a eu que le                    cardinal Maury qui a exigé qu’on lui donnât du <hi rend="i">monseigneur</hi> et                    encore a-t-il fallu des négociations pour cela et un ordre d’en haut : ce qui                    lui a valu, dans le temps, plus d’une épigramme.</p><p>M. Guizot a commencé très spirituellement par se demander ce qu’un hérétique                    comme lui et un dominicain comme le récipiendaire auraient eu à se dire il y a                    six cents ans, s’ils s’étaient rencontrés face à face, dans la guerre des                    Albigeois, par exemple. Ç’a été pour lui une occasion naturelle de rendre                    hommage à la civilisation moderne et à cette société française qui a du bon et                    qui n’est pas uniquement, comme on venait de <pb n="127"/>le dire, « une statue                    de Nabuchodonosor ». — Il a parfaitement défini le genre d’éloquence mi-partie                    tribunitienne et religieuse du père Lacordaire, cette éloquence de laquelle                    M. de Lamennais disait, comme de celle de M. de Montalembert : « Ce sont là                    pourtant des œufs que nous avons couvés ! » M. Guizot a su si bien choisir les                    termes de ses éloges qu’ils impliquent la critique et la leçon. — Il a maintenu,                    en présence du religieux catholique, l’autorité supérieure et souveraine de                    l’Évangile ; et comme s’il estimait, par là, avoir suffisamment assuré son                    drapeau, il a cru pouvoir aller plus loin que le récipiendaire qui s’était borné                    à faire allusion, en passant, à la question romaine. — Ici je demande la                    permission de ne pas insister. Je suis toujours étonné, en ma qualité                    d’académicien, lorsque je suis amené à me prononcer sur ces questions                    compliquées et délicates, et que l’invasion hardie de quelqu’un de mes illustres                    confrères sur ce terrain brûlant de la politique me met, pour ainsi dire, au                    pied du mur. Je saurais bien que dire là-dessus tout comme un autre, mais il me                    semble que ce n’est vraiment pas le lieu, et que, même à l’Académie, c’était                    beaucoup trop comme cela. — J’aime mieux suivre M. Guizot dans les différences                    naturelles et nécessaires qu’il a reconnues entre la société américaine et la                    nôtre. — Un piquant parallèle, et tout à fait académique, entre                    M. de Tocqueville et son successeur, et l’accord, l’harmonie finale de leurs                    deux esprits, résultant du contraste même de leurs vocations et de leurs                    destinées, cette vue ingénieuse semblait terminer à souhait un discours                    constamment applaudi. M. Guizot a pourtant voulu le prolonger encore et                    l’agrandir ; ces éloquences faites pour de plus vastes théâtres débordent à tout                    moment leur cadre. Se reportant donc aux années des luttes parlementaires,                    l’ancien ministre s’est demandé comment il se faisait que <pb n="128"/>M. de Tocqueville et lui, qui ne semblaient aujourd’hui, et dans ce raccourci                    de conciliation suprême, n’avoir jamais différé que sur des degrés et des                    nuances, avaient toujours été cependant en face l’un de l’autre et dans des                    camps opposés ; reprenant à son compte, exprimant à sa manière ce que M. Molé                    avait déjà dit autrefois à M. de Tocqueville entrant dans la vie publique, il a                    paru croire que l’expérience seule avait manqué à ce dernier, pour le rendre                    plus équitable et plus indulgent envers le pouvoir, et que M. de Tocqueville,                    après en avoir tâté lui-même, après en avoir senti le poids, aurait été moins                    rigide pour ceux qu’un abîme ne séparait pas de lui.</p><p>Est-il donc bien vrai que, si ç’eût été à recommencer, M. de Tocqueville, éclairé                    par l’expérience, se fût mieux entendu avec M. Guizot sur cette politique                    conservatrice, telle qu’elle était alors et telle qu’elle consentirait peut-être                    à être aujourd’hui. Oserai-je me permettre une remarque ? La supposition, dans                    les termes où elle est faite, est par trop simple et trop facile. Il est bien                    clair que si, sachant le résultat et l’issue, les hommes avaient à parcourir                    exactement le même chemin, à repasser par les mêmes épreuves, quelques-uns, les                    plus sages au moins, éviteraient les écueils où ils ont touché, les excès de                    passion ou de système par où ils ont péri. Mais il n’est jamais donné aux hommes                    de recommencer ainsi exactement leur vie ; le jeu serait trop aisé, la partie                    serait trop belle. Le vrai bénéfice de l’expérience devrait être de savoir                    distinguer, dans des cas qui sembleront toujours différents, ce qu’il y a au                    fond de semblable, et de démêler la bonne voie dans un pays neuf. Si l’on a                    péché par une opposition opiniâtre et continue, par une coalition à tout prix et                    qu’on regrette d’avoir faite, si l’on a péché ou péri par là, pourquoi,                    dirai-je, venir la refaire contre d’autres, sous prétexte que le cas actuel est                    tout différent ? Mais cette expérience <pb n="129"/>toujours à propos et                    toujours renouvelée, que je demande ici, je vois que très peu d’hommes la                    possèdent, et beaucoup de ceux même qui passent pour sages sont tout prêts, en                    avançant dans la vie, à commettre et à recommencer, dans un ordre un peu                    transposé, précisément les mêmes fautes. Ils ne tiennent compte que des                    différences qui les choquent, et oublient trop cette grande cause commune et                    qui, sauf des nuances, après tant d’échecs et de mécomptes, devrait être la                    nôtre à tous, la cause d’une société forte et d’une France glorieuse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

