<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres et correspondance inédites de M. de Tocqueville I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-12-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-12-31"><head>I</head><dateline>Lundi, 31 décembre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="93"/>Je ne sais rien de plus fait que ces deux volumes                        pour confirmer et accroître l’estime et le respect qu’inspirait déjà un des                        esprits les plus distingués et des plus honorables caractères de ce                        temps-ci. M. Alexis de Tocqueville donna, pour son début, un bel ouvrage,                        qui assit du premier jour sa réputation. Les deux premiers volumes de <hi rend="i">La Démocratie en Amérique</hi> (1835), qui, d’emblée, obtinrent                        à leur auteur tous les suffrages non seulement en France, mais dans les deux                        mondes avaient le mérite de faire très bien connaître la constitution                        américaine et l’esprit de ce peuple, de cette société neuve, en même temps                        que d’y joindre de fortes réflexions, de fines remarques à l’adresse des                        sociétés modernes et de la France en particulier. Le mélange, la combinaison                        de ce qui était observé et de ce qui était pensé était continuel et se                        corrigeait, se complétait dans une juste mesure. La forme était grave,                        sentencieuse, le détail ingénieux et sévère. M. Royer-Collard, complimentant                        l’auteur qu’il voyait pour la première <pb n="94"/>fois, put lui dire que                        « son livre était le livre politique le plus remarquable qui eût paru depuis                        trente ans ». S’il est exact qu’il ait dit encore par une sorte de                        renchérissement : « Depuis Montesquieu, il n’a rien paru de pareil », il                        aurait provoqué une comparaison qui ne servirait qu’à éclairer ce qui, au                        milieu de tous ses mérites, a manqué pourtant à l’auteur. Montesquieu, en                        effet, auquel l’ouvrage de M. de Tocqueville faisait naturellement songer,                        et dont il affectait de reproduire quelques-unes des formes, telles que la                        fréquence, la coupe des chapitres, leur intitulé, etc., Montesquieu est un                        philosophe politique supérieur, en ce qu’il est souverainement indifférent                        et calme, se plaçant dès l’origine au vrai point de vue de la nécessité et                        de la réalité des choses, s’y conformant selon les lieux, les climats, les                        races, sans y apporter en travers un idéal préconçu qui pourrait bien être                        une idole. Montesquieu, ami de la civilisation et de l’avancement humain                        autant que personne, n’avait pas sur l’origine des sociétés de ces                        hypothèses dites les plus honorables, mais qui s’interposent ensuite, pour                        les fausser et les faire dévier, jusque dans les résultats directs de                        l’observation. De plus, Montesquieu écrivain a, avant tout, comme son                        compatriote Montaigne, de l’imagination dans le style ; il s’exprime par                        images ; presque à tout coup il enfonce des traits, il frappe des médailles.                        N’allons donc point tout d’abord heurter sans nécessité contre la statue                        d’airain de Montesquieu l’œuvre de M. de Tocqueville, c’est-à-dire d’un                        talent éminent, judicieux, fin, honnête, mais doublé d’une âme si anxieuse                        et si scrupuleuse, et servi d’un style ferme, solide, ingénieux, mais de peu                        d’éclat.</p><p>Ces côtés un peu ternes et un peu difficultueux se trahirent dans les deux                        derniers volumes de <hi rend="i">La Démocratie en Amérique</hi>, publiés                        quelques années après (1840).</p><p><pb n="95"/>La partie moralisante et méditative l'emporte ici sur ce qui est                        d’observation. L’Amérique, depuis près de dix ans qu’il l’a quittée, n’est                        plus qu’un prétexte pour l’auteur ; elle n’est qu’un prête-nom, et c’est aux                        sociétés modernes en général, et à la France autant qu’à l’Amérique, qu’il                        s’adresse. Sa thèse est sur les effets et les dangers de l’égalité dans                        toutes les conditions et les relations civiles au sein d’une société                        démocratique. C’est ici surtout qu’on sent l’infériorité de manière, si l’on                        se reporte à Montesquieu. À tout moment les exemples manquent à l’auteur                        pour illustrer ou pour animer ses pages ; le conseil est d’ordinaire juste                        et bien donné, mais il est court, et rien ne le relève. Cette Amérique, qui                        revient chaque fois comme unique exemple allégué, est d’une grande monotonie                        à la longue. On a reproché quelquefois à Montesquieu les historiettes dont                        il égaye encore plus qu’il ne les appuie ses graves sujets ; mais il savait,                        l’habile homme et le grand artiste, que même en telle matière il est souvent                        vrai de dire que <hi rend="i">le conte fait passer la morale avec lui</hi>.                        M. de Tocqueville, qui n’avait guère jamais lu un livre qu’en creusant et en                        méditant, n’avait pas assez lu au hasard et en butinant. Un certain manque                        de littérature libre et générale se fait sentir dans cette suite de                        chapitres coupés, où il se pose plus de questions encore qu’il n’en                        résout.</p><p>La complexité, qui est l’essence même de cet esprit distingué, fait aussi le                        cachet de son œuvre, et a pu faire hésiter quelquefois le lecteur                        superficiel sur son but véritable. Quoique appartenant par sa naissance                        comme par ses goûts fins et délicats à l’ancien régime, il abonde dans le                        sens de 89. Homme de 89, il est cependant tellement jaloux de la liberté                        qu’il est en garde et en méfiance contre l’égalité ; il est pour celle-ci un                        conseiller si morose qu’on dirait par moments un adversaire. <pb n="96"/>Avec cela, préoccupé de la condition des classes pauvres et laborieuses                        plus qu’on ne l’était d’ordinaire dans les rangs des hommes d’État et des                        politiques constitutionnels, il a des pressentiments sociaux qui le mènent à                        prévoir des transformations radicales comme possibles et peut-être comme                        légitimes. Il a, en un mot, pour parler son langage, plusieurs idées                        centrales, et plus d’un foyer de lumière ou de chaleur. La <hi rend="i">Correspondance</hi>, aujourd’hui publiée, nous édifie complètement à ce                        sujet. Il n’y a donc rien d’étonnant que le lecteur même attentif soit                        partagé quelquefois comme l’auteur, et qu’il éprouve quelques-uns des                        embarras dont celui-ci a eu à triompher. Pour moi, je l’ai tout d’abord                        comparé dans sa recherche de la démocratie future vers laquelle il tend et                        s’achemine, mais d’un visage si pensif qu’il en est triste, au pieux Énée                        qui allait fonder Rome tout en pleurant Didon :</p><quote><l rend="i">Mens immota manet, lacrymae volvuntur inanes.</l></quote><p rend="indent">Le dernier ouvrage publié par M. de Tocqueville en 1856, sous                        le titre de <hi rend="i">L’Ancien Régime et la Révolution</hi>, porte                        surtout l’empreinte de cette espèce de combat intérieur. Il ne serait pas                        juste de juger la pensée, de l’auteur sur une première partie qui attendait                        son développement ; il est permis pourtant de dire que cette vue des deux                        sociétés et des deux régimes fut conçue trop exclusivement sous une                        inspiration de circonstance. M. de Tocqueville sembla reculer pour la                        première fois en arrière de 89, lui qui en avait eu jusque-là la religion et                        qui n’entendait point badinage sur ce sujet. Les faits qui sont rassemblés                        dans cet ouvrage sont moins neufs que l’auteur ne le supposait d’après ses                        lectures assez récentes ; mais les conséquences qu’il en tire sont extrêmes                        et singulières. S’il croit découvrir, <pb n="97"/>en effet, « mille motifs                        nouveaux de haïr l’ancien régime », il trouve, en revanche, « peu de raisons                        nouvelles pour aimer la Révolution ». Voilà l’exacte impression, telle                        qu’elle s’annonce tome <num>ii</num>, (page 233). Dans son effroi de la                        centralisation, l’auteur en vient à méconnaître de grands bienfaits d’équité                        dus à Richelieu et à Louis XIV. Homme du peuple ou bourgeois, sous                        Louis XIII, ne valait-il pas mieux avoir affaire à un intendant, à l’homme                        du roi, qu’à un gouverneur de province, à quelque duc d’Épernon ? Ne                        maudissons pas ceux à qui nous devons les commencements de l’égalité devant                        la loi, la première ébauche de l’ordre moderne qui nous a affranchis, nous                        et nos pères, et le tiers-état tout entier, de cette quantité de petits                        tyrans qui couvraient le sol, grands seigneurs ou hobereaux. La                        préoccupation de l’auteur en faveur de la liberté de l’individu et de ses                        garanties est, d’ailleurs, des plus honorables et des plus généreuses ; mais                        sous cette impression il était en train, dans cet ouvrage, de maîtriser                        l’histoire et de lui imposer une vue fixe, exclusive. Plongé dans les                        archives d’une seule province, il n’avait pas assez présent à l’esprit                        l’entier tableau de cet ancien régime dont il exagérait et dont il                        méconnaissait à la fois quelques derniers bienfaits ; car c’était un                        bienfait que ce qu’il y avait de régime moderne préexistant depuis cent                        soixante ans dans l’ancienne monarchie, mais ce n’était pas tout. La                        Révolution, quoi qu’il semble dire, reste la Révolution ; 89 reste 89. Le                        génie de Sieyès a bien vu et a eu raison.</p><p>Quant à prétendre, comme il le fait, qu’à partir de 1771, moment de la                        création du Parlement Maupeou, « la révolution radicale qui devait confondre                        dans une même ruine ce que l’ancien régime contenait de plus mauvais et ce                        qu’il renfermait de meilleur, était désormais inévitable », qu’en sait-il ?                        Pourquoi cette date <pb n="98"/>plutôt qu’une autre ? car chacun peut donner                        la sienne. C’est là une de ces assertions d’après coup qui supposent qu’on                        tient dans la main tous les éléments du problème, tous les fils et les                        ressorts de l’histoire. J’admire les esprits dits philosophiques d’avoir, en                        telle matière, de ces certitudes. Qu’ils essayent donc de faire application                        de ces assertions tranchantes sur les faits présents et en cours de                        développement, ils recevront des démentis à chaque pas. Il n’y a rien de si                        brutal qu’un fait.</p><p>La correspondance et les écrits qui sont publiés aujourd’hui sont d’un                        intérêt très varié et nous remettent tout à fait dans le vrai avec                        M. de Tocqueville. On apprend à l’y bien connaître, à ne pas le surfaire                        (car lui-même, si ambitieux, mais en même temps si modeste, ne se surfaisait                        pas), et aussi à lui voir dans leur juste degré tous ses mérites de                        philosophe politique, de citoyen passionné pour le bien, d’ami tendre et                        d’homme aimable dans l’intimité.</p><p>Dans ce qui n’est pas correspondance, deux morceaux se font remarquer : une                        relation de voyage et un fragment d’histoire. La relation, <hi rend="i">Quinze jours au désert</hi>, qu’on a pu lire dans un des derniers                        numéros de la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>, nous montre un                        Tocqueville simple voyageur, chevauchant à côté de son ami Gustave de                        Beaumont, cherchant presque les aventures, et nous racontant ses impressions                        vives et sérieuses, aux limites extrêmes de la colonisation, à travers une                        forêt vierge. On y rencontre à chaque page un esprit ferme, exact, sensé,                        fin, moral, ami des considérations, qui raisonne à l’occasion de chaque                        incident, mais qui raisonne bien, d’une manière solide et élevée, et qui,                        quand il décrit, nous rend en fort bonne prose ce dont Chateaubriand le                        premier nous a donné la poésie en traits hasardeux et sublimes, — Et il a                        lui-même jugé en <pb n="99"/>termes excellents cette poésie un peu arrangée                        et toute <hi rend="i">chateaubrianesque</hi> du désert, quand il a dit (non                        pas dans cette relation, mais dans une de ses lettres) : « Les hommes ont la                        rage de vouloir orner le vrai au lieu de chercher seulement à le bien                        peindre. Les plus grands écrivains ont donné quelquefois dans ce travers-là.                        M. de Chateaubriand lui-même a peint le véritable désert, celui du moins que                        je connais, avec des couleurs fausses. Il semble avoir, en Amérique,                        traversé sans la voir cette forêt éternelle, humide, froide, morne, sombre                        et muette, qui vous suit sur le haut des montagnes, descend avec vous au                        fond des vallées, et qui donne plus que l’océan lui-même l’idée de                        l’immensité de la nature et de la petitesse ridicule de l’homme. »</p><p>Le fragment d’histoire, — deux chapitres qui ont pour objet d’analyser                        l’esprit public sur la fin du Directoire et à la veille du 18 brumaire —,                        est d’un historien de l’école de Polybe. Parlant l’autre jour de M. Thiers                        et de sa manière, je disais qu’il ne se résumait point<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] je disais qu’il ne résumait                            point</note>, mais qu’il développait. Ici c’est le contraire :                        M. de Tocqueville résume et concentre : « J’étudie, j’essaye, dit-il quelque                        part, je tâche de serrer les faits de plus près qu’on ne me semble l’avoir                        entrepris jusqu’ici, afin d’en extraire les vérités générales qu’ils                        contiennent. » Les faits donc passent dans son esprit comme dans un                        creuset ; ils nous arrivent tous avec un sens, une signification précise,                        une raison qui leur semble inhérente et qu’il leur a reconnue ou parfois                        peut-être prêtée. Ici, les chapitres sont fort justes, et le caractère de                        profondeur qu’ils ont et qu’ils affectent répond bien à toutes les                        circonstances dès longtemps connues. Le style s’y anime et se rehausse de                        figures ; on croirait lire deux chapitres de considérations de Montesquieu                        s’appliquant à notre histoire.</p><p>La correspondance est très riche, pleine de cœur et <pb n="100"/>de pensée.                        Toute une première série de lettres s’adresse à M. Louis de Kergorlay, l’ami                        intime, l’intelligence sœur de M. de Tocqueville, et qui lui fut de bonne                        heure un confident unanime et comme une seconde conscience. Ils étaient là,                        dans ce monde aristocratique et libéral, il y a quelque trente ans, un                        certain nombre de jeunes gens noblement doués, partisans éclairés des idées                        nouvelles, retenus par plus d’un anneau à la tradition, exacts et réguliers                        de mœurs, religieux de pratique ou du moins de doctrine ; nés tout portés,                        dispensés de percer la foule et de donner du coude à droite ou à gauche,                        n’ayant, s’ils le voulaient, qu’à sortir des premiers rangs et à faire                        preuve d’un talent ou d’un mérite quelconque pour être aussitôt acceptés. Je                        touche là à un inconvénient pour eux en même temps qu’à un avantage,                        quelques-uns sont restés à l’état méditatif et expectant, faute de cet                        aiguillon souverain de la nécessité. Ceux-mêmes que l’ambition généreuse et                        une secrète ardeur ont le plus poussé en avant et à se faire connaître n’ont                        pas toujours assez tenu compte de cette rude condition du grand nombre, qui                        consiste à lutter de bonne heure, à pâtir, à forcer des difficultés de plus                        d’un genre. Sans faire tous les métiers comme Gil Blas, il est bon de savoir                        ce que c’est qu’un métier, ne fût-ce que pour être plus indulgent au pauvre                        monde, au commun des honnêtes gens, et pour ne pas opposer trop souvent un                        veto absolu aux faits accomplis nécessaires. Certes, il est beau, il est                        satisfaisant pour un délicat orgueil de pouvoir s’écrier à un certain jour,                        comme M. de Tocqueville écrivant à M. Lanjuinais : « Vous appartenez, et je                        me permets de dire, <hi rend="i">nous</hi> appartenons à une famille                        intellectuelle et morale qui disparaît. » Je reconnais le droit de le dire à                        celui qui parle ainsi, comme je le reconnaissais à M. Royer-Collard le                        patriarche ; mais le monde va, l’humanité subsiste <pb n="101"/>et se                        transforme ; les sectes morales les plus nobles elles-mêmes passent ; et                        dans le lointain quel effet nous font-elles ? Quel effet, par exemple, nous                        fait aujourd’hui la plus respectable des sectes morales de l’Antiquité, le                        stoïcisme ? On s’incline, on salue ; mais la vraie philosophie politique et                        morale, qui accompagne l’homme tel qu’il est et non tel qu’on veut qu’il                        soit, passe outre, poursuit sa marche, et n’abdique jamais.</p><p>M. de Tocqueville me communique, sans que j’y songe, de sa méthode, et je                        m’aperçois que je m’arrête pour raisonner avec lui et sur lui à chaque pas.                        Il y avait donc autour de sa personne un groupe qui s’isolait un peu, et qui                        se distinguait par des traits particuliers entre les divers groupes de la                        jeunesse d’alors. Le comte Louis de Kergorlay, l’un des plus distingués du                        petit cercle choisi (cela ressort pour ceux-mêmes qui ne le connaîtraient                        que par la correspondance présente), est un de ces heureux qui méritent de                        l’être, et qui ont mieux aimé faire le bien en agissant qu’en écrivant.                        Combien de fois M. de Tocqueville ne s’est-il point posé cette question au                        sujet de son ami : Pourquoi n’écrit-il pas ? Pourquoi, nature si riche, ne                        produit-il pas au dehors ses fruits naturels ? M. de Kergorlay (pour une                        raison ou pour une autre) se contentait d’être le dépositaire et le critique                        intelligent des idées de celui qu’il admirait sans le flatter ; en écoutant                        la suite des confidences et des épanchements de M. de Tocqueville, celui-ci                        se définira de lui-même à nos yeux.</p><p>Juge auditeur à Versailles avant la révolution de juillet 1830, il prend part                        aux travaux du ministère public ; il est plusieurs fois appelé à parler                        devant la Cour d’assises :</p><quote><p rend="indent">En général, écrivait-il à son début (<hi rend="i">23 juillet 1827</hi>), il y a chez moi un besoin de primer qui                            tourmentera cruellement ma vie. J’ai un autre défaut pour <pb n="102"/>le moment présent : je m’habitue difficilement à parler en public ; je                            cherche mes mots, et j’écoute mes idées ; je vois à côté de moi des gens                            qui raisonnent mal et qui parlent bien : cela me met dans un désespoir                            continuel. Il me semble que je suis au-dessus d’eux, et quand je me                            montre, je me sens au-dessous.</p></quote><p rend="indent">M. de Tocqueville parlait bien et très bien, quoi qu’il en                        dise ; il lui manquait, pour être décidément un orateur, la force des                        organes, les moyens d’action, et aussi, selon sa juste expression, il                        écoutait ses idées, plus qu’il ne les versait ; il avait un geste familier                        par lequel il s’adressait à lui-même et à son propre front plutôt encore                        qu’à ses auditeurs : il regardait son idée. L’orateur le plus spirituel et                        le plus facile de nos grandes assemblées<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            M. Tlilere</note> disait un jour de lui par une ironie légère : « Quand                        je considère <hi rend="i">intuitivement</hi>, comme dirait                        M. de Tocqueville… » Voilà pour le dehors ; mais de près, dans un cercle                        moindre, devant un comité, dans une Académie, il reprenait tous ses                        avantages, toutes ses distinctions, netteté, finesse, nuance, une expression                        ferme et décisive, une pensée continue, un accent ému et vibrant donnant la                        note de l’âme.</p><p>Dans ses lettres à M. de Kergorlay on le voit de bonne heure tracer le plan                        de sa vie, s’assigner un but élevé et se confirmer dans la voie dont il n’a                        jamais dévié : « À mesure que j’avance dans la vie, écrivait-il (<hi rend="i">6 juillet 1835</hi>) âgé de trente ans, je l’aperçois de plus                        en plus sous le point de vue que je croyais tenir à l’enthousiasme de la                        première jeunesse : une chose de médiocre valeur, qui ne vaut qu’autant                        qu’on l’emploie à faire son devoir, à servir les hommes et prendre rang                        parmi eux. » Il est déjà en plein dans l’œuvre politique, au moins comme                        observateur et comme écrivain, et <pb n="103"/>malgré tout, en présence du                        monde réel, il maintient son monde idéal ; il se réserve quelque part un                        monde à la Platon, « où le désintéressement, le courage, la vertu, en un                        mot, puissent respirer à l’aise. » Il faut pour cela un effort, et on le                        sent dans cette suite de lettres un peu tendues, un peu solennelles. Voulant                        exprimer le besoin qu’il a de la conversation de son ami, dans la solitude                        de la campagne où il est pour le moment, il dira : « Il y a trois hommes                        avec lesquels je vis tous les jours un peu, c’est Pascal, Montesquieu et                        Rousseau : il m’en manque un quatrième, qui est toi. » Et la phrase qui suit                        ne corrige par aucun sourire la solennité de cette déclaration ; bien au                        contraire elle la motive sérieusement. Je sais qu’entre l’arbre et l’écorce                        il ne faut pas mettre le doigt, ni demander une raison exacte à ces étroites                        alliances d’âmes, à ces amitiés de Montaigne et de La Boétie ; pourtant, dès                        qu’on nous livre les secrets de l’intimité, nous devenons plus ou moins des                        juges. Il y a donc dans cette suite d’épanchements d’une âme jeune et mûre,                        beauté morale, élévation constante, mais aussi tension très sensible, et qui                        se traduit même par des mots. Le mot de visée revient volontiers sous la                        plume de l’auteur ; il se crée des <hi rend="i">nœuds</hi> au dedans : « Il                        y a, dit-il, deux tendances en apparence inconciliables qui se trouvent                        unies dans ma nature ; mais comment s’est fait ce <hi rend="i">nœud</hi> ?                        Je l’ignore. Je suis tout à la fois l’homme le plus impressionnable dans mes                        actions de tous les jours, le plus entraînable à droite et a gauche du                        chemin dans lequel je marche, et à la fois le plus obstiné dans mes <hi rend="i">visées</hi>. » Sa noble vie sera tout d’une teneur, mais on y                        sentira la ténacité, et ce mot non plus ne lui déplaît pas                            (tome <num>i</num>, page 433). Ces formes de la langue indiquent bien et                        accusent l’état et, pour ainsi dire, la posture habituelle de l’âme : la                        sienne était toute bandée, comme <pb n="104"/>dirait Montaigne, vers un but                        relevé et hautain. Même lorsqu’il se croira un peu détendu et calmé, il                        rendra cet effet par un mot qui est bien du même ton : « J’attends moins de                        la vie, je <hi rend="i">cave</hi> moins haut. Voilà, à ce qu’il me paraît,                        ce que j’ai gagné. »</p><p>Dans cette disposition alternative, dans ce double état d’excitation ou de                        calme relatif, que de questions également il s’adresse ? Il est l’un des                        hommes qui s’est le plus adressé de questions, qui s’est le plus mis à la                        question lui-même. Dans ses dernières années comme dans les premières, « le                        grand problème que présente l’avenir des sociétés modernes est sans cesse                        devant son esprit », et jusqu’à l’offusquer, jusqu’à l’empêcher de voir                        autre chose. Quand il entreprend vers la fin de sa vie cet ouvrage de <hi rend="i">L’Ancien Régime et la Révolution</hi>, que de difficultés il se                        pose pour ses lectures dans un sujet si ouvert et si exploité                            (tome <num>i</num>, page 403) ? Entre tout lire et ne rien lire dans                        cette immense littérature de la Révolution, quel parti prendre, se                        demande-t-il, à quel point intermédiaire s’arrêter ? Il est évident que cet                        éminent esprit n’a pas fait jusqu’alors comme le commun des martyrs qui lit                        les ouvrages intéressants au fur et à mesure de leur publication, et que                        depuis 1825 il n’a pas lu, comme tous les jeunes gens de sa génération, au                        hasard et à tort et à travers (c’est la bonne méthode), cette quantité de                        mémoires et de documents qui ont successivement paru ; sans quoi il aurait                        ses premières couches et son fond de tableau déjà préparé, il ne se poserait                        pas toutes ces questions· préliminaires, il ne dresserait pas avec tant de                        peine tous ses appareils comme pour une découverte. Et sur le caractère de                        la Révolution en particulier, sur cette sorte de fanatisme essentiellement                        révolutionnaire qu’elle a inculqué à quelques hommes, à une postérité                        survivante et vivace, que de questions encore (tome <num>i</num>,                        page 404) !</p><p><pb n="105"/>« D’où vient cette race nouvelle ? qui l’a produite ? qui l’a                        rendue efficace ? qui la perpétue ?… Mon esprit s’épuise à concevoir une                        notion exacte de cet objet… » Il y a assurément de l’excès dans cette                        méthode scrutatrice, et bien des horizons plus ouverts et souvent plus                        faciles à atteindre qu’on ne se l’imagine se ferment devant elle<note place="bottom">[NdA] Quelqu’un de très judicieux et de très respectable                            a dit sur M. de Tocqueville ce mot dont on rabattra ce qu’on voudra,                            mais dont il reste quelque chose de vrai : « Il a commencé à penser                            avant d’avoir rien appris ; ce qui fait qu’il a quelquefois pensé                            creux. »</note>.</p><p>La sincérité de l’auteur en ressort d’autant mieux. S’il est ambitieux dans                        son effort, il est d’une modestie parfaite en ce qui le touche                        personnellement, lui et son œuvre. Lorsque ce livre sur la Révolution paraît                        et obtient aussitôt un succès assez vif auquel on ne se serait pas                        précisément attendu, au milieu des éloges ou des contradictions qu’il excite                        et des félicitations qui lui en arrivent, l’auteur ne s’exagère en rien la                        portée d’influence qu’il peut avoir :</p><quote><p rend="indent">Les classes influentes ne sont plus celles qui lisent,                            écrit-il à M. de Kergorlay (<hi rend="i">29 juillet 1856</hi>). Un                            livre, quel que soit son succès, n’ébranle donc point l’esprit public et                            ne saurait même attirer longtemps, ni de la part du grand nombre,                            l’attention sur son auteur. Cependant comme, même chez les peuples qui                            lisent le moins, ce sont après tout certaines idées, souvent même                            certaines idées très abstraites qui, au fond, finissent par mener la                            société, il peut toujours y avoir quelque utilité éloignée à répandre                            celles-ci dans l’air. De nos jours, d’ailleurs, je ne vois pas d’emploi                            plus honorable et plus agréable de la vie que d’écrire des choses vraies                            et honnêtes qui peuvent signaler le nom de l’écrivain à l’attention du                            monde civilisé, et servir, quoique dans une petite mesure, la bonne                            cause.</p></quote><p rend="indent">— À propos de quelques critiques de <pb n="106"/>style que son                        ami lui adressait dans le même temps, il répondait, avec une docilité et une                        modestie exemplaires : « Ce n’est pas la perception et la conviction du mal                        que tu signales qui me manquent. Je sais qu’il y a entre mon style et le                        style des grands écrivains un <hi rend="i">certain obstacle</hi> qu’il                        faudrait que je franchisse pour passer de la foule dans les rangs de                        ceux-ci. » Il va trop loin et il n’est pas du tout juste avec lui-même en se                        mettant dans la foule ; il est au premier rang des écrivains de notre temps                        qu’on appelle distingués.</p><p>Je ne suis pas sans m’étonner moi-même de la liberté que je prends de marquer                        ainsi mes réserves et mes limites d’éloge en parlant d’un homme si fait pour                        commander l’estime. Nous qui avons passé le meilleur de notre jeunesse au                        gré de notre imagination, dans les jeux de la poésie et de l’art, nous                        devons, ce me semble, y regarder à deux fois, quand nous nous mêlons de                        vouloir mesurer et discuter des esprits constamment sérieux, qui se sont                        occupés sans relâche et passionnément des grands intérêts publics. Et                        toutefois, en vieillissant, nous avons acquis notre sérieux aussi, nous                        avons notre expérience des choses et notre résultat moral ; pourquoi                        hésiterions-nous à en user pour, dire notre pensée, pour témoigner avec                        respect nos dissidences et toucher les points qui nous séparent ? En                        continuant de parcourir la correspondance de M. de Tocqueville, nous aurons                        d’ailleurs à y signaler des parties vraiment belles et même tout à fait                        aimables.</p></div></body>
</text>
</TEI>

