<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance de Voltaire avec la duchesse de Saxe-Golha et autres lettres de lui inédites, publiées par MM. Évariste, Bavoux et Alphonse François. Œuvres et correspondance inédites de J-J. Rousseau, publiées par M. G. Streckeisen-Moultou I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-07-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-07-15"><head>I</head><dateline>Lundi, 15 juillet 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="219"/>Encore un peu de Voltaire, encore un peu de                        Rousseau ! Il fut un temps où cette seule annonce aurait mis en émoi le                        public partagé en une double rangée d’admirateurs enthousiastes. Aujourd’hui                        ce public est dissous, et nous sommes rassasiés. Il en est de ces mets de                        l’intelligence comme de ceux du corps : il vient un moment où même les plus                        excellents, à force de reparaître et de nous être servis sous toutes les                        formes, lassent le goût ; il n’était pas jusqu’à Beuchot, l’éditeur                        passionné de Voltaire, qui, sur la fin, lorsqu’on lui apportait des lettres                        nouvelles de son auteur favori, ne criât grâce et ne répondit : « Assez,                        j’en ai assez ! » Pourtant les lettres de Voltaire ne ressemblent jamais à                        celles d’un autre. Ce nouveau volume, composé de toutes sortes de glanures,                        en est, s’il le fallait une dernière preuve. La partie principale consiste                        en une série de lettres adressées à la duchesse de Saxe-Gotha, l’une de ces                        princesses, amies de l’esprit, que Voltaire avait conquises dans <pb n="220"/>son séjour en Allemagne et qui lui étaient restées fidèles après sa                        brouille avec Frédéric. C’est pour elle et par son ordre qu’il écrivit les                            <hi rend="i">Annales de l’Empire</hi>, le seul ouvrage peut-être de sa                        façon qui soit décidément ennuyeux. Il en a bien un peu conscience, et au                        moment de lâcher les volumes dont il s’est acquitté comme d’une tâche, il                        écrit à la princesse : « Tout est fini et j’ai environ dix siècles à mettre                        à vos pieds ; j’aimerais mieux y être moi-même. Je ne vois, dans toutes les                        sottises qu’on a faites depuis Dagobert, aucune balourdise comparable à                        celle que j’ai faite de m’éloigner de votre paradis Thuringien… Je joins                        encore une grande peur à mes regrets, et cette peur est de vous ennuyer.                        Neuf ou dix siècles en sont bien capables. J’ai fait ce que j’ai pu pour les                        rendre aussi ridicules qu’ils le sont… » Il n’y a pas réussi cette fois à                        son ordinaire. Le long abrégé chronologique n’est pas du tout saupoudré                        d’esprit ni de malice autant qu’il s’en flattait, et les lettres où il en                        parle si gaiement promettaient beaucoup mieux. Il continua de correspondre                        avec cette princesse depuis 1753 jusqu’en 1767, presque jusqu’à l’année où                        elle mourut. C’est une correspondance toute de compliments, de politesse,                        non d’étroite et entière liaison. Il lui envoie ses ouvrages ; il lui                        raconte en courant quelques nouvelles ; il se met sans cesse à ses pieds :                        les quinze jours qu’il a passés dans son palais, et où il a été traité avec                        une bien flatteuse distinction dans la chambre des électeurs, lui sont un                        thème de reconnaissance éternelle qu’il varie en mille façons. Mais que le                        tour de ces moindres billets est facile, rapide, agréable, d’une galanterie                        naturelle, d’une familiarité qui se joue aisément sous le respect ! Que ce                        poète est de bonne compagnie ! Et quand la princesse veut lui envoyer un                        millier de louis pour prix de ses travaux historiques, quelle manière                        délicate et fine de repousser les bienfaits <pb n="221"/>sous cette forme                        déjà surannée, sous cette forme qui n’est déjà plus française à cette date !                        Écoutez-le : sans morgue, sans emphase, et tout en badinant, il va insinuer                        l’égalité de l’esprit en face des puissances ; il va, sans dire les grands                        mots, avertir qu’il y a là aussi un ministère de la pensée à respecter, et,                        comme nous dirions, un sacerdoce : « Mais, madame, faut-il que la fille                        d’Ernest-le-Pieux veuille par ses générosités me faire tomber dans le péché                        de la simonie ? Madame, il n’est pas permis de vendre les choses saintes… »                        Il fait comprendre que les distinctions si particulières dont il a été                        l’objet et qui, dans le plus gracieux des accueils, se sont adressées en lui                        à l’homme, à la personne, ont été et sont sa plus digne récompense, et                        qu’elles n’en permettent plus d’autre. Jean-Jacques, en pareil cas, se                        serait redressé et aurait répondu : « Madame, on ne paye pas l’esprit, on                        l’honore. » Voltaire a dit la même chose, mais que c’est différemment !</p><p>Les autres lettres adressées à divers correspondants, et qui sont le restant                        du panier, le surplus de la collection précédemment donnée par MM. de Cayrol                        et Alphonse François, nous montreraient Voltaire sous ses vingt autres                        aspects dès longtemps connus, mais avec une vivacité toujours nouvelle : il                        y a, de par le monde, des redites plus fastidieuses que celles-là. Tantôt,                        avec Thieriot, son correspondant littéraire à Paris, il est en veine et                        comme en verve de corrections sans fin pour ses vers passés et présents,                        pour <hi rend="i">Œdipe</hi>, pour <hi rend="i">La Henriade</hi>, pour ses                        discours en vers ; il fait la guerre aux mots répétés, il est docile comme                        on ne l’est pas ; il ne se donne, dans l’épître morale, que pour le                        successeur modeste de Boileau : « L’objet de ces six discours en vers,                        dit-il, est peut-être plus grand que celui des satires et des épîtres de                        Boileau. Je suis bien loin de croire les personnes qui prétendent que mes                        vers sont d’un ton <pb n="222"/>supérieur au sien ; je me contenterai                        d’aller immédiatement après lui. » Tantôt il est en fureur et en rage contre                        les éternels ennemis qu’on lui connaît, contre l’abbé Desfontaines ; il                        intrigue en tout sens, il remue ciel et terre pour le faire condamner,                        par-devant le lieutenant de police M. Hérault :</p><quote><p rend="indent">Mais agissez, écrit-il à l’abbé Moussinot, ameutez les                            Procope, les Audry, rue de Seine, et même l’indolent Pitaval, rue                            d’Anjou, les abbé de La Tour-Céran, les Castera-Duperron ; qu’ils voient                            M. Déon, M. Hérault ; qu’ils signent une nouvelle requête. Ne négligeons                            rien, poussons le scélérat par tous les bouts…. ; Quelle personne                            pourrait servir auprès du curé de Nicolas-des-Champs qui est l’ami de                            M. Hérault ? je lui ai écrit…</p></quote><p rend="indent">À d’autres endroits du volume, et avec d’autres correspondants                        c’est le Voltaire de la fin, le patriarche de Ferney, qui, toujours mourant,                        passe et repasse devant nous sur quelques-uns des <hi rend="i">dadas</hi>                        (très beaux <hi rend="i">dadas</hi> en effet, et le plus souvent très                        nobles) de ses dernières années. Ce qui plaît toujours quand on rouvre                        Voltaire et ce qui fait qu’on s’intéresse, c’est (avec cette jolie manière                        de dire) qu’il met de l’action à tout ; les moindres choses, ou celles même                        qui chez d’autres feraient l’effet de la raison et de la sagesse, prennent                        avec lui un air d’entrain et de diablerie. Démon du goût et de                        l’irritabilité littéraire ; démon de l’inspiration poétique, et même de la                        correction ; démon de la justice et de la tolérance contre les                        persécuteurs ; démon de la civilisation, du luxe et de l’industrie (quand,                        par exemple, il veut vendre et placer partout ses montres du pays de Gex),                        il a en lui la légion démoniaque au complet ; il fait tout enfin par démon,                        par accès et verve. Il y avait le Démon de Socrate, il y a les démons de                        Voltaire. Tous à la fois on les retrouve, ou du moins on retrouve quelque                        chose de chacun dans ce volume. Composé comme il l’est de <pb n="223"/>pièces et de morceaux, et de billets appartenant aux dates les plus                        éloignées, il nous offre des échantillons et des <hi rend="i">memento</hi>                        de toutes les sortes de Voltaire.</p><p>Avec Rousseau il reste beaucoup plus à faire, et le dernier mot de ses                        confidences déjà si longues n’a pas été dit, les dernières pages de ses                        œuvres n’ont pas été données. En voici quelques-unes que                        l’arrière-petit-fils du pasteur Moultou, l’un de ses plus fidèles amis, a                        rassemblées ; et ce n’est pas tout encore. J’ai un regret ; c’est que depuis                        des années (et il y a trente ans que cela devrait être fait) le fonds de                        papiers et de manuscrits que possède la Bibliothèque de Neuchâtel, joint aux                        autres fonds particuliers, tels que celui de la famille Moultou qui se                        produit aujourd’hui, n’ait pas été l’objet d’un dépouillement régulier et                        méthodique, de manière à fournir une couple de tomes, complément                        indispensable de toutes les éditions de Jean-Jacques. M. Ravenel, qui                        s’était occupé, le premier et avant tout autre, de la copie et de la                        collation exacte des papiers de Neuchâtel, s’est borné à préparer un travail                        qui n’attendait qu’un éditeur, et que cet éditeur (le goût pour Jean-Jacques                        s’étant refroidi) n’est jamais venu lui arracher ; car M. Ravenel, ce                        patient et ingénieux érudit, a besoin d’être un peu forcé, et, plus qu’aucun                        érudit peut-être, il trouve moyen d’unir au zèle de chercher et d’amasser la                        crainte de produire. Depuis lors, des parties de ce trésor de Neuchâtel ont                        été publiées et disséminées çà et là. L’aimable et savant bibliothécaire de                        Neuchâtel même, M. Félix Bovet, placé à la source, avait, lui aussi, préparé                        un travail ; il en a donné au public quelques extraits, et en a surtout                        communiqué les précieux éléments à tous les curieux qui le visitaient. Les                        revues suisses n’ont cessé depuis des années d’insérer, de temps en temps,                        des fragments inédits de Rousseau ; cet <hi rend="i">inédit</hi> fuyait, en                        quelque sorte, de toutes <pb n="224"/>parts et ne se rassemblait pas. M. le                        pasteur Gaberél, il est vrai, a conçu l’idée, si naturelle en effet, de                        rechercher tout ce que la Suisse et la Savoie possédaient de documents                        encore inconnus sur Jean-Jacques. Un article de M. Gaberel, inséré en 1858,                        dans la <hi rend="i">Bibliothèque universelle de Genève</hi>, une                        communication faite par lui vers le même temps à l’Académie des sciences                        morales et politiques, et dont M. Prevost-Paradol a entretenu avec intérêt                        les lecteurs du <hi rend="i">Journal des débats</hi> (13 août 1858),                        annonçaient que le patient investigateur était dès lors arrivé à des                        résultats neufs qui ajoutaient à la connaissance intime de la vie et de                        l’âme du grand écrivain. Mais les œuvres mêmes de Jean-Jacques, la totalité                        des pièces qui restent en manuscrit et qui sont dignes de l’impression,                        c’est ce recueil que j’espère toujours, et en voici quelque chose que nous                        devons à M. Streckeisen-Moultou. Remercions-le et profitons du cadeau, même                        incomplet, en attendant mieux.</p><p>Qu’y voyons-nous d’abord ? un projet de Constitution pour la Corse, et des                        lettres relatives à cette consultation politique. Je passe. La Corse a fait,                        depuis, assez parler d’elle, — cette petite île, par ce qu’elle a enfanté,                        a, depuis, assez étonné le monde —, pour nous rendre bien indifférents sur                        cette question de savoir si elle faisait bien ou mal de s’adresser alors à                        Jean-Jacques comme à un Solon moderne ou à un Lycurgue. La nature, dans ses                        secrets, a de ces jets imprévus qui déjouent singulièrement les combinaisons                        des prétendus sages. La philosophie en demeure tout d’abord atterrée ; elle                        en a le nez cassé au beau milieu de son raisonnement, comme Sganarelle. Mais                        vient la philosophie de l’histoire qui arrange et raccommode tout cela après                        coup… <hi rend="i">e sempre benel</hi> !</p><p>Suivent quatre lettres (que l’on connaissait déjà) sur la vertu et le bonheur                        adressées par Jean-Jacques à <pb n="223"/>Sophie, c’est-à-dire à M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot ; il fait de la philosophie avec celle                        qu’il aime, et dont la vertu, dit-il, l’a ramené à la raison ; il s’en                        console et même il s’en félicite avec elle : « Si nous avions été, moi plus                        aimable ou vous plus faible, le souvenir de nos plaisirs ne pourrait jamais                        être, ainsi que celui de votre innocence, si doux à mon cœur… Non, Sophie,                        il n’y a pas un de mes jours où vos discours ne viennent encore émouvoir mon                        cœur et m’arracher des larmes délicieuses. Tous mes sentiments pour vous                        s’embellissent de celui qui les a surmontés. » Ces quatre lettres                        pourraient, à peu de chose près, se trouver aussi bien dans la dernière                        partie de <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>. Rousseau, interrogé par son                        amie, commence par rechercher de quelle vertu et de quel bonheur il peut                        être question pour l’homme social ou civil. Ici, il n’y a plus trace avec                        lui de ses prédilections pour l’homme sauvage ou de la nature ; il rend                        hommage à la société et lui sait gré, même au milieu de ses abus, de tout ce                        que nous ; lui devons de bienfaits. Il considère cette société antérieure et                        postérieure à l’individu ; il la voit subsistante, nécessaire, harmonieuse,                        agissant en mille façons et par toutes sortes d’influences inappréciables,                        plus mère encore que marâtre, ne retirant à l’homme primitif du côté des                        forces physiques que pour rendre davantage par le moral à l’homme actuel, et                        imposant dès lors à quiconque naît dans son sein des devoirs, des                        obligations qui ne sont point proprement de particulier à particulier, mais                        qui prennent un caractère commun et général :</p><quote><p rend="indent">Car les individus, dit-il, à qui je dois la vie, et ceux                            qui m’ont fourni le nécessaire, et ceux qui ont cultivé mon âme, et ceux                            qui m’ont communiqué leurs talents, peuvent n’être plus ; mais les lois                            qui protégèrent mon enfance ne meurent point ; les bonnes mœurs dont                            j’ai reçu l’heureuse habitude, les secours que j’ai trouvés prêts au <pb n="224"/>besoin, la liberté civile dont j’ai joui, tous les biens                            que j’ai acquis, tous les plaisirs que j’ai goûtés, je les dois à cette                            police universelle qui dirige les soins publics à l’avantage de tous les                            hommes, qui prévoyait mes besoins avant ma naissance, et qui fera                            respecter mes cendres après ma mort. Ainsi mes bienfaiteurs peuvent                            mourir ; mais, tant qu’il y a des hommes, je suis forcé de rendre à                            l’humanité les bienfaits que j’ai reçus d’elle<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] je suis obligé de rendre à l’humanité                                les bienfaits que j’ai reçus d’elle.</note>.</p></quote><p rend="indent">N’est-ce pas là du Jean-Jacques raisonnable et excellent ? et                        l’homme qu’il se propose en exemple n’est-il pas l’homme réel et véritable,                        et non celui d’un système ou d’un rêve ?</p><p>Mais quel moyen d’être heureux ? la question n’en subsiste pas moins, et                        chacun cherche diversement la réponse. Dans la seconde lettre, Rousseau se                        plaît à étaler nos incertitudes et nos faiblesses, même au cœur de la                        civilisation la plus avancée. Son siècle y prêtait, et il ne manque pas de                        le prendre à témoin pour toutes les contradictions qu’il rassemble :</p><quote><p rend="indent">Regardez cet univers, mon aimable amie, jetez les yeux sur                            ce théâtre d’erreurs et de misères qui nous fait, en le contemplant,                            déplorer le triste destin de l’homme ! Nous vivons dans le climat et                            dans le siècle de la philosophie et de la raison ; les lumières de                            toutes les sciences semblent se réunir à la fois pour éclairer nos yeux                            et nous guider dans cet obscur labyrinthe de la vie humaine ; les plus                            beaux génies de tous les âges réunissent leurs leçons pour nous                            instruire ; d’immenses bibliothèques sont ouvertes au public ; des                            multitudes de collèges et d’universités nous offrent dès l’enfance                            l’expérience et la méditation de quatre mille ans ; l’immortalité, la                            gloire, la richesse et souvent les honneurs sont le prix des plus dignes                            dans l’art d’instruire et d’éclairer les hommes : tout concourt à                            perfectionner notre entendement et à prodiguer à chacun de nous tout ce                            qui peut former et cultiver la raison : en sommes-nous devenus meilleurs                            ou plus sages ? en savons-nous mieux quelle est la route et quel sera le                            terme de notre courte carrière ? nous en accordons-nous mieux sur les                            premiers devoirs et les vrais biens de la vie humaine ? Qu’avons-nous                            acquis à tout ce vain savoir, sinon des querelles, des haines, de                            l’incertitude et des doutes ? Chaque secte est la seule (à l’entendre)                            qui ait trouvé la vérité ; chaque livre contient exclusivement les                            préceptes de la sagesse ; chaque auteur est le seul qui nous enseigne ce                            qui est bien. L’un nous prouve qu’il n’y a point de corps, un autre                            qu’il n’y <pb n="227"/>a point d’âmes, un autre que l’âme n’a nul                            rapport au corps, un autre que l’homme est une bête, un autre que Dieu                            est un miroir. Il n’y a point de maxime si absurde que quelque auteur de                            réputation n’ait avancée, ni d’axiome si évident qui n’ait été combattu                            par quelqu’un d’eux.</p></quote><p rend="indent">Où veut-il en venir, cependant, en étalant ainsi nos variations                        et nos faiblesses ? est-ce donc un sceptique qui parle ? est-ce un disciple                        de Montaigne, et a-t-il pour objet de ravaler l’homme, après nous l’avoir                        montré d’abord dans son plus beau cadre ? La troisième lettre insiste et                        poursuit dans la même voie : « Nous ne savons rien, ma chère Sophie, nous ne                        voyons rien ; nous sommes une troupe d’aveugles jetés à l’aventure dans ce                        vaste univers. » Nos sens nous trompent. Le toucher, qui semble nous être                        donné pour corriger notre vue, nous trompe lui-même en mainte occasion.                        Capables de raisonner très loin et très haut, par malheur nous manquons de                        base : « Ce n’est pas tant le raisonnement qui nous manque que la prise du                        raisonnement. » L’instinct de certains animaux est à faire envie à la raison                        de l’homme. Toute cette troisième lettre ne serait guère qu’un résumé                        sérieux et lumineux des objections de Montaigne, si de doute en doute, de                        conjecture en conjecture, elle ne se terminait tout d’un coup par la                        supposition toute spiritualiste d’une infinité d’intelligences de mille                        ordres différents, répandues à tous les étages de l’univers, espèces d’anges                        que Cicéron et le plus sage des Scipions ne désavoueraient pas, « éternels                        admirateurs du jeu de la nature et spectateurs invisibles des actions des                        hommes. » Non, Rousseau a beau user de la méthode des sceptiques, il n’est                        pas sceptique lui-même, et la méthode se rompt brusquement entre ses mains,                        au moment où il la poussait à bout : il en jaillit au contraire                        l’illumination <pb n="228"/>la plus imprévue, et faite à souhait pour ravir                        un idéaliste.</p><p>La quatrième lettre nous remet pleinement dans la voie : « C’est assez                        déprimer l’homme, s’écrie-t-il : enorgueilli des dons qu’il n’a pas, il lui                        en reste assez pour nourrir une fierté plus digne et plus légitime. Si la                        raison l’écrase et l’avilit, le sentiment intérieur le relève et l’honore…                        Quoiqu’il en soit, nous sentons au moins en nous-même une voix qui nous                        défend de nous mépriser ; la raison rampe, mais l’âme est élevée. » Sans                        discuter ici cette distinction si absolue entre la raison et l’âme,                        distinction qu’il ne maintiendra pas toujours à ce degré, il est clair que                        Rousseau, au lendemain de ses peines et de ses sacrifices dans la tendre                        passion qu’il ressentait, ne veut chercher de bonheur ou de consolation que                        dans la paix du cœur et dans la voix de sa conscience. En décrivant cet état                        moral à la fois ému et apaisé, ce sentiment de délicieuse convalescence, et                        en osant ainsi proposer son âme pour exemple en réponse aux questions de son                        amie, il ne fait, dit-il, que lui rendre le fruit de ses soins et lui                        montrer son propre ouvrage.</p><p>Je ne serre pas de trop près, je ne veux pas démêler ce qu’il peut y avoir de                        vague et d’indécis sous ces phrases si nettes et si fermes de ton ;                        j’applique à Rousseau le précepte qu’il nous a donné pour le bien lire :                        « Mes écrits ne peuvent plaire qu’à ceux qui les lisent avec le même cœur                        qui les a dictés » ; et je dis que Rousseau, dans ces pages où il invoque si                        vivement le sentiment moral tel que tout honnête homme le trouve en lui-même                        dans une société civilisée, est moral lui-même et religieux. D’autres pages,                        qui vont suivre, nous le montreront tel encore.</p><p>Et ceci me rappelle un contraste ; car, pour être juste envers Rousseau, il                        ne faut jamais le séparer de <pb n="229"/>son siècle ni de ceux qu’il est                        venu contredire et en face desquels il a osé relever son noble drapeau. M<hi rend="sup">me</hi> d’Houdetot, cette Sophie avec laquelle il aimait à                        renouer des entretiens d’un ordre si élevé, avait une belle-fille du même                        nom. La vicomtesse d’Houdetot, femme aimable, spirituelle, morte de très                        bonne heure, laissa quelques vers que ses amis se plurent à recueillir après                        elle et à faire imprimer en un tout petit volume (<hi rend="i">Poésies de la                            vicomtesse d’Houdetot</hi>, 1782). Or, on y lit en tête une notice qu’on                        sait être de la plume du cardinal Loménie de Brienne. Le prélat, le                        croirait-on ? y loue cette jeune dame de son incrédulité : « Jamais on n’a                        vu, dit-il, dans une si jeune personne autant de philosophie ; et cette                        philosophie influait également sur ses opinions et sur sa conduite. Elle                        n’admettait que ce qui lui paraissait évidemment prouvé, aimait à disputer,                        parce qu’elle avait presque toujours une opinion à elle, et ne cédait qu’à                        la conviction ou enfin à la convenance. » Et lorsqu’il en vient à raconter                        la dernière maladie de cette jeune femme : « Elle craignait la mort parce                        qu’elle devait la séparer de tout ce qui lui était cher. <hi rend="i">Ma vie                            peut être remplie de peines, disait-elle, mais il est affreux de n’être                            rien ; je crois la souffrance préférable au néant…</hi> » Le cardinal                        n’ajoute rien qui corrige cette opinion du néant après la mort, ni qui                        avertisse qu’il ne la partageait pas ; c’est qu’il la partageait en effet.                        Et cela ressemblerait à une mauvaise plaisanterie que de poser seulement la                        question : Lequel était le plus religieux de Rousseau ou de lui ?</p><p>Pauvre Rousseau ! de tous les points de vue auxquels on peut se placer pour                        le regarder, il en est un qui me paraît le plus juste et qui est aussi le                        plus simple : voyons-le à son moment dans le siècle ; voyons-le en lui-même                        et dans ses écrits, dans ses pensées confidentielles, dans tout ce qui lui                        échappe de contradictoire <pb n="230"/>et de sincère. Si nous nous mettons,                        pour le juger, à vouloir absolument le considérer à travers les conséquences                        plus ou moins accumulées de ses doctrines et les innombrables disputes                        qu’elles ont engendrées, nous ne le retrouverons jamais tel qu’il fut. Sa                        figure, comme celle de tous les puissants mortels qui ont excité                        enthousiasme et colère, ainsi aperçue de loin à travers un nuage de lumière                        et de poussière, se transformerait à nos yeux : nous le ferions trop grand,                        trop beau ou trop laid, trop génie ou trop monstre. Perçons la légende dont                        l’histoire elle-même n’est pas exempte ; replaçons-nous de l’autre côté du                        nuage ; voyons-le de près, comme quelqu’un qui l’aurait rencontré à Motiers                        ou qui l’aurait visité rue Plâtrière ; c’est encore le moyen de nous faire                        de lui la plus juste idée.</p></div></body>
</text>
</TEI>

