<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire du Consulat et de l’Empire, par M. Thiers – Tome xviii</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-12-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-12-24"><head><hi rend="i">Histoire du Consulat et de l’Empire</hi>, par M. Thiers <lb/>Tome                        <num>xviii</num><note place="bottom" resp="author">[NdA] Paulin et C<hi rend="sup">ie</hi>, rue Richelieu, 60.</note></head><dateline>Lundi, 24 décembre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="84"/>Ce n’est pas un volume comme je l’avais cru d’abord,                    c’est trois volumes que M. Thiers a consacrés à l’exposé de l’année 1814 et des                    Cent-Jours. Le tome présent, qui entame cette dernière période de son <hi rend="i">Histoire</hi>, nous ouvre une série de faits nouveaux et nous                    montre une nouvelle application de ce talent multiple et fertile. C’est la                    troisième fois que M. Thiers historien aborde un ordre de choses, un régime                    social tout différent, et chaque fois il est tellement entré dans l’esprit de                    chaque régime qu’il a semblé en être un historien spécial et presque partial,                    tandis qu’il n’en était qu’un interprète et un explicateur souverainement                    intelligent.</p><p>Jeune, à l’âge des assauts et des audaces, il a abordé l’<hi rend="i">Histoire de                        la Révolution française</hi>, et avec une telle verve, un tel entrain, une                    telle résolution de ne pas s’arrêter à mi-chemin avant le triomphe et la bonne                    issue, qu’il a semblé être, avant tout, un historien <pb n="85"/>révolutionnaire. On sait quelle trace lumineuse, et non effacée encore, il a                    laissée dans cette marche rapide à travers les diverses phases de cette grande                    et terrible époque. S’il avait à repasser aujourd’hui sur ce sujet, je ne doute                    pas qu’il ne le traitât autrement, et cependant je serais fâché qu’il ne l’eût                    pas traité comme il l’a fait, dussent quelques parties de cette première œuvre                    être un peu trop abrégées et incomplètes. Mais que de justesse de premier coup                    d’œil ! quel prompt éclair jeté sur les situations, sur les groupes divers !                    quelle vue sympathique, non systématique, sur tout ce qui tient au cœur de la                    nation et s’y rattache par quelque fibre profonde ! Quelle modération (on a                    droit de le dire maintenant, après qu’on a lu les historiens ses successeurs)                    dans les jugements sur les hommes de la Convention, sur ces Montagnards qu’on                    l’accusait d’abord de trop favoriser ! Non, — il les désavouait pour leurs                    crimes, pour leur inhumanité, mais il sentit en même temps ce qu’il y avait dans                    quelques-uns des plus fameux d’essentiellement patriotique, d’héroïque et                    d’invincible. « Et, après tout, comme il le disait un jour, parlant à                    Chateaubriand lui-même, ç’a été une bataille où chaque parti a eu ses morts. »                    Et le plus affreux de la crise passé, aux différentes phases du décours, comme                    il touche à point les moments essentiels, les occasions irréparables et                    fugitives ! Dans l’éclat si pur de cette première campagne d’Italie, quel                    sentiment vif, léger, allègre, de liberté et de victoire ! Le mérite et le                    charme de l’historien dans ce premier ouvrage, c’est que tout cela semble                    enlevé, tout cela court et n’appuie pas. Le tableau même des intrigues et des                    boues du Directoire, suffisamment indiqué, n’en éteint pas, tout à côté, les                    parties honnêtes, recommandables et saines. Tant que cette histoire dure, il y                    règne, il y circule un souffle de jeunesse, d’espérance, <pb n="86"/>celui même                    de l’aurore de la Révolution, celui de 89 et de 91, et c’est ce qui en fait                    l’unité et la vie.</p><p>Le second ordre de choses, le second régime, commencé et inauguré sous un astre                    tout différent et sous un génie réparateur, a été celui du Consulat. Quel                    historien a semblé plus fait que M. Thiers pour en raconter et en développer les                    merveilles, tant civiles que militaires, tous les bienfaits ! Là encore, on l’a                    pu croire quelquefois entraîné, fasciné, tant il pénétrait avec satisfaction et                    avec plénitude dans toutes les branches de son sujet, tant il se laissait porter                    avec la pensée de son héros à toutes les conséquences, et jusqu’aux extrêmes                    splendeurs, jusqu’aux éblouissements de l’Empire. Mais ici la rapidité n’est                    plus la même : c’est le <hi rend="i">complet</hi> auquel aspire l’historien                    dorénavant formé par la connaissance des affaires, et devenu à son tour homme                    d’État. Aussi, dans la peinture et l’explication de cette époque, la plus                    fertile en conceptions de toutes sortes et en créations, est-il l’historien                    administratif et stratégique par excellence. Tous les ressorts des machines                    diverses, il les a touchés ; tous les plans et les projets jaillissant d’un                    front sublime, il les a eus sous les yeux, entre les mains ; et le travail qu’il                    a fait lui-même en s’en rendant compte, le plaisir qu’il a ressenti en les                    découvrant, il nous le reproduit, il nous le communique avec largesse et                    lucidité. Il ne résume rien, ce n’est pas sa manière, il recommence son étude                    entière et toute son information personnelle pour tous et devant tous. Nous                    assistons pour la première fois, dans le plus parfait détail, à ce que des                    particuliers (comme on disait autrefois) n’auraient jamais eu chance autrement                    de savoir, au secret des conseils, des négociations, à l’intimité des entretiens                    souverains, à la succession des pensées agitées sous la tente de César ou au                    chevet d’Alexandre. Le souffle de cette <hi rend="i">Histoire</hi>, dans <pb n="87"/>toute son étendue, est le même, bien que dans les derniers volumes                    les réflexions, les regrets et les critiques s’y mêlent plus fréquemment : mais                    l’admiration, l’amour pour le héros, pour sa personne encore plus que pour son                    œuvre, subsiste. L’historien rompu aux habitudes et aux discussions                    parlementaires a beau faire, son goût vif pour cette nature de conquérant                    organisateur et civilisateur a pu souffrir, mais n’a pas faibli ; et lorsqu’aux                    dernières heures de la lutte, il le retrouve tout d’un coup rajeuni, éblouissant                    de génie et d’ardeur, il retrouve à son tour sa note jeune, émue, sa note claire                    et première, le chant du départ, trop tôt éteint et reperdu dans les deuils,                    dans les tristesses suprêmes de Fontainebleau.</p><p>Aujourd’hui, dans cet appendice historique de 1814-1815, qui va former une sorte                    de second ouvrage ajouté au premier, c’est décidément encore un nouveau régime                    qui s’inaugure, et M. Thiers n’a pas eu d’effort à faire pour en saisir d’abord                    le courant principal et pour nous le faire remarquer. Esprit marseillais et                    grec, du plus fin et du plus léger, il excelle à sentir le génie des temps. Ici                    d’ailleurs, avec la Restauration, c’est le régime plus ou moins combattu et                    contrarié, mais enfin c’est le régime et le règne des assemblées qui                    s’inaugure ; et M. Thiers est l’homme qui a déployé le plus d’habileté pour                    amener insensiblement à ses fins, pour mouvoir et conduire les grandes                    assemblées. Ce n’est point de hauteur et d’autorité comme d’autres grands                    orateurs, ses rivaux, ce n’est point sur des majorités organisées et compactes                    qu’il agissait d’ordinaire, d’une parole tranchante et d’un geste décisif : lui,                    il persuadait, il s’insinuait, il avait faveur ; par la clarté spécieuse de ses                    exposés, par l’abondance et le flot accumulé et limpide de ses déductions, il                    amenait ceux mêmes qui ne se croyaient point de son groupe <pb n="88"/>et de son                    armée à conclure comme lui, à agir et voter comme lui, et dans un sens où la                    plupart n’auraient point pensé être conduits d’abord. Il a été un grand                    généralissime dans ce vaste champ de manœuvres qui n’était pas le plus pacifique                    de tous. Aussi dans ce nouveau volume, après avoir commencé par une revue des                    derniers événements de guerre qui se prolongèrent quelque temps avec obstination                    sur quelques points de la circonférence, depuis Anvers défendu par Carnot,                    depuis Hambourg défendu par Davout, jusqu’à la bataille livrée dans la plaine de                    Toulouse par le maréchal Soult ; après avoir rendu justice à ces derniers                    efforts et avoir rallié, pour ainsi dire, tous les détachements de nos héroïques                    armées ; puis, avoir montré les Bourbons et Louis XVIII rentrant dans le royaume                    de leurs pères, avoir tracé du roi et des princes des portraits justes,                    convenables, et qui même peuvent sembler adoucis et un peu flattés plutôt que                    sévères (tant l’ancien journaliste polémique, l’ancien fondateur du <hi rend="i">National</hi>, a tenu à s’effacer et à se faire oublier dans                    l’historien !) ; après avoir fait toucher du doigt les premières difficultés                    presque insurmontables avec lesquelles on était aux prises ; lorsqu’il arrive à                    l’ouverture des Chambres et à l’essai de ce nouveau régime de discussion,                    M. Thiers a ses pages les plus heureuses. Il n’insiste pas trop sur les                    gaucheries et les inexpériences inévitables dans tout noviciat, il est plutôt                    frappé de la promptitude de certains députés à se saisir des sujets qui                    occupaient l’opinion publique, et à conquérir aussitôt une part d’influence plus                    grande qu’on ne l’aurait cru. Lorsque dans la discussion de la loi de la Presse,                    M. Raynouard, nommé rapporteur, présente à la Chambre le résultat du travail de                    la Commission l’historien a là une page que je mettrais volontiers à côté de                    telle de ses pages de jeunesse sur la mort des <pb n="89"/>Girondins, sur les                    victoires encore républicaines des jeunes et brillants généraux de l’an V. Il                    est difficile, en général, de détacher rien des livres de M. Thiers pour le                    citer. Ce n’est pas un peintre qui se concentre dans des tableaux à part, en y                    sacrifiant les alentours ; il ne sacrifie rien, il arrive par des revues                    étendues à un effet d’ensemble, sans rien de bien accentué dans le détail. Il y                    a dans ses écrits une grande <hi rend="i">diffusion</hi> de talent, si je puis                    dire ; le talent, comme un air vif et subtil, y est disséminé partout, et ne s’y                    réfléchit guère avec splendeur et couleur à aucun endroit en particulier ; il                    craint de paraître viser à l’effet, il se méfie de l’emphase ; c’est tout au                    plus si par places il se permet des portraits proprement dits, tels que ceux du                    roi de Prusse Frédéric-Guillaume et de l’empereur Alexandre (pages 424-457), et                    encore il les fait alors, beaucoup plus fins et-spirituels que saillants et                    colorés. Je veux pourtant donner cette page où respire l’esprit nouveau à sa                    naissance, où s’élève comme le premier souffle de cet air public qui va circuler                    et se développer durant plus de trente ans avec toutes les variations de                    sérénité et de tempête. C’est une grande délicatesse à un historien d’être ainsi                    sensible aux premiers symptômes des temps, et, en y étant sensible, de savoir                    les rendre avec cette vivacité, avec cet atticisme.</p><quote><p rend="indent">Le jour où M. Raynouard présenta son rapport, dit M. Thiers,                        l’affluence au palais de la Chambre fut considérable. On n’avait jamais vu                        pour les séances du corps législatif un pareil empressement. Le public qui                        accourait ainsi était un public à mille nuances, comme la France depuis                        trois mois. C’était dans l’émigration la portion instruite, acceptant la                        Charte par nécessité, mais ayant pour les choses de l’esprit un goût aussi                        ancien que la noblesse française ; c’étaient, parmi les amis de la liberté,                        des hommes nouveaux, acceptant les Bourbons comme les autres la Charte, par                        nécessité, mais très disposés à recevoir la liberté de leurs mains, et                        résolus à leur être fidèles s’ils étaient sincères ; c’étaient, dans les                        partis mécontents, les révolutionnaires, les militaires, les partisans de                        l’Empire, se déguisant en amis <pb n="90"/>de la liberté, et le devenant                        sans s’en apercevoir. Les uns et les autres étaient attirés par des motifs                        divers : ceux-ci par l’intérêt qu’ils portaient au gouvernement, ceux-là par                        le plaisir de le voir contredire, beaucoup par zèle pour la question                        soulevée, tous enfin par la curiosité, et, il faut le dire, par un goût tout                        nouveau pour la discussion éloquente des affaires publiques qui venait de se                        développer dans notre pays. Il suffit chez une nation vive qu’un goût l’ait                        longtemps dominée pour qu’elle soit prête à en éprouver un autre. Si la                        France avait ressenti le goût des scènes militaires, elle avait eu, hélas !                        le temps de le satisfaire… Il fallait désormais d’autres tableaux à son                        patriotisme et à son esprit. Le spectacle d’hommes remarquables par le                        caractère, l’intelligence, le talent, pensant différemment les uns des                        autres, se le disant vivement, rivaux sans doute, mais rivaux pas aussi                        implacables que ces généraux qui, en Espagne, immolaient des armées à leurs                        jalousies ; occupés sans cesse des plus graves intérêts des nations, et                        élevés souvent par la grandeur de ces intérêts à la plus haute éloquence ;                        groupés autour de quelques esprits supérieurs, jamais asservis à un seul ;                        offrant de la sorte mille physionomies, animées, vivantes, vraies comme                        l’est toujours la nature en liberté ; — ce spectacle intellectuel et moral                        commençait à saisir et à captiver fortement la France. Les militaires,                        fatigués eux-mêmes de donner le spectacle de leur propre sang versé à flots,                        n’étaient pas les moins pressés d’assister à ces luttes, et de s’y mêler. On                        ne connaissait pas encore de grands talents ; on les cherchait, on les                        espérait, on y croyait, par l’habitude de voir la France produire toujours                        ce dont elle a besoin. Elle n’avait pas manqué de généraux en 1702, on était                        certain qu’elle ne manquerait ni d’hommes d’État ni d’orateurs en 1814 ! Le                        rapport de M. Raynouard, un peu diffus, un peu académique, n’ayant pas                        encore la simplicité et le nerf du langage des affaires, que la pratique                        pouvait seule donner à l’éloquence française, fut écouté avec une religieuse                        attention. Il contenait, du reste, toutes les raisons, les médiocres et les                        bonnes, et il fit effet. Le soir on n’avait pas dans Paris d’autre sujet de                        conversation.</p></quote><p rend="indent">Quelle page vive et neuve ! Comme tout y est, et sans effort !                    C’est ainsi, lui dirai-je, qu’on parle de ce qu’on aime, et j’ajouterai, de ce                    qu’il n’est plus permis de regretter qu’à demi, — de ce qu’il ne tient guère                    qu’à lui de ne plus regretter du tout. M. Thiers aime assurément beaucoup de                    choses ; mais en parlant ainsi de la première journée marquante et de l’aurore                    de la discussion parlementaire, il parle de l’objet même et du théâtre de son                    talent, de son élément préféré, de ce à <pb n="91"/>quoi (après l’histoire) il a                    le plus excellé et le mieux réussi.</p><p>J’ai eu l’occasion ici même, il y a quelques mois<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans                            <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du 21 mai 1860. — Voir au                            tome <num>xiv</num> des <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>, à                    l’occasion de la consciencieuse et si estimable histoire de M. Louis de                    Viel-Castel, de parcourir rapidement cette année de la Première Restauration et                    d’en dire mon impression sincère, telle qu’elle résultait d’une fidèle lecture.                    L’impression que me laisse aujourd’hui le volume de M. Thiers n’est guère                    différente ; il est arrivé seulement que M. de Viel-Castel, plus attaché                    d’origine aux traditions monarchiques, n’a pas craint de se montrer à la                    rencontre plus rude parfois et plus bref dans l’énoncé de ses jugements envers                    d’anciens amis ; il n’y a pas mis tant de façons : M. Thiers, au contraire,                    semble par moments s’être méfié davantage de sa plume, et il a redoublé, à                    l’égard des personnes, de précautions et de ménagements qui sont chez lui du                    meilleur, goût ; il y a mis proprement de la courtoisie ; mais le résultat, le                    fin mot est le même : l’impossibilité d’une durée pour ce premier essai de                    Restauration si mal conduit est également évidente. M. Thiers, qui d’ailleurs se                    montre si attentif à en signaler les parties recommandables, notamment le                    rétablissement des finances dû au baron Louis, est plus sévère que                    M. de Viel-Castel au sujet des négociations diplomatiques, et sur le chapitre de                    M. de Talleyrand au congrès de Vienne. Selon lui, en effet, dans le récit des                    plus circonstanciés qu’il nous offre des dispositions des puissances à ce                    congrès et des phases diverses par lesquelles on passa successivement,                    M. de Talleyrand, qui eut l’art et le mérite, dès le premier jour, de s’y faire                    une place digne de la France, n’aurait point été également habile à profiter de                    la situation qu’il s’y était <pb n="92"/>faite ; il aurait dû tenter d’autres                    alliances que celles qu’il pratiqua, se rapprocher de la Russie et de la Prusse                    plutôt que de se lier avec l’Angleterre et avec l’Autriche. Ce sont là de trop                    grosses questions pour nous, et sur lesquelles, dans tous les cas, il nous                    paraît plus facile de raisonner après coup que de se prononcer de si loin avec                    certitude. Mais ce qui n’est pas douteux, ce que M. Thiers fait énergiquement                    ressortir, c’est le triste et fort laid spectacle que présentent ces vainqueurs,                    coalisés la veille contre l’ambition d’un seul, à ce qu’ils disaient, et qui, le                    lendemain, se montrent les plus ambitieux et les plus avides à se partager ses                    dépouilles ; c’est cette politique de <hi rend="i">Vae victis</hi>,                    impitoyablement dirigée à la fois contre la France et contre ceux des États et                    des souverains secondaires qui lui étaient restés attachés dans la lutte, c’est                    cette curée de sang-froid, où quelques commissaires d’élite attablés autour d’un                        <hi rend="i">tapis vert</hi> se disputent, jusqu’à en venir (ou peu s’en                    faut) aux menaces, des morceaux de territoire et des lots de quelques centaines                    de mille âmes, jusqu’à ce qu’ils aient obtenu à peu près le chiffre rond qu’ils                    revendiquent pour le leur. Cet ensemble de procédés, cette rigueur européenne,                    d’où la France est sortie réduite à ses plus justes limites et à son strict                    nécessaire, mais digne et à son honneur, sinon à son profit, arrache à                    M. Thiers, en terminant, des réflexions empreintes d’une patriotique tristesse,                    qui pourtant doit être aujourd’hui, ce nous semble, soulagée en partie et                    consolée.</p><p>Le retour de l’île d’Elbe, les préparatifs de la campagne de 1815, et cette                    fatale journée de Waterloo dont il reste à dégager du moins la gloire lugubre,                    et sur laquelle nous croyons savoir qu’entre les partis contradictoires                    M. Thiers a une solution décidée, promettent aux prochains volumes un intérêt                    puissant.</p></div></body>
</text>
</TEI>

