<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Mme Elliot sur la Révolution française, traduits de l’anglais par M. le comte de Baillon</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-05-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-05-27"><head><hi rend="i">Mémoires de M<hi rend="sup">me</hi> Elliot sur la Révolution                        française</hi>, traduits de l’anglais par M. le comte de Baillon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un vol. in-18, chez Michel Lévy, rue Vivienne,                        2 bis.</note></head><dateline>Lundi, 27 mai 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="190"/>Elle a été galante, elle a été légère, elle a ébloui                    les yeux des princes et de ceux qui sont devenus rois ; elle n’a pas cru qu’on                    dût résister à la magie de sa beauté ni qu’elle dût y résister elle-même ; elle                    a tout naturellement cédé et sans combat, elle a triomphé des cœurs à première                    vue et n’a pas songé à s’en repentir ; elle a obéi à cette destinée                    d’enchanteresse comme à une vocation de la nature et du sang ; il lui a semblé                    tout simple de jouer tantôt avec les armes royales de France, et tantôt avec                    celles d’Angleterre qu'elle écartelait à ses panneaux : mais tout cela lui a été                    et lui sera pardonné, à elle par exception ; tous ses péchés lui seront remis,                    parce qu’elle a si <hi rend="i">bien pensé</hi>, parce qu’elle a si loyalement                    épousé les infortunes royales, comme elle en avait naïvement usurpé les                    grandeurs ; parce qu’elle est entrée dans l’esprit des vieilles races à faire                    honte à ceux qui en étaient dégénérés ; parce qu’elle a eu du cœur et de                    l’honneur comme une Agnès Sorel en avait <pb n="191"/>eu ; parce qu’elle a eu de                    l’humanité au péril de sa vie, parce qu’elle a confessé la bonne cause devant                    les bourreaux, et qu'elle a osé leur dire en face : <hi rend="i">Vous êtes des                        bourreaux</hi> ! — parce qu’enfin, comme Édith <hi rend="i">au col de                        cygne</hi>, s’il avait fallu choisir et reconnaître parmi les morts de la                    bataille le corps du roi vaincu qu’elle avait aimé, les moines eux-mêmes se                    seraient adressés à elle pour les aider dans leur pieuse recherche. Que dire                    encore ? cette maîtresse de princes a mérité la bénédiction de M. de Malesherbes                    prêt à partir pour l’échafaud.</p><p>Grace Dalrymple, née en Écosse vers 1765, la plus jeune de trois Grâces ou de                    trois sœurs, fille d’un père avocat en renom et d’une mère très belle, élevée                    dans un couvent en France jusqu’à l’âge de quinze ans, mariée inconsidérément à                    un homme qui aurait pu être son père, et devenue ainsi madame Elliott, secoua                    vite le joug, amena le divorce, devint à Londres la maîtresse du Prince-régent,                    de qui elle eut une fille, puis la maîtresse du duc d’Orléans, pour qui elle                    vint d’Angleterre en France.</p><p>C’est là que nous la trouvons au moment où la Révolution éclate : elle en fut                    témoin, une des patientes et des victimes, victime non immolée toutefois, et qui                    survécut assez pour être une des belles indignées qui se vengèrent par un récit                    où elles mirent leur âme.</p><p>Le sien a des caractères qui lui sont propres, entre les diverses relations                    qu’ont laissées les femmes échappées au glaive de la Terreur. Je viens d’en                    relire quelques-unes : celle de M<hi rend="sup">me</hi> Royale (la duchesse                    d’Angoulême), une relation auguste et simple ; celle de M<hi rend="sup">lle</hi> de Pons, depuis marquise de Tourzel, celle de M<hi rend="sup">me</hi> de Béarn, née Pauline de Tourzel. Oh ! cette dernière relation (<hi rend="i">Souvenirs de quarante ans, <pb n="192"/>récits d’une dame de M<hi rend="sup">me</hi> la dauphine</hi>) est bien touchante, bien sentie,                    très modérée de ton, très habile ; seulement, il y a sous-main, cela est trop                    sensible, un arrangeur, un rédacteur autre que M<hi rend="sup">me</hi> de Béarn                    elle-même ; et dès lors je suis inquiet, je conçois des doutes, je pense à                    M. Nettement ou à tout autre ; je ne suis plus sous le charme. On n’a pas à                    craindre cet inconvénient avec M<hi rend="sup">me</hi> Elliott ; M. de Bâillon                    s’est borné à la traduire, et il l’a fait en homme d’esprit sans doute et en                    homme de goût, mais en la laissant d’autant plus elle-même, d’autant plus                    naturelle, tellement que ce livre a l’air d’avoir été écrit et raconté sous sa                    forme originale en français. Et c’est bien en français qu’il a été senti, si je                    puis dire. Quand M<hi rend="sup">me</hi> Elliott éprouvait toutes ses émotions,                    ses indignations, ses loyales colères, elle n’en allait pas demander                    l’expression à sa langue maternelle ; elle répondait à l’injure dans la même                    langue, elle avait son cri en français. Et c’est cette parole, vive et                    jaillissante, qu'elle a retrouvée, grâce à son fidèle interprète. Oui, c’est                    bien ainsi, à supposer qu’au lieu d’écrire pour George III elle se fût adressée                    à l’un de ses amis de France, c’est ainsi que les mots auraient sauté de son                    cœur sur le papier.</p><p>Ne lui demandez pas d’être raisonnable, elle est passionnée. Attachée au duc                    d’Orléans par une amitié qui survivait à un premier sentiment déjà entièrement                    éteint, elle nous montre d’abord la Révolution presque uniquement par ce côté du                    Palais-Royal et de Monceaux. Deux jours avant la prise de la Bastille, le                    12 juillet, elle était à dîner au Raincy, château du prince. En revenant le soir                    à Paris pour aller à la Comédie-Italienne, on trouve la ville en combustion.                    Elle supplie le duc d’Orléans de ne pas traverser ostensiblement la ville, et                    elle lui offre sa voiture : « J’avais cru d’abord, dit-elle, que le duc voulait                    se montrer à <pb n="193"/>la foule, et qu’il avait réellement le projet de se                    créer un parti en agissant ainsi ; mais je ne vis jamais une surprise moins                    feinte que celle qu’il montra en apprenant tous ces événements. Il monta dans ma                    voiture et me pria de le faire descendre au Salon des princes, club fréquenté                    par toute la noblesse, où il espérait rencontrer des gens qui lui donneraient                    des nouvelles. » Le club était fermé, et il fallut aller jusqu’à Monceaux, en                    traversant la place Louis XV remplie de troupes. Que va faire le duc d’Orléans,                    placé ainsi entre l’insurrection de Paris, dont on le croit complice, et les                    périls de la Cour, où l’appellerait sa qualité de premier prince du sang ? C’est                    la question qui s’agite à Monceaux dès le soir même, qui s’agitera encore les                    jours suivants. Les familiers du prince qui ont toute sa confiance, c’est le duc                    de Biron (Lauzun), c’est M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon, la maîtresse                    régnante depuis 1787. Quant à M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, la maîtresse                    passée (quoique n’ayant que vingt-quatre ans et si belle), elle apparaît par                    éclairs, et représente le rappel aux devoirs du sang, la fidélité monarchique :                    « La politique de M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon, nous dit-elle, était                    différente de la mienne. » Je le crois bien, la rivalité s’en mêlait ; mais il y                    avait pis auprès du duc d’Orléans que M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon.</p><p>On ne peut demander à M<hi rend="sup">me</hi> Elliott des jugements bien mûrs sur                    les personnes, il ne faut chercher avec elle que des impressions ; et, comme les                    siennes sont fort sincères, elles ont du prix. Ce qu’elle nous dit du duc                    d’Orléans, à ce moment et dans toute la suite, s’accorde bien, au reste, avec le                    jugement que les meilleurs esprits ont porté de ce déplorable prince ;</p><p>Ainsi, il résulte du récit de M<hi rend="sup">me</hi> Elliott que ce soir du                    12 juillet, en arrivant à Monceaux, le duc était encore <hi rend="i">très                        indécis</hi> ; que, deux ou trois heures après, M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, qui était sortie à pied avec le prince <pb n="194"/>Louis                    d’Arenberg pour juger par elle-même de la physionomie des rues de Paris et de ce                    qui s’y disait, revint à Monceaux, et, dans un entretien particulier qui dura                    jusqu’à deux heures du matin, conjura à genoux le duc de se rendre immédiatement                    à Versailles et de ne pas quitter le roi, afin de bien marquer par toute sa                    conduite qu’on abusait de son nom. Le duc lui donna sa parole d’honneur qu’il                    partirait pour Versailles dès sept heures du matin. Il y alla, en effet, dans                    cette matinée du 13. M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, malade des émotions de ces                    journées, ne put retourner savoir le résultat de la démarche ; mais le duc vint                    lui-même chez elle le lui apprendre, et lui raconta de quelle manière il avait                    été reçu ; comment, arrivé à temps pour le lever du roi et s’y étant rendu,                    ayant même présenté au roi la chemise selon son privilège de premier prince du                    sang, et ayant profité de ce moment pour dire qu’il venait prendre les ordres de                    Sa Majesté, Louis XVI lui avait répondu rudement : « Je n’ai rien à vous dire,                    retournez d’où vous êtes venu. » Le duc paraissait ulcéré ; cette dernière                    injure, venant après tant d’autres affronts, avait achevé de l’aliéner. Dès cet                    instant, selon M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, il fut tout à fait                    irréconciliable.</p><p>Je ne sais s’il est bien vrai, comme elle le prétend, qu’en lui montrant plus de                    considération et de confiance, on l’aurait pu détacher de son détestable                    entourage. Cet entourage se formait, se renouvelait presque au hasard et sans                    qu’il s’en mêlât. En qualifiant ceux qui en faisaient partie, elle a grand peine                    à tenir compte des degrés et des nuances. À ses yeux d’Écossaise de pur sang et                    de jacobite irritée, tous ceux qui donnèrent dans le mouvement de 89 sont des                        <hi rend="i">coquins</hi> et des <hi rend="i">misérables</hi> : il n’y a de                    différence que du plus au moins. Ce <hi rend="i">détestable</hi> entourage dont                    elle parle, c’est d’abord, pour elle, « Talleyrand, Mirabeau, le duc de Biron,                    le vicomte de <pb n="195"/>Nouilles, le comte de La Marck et d’autres moins                    connus. Ce sont eux, dit-elle, qui les premiers entraînèrent le duc d’Orléans                    dans toutes les horreurs de la Révolution, quoique beaucoup l’aient abandonné                    depuis, quand ils virent qu’il ne pouvait plus servir à leurs projets. Ils le                    laissèrent alors dans des mains pires que les leurs. » Au nombre des pires, et                    au premier rang, elle cite Laclos, présent au Palais-Royal dès ce temps-là.</p><p>Le fait est que Laclos, l’auteur des <hi rend="i">Liaisons dangereuses</hi>, du                    moment qu’il fut devenu l’âme du parti d’Orléans, n’eut qu’à appliquer son art                    et sa faculté d’intrigue à la politique pour en tirer, dans un autre ordre, des                    combinaisons non moins perverses et vénéneuses. M<hi rend="sup">me</hi> Elliott                    l’a instinctivement en horreur et nous le dénonce comme le mauvais génie du                    lieu.</p><p>En faisant toujours la part de sa vivacité de femme et de royaliste, son                    témoignage, en tout ceci, ne diffère pas sensiblement de celui du duc                    d’Arenberg, ce même comte de La Marck qu’elle vient de citer, et dont la                    correspondance avec Mirabeau, publiée il y a une dizaine d’années, a éclairé                    bien des points obscurs de ce commencement de la Révolution. Sur Mirabeau, le                    comte de La Marck peut servir à rectifier ce qu’elle vient de lui imputer de                    relations intimes et d’intelligences factieuses avec ce parti. Mais en ce qui                    concerne la personne du duc d’Orléans, M<hi rend="sup">me</hi> Elliott nous dit                    presque dans les mêmes termes que le correspondant de Mirabeau :</p><quote><p rend="indent">Ce prince était un homme de plaisir, qui ne pouvait supporter                        ni embarras ni affaire d’aucun genre ; il ne lisait jamais et ne s’occupait                        de rien que de son amusement. À cette époque, il était amoureux fou de M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon, la menant tous les jours promener en                        cabriolet, et le soir à tous les <pb n="196"/>spectacles ; il ne pouvait                        donc s’occuper de complots ni de conspirations. Le vrai malheur du duc fut                        d’être entouré d’ambitieux qui l’amenaient peu à peu à leurs desseins, lui                        montrant tout sous un jour favorable, et le tenant tellement en leur pouvoir                        qu’il ne pouvait plus reculer.</p></quote><p rend="indent">Elle insiste un peu plus que M. de La Marck, et selon son rôle de                    femme, sur les qualités sociales du prince et son amabilité superficielle ; mais                    pour le fond, elle nous montre encore plus, elle nous fait encore mieux                    comprendre son peu de caractère et de consistance, et cette absence de tout                    ressort moral qui le laissait à la merci des factieux et des intrigants, dont                    les groupes se succédèrent, se relayèrent jusqu’à la fin autour de lui, sans                    pouvoir jamais l’associer à quelque plan suivi ni rien faire de lui en                    définitive, dans le plus fatal des instants, qu’un criminel par faiblesse.</p><p>La vraie explication est là : prince faible, inappliqué, dissolu ; mortellement                    blessé dans son amour-propre, n’ayant que cette idée fixe de rancune (si même il                    l’eut), toutes les autres idées légères ; caractère mou et détrempé ; il put                    être conduit de concession en concession, de déchéance en déchéance, à toutes                    les hontes et jusqu’au crime.</p><quote><p rend="indent">Je regrette d’être obligée de dire tout cela, ajoute M<hi rend="sup">me</hi> Elliott (<hi rend="i">dont je n’ai fait, dans ce qui                            précède, que resserrer la pensée</hi>), car je connaissais le duc                        d’Orléans depuis des années, et il a toujours été bon et aimable pour moi,                        comme il l’était du reste pour tous ceux qui l’approchaient. J’avais une                        véritable affection pour lui, et j’aurais donné ma vie pour lui épargner le                        déshonneur. Aussi personne ne peut s’imaginer ce que j’ai souffert, en le                        voyant se plonger par degrés, petit à petit, dans toute sorte de malheurs ;                        car j’ai la conviction au fond de l’âme qu’il n’a jamais cru ou voulu aller                        aussi loin qu’il l’a fait.</p><p rend="indent">Ma vraie consolation est de n’avoir pas manqué de l’avertir                        depuis le premier jour des troubles de Paris, et de lui avoir annoncé                        comment tout ceci finirait<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.]                            et de lui avoir annoncé comment tout cela finirait.</note>. Je déplore                        amèrement le peu d’influence <pb n="197"/>que j’ai eu sur lui, car j’ai                        toujours détesté la Révolution et ceux qui l’ont amenée… Même quand je le                        vis abandonné et repoussé de tous, je le reçus chez moi, et j’essayai de lui                        faire comprendre ses fautes. Parfois il semblait les reconnaître, et je me                        flattais qu’il allait changer de voie ; mais il me quittait pour aller chez                            M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon dont il s’était fort épris, et dont la                        politique, je suis fâchée de le dire, était celle de Laclos et de Merlin,                        qu’il trouvait toujours chez elle et avec qui il dînait tous les jours. Ils                        persuadaient au faible duc que tout ce qui se faisait était pour le bien de                        son pays, et alors tout ce que j’avais dit était oublié. À mon grand regret,                        je le vis tellement circonvenu, qu’il ne pouvait éviter leurs pièges et que                        je n’étais plus bonne à rien. Il me disait seulement, en riant, que j’étais                        une orgueilleuse Écossaise qui n’aimait rien que les rois et les                        princes.</p></quote><p rend="indent">Il existe un témoignage naïf des illusions qu’on se faisait dans ce                    parti d’Orléans, à l’un des moments les plus critiques de la Révolution, au                    lendemain du 10 août. Le trône écroulé, le roi arrêté et mis en jugement, lui,                    prince du sang, il se figurait qu’il allait continuer de vivre à Paris à son                    aise, dans les plaisirs et en riche citoyen ; et son amie M<hi rend="sup">me</hi> de Buffon, femme gracieuse, qui montra plus tard bien du                    dévouement, écrivait au duc de Biron (un autre intime), alors à la tête de                    l’armée du Rhin, une lettre curieuse, incroyable<note place="bottom" resp="author">[NdA] Elle                        a été donnée par MM. de Goncourt dans la deuxième édition de leur <hi rend="i">Histoire de Marie-Antoinette</hi>, page 351 ; il faut la lire                        tout entière.</note>, où elle lui racontait à sa manière et sur un ton                    badin, les événements du 10 août, les arrestations qui en étaient la suite, les                    exécutions qui devaient commencer le lendemain au Carrousel :</p><quote><p rend="indent">Au milieu de ces arrestations, disait-elle, Paris est calme                        pour ceux qui ne tripotent point. — J’oubliais de vous dire que M<hi rend="sup">me</hi> d’Ossun est à l’Abbaye. Celles qui sont à la Force ne                        savent point pour combien de temps, et la ci-devant princesse (<hi rend="i">de Lamballe</hi>) est sans femme de chambre, elle se soigne elle-même :                        pour une personne qui se trouve mal devant un <hi rend="i">oumard</hi> en                        peinture, c’est une rude position. — On ne voit pas une belle dame dans les                        rues ; je roule cependant <pb n="198"/>avec mon cocher qui chatouille les                        lanternes de Paris avec son chapeau. J’ai été hier à l’Opéra ; les aboyeurs                        étaient occupés de mon seul service ; j’avais le vestibule pour moi, et                        Roland mon domestique faisait promenade solitairement dans le couloir ;                        cependant la salle était pleine… — On court après Lafayette. Je ne sais s’il                        se défendra avec une partie de son armée, ou s’il sera ramené à Paris… La                        fourberie de ce général prouvera en faveur du plus franc et du moins                        ambitieux des citoyens, notre ami Philippe.</p></quote><p rend="indent">Et en post-scriptum :</p><quote><p rend="indent">Je me porte à merveille. J’espère tout de cette crise et pour                        le bonheur et la santé de mon ami<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] J'espère tout de cette crise et pour le bonheur et la                            santé de mon ami.</note>. On n’en parle pas, même en bien. C’est très                        heureux ; il a, je crois, une conduite parfaite, et j’espère qu’un jour on                        saura l’apprécier. — Tous ses ingrats amis sont dans un moment de presse                        pénible ; il y en a bien quelques-uns qui ont eu la bassesse de chercher à                        se rattacher à lui. Nous sommes bien <hi rend="i">bon</hi>, mais pas <hi rend="i">bête</hi>.</p></quote><p rend="indent">Voilà où l’on en était au Palais-Royal dix jours après le 10 août.                    On aurait bien voulu s’y persuader que, du coup, la Révolution était finie. « Je                    suis sûre, nous dit M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, que si le duc d’Orléans                    avait supposé que la Révolution pût durer plus de six mois, il ne l’aurait                    jamais désirée. »</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, vers ce temps et peu après, pendant les journées                    de septembre, était dans d’affreuses transes. Elle demeurait dans le faubourg                    Saint-Honoré, au bout de la rue de Miroménil. Elle avait trouvé moyen de sortir                    de Paris dans la nuit du 10 au 11 août, en escaladant le mur d’enceinte à un                    endroit qu’on lui avait indiqué et où il y avait une brèche. Retirée dans une                    maison qu’elle avait à Meudon, il ne tenait qu’à elle d’y rester, lorsque le                    matin du 2 septembre, elle reçut un mot d’avis d’une dame anglaise de ses amies,                    qui l’engageait à revenir à Paris, parce qu’elle pourrait y être fort utile à un                    malheureux. Ce malheureux n’était autre que le marquis de Champcenetz, l’ancien                    gouverneur des Tuileries, fugitif et caché depuis le <pb n="199"/>10 août, mais                    que la pauvre dame qui l’avait recueilli n’espérait plus pouvoir dérober aux                    recherches, si on ne lui venait promptement en aide. M<hi rend="sup">me</hi> Elliott n’hésita point et rentra dans Paris au jour et à l’heure même                    où tous eussent voulu s’en échapper ; femme timide, mais enhardie par un                    sentiment d’humanité, elle se replongea bravement dans la gueule du monstre et                    en pleine fournaise. Il faut voir dans ses récits la suite de ses effrois et de                    ses stratagèmes de toute sorte, dont le résultat fut de sauver l’infortuné                    marquis. Elle le tint caché, la nuit dans son alcôve et entre les matelas de son                    lit, pendant une visite domiciliaire qui se prolongea et où elle dépista les                    fouilleurs acharnés par ses façons enjouées et légères. Ce marquis de                    Champcenetz, frère aîné de l’aimable mauvais sujet, fait dans tout ce récit, on                    en conviendra, une assez triste figure. Vous en parlez bien à votre aise, me                    dira-t-on, et j’aurais voulu vous voir en sa place :</p><quote><l>Croyez-vous donc qu’on soit si bien dans une armoire ?</l></quote><p rend="noindent">— dans une armoire ou entre les matelas d’un lit. Ce qui est                    certain, c’est que tous les honneurs de la contenance et du courage, dans ces                    scènes à la fois atroces et grotesques, sont pour la charmante et généreuse                    femme qui risque vingt fois sa vie en le cachant.</p><p>Le duc d’Orléans, il faut être juste, l’aida à faire évader M. de Champcenetz, de                    qui il croyait avoir personnellement à se plaindre. Un jour (c’était dans                    l’après-midi même du 3 ou 4 septembre), revenant à sa maison de Monceaux et                    passant devant la maison de M<hi rend="sup">me</hi> Elliott dont il vit les                    portes ouvertes, il demanda si elle était en ville, et s’arrêta pour lui faire                    visite. M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, le cœur plein de ces horreurs, lui dit                    quelles étaient bien faites, elle l’espérait, pour <pb n="200"/>guérir enfin                    tous les admirateurs de cette hideuse Révolution. Le duc répondit : « Elles sont                    en effet terribles, mais dans toutes les révolutions on a toujours versé                    beaucoup de sang, et une fois commencées, on ne peut les arrêter quand on                    veut. »</p><quote><p rend="indent">Il me parla, continue madame Elliott, de l’abominable meurtre                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Lamballe, de sa tête qu’on lui avait apportée                        au Palais-Royal pendant son dîner. Il me parut très impressionné de cette                        mort, et il avait fait, me dit-il, tout ce qui était en son pouvoir pour                        l’empêcher… Il resta quelque temps avec moi ; il était triste et dit que les                        révolutions devaient être très bonnes et très utiles pour nos enfants, car                        elles étaient vraiment terribles pour ceux qui en étaient témoins et qui les                        subissaient.</p><p rend="indent">Je lui exprimai mes regrets qu’il ne fût pas resté en                        Angleterre lorsqu’il y était ; il me répondit qu’il l’aurait désiré, mais                        qu’on n’aurait pas voulu le lui permettre… Il m’assura qu’il avait toujours                        envié la vie d’un gentilhomme campagnard anglais, et que, pendant que ses                        ennemis l’accusaient d’avoir voulu se faire roi, il aurait volontiers                        échangé sa position et toute sa fortune contre une petite propriété en                        Angleterre, avec les privilèges de ce délicieux pays, qu’il espérait revoir                        encore…</p><p rend="indent">Je lui conseillai alors de s’arracher aux mains des misérables                        qui l’entouraient, et de ne pas les laisser abuser de son nom pour commettre                        de si horribles attentats.</p><p rend="indent">Tout cela, me dit-il, semble facile à faire dans votre salon ;                        je voudrais bien que cela le fût autant en réalité ; mais je suis dans le                        torrent, je dois m’élever ou tomber avec lui. Je ne suis plus le maître de                        mon nom ni de ma personne, et vous ne pouvez pas juger de ma position, qui                        n’est pas agréable, je vous assure. »</p></quote><p rend="indent">« Je ne m’appartiens pas, j’obéis à ce qui m’entoure », c’est                    l’aveu perpétuel et le refrain à voix basse de ce triste et abandonné prince. Il                    rappelle, à bien des égards, ce Gaston d’Orléans, frère de Louis XIII, cet autre                    prince si lâche de volonté, si misérable de conduite, avec cette différence que                    Gaston, poussé de même par ceux qui le gouvernaient, compromettait ses amis et                    ensuite les plantait là, au péril de leur tête, et que Philippe se laissa                    compromettre par eux au point d’y <pb n="201"/>tout perdre, tête et cœur,                    honneur et vie. Gaston, plus avisé, n’y laissait en chemin que l’honneur.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, la belle compatriote de Marie Stuart et de Diana                    Vernon, est de la race la plus opposée à celle de ces hommes de peur (<hi rend="i">chickenhearted</hi>) au cœur amolli. Il y a de ces choses qui lui                    font bouillir le sang et dont elle ne supporte pas l’idée. Elle est de la                    religion politique de Burke qui ne concevait pas que dans une nation de galants                    hommes, dans une nation d’hommes d’honneur et de chevaliers, dix mille épées ne                    sortissent pas de leurs fourreaux à l’instant, pour venger une noble reine de                    l’insulte, ne fût-ce que de l’insulte d’un seul regard. Causant un jour avec                    Biron du procès du roi, elle lui dit « que c’était l’événement le plus cruel et                    le plus abominable qu’on eût vu jusqu’alors, et que son seul étonnement était                    qu’il ne se fût pas trouvé un brave chevalier français pour mettre le feu à la                    salle où siégeait la Convention, brûler les scélérats qui y étaient, et délivrer                    le roi et la reine de la prison du Temple ». Causant avec le duc d’Orléans                    lui-même de ce procès qui allait se conclure, elle lui dit (le lundi                        11 janvier)<note place="bottom" resp="author">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> Elliott avait                        fait ici une légère confusion de dates, comme l’a remarqué M. Laurent (de                        l’Ardèche) dans son livre sur <hi rend="i">La Maison d’Orléans</hi>                        (page 171). Le roi fut condamné à mort dans la séance permanente du 16 au                        17 janvier, dans la nuit du mercredi au jeudi. J’ai remis partout les jours                        et dates problables ou nécessaires.</note> qu’elle espérait bien qu’il                    n’irait pas siéger à côté de ces vils mécréants :</p><quote><p rend="indent">Il me répondit que son titre de député l’obligeait à le faire.                        — « Comment ! m’écriai-je, pourriez-vous siéger et voir votre roi et votre                        cousin traîné devant cette réunion de misérables, qui oseraient l’outrager                        en lui faisant subir un interrogatoire ? Je voudrais pouvoir être à la                        Convention, ôter mes souliers et les jeter à la tête du président et de                        Santerre, qui n’auront pas honte d’insulter leur maître et leur souverain. »                        Je m’emportai sur ce sujet, et le duc d’Orléans paraissait de fort mauvaise                        humeur. Le duc de Biron lui fit alors <pb n="202"/>quelques questions sur le                        procès. Je ne pus m’empêcher de dire : — « J’espère, monseigneur, que vous                        voterez pour la mise en liberté du roi. » — « Certainement, répondit-il, et                        pour ma propre mort ! »</p><p rend="indent">Je vis que le prince était en colère, et le duc de Biron dit :                        « Le duc ne votera pas. Le roi en a mal usé toute sa vie avec lui ; mais il                        est son cousin, et il feindra une maladie pour rester chez lui, samedi, jour                        de l’appel nominal qui doit décider du sort du roi. » — « Alors,                        monseigneur, dis-je, je suis sûre que vous n’irez pas à la Convention                        mercredi ; je vous en prie, n’y allez pas. » Il répondit qu’il n’irait                        certainement pas, qu’il n’en avait jamais eu le projet, et il me donna sa                        parole d’honneur qu’il ne s’y rendrait pas ce jour-là, ajoutant que,                        quoique, selon lui, le roi eût été coupable en manquant de parole à la                        nation, rien ne pourrait le contraindre, lui, son parent, à voter contre                        Louis XVI. Ce fut là pour moi une triste consolation, mais je ne pouvais                        faire davantage, et les deux ducs me quittèrent.</p><p rend="indent">Je ne vis personne le mardi… Le mercredi, je reçus un mot du                        duc de Biron qui me priait de venir passer la soirée avec lui, M<hi rend="sup">me</hi> Laurent et Dumouriez, à l’hôtel Saint-Marc, rue                        Saint-Marc, près de la rue de Richelieu ; que là j’apprendrais des nouvelles                        et qu’il espérait beaucoup que les choses pourraient s’arranger. À cette                        époque, le duc de Biron n’avait ni maison ni domicile à Paris ; il avait été                        dénoncé à l’armée par un des généraux révolutionnaires nommé Rossignol… Le                        duc, qu’on nommait alors le général Biron, était venu se disculper auprès du                        ministre de la guerre, et il logeait, pour le peu de temps qu’il devait                        rester à Paris dans cet hôtel garni<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] pour le peu de temps qu’il devait passer à Paris dans                            cet hôtel garni.</note>.</p><p rend="indent">J’y arrivai à sept heures et demie, et je trouvai M. de Biron                        et toute la compagnie fort tristes : on lui envoyait toutes les demi-heures                        une liste des votes, et nous voyions tous avec désespoir que beaucoup de ces                        votes demandaient la mort du roi. On nous apprit aussi qu’à huit heures le                        duc d’Orléans était entré à la Convention, ce qui nous surprit tous. J’avais                        grand-peur qu’il ne votât pour la réclusion, car je n’ai jamais pensé à pis                        que cela. Chaque liste pourtant devenait plus alarmante, et enfin vers dix                        heures nous arriva la triste et fatale nouvelle de la condamnation du roi et                        du déshonneur du duc d’Orléans.</p><p rend="indent">Je n’ai jamais ressenti pour personne une horreur pareille à                        celle que j’éprouvai en ce moment pour la conduite de ce prince. Nous étions                        tous dans une profonde affliction et dans les larmes. Le pauvre Biron qui                        était, hélas ! républicain, avait presque un accès de désespoir. Un jeune                        aide de camp du duc arracha son uniforme et le jeta dans le feu, en disant                        qu’il rougirait de le porter désormais. Il se nommait Rutan et était de                        Nancy ; c’était un noble et excellent jeune homme, qui n’avait point émigré                        par affection pour le pauvre Biron, quoique de cœur il fût avec les princes.                        Quand ma voiture vint, je retournai chez moi, mais tout me semblait affreux                        et sanglant. Mes <pb n="203"/>gens paraissaient frappés d’horreur. Je n’osai                        pas coucher seule dans ma chambre ; je fis veiller ma femme de chambre avec                        moi toute la nuit, avec beaucoup de lumières et en priant. Il m’était                        impossible de dormir : l’image de ce malheureux monarque était sans cesse                        devant mes yeux. Je ne crois pas qu’il soit possible de ressentir un malheur                        de famille plus vivement que je ne ressentis la mort du roi. Jusqu’à ce                        moment, je m’étais toujours flatté que le duc d’Orléans s’était laissé                        séduire, et je voyais les choses sous un faux jour ; maintenant, toute                        illusion était dissipée. Je jetai dehors tout ce qu’il m’avait donné, tout                        ce que j’avais dans mes poches et dans ma chambre, n’osant pas garder près                        de moi rien de ce qui lui avait appartenu. — Telle était en ce moment, la                        répulsion que j’éprouvais à l’égard d’un homme pour lequel quelque temps                        auparavant j’aurais donné ma vie.</p></quote><p rend="indent">Retirée les jours suivants à sa maison de Meudon, et devenue peu                    après assez sérieusement malade, elle reçut un matin, par les mains d’un vieux                    valet de chambre, une lettre du duc d’Orléans, très affectueuse, dans laquelle                    il regrettait de ne pas oser venir lui-même, et la priait de passer chez lui dès                    qu’elle serait mieux, « ajoutant que tout le monde l’avait abandonné et qu’il                    espérait que sa malheureuse situation lui vaudrait un pardon, si elle le croyait                    coupable ». Désirant alors quitter la France et obtenir un passeport pour                    l’Angleterre, M<hi rend="sup">me</hi> Elliott alla donc un jour au Palais-Royal.                    C’était six ou sept semaines environ après la mort du roi ; le duc d’Orléans                    était en grand deuil, comme elle l’était elle-même. Elle ne put s’empêcher tout                    d’abord de lui jeter à la face la pensée dont son cœur était plein, et de lui                    dire qu’elle le supposait en deuil apparemment de la mort du roi : il sourit                    d’un air contraint et dit qu’il était en deuil de son beau-père le duc de                    Penthièvre. Elle fut impitoyable et retourna le poignard en tous sens : « Je                    présume, dit-elle que la mort du roi à hâté la sienne, ou peut-être est-ce la                    manière cruelle dont son procès a été mené, et votre vote pour sa mort. » Il lui                    répéta dans cette conversation ce qu’il avait dit tant de fois<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ce qu’il lui avait dit tant de                        fois</note> : « Je <pb n="204"/>connais ma position ; je ne pouvais éviter                    de faire ce que j’ai fait. Je suis peut-être plus à plaindre que vous ne pouvez                    l’imaginer. Je suis l’esclave d’une faction plus que personne en France ; mais                    laissons ce sujet ; les choses sont au pire. » Il croyait en détournant les yeux                    du danger, l’ajourner un peu, et il allait, en marchandant le plus qu’il                    pouvait, et le front de plus en plus bas, à sa perte prévue et certaine. Il                    savait bien (sans même que M<hi rend="sup">me</hi> Elliott le lui dît) que, pour                    lui aussi, l’échafaud était au bout ; seulement, il tâchait <hi rend="i">à tout                        prix</hi> d’allonger le tour et, suivant l’expression vulgaire, de prendre                    le plus long.</p><p>J’ai indiqué le côté historique de ce petit volume, ce qui sert à expliquer le                    caractère d’un prince que l’histoire ne peut éviter. Le reste n’est                    qu’anecdotes, mais anecdotes bien vives, bien contées, et qui tranchent assez                    agréablement sur le fond connu d’horreurs. Il y a l’historiette du vieux médecin                    anglais, le philosophe athée, que M<hi rend="sup">me</hi> Elliott a pour                    compagnon de chambre dans la prison de Versailles, et quelle soigne comme un                    père. Transférée à Paris aux Carmes, elle est fort surprise de voir arriver le                    général Hoche qu’on y écroue en même temps qu’elle. Bon gré mal gré, il faut                    bien faire connaissance ; elle le trouve très aimable et très poli, tout                    républicain qu’il est. Dès les premiers instants, en raison du malheur commun,                    on devient les meilleurs amis du monde. « C’était un très gai jeune homme, avec                    un air très militaire, très beau et très galant. » Il venait beaucoup, dès qu’on                    le lui permit, du côté des dames, et il y en avait de très grandes de l’ancienne                    noblesse, qui toutes paraissaient le connaître. À un moment Santerre est aussi                    jeté dans la même prison, et de près on ne le trouve pas si monstre ; mais ici                    la royaliste en M<hi rend="sup">me</hi> Elliott tient bon : « Malgré toutes les                    attentions qu’il eut pour moi, je ne pus jamais vivre <pb n="205"/>en bonne                    amitié avec lui : beaucoup de nos grandes dames se lièrent intimement avec cet                    homme qu’elles croyaient bon et inoffensif… Il fut délivré avant la mort de                    Robespierre… Il nous envoyait toujours quelques provisions, et je dois dire                    qu’il ne manquait jamais une occasion de nous être utile. À peine sorti de                    prison, il m’envoya une livre de thé vert, le meilleur que j’aie jamais pris, et                    une petite provision de sucre. » Mais le souvenir du 21 janvier s’interposait                    toujours, et elle ne put s’empêcher d’être ingrate. — Le régime de la prison en                    vue d’une mort commune et prochaine est la plus grande leçon d’égalité. Au                    milieu de ce cercle presque entièrement aristocratique, un pauvre homme et sa                    femme qui avaient un petit théâtre de marionnettes aux Champs-Élysées furent                    amenés un matin, pour avoir exposé une figure en cire de Charlotte Corday. « Ces                    pauvres gens étaient bons et honnêtes, et quoique nous ne pussions leur être                    utiles en rien, ils nous rendaient tous les services qui étaient en leur                    pouvoir. Nous espérions que, pauvres comme ils l’étaient, ils seraient                    épargnés ; mais, hélas ! ils furent aussi traînés à cet horrible échafaud, et                    nous donnâmes à leur mort des larmes sincères. » — Là, M<hi rend="sup">me</hi> Elliott connut M<hi rend="sup">me</hi> de Beauharnais, la future                    impératrice, avec qui elle se lia tendrement et passa, dit-elle, des moments                    délicieux : « C’est une des femmes les plus accomplies et les plus aimables que                    j’aie jamais rencontrées. Les seules petites discussions que nous avions                    ensemble, c’était sur la politique ; elle était ce qu’on appelait                    constitutionnelle au commencement de la Révolution, mais elle n’était pas le                    moins du monde jacobine, car personne n’a plus souffert qu’elle du règne de la                    Terreur et de Robespierre. » Elle y trouva aussi M<hi rend="sup">me</hi> de                    Custine, qui y devint veuve de son jeune mari exécuté, et qui s’en montra                    d’abord inconsolable. <pb n="206"/>Mais, on le sent, on le devine dans le récit                    de M<hi rend="sup">me</hi> Elliott, ces réunions même les plus menacées et si                    souvent traversées d’appels funèbres ne laissaient pas de voir renaître les                    distractions de la jeunesse, les oublis, les inconstances faciles, les jalousies                    même, et de recommencer en tout, dans de si courts intervalles<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] dans les si courts                        intervalles</note>, une société volage et légère.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> s’arrêtent à ce moment voisin du 9 thermidor et                    sont restés inachevés. M<hi rend="sup">me</hi> Elliott ne retourna en Angleterre                    qu’à la paix d’Amiens ; elle y reparut plus belle que jamais, dit-on, et y revit                    beaucoup le prince de Galles. Ce fut d’après le désir du roi son père qu’elle                    mit par écrit ses souvenirs. Elle avait connu en France le général Bonaparte qui                    la traitait avec amitié, en Écossaise plutôt qu’en Anglaise. Il y a même à ce                    sujet deux ou trois particularités qui seraient piquantes, mais qui n’ont                    d’autorité pour elles que celle de l’éditeur anglais qui a continué le récit :                    nous aurions besoin, pour nous y arrêter, que M<hi rend="sup">me</hi> Elliott                    nous l’eût dit elle-même.</p><p>Un charmant portrait gravé, joint au volume, nous donne l’idée de cette beauté                    fine au col long et mince et qui appellerait le pinceau d’un Hamilton.</p></div></body>
</text>
</TEI>

