<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance diplomatique du comte Joseph de Maistre, recueillie et publiée par M. Albert Blanc</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-12-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-12-03"><head><hi rend="i">Correspondance diplomatique du comte Joseph de Maistre</hi>,                    recueillie et publiée par M. Albert Blanc<note place="bottom" resp="author">[NdA] Deux volumes                        in-8, chez Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note></head><dateline>Lundi, 3 décembre 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="67"/>Je parlais il y a peu de temps et ici même de Joseph de                    Maistre, et j’en parlais d’après les jugements d’un esprit exact et rigoureux,                    d’un savant moderne, M. Scherer ; ainsi pressée et poussée dans ses résultats,                    serrée de près dans ses principes et ses déductions, la doctrine du grand                    théocrate se réduisait de beaucoup ; je ne voyais pas ce qu’en vérité on pouvait                    répondre à son ferme et froid contradicteur ; et pourtant l’homme en Joseph de                    Maistre me paraissait supérieur à ce qui ressortait de cette exacte analyse. Cet                    homme que j’ai tant lu et (je puis dire) tant connu autrefois à force de le                    lire, je viens de l’approcher de nouveau, je viens de l’entendre ; la <hi rend="i">Correspondance</hi> qu’on publie me l’a rendu au complet, vivant,                    parlant, dans ses jets et ses éclairs, dans ses éruptions et ses effusions de                    chaque jour, et je me suis senti de nouveau sous le charme, sous l’ascendant.                    Est-ce faiblesse de ma part, incertitude de jugement ? J’aime à croire que non,                    car le fond de mon opinion est le même ; mais j’aime tout ce qui <pb n="68"/>est                    de l’homme quand l’homme est distingué et supérieur ; je me laisse et me                    laisserai toujours prendre à la curiosité de la vie, et à ce chef-d’œuvre de la                    vie, — un grand et puissant esprit ; avant de la juger, je ne pense qu’à la                    comprendre et qu’à en jouir quand je suis en présence d’une haute et brillante                    personnalité.</p><p>Ce n’est pas la première fois qu’on livre à la publicité Joseph de Maistre                    diplomate. Il y a deux ans que M. Albert Blanc avait commencé de donner les                    dépêches confidentielles écrites par le comte de Maistre pendant qu’il                    représentait le roi de Sardaigne à Pétersbourg. Cette première publication, je                    l’avoue, laissait beaucoup à désirer et à dire. Elle semblait avoir un but                    politique et de circonstance, un but oblique. On prétendait tirer à soi Joseph                    de Maistre contre ses adversaires menaçants. L’éditeur se piquait d’avoir                    découvert un Joseph de Maistre tout à fait inconnu avant lui ; il le                    libéralisait le plus qu’il pouvait, et le montrait surtout très national,                    antipathique à l’Autriche. Joseph de Maistre, qui distinguait toujours entre la                    cour et le cabinet autrichien, avait eu des paroles fort vives ; car il ne                    pouvait s’empêcher de les avoir fort vives, fort ardentes, sur tous les sujets                    qui lui traversaient la pensée. On s’emparait aussi de phrases étranges qui lui                    étaient échappées sur le pape à l’époque du couronnement ; était-ce pour faire                    une niche à l’illustre auteur du livre du <hi rend="i">Pape</hi> qu’on les                    publiait ? On pouvait se le demander vraiment. Mais dans les colères mêmes de                    Joseph de Maistre il y a fort à distinguer ; il y a la colère contre les amis,                    laquelle est d’une nature et d’une qualité particulière, ce qu’il appelle <hi rend="i">la colère de l’amour</hi>. Cette première publication de M. Albert                    Blanc, dans laquelle le savant docteur en droit de l’université de Turin                    intervient d’un bout à l’autre avec ses formules pour expliquer Joseph de                    Maistre, pour le transformer <pb n="69"/>et l’approprier à sa cause, mériterait                    un examen plus impartial et plus sévère que celui qu’elle a généralement obtenu.                    On a loué M. Albert Blanc, on ne l’a pas discuté<note place="bottom" resp="author">[NdA] À cet                        endroit je me suis rendu coupable, à ce que j’ai appris depuis, d’une bien                        grave omission ; car, quoiqu’en général il soit vrai de dire que le travail                        de M. Albert Blanc, joint et entremêlé à cette première publication des                        lettres diplomatiques de De Maistre, a été accepté et loué dans les journaux                        plutôt que discuté, il y a eu une critique qui a institué cette discussion à                        sa manière : c’est M. Barbey d’Aurevilly qui a pris soin lui-même de relever                        mon omission dans un article inséré dans le journal <hi rend="i">Le Pays</hi> (décembre 1860), et il l’a fait en auteur qui se montre                        fort piqué qu’on ne garde pas souvenir de ses paroles et de ses phrases. Cet                        écrivain qui a le catholicisme le plus affichant et le moins chrétien, se                        croit, en effet, des droits sur de Maistre. Homme d’esprit et de plume, il                        sent très bien les jets vifs, hardis, étincelants, les tons vibrants et                        insolents de celui auquel il a la prétention de se rattacher et qu’il imite                        ou parodie seulement par ses excès. De Maistre serait, certes, plus étonné                        que personne de se voir un tel disciple ; il en serait honteux. Pour moi, si                        j’ai eu le tort d’oublier la discussion de M. d’Aurevilly, c’est qu’en                        général, quand je le lis, je ne retiens jamais de lui que des mots ou des                        traits (et il en a de très fins et de très distingués, mais qui sont, par                        malheur, noyés dans toutes sortes d’affectations et d’extravagances). Quant                        au fond de ses idées, on en tient peu compte avec lui, qui est un homme de                        parti pris, un écrivain tout de montre et de parade, et qui nous offre le                        plus singulier assemblage de toutes les prétentions et de toutes les boîtes                        à onguent de style mêlées on ne sait comment à d’heureuses et très heureuses                        finesses qu’on en voudrait détacher. Mais du fond des idées avec lui, je le                        répète, et de la solidité du jugement, il en faut peu parler. Ses pointes de                        bon sens (et il en a de très soudaines, de très imprévues) sont compromises                        par trop de fusées et de feux de Bengale, ou par de choquantes rodomontades                        et des airs de matamore. Aussi, avec bien plus de talent et de portée que                        beaucoup de ses confrères en journalisme, manque-t-il et manquera-t-il                        toujours d’autorité. C’est un grand travers de croire que pour être plus                        prisé et mieux goûté de quelques-uns, il faut commencer par être le scandale                        de tous. Pourquoi donc, quand on est un esprit essentiellement distinguée et                        brillant, aller prendre tant de soin pour se déguiser en couleurs de                        carnaval ?</note>. Le fait est qu’en nous présentant de Maistre diplomate,                    il le passait préalablement dans je ne sais quelle teinture de philosophie de                    l’histoire, il nous <pb n="70"/>le préparait moyennant des recettes qui ont                    cours apparemment dans la patrie de Vico comme dans celle de Hegel. Quand vous                    voudrez nous donner du Joseph de Maistre, donnez-nous-en, nous vous en                    remercierons, mais ne vous mettez pas en travers et devant nous en guise d’écran                    avec votre opacité philosophique. Laissez parler l’homme. Joseph de Maistre est                    bien assez net, assez clair et vibrant, assez aigu de ton pour s’expliquer                    lui-même. Cette fois, M. Albert Blanc nous a donné du de Maistre tout pur, et                    nous lui en savons gré<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cependant l’éditeur a passé                        d’un extrême à l’autre, en n’indiquant même pas à qui les lettres sont                        adressées, en ne mettant aucune note qui serait de nature à éclaircir le                        texte, en laissant de simples initiales aux noms propres là où il coûtait                        bien peu de les donner en entier (par exemple, tome <num>ii</num>,                        page 218), et quand il les donne, en permettant à l’imprimeur d’écorcher ces                        noms de diplomates très connus (tome <num>ii</num>, page 278 et                        ailleurs).</note>.</p><p>La correspondance diplomatique actuelle ne commence qu’en 1814 ; la précédente,                    qui était composée d’extraits et morcelée, comprenait l’intervalle de 1803 à                    1810 : elle pourra un jour, nous fait espérer l’éditeur, se rejoindre plus                    exactement à celle qui nous est aujourd’hui livrée tout entière. Nous avons ici                    les sept dernières années que le comte de Maistre passa à la cour de Russie. Ses                    débuts sont faits ; il est à cette cour, sur le pied où il a su s’y mettre en                    vertu de son propre caractère et de son mérite. Seul, sans mission réelle, jeté                    avec ce titre de ministre à l’extrême Nord par une royauté qui s’est réfugiée à                    Cagliari et qui se soucie très peu de lui, n’en recevant ni instructions ni                    directions, et à peine quelque traitement, n’ayant pas toujours de quoi prendre                    une voiture, n’ayant pas même de quoi payer un secrétaire, il a su par la                    noblesse de son attitude, par sa dignité naturelle, par sa <pb n="71"/>probité                    parfaite, par l’éclat et les lumières de sa parole sitôt qu’il se montre, se                    faire estimer, considérer au plus haut point, pénétrer dans l’intimité des                    premiers personnages de l’empire, y compris l’empereur lui-même qui le goûte,                    qui l’écoute, qui lui demande des mémoires et des notes, et qui certainement a                    dû penser un moment à se l’acquérir. Mais le comte de Maistre, même mécontent,                    n’est pas de ceux qu’on détache. Cet esprit éminent, ardent, toujours en action,                    sobre, austère, chaste et fécond, enfermé dans son appartement, dans son étude                    ou son étuve, avec ses livres, ne dormant que trois heures au plus sur                    vingt-quatre, que voulez-vous qu’il fasse ? il pense, il fermente, il s’exalte,                    il prend feu, il amasse des mondes d’idées, le projets, des vues, des                    conceptions de toutes sortes sur les événements, sur les hommes et les choses ;                    et quand il lui vient un interlocuteur ou un écouteur, il déborde, il lance ses                    feux et ses flammes, ou quand il prend la plume, il se répand. Il se répand                    affectueusement quand il écrit aux siens dont il est séparé, à sa fille qui a                    grandi dans l’absence et qu’il ne connaît pas : on sait en quels termes imprévus                    de forte et charmante tendresse. Quand il écrit à son maître ou à quelque                    ministre, il ne peut se contenir davantage, il dit tout, il dit trop, c’est sa                    manière de s’exprimer et de marquer sa pensée. L’absence même d’un secrétaire                    est chose heureuse ; il n’a ni le temps, ni l’idée de se corriger, de se                    modérer, et nous avons à tout coup le premier jet du volcan.</p><p>Les événements de ces années étaient les plus grands qui pussent intéresser et                    passionner une intelligence attentive à méditer sur les destinées des empires.                    C’est à l’heure de la rupture et de la lutte gigantesque entre la France                    maîtresse du continent et la Russie que la <hi rend="i">Correspondance</hi>                    commence. On n’attend pas de Joseph <pb n="72"/>de Maistre un jugement froid et                    des paroles mesurées : il a sur ces terribles combats dont l’issue tient le                    monde en suspens, sur ces grands revers et ces désastres inénarrables dont il                    est témoin, des attentes, des transes, des espérances et des cris de joie, qui                    nous étonnent, qui nous blessent. On souffre involontairement de voir un homme                    qui parle un si beau français exprimer des sentiments qui sont si peu nôtres ;                    mais enfin, pour peu qu’on y réfléchisse, il est dans son rôle, il est bien lui,                    le représentant d’un souverain à demi dépouillé, l’homme de l’ancien droit divin                    et l’ennemi de la Révolution, sous quelque forme qu’elle se montre. Et pourtant                    que de contradictions traversent ces jugements si absolus et si tranchants, à y                    regarder de près ! lui qui reproche à d’autres de s’être laissés séduire par                    Napoléon, n’avait-il pas désiré un moment se mettre à cette rude épreuve, et                    s’exposer au péril d’être séduit à son tour en se flattant de le persuader !                    N’avait-il pas, en 1807, désiré obtenir par l’entremise du général Savary, alors                    envoyé extraordinaire à Pétersbourg, de venir à Paris pour y entretenir en                    particulier l’empereur des Français ? n’avait-il pas compté (quel plus grand                    hommage d’esprit à esprit !) sur l’effet de sa parole et sur le choc électrique                    direct qu’il aurait pu produire dans ce tête-à-tête, — que dis-je ? dans cette                    espèce de duel à armes égales avec le suprême antagoniste ? n’avait-il pas                    espéré tirer de lui je ne sais quelle étincelle sympathique ? On s’expose fort                    soi-même à être entamé quand on se flatte si fort de gagner les autres. Mais                    tout cela était bien loin en 1811 ; de Maistre était redevenu irréconciliable,                    et, à le prendre pour tel, rien ne saurait être plus intéressant que de saisir                    ses vues, ses impressions de chaque jour dans la terrible partie qui se joue                    sous ses yeux et où lui-même est en cause. « Depuis vingt ans, dit-il, j’ai                    assisté <pb n="73"/>aux funérailles de plusieurs souverainetés ; rien ne m’a                    frappé comme ce que je vois dans ce moment, car je n’ai jamais vu trembler rien                    de si grand. » On tremblait, en effet, à l’heure où il écrivait cela, on faisait                    ses paquets là où était de Maistre, et la joie bientôt, et l’ivresse fut en                    raison de cette première crainte. En rabattant tout ce qu'on voudra des                    impressions de De Maistre, qui varient d’ailleurs au jour le jour au gré des                    nouvelles et des bruits divers, mais qui n’excèdent pas (car rien ne saurait les                    excéder) de pareilles réalités, il reste très curieux d’observer avec lui cette                    grande et unique année par le revers russe, de passer par toutes les                    vicissitudes d’émotions qui, là-bas, répondaient aux nôtres en sens inverse, et                    de connaître autrement que par nos bulletins ces physionomies singulières et                    expressives des Koutousov, des Tchitchagov, du Modenais Paulucci et de tant                    d’autres ; de comprendre enfin le génie russe dans son originalité, dans sa                    religion nationale et sa foi inviolable. De Maistre le sent presque comme ferait                    un patricien de vieille race moscovite, et il a de ces mots qui ne sont qu’à lui                    pour le caractériser, ne fut-ce que par contraste : « Qu’est-ce que Pétersbourg                    en comparaison de Moscou ? s’écrie-t-il quelque part : une grande maison de                    plaisance, <hi rend="i">pas plus</hi> et même <hi rend="i">moins</hi> russe que                    parisienne, où tous les vices dansent sur les genoux de la frivolité. » — Il                    dira comme un boyard de vieille roche : « J’en veux toujours à Pierre I<hi rend="sup">er</hi> qui a jeté cette nation dans une fausse route. »</p><p>La convenance, le sentiment patriotique interdisent de détacher, dans les pages                    toutes palpitantes où il les faut chercher et où il les sème à poignées, les                    mots perçants qui, sous une autre plume que la sienne, seraient outrageux et                    cruels. Encore un coup, il a des droits dans sa passion, dans sa haine. Cette                    haine même a des élans qui nous honorent. Oh ! comme il nous <pb n="74"/>craint ! comme il redoute l’homme que le destin a marqué d’un signe au front                    et qui obsède toutes ses pensées ! Comme il a peur, même au milieu des résultats                    les plus implacables et du triomphe aveugle des éléments, que la <hi rend="i">grande proie</hi> ne s’échappe ! Un seul s’échappant, malheur ! tout est                    remis en question, tout recommence. Et puis, tout d’un coup, car nul esprit                    n’est plus sincère quand il est dans son premier bond, il a des hommages                    imprévus et des admirations pour cette nation française dont il est lui-même,                    bon gré, mal gré, avec son élément <hi rend="i">gaulois</hi>, et à laquelle il                    fait honneur.</p><quote><p rend="indent">Ce qui est étonnant, dit-il, parlant des Français faits                        prisonniers dans cette héroïque et lamentable retraite, c’est l’inébranlable                        fidélité de ces gens-là : nous ne voyons pas qu’un seul général ait, comme                        on dit, <hi rend="i">tourné casaque</hi> ; les simples soldats mêmes faits                        prisonniers sont très modérés sur le compte de Napoléon ; ils lui reprochent                        l’ambition, mais sans outrages et sans récriminations. C’est une étrange                        nation, qui fait depuis deux cents ans, par un instinct aveugle, tout ce que                        la plus profonde sagesse dicterait aux plus profonds philosophes,                        c’est-à-dire d’être fidèle à son gouvernement, quel qu’il soit, et de                        répandre tout son sang pour lui, sans jamais lui demander compte de ses                        pouvoirs…</p></quote><p rend="indent">Il peut haïr, il peut maudire, exécrer son grand adversaire, mais                    ce n’est pas lui qu’on pourra jamais soupçonner de le mépriser. M. de Maistre                    n’a rien de l’émigré en cela ; il voit l’ennemi en plein, dans toute sa                    grandeur : « Jamais, écrit-il en 1813, Napoléon n’a été plus grand militaire que                    dans la manière dont il s’est tiré de la catastrophe de 1812. » Mais ce qui le                    préoccupe le plus, c’est le tour et la trempe de l’esprit français : il revient                    à diverses reprises sur ce qu’il a dit tout à l’heure et qu’il a peine à                    s’expliquer.</p><quote><p rend="indent"><pb n="75"/>Personne peut-être n’a été plus à même que moi de                        faire des observations directes on indirectes sur l’esprit français. Jamais                        je n’ai pu découvrir un seul signe de révolte contre Bonaparte : « <hi rend="i">Il est trop ambitieux</hi>, ou <hi rend="i">ambitionnairc</hi>,                        comme disait un soldat ; s’il veut que nous nous battions, il faut bien                        qu’il nous nourrisse. » Voilà ce que j’ai pu connaître de plus fort ; mais                        jamais un mot ni un geste contre sa souveraineté. L’impression que cet homme                        fait sur les esprits est inconcevable. — I… (<hi rend="i">un Piémontais                            prisonnier</hi>), qui était présent à la revue qui se fit avant de                        sortir de Moscow, m’a fait peur à moi-même en me disant : « Lorsque je le                        voyais passer devant le front, mon cœur battait comme lorsqu’on a couru de                        toutes ses forces, et mon front se couvrait de sueur, quoiqu’il fît très                        froid. »</p></quote><p rend="indent">Ici nous touchons au grand problème que de Maistre se pose sans                    cesse, mais qu’il ne résout pas, ou du moins qu’il ne résout jamais que dans un                    sens exclusif, celui du passé. Il ne paraît pas supposer qu’il y ait des                    souverainetés qui recommencent, des dynasties nouvelles qui prennent racine,                    quand les anciennes dépérissent et sont rejetées. Il estime que ces anciennes                    souverainetés sont inviolables, immortelles, qu’elles doivent se considérer                    comme telles par nature, et ne pas trop faire pour se retremper. Dans un                    entretien confidentiel qu’il a avec l’empereur Alexandre, en mai 1812, il                    déconseille à ce monarque de faire la guerre en personne ; il faut laisser cela                    à l’usurpateur, dit-il : « Un usurpateur ne peut être tel qu’en vertu d’une                    volonté de fer et d’une force qui tient du miracle. Au contraire, un souverain                    légitime, en voulant combattre de sa personne, amènera à l’armée la cour,                    c’est-à-dire l’intrigue, les passions et la multiplicité des pouvoirs. » Dans le                    cas présent, le conseil pouvait être bon, Alexandre n’étant pas précisément un                    général ; mais la raison que donne de Maistre n’est point toujours et partout                    applicable. Il avait, d’ailleurs, des manières de l’exprimer qui étaient                    piquantes. Ce n’est pas un désavantage, remarquait-il ni une preuve                    d’infériorité pour un souverain légitime de ne pouvoir faire en cela <pb n="76"/>ce que peut l’usurpateur : « <hi rend="i">L’or ne peut couper le fer, est-ce                        parce qu’il vaut moins ? C’est parce qu’il vaut plus.</hi> » « Ah ! que cela                    est bien dit ! » s’écriait à ce mot l’empereur Alexandre en l’interrompant. Nous                    frisons de même ; mais le <hi rend="i">bien dit</hi> ne suffit pas en telle                    matière ; nous ajouterons quelque chose.</p><p>Il y a un moment très difficile à fixer avec précision où, dans ces luttes du                    héros nouveau, de <hi rend="i">ce grand diable d’homme</hi> (comme il l’appelle)                    contre les souverains des vieilles races, le fer insensiblement se transmute et                    acquiert de l’or : laissons les figures ; il y a un moment où le fait devient                    droit, où l'utilité publique, la grandeur nationale, l’immensité des services                    rendus et à rendre, le prestige qui rayonne et ne se raisonne pas, se confondent                    pour sacrer un homme nécessaire et une race qui fait souche à son tour. Et voilà                    que quelque chose de ce qui s’est passé dans les temps antiques recommence sous                    nos yeux, au grand étonnement et au scandale de plusieurs. De Maistre ne put                    jamais s’y faire ; mais il faut lui rendre cette justice que, tout en résistant                    à la solution moderne qui, au fond, n’est autre que l’ancienne, sauf qu'elle est                    moins revêtue de mystère, il s’est toujours posé le problème. Il s’est demandé,                    par exemple, comment Guillaume d’Orange étant (selon lui) un usurpateur, il n’en                    était pas moins vrai que Georges III régnait en souverain légitime : « À quel                    moment, se disait-il, entre ces deux points extrêmes la légitimité a-t-elle                    commencé ? » Car il admettait qu’elle était incontestable. Il est presque                    plaisant aujourd’hui d’assister aux étonnements de De Maistre, d’entendre ses                    exclamations d’homme scandalisé, ses cris d’effroi comme si tout l’ordre                    politique était bouleversé, quand il voit en 1812 le prince royal de Suède                    acquérir auprès des souverains des droits dont il lui sera tenu compte. Il y a                    des choses qui ne <pb n="77"/>lui paraissent nullement possibles, qu’il déclare                    monstrueuses, plus monstrueuses que le règne de Robespierre, et qui sont                    arrivées tout simplement, qui ont été acceptées. Cela aurait dû l’avertir. Cet                    esprit perçant, élevé, reste trop absolument l’homme de la politique sacrée,                    d’un ordre de choses qui avait la prétention d’être établi une fois pour toutes                    et de ne plus avoir à se renouveler.</p><p>Un jour douze cents Espagnols incorporés dans la grande armée désertent et                    arrivent au camp russe gelés, affamés ; on les traite en amis, on les caserne                    par ordre de l’empereur de Russie, et dans les plaines de Czarko-Zélo, le                    ministre d’Espagne en résidence à Pétersbourg leur fait prêter serment à leur                    souverain Ferdinand VII, <hi rend="i">à la Constitution et au Roi</hi>, c’est la                    formule : le ministre d’Espagne, dans un discours très chaud, célèbre le prix                    inestimable de la <hi rend="i">liberté civile</hi>. Suivent des <hi rend="i">vivat</hi> pour tous les princes de la famille des Bourbons, pour tous ces                    rois légitimes plus ou moins dépossédés, et pour le roi de Sardaigne aussi. Il                    faut entendre de Maistre, témoin de cette scène qu’il raconte, et jouir de son                    étonnement. « Pendant ce temps, ajoute-t-il, Alexandre I<hi rend="sup">er</hi>                    proclame au milieu de la Germanie qu’il combat pour <hi rend="i">l’honneur et la                        liberté de l’homme</hi>. Ces proclamations sont bien plus terribles que                    celles des généraux qui proclamaient, il y a quinze ou vingt ans, la <hi rend="i">guerre aux trônes</hi> ; car de celles-là la probité se défiait.                    C’est donc une affaire finie, le monde est changé ; mais qu’y gagnera-t-il ?                    c’est un grand problème. » Il reconnaît donc le grand fait, bien que sans                    l’accepter : « Le monde que nous avons connu il y a trente ou quarante ans                    n’existe plus. » Philosophe politique, pourquoi se cabrer ainsi, pourquoi se                    roidir de toute la hauteur de son intelligence ? pourquoi ne pas s’emparer de ce                    qui se passe sous nos yeux, pour se <pb n="78"/>rendre compte de la manière dont                    les choses ont dû se passer dans des temps hors de notre portée et qui nous                    fuient ? C’est le présent dont nous sommes les témoins intelligents, qui éclaire                    pour nous le passé ; c’est la vie présente et que nous vivons, qui nous apprend                    à bien lire dans l’histoire, dans cette histoire humaine qui n’a été qu’un                    perpétuel mouvement.</p><p>De Maistre n’est pas seulement religieux, il est mystique, il cherche le miracle.                    Je pourrais citer bien des preuves frappantes de cette disposition de son esprit                    dans ces volumes (tome <num>i</num>, pages 98, 108, 209, 237). Au lieu                    d’expliquer les événements de l’histoire par les causes secondes, naturelles,                    par le rapport exact des faits, et même quand il a cette explication sous la                    main, il passe outre, il veut quelque chose au-delà ; il s’y complaît. Je crois                    le voir : son œil s’enflamme, sa tête se redresse, un éclair caresse son front,                    un souffle agite sa coiffure à ses tempes ; il a du prophète, il ne peut s’en                    empêcher. C’est un instinct de haute nature, qui fait anachronisme de nos jours,                    qui se prend à de petits faits comme aux plus grands, qui s’expose à recevoir un                    démenti du jour au lendemain, à bout portant. L’espace et l’air lui manquent.                    L’Horeb est trop loin. Que devient le geste d’Isaïe dans un salon ?</p><p>Il sent bien tout le premier, et il se le dit assez souvent, que les temps sont                    changés ; il s’avertit de ne pas faire le prophète, de se contenter de dire :                        <hi rend="i">Nous verrons</hi> : « Depuis vingt ans, je vois les empires                    tomber les uns sur les autres sans se douter seulement de ce qu’il faudrait                    faire pour se sauver. J’ai vu les apparences toujours trompeuses et le bon sens                    ordinaire toujours trompé. Je suis donc timide, et je dois l’être. » Singulière                    timidité que la sienne ! mais il nous plaît comme cela, pourvu que ce soit à                    bâtons rompus que nous l’écoutions et non quand il dogmatise ; que de vues <pb n="79"/>chemin faisant, que de paroles qui restent et qu’on emporte ! Quel                    causeur, quel contradicteur réjouissant pour l’esprit ! S’il lui arrivait bien                    souvent de dormir quand on essayait de lui répondre, s’il avait fort à propos                    alors ce qu’il appelait des <hi rend="i">coups de sommeil</hi>, c’est-à-dire de                    petits sommeils subits de quelques minutes, combien il était impossible de                    dormir en l’écoutant, et qu’il savait tenir l’attention en éveil, la piquer par                    de poignantes images, par des vérités relevées en paradoxes ! — La bataille de                    Borodino, l’immortelle Moscowa, est-elle perdue ou gagnée par les Russes ? Les                    Russes disent d’abord qu’ils l’ont gagnée. De Maistre est tout près de le                    croire, il va même au <hi rend="i">Te Deum</hi> qu’on chante pour célébrer la                    victoire prétendue ; mais il se ravise. Cette bataille est-elle réellement                    gagnée ? « Peu de batailles se perdent physiquement, c’est presque toujours                    moralement qu’elles se perdent. Le véritable vainqueur, comme le véritable                    vaincu, est celui qui croit l’être. » Il faut l’entendre développer                    spirituellement cette thèse : « Vaincre, c’est avancer ; par conséquent,                    reculer, c’est être vaincu. Ce n’est pas le jour d’une bataille qu’on la gagne,                    c’est le lendemain et quelquefois deux ou trois jours après. » Et il conclut que                    Koutousov n’a pas eu la force de gagner la bataille. — Sur tout sujet, en toute                    rencontre, on n’a pas plus de trait, de mordant. Sa correspondance est le                    contraire d’une correspondance effacée ; ce sont des saillies perpétuelles, des                    éclats de bon sens ou du moins qui tiennent le bon sens sur le <hi rend="i">qui                        vive</hi>. Ses outrances d’expression, quand elles frappent dans une pensée                    juste, l’enfoncent et la fixent comme avec des clous d’or ou d’airain. Il donne                    aux moindres choses un tour original. Je prends au hasard quelques-uns de ces                    mots, quelques-unes de ces pensées qu’on emporte après soi comme des                    flèches.</p><quote><p rend="indent"><pb n="80"/>La Suède est une île lorsque la Russie est pour                        elle.</p><p rend="indent">Le Piémont est un tout compacte qui ne peut être appauvri, tout                        comme il ne peut être augmenté sans devenir une simple province.</p><p rend="indent">Il n’est pas nécessaire d’être bien fin pour deviner (<hi rend="i">en 1814</hi>) que l’Italie est une monnaie qui doit payer                        d’autres choses.</p><p rend="indent">Après tout ce que la France a fait souffrir à nous et à                        l’Europe, le sentiment qui nous écarterait d’elle serait assez naturel ;                        cependant ce sentiment serait trompeur, et l’axiome prêché depuis dix ans                        semble plus vrai que jamais : « Point de salut que par la France ! » (<hi rend="i">Écrit en décembre 1812.</hi>)</p><p rend="indent">La puissance de la nation française pour agir sur les autres,                        même sur les moins changeantes, même sur celles qui la haïssent, est un                        phénomène que je n’ai jamais cessé d’admirer sans le comprendre. (<hi rend="i">Ailleurs il nous appelle sans tant de façons</hi> la nation                            grimpante<hi rend="i">. Cela est vrai du moins les jours                        d’assaut.</hi>)</p></quote><p rend="indent">— Sur l’esprit européen, si entreprenant, par contraste avec                    l’esprit asiatique :</p><quote><p rend="indent">L’homme européen ; le fils de Japhet (<hi rend="i">audax Iapeti                            genus</hi>) veut changer, même sans profit. Sem est bon homme : pourvu                        qu’il ait une pipe, un sofa et deux ou trois femmes, il se tient assez                        tranquille ; mais Japhet est un terrible polisson !</p></quote><p rend="indent">— Sur Napoléon après son entrée à Moscou :</p><quote><p rend="indent">Imaginez un homme au sommet d’une échelle de cent échelons, et                        tout le long de cette échelle des hommes placés à droite et à gauche avec                        des cognées et des massues, prêts à briser la machine : c’est l’image                        naturelle de la situation où se trouve Napoléon.</p></quote><p rend="indent">— Sur l’incendie de Moscou :</p><quote><p rend="indent">Il faut l’avouer : ces flammes ont brûlé la fortune de                        Napoléon. Richelieu conseillé par Machiavel n’aurait pu inventer rien de                        plus décisif que cette épouvantable mesure.</p></quote><p rend="indent">— Sur la famille de Napoléon (octobre 1816) :</p><quote><p rend="indent">Sa personne seule a disparu, mais son esprit demeure. Il a fait                        des nobles, il a fait des princes, il a fait des rois, tout cela subsiste.                        Le roi de France porte son ordre. Il est tombé seul, et parce qu’il l’a bien                        voulu et parce qu’il devait tomber ; quant à sa maison, en possession de                        biens immenses, et liée par le sang aux plus grandes maisons souveraines,                        rien ne peut la faire rétrograder. Si c’est un mal, il fallait y penser plus                        tôt.</p><p rend="indent">Les préjugés des peuples ressemblent à des tumeurs enflammées :                        il faut les toucher doucement pour éviter les meurtrissures.</p><p rend="indent">Pourquoi deux grandes puissances ne feraient-elles pas une fois                        au profit de l’humanité la plus belle et la plus utile des expériences,                        celle d’une liberté de commerce de bonne foi, convenue pour un certain terme                        et sans aucun dessein de se circonvenir mutuellement ? Mais peut-être que                        c’est trop espérer. Ou je suis fort trompé, ou cette expérience découvrirait                        une grande vérité.</p></quote><p rend="indent"><pb n="81"/>C’est ainsi qu’il pense en tous sens, même en avant, et                    de droite et de gauche, surtout de haut ; au risque de tirer parfois sur ses                    propres troupes. Il a des percées de vues qui, détachées, sembleraient vraiment                    justifier ses airs de prophète. Il a des parties et comme des débris d’ancien                    prophète. Mais n’oublions pas le fond, son arrière-pensée fixe : « Le monde est                    dans un état d’enfantement », répète-t-il souvent en ces années 1815-1816.                    Est-ce à dire qu’il attend de ce travail une vraie régénération ? espère-t-il                    que de cet état il va naître et sortir un enfant nouveau qui vivra ? nullement.                    Ce qu’il espère au fond, homme tout d’une pièce, joueur intrépide et buté qu’il                    est, c’est que par un vigoureux effort et je ne sais quel coup de collier ou                    quel coup de dé venu je ne sais d’où, toutes choses reprendront leur ancienne                    assiette ; on regagnera d’emblée tous les points. Au lieu de l’enfant                    miraculeux, on aura l’éternel vieillard, l’antique monde patriarcal soudainement                    réintégré ; il y compte ; c’est là le coin mystique : « Il viendra un moment,                        <hi rend="i">dont la date seule est douteuse</hi>, qui changera tout en un                    instant. »</p><p>Après tout, il n’y a pas trop d’hommes qui soient tout d’une pièce, surtout en                    ces époques de révolutions qui brisent souvent les meilleurs en plusieurs                    morceaux. Qu’il y en ait un au moins qui, pour l’exemple, n’ait jamais fléchi,                    et qu’il s’appelle de Maistre ! Qu’on le montre à jamais comme l’une des cimes                    de son austère pays, une de ces dents de rocher taillées en acier. Ce que                    de Maistre a de merveilleux, c’est sa langue ; avec toutes ses roideurs et ses                    tons cassants, elle est incomparable, et on lui rend forcément les armes chaque                    fois qu’on l’entend ou qu’on le lit. Il a dit quelque part, écrivant à quelque                    ministre de son pays :</p><quote><p rend="indent">Il y a, Votre Excellence le sait assez, deux langages                        ministériels. L’un est de convention et tout en compliments et en <pb n="82"/>grands mots ; il ne parle que de <hi rend="i">confiance parfaite</hi>, de                            <hi rend="i">reconnaissance sans bornes</hi>, d’<hi rend="i">augustes                            amis</hi>, de <hi rend="i">hautes puissances</hi>, etc., etc. ; je sais                        cette langue aussi bien qu’un autre, et je la vénère comme bonne dans                        l’usage commun et extérieur. Mais il y a une autre langue sévère et                        laconique qui atteint la racine des choses, les causes, les motifs secrets,                        les effets présumables, les tours de passe-passe et les vues souterraines de                        l’intérêt particulier ; cette langue-là a bien aussi son prix.</p></quote><p rend="indent">Cette langue, c’est le plus souvent la sienne, et elle acquiert une                    vibration, une sonorité particulière sous sa plume et sur ses lèvres. Dès qu’il                    est là et qu’il parle, on l’entend de loin.</p><p>Les dernières années que de Maistre passa en Russie furent moins heureuses que ne                    l’avaient été celles de la grande crise ; le lendemain du triomphe fut presque                    partout le commencement de la désunion. En Russie, les questions religieuses                    acquirent beaucoup d’importance à partir de 1814. De Maistre était un personnage                    trop considérable et un esprit trop convaincu pour se borner à être un                    observateur, un témoin passif et désintéressé ; il prit parti pour une société                    célèbre qui porta bientôt ombrage à l’orthodoxie russe, et dont le zèle arma le                    zèle contraire. Des conversions opérées chez des personnes de la haute société                    firent éclat : de Maistre en avait été, de bonne heure, le confident ; on le                    soupçonna d’en avoir été l’instrument ou l’auxiliaire. Ce seul soupçon le                    compromettait comme ministre étranger, et lui qui, à la longue, s’était presque                    naturalisé Russe, il désira son rappel. À propos de ces conversions qu’on lui                    reprochait d’avoir favorisées, et dont l’une, celle de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, est devenue littérairement un fait éclatant, il a de                    singulières paroles, et qui marquent bien l’esprit et l’accent d’aristocratie                    qu’il portait en tout. On avait mal traduit en français <pb n="83"/>l’endroit de                    l’Ukase ou l’on parlait de ces conversions de quelques dames, de <hi rend="i">quelques personnes du sexe le plus faible</hi>, ainsi que le portait le                    texte officiel ; on avait mis dans la traduction, <hi rend="i">quelques femmes                        d’un esprit faible et inconséquent</hi>. De Maistre s’en indigne : « Ce                    qu’il y a de bon, dit-il, c’est que les dames que ce texte frappe, et que tout                    le monde connaît, sont bien ce qu’on peut imaginer de plus distingué en vertu,                    en esprit et même en connaissances, sans compter le rang qui est aussi cependant                    quelque chose. Mille badauds, en lisant cette traduction, croiront qu’il s’agit                    de quelques vendeuses de pommes. » Chrétiennement, on avait toujours cru que le                    rang n’était pas un titre, que c’était plutôt un obstacle, une circonstance                    aggravante. Ces <hi rend="i">vendeuses de pommes</hi> dont il parle de ce ton de                    mépris sur l’article de la conversion, n’ont-elles donc pas des âmes, et des                    âmes respectables aux yeux du chrétien, autant que d’autres ? Mais je ne sais                    pourquoi je fais cette remarque ; de Maistre ne serait pas lui-même, il                    dérogerait s’il ne s’exprimait ainsi. — Sa supériorité est dans le monologue                    politique : de ces deux volumes, il y a les deux tiers très intéressants. C’est                    un terrible rédacteur de bulletins ; il lui manquait cela pour le compléter.</p></div></body>
</text>
</TEI>

