<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Parny poète élégiaque.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-01-01"><head>Parny poète élégiaque<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ce morceau a été écrit pour                        une édition des élégies de Parny, publiée chez MM. Garnier                    (1861).</note>.</head><epigraph><p>« Parny : le premier poète élégiaque français. On lui reproche <hi rend="i">La Guerre des dieux</hi> et on a raison ; mais les élégies restent, ces                        élégies sont un des plus agréables monuments de notre poésie moderne. »                        <lb/>Fontanes, <hi rend="i">Projet de rétablissement de l’Académie                            française</hi>, 1800.</p></epigraph><p><pb n="285"/>J’ai déjà écrit sur Parny<note place="bottom" resp="author">[NdA] Au                            tome <num>iii</num> des <hi rend="i">Portraits contemporains et                            divers</hi>, édition de 1855, pages 118-155.</note> ; je voudrais parler                    de lui une fois encore, et cette fois sans aucune gêne, sans aucune de ces                    fausses réserves qu’imposent les écoles dominantes (celle même dont on est                    sorti) et les respects humains hypocrites. Pour cela, je limite mon sujet comme                    les présents éditeurs eux-mêmes ont limité le choix des œuvres, comme Fontanes                    demandait qu’on le fît dès 1800 ; je laisse de côté le Parny du Directoire et de                    l’an VII, le chantre de <hi rend="i">La Guerre des dieux</hi> : non que ce                    dernier poème soit indigne de l’auteur par le talent et par la grâce de certains                    tableaux ; mais Parny se trompa quand il se dit, en traitant un sujet de cette                    nature :</p><quote><l>La grâce est tout ; avec elle tout passe.</l></quote><p rend="indent">Un tel poème, qui n’aurait pas eu d’inconvénient lu <pb n="286"/>entre incrédules, aux derniers soupers du grand Frédéric, et qui aurait fait                    sourire de spirituels mécréants, prit un tout autre caractère en tombant dans le                    public : il fit du mal ; il alla blesser des consciences tendres, des croyances                    respectables, et desquelles la société avait encore à vivre. Je laisserai donc                    ce poème tout à fait en dehors de mon appréciation présente, et il ne sera                    question ici que du Parny élégiaque, de celui dont Chateaubriand disait : « Je                    n’ai point connu d’écrivain qui fût plus semblable à ses ouvrages : poète et                    créole, il ne lui fallait que le ciel de l’Inde, une fontaine, un palmier et une                    femme. »</p><p>Né à l’île Bourbon, le 6 février 1753, envoyé à neuf ans en France, et placé au                    collège de Rennes, où il fit ses études, Évariste-Désiré de Forges (et non pas                    Desforges) de Parny entra à dix-huit ans dans un régiment, vint à Versailles, à                    Paris, s’y lia avec son compatriote Bertin, militaire et poète comme lui, Ils                    étaient là, de 1770 à 1773, une petite coterie d’aimables jeunes gens, dont le                    plus âgé n’avait pas vingt-cinq ans, qui soupaient, aimaient, faisaient des                    vers, et ne prenaient la vie à son début que comme une légère et riante orgie.                    Que de générations de jeunes gens et de poètes ont fait ainsi, et depuis lors et                    de tout temps ! Mais le propre de cette aimable société de la caserne et de                    Feuillancour, c’est que la distinction, l’élégance, le goût de l’esprit                    surnageaient toujours jusque dans le vin et les plaisirs.</p><p>Rappelé à l’âge de vingt ans à l’île Bourbon par sa famille, Parny y trouva ce                    qui lui avait manqué jusqu’alors pour animer ses vers et leur donner une                    inspiration originale, la passion. Il y connut la jeune créole qu’il a célébrée                    sous le nom d’Éléonore ; il commença par lui donner des leçons de musique ; mais                    le professeur amateur devint vite autre chose pour son Héloïse ; les obstacles                    ne s’aperçurent que trop tard, après la faute, <pb n="287"/>après l’imprudence                    commise ; l’heure de la séparation sonna ; il y eut ensuite un retour, suivi                    bientôt de refroidissement, d’inconstance. C’est l’éternelle histoire. Parny a                    eu l’honneur de graver la sienne en quelques vers brûlants, naturels, et que la                    poésie française n’oubliera jamais.</p><p>Les <hi rend="i">Poésies érotiques</hi> (vilain titre, à cause du sens trop                    marqué qui s’attache au mot <hi rend="i">érotique</hi> ; je préférerais <hi rend="i">Élégies</hi>), les <hi rend="i">Élégies</hi> de Parny, donc,                    parurent pour la première fois en 1778, et devinrent à l’instant une fête de                    l’esprit et du cœur pour toute la jeunesse du règne de Louis XVI. L’oreille                    était satisfaite par un rythme pur, mélodieux ; le goût l’était également par                    une diction nette, élégante, et qui échappait au jargon à la mode, au ton du                    libertinage ou de la fatuité. Les connaisseurs faisaient une différence extrême                    de cette langue poétique de Parny d’avec celle des autres poètes du temps, les                    Bouliers, les Pezai, les Dorat ; c’eût été une grossièreté alors de les                    confondre.</p><p>Serions-nous devenus moins délicats en devenant plus savants ? Je sais que tout a                    changé ; nous n’en sommes plus à Horace en fait de goût, nous en sommes à Dante.                    Il nous faut du difficile, il nous faut du compliqué. Le critique, et même le                    lecteur français, ne s’inquiète plus de ce qui lui plaît, de ce qu’il aimerait                    naturellement, sincèrement ; il s’inquiète de paraître aimer ce qui lui fera le                    plus d’honneur aux yeux du prochain. Oui, en France, dans ce qu’on déprime ou ce                    qu’on arbore en public, on ne pense guère le plus souvent au fond des choses ;                    on pense à l’effet, à l’honneur qu’on se fera en défendant telle ou telle                    opinion, en prononçant tel ou tel jugement. Le difficile est <hi rend="i">très                        bien porté</hi> ; on s’en pique, on a des admirations de vanité. Un critique                    spirituel et sensé le remarquait à propos de la musique d’Auber, en parlant d’un                    de ses derniers <pb n="288"/>opéras qui avait fort réussi : « Pour remporter ce                    succès avec une œuvre si élégante et si claire, un style si aimable et si                    charmant, il a fallu, disait-il, un très grand talent et un très grand bonheur ;                    car aujourd’hui, par la pédanterie qui court, par les doctrines absurdes qu’on                    voudrait accréditer, par l’ignorance et l’outrecuidance de quelques prétendus                    savants, la clarté, la grâce et l’esprit sont un obstacle plutôt qu’un avantage…                    Le beau mérite que d’entendre et d’admirer ce que tout le monde admire et                    comprend ! » Ainsi parlait un critique, qui est aussi un traducteur de                        Dante<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. P.-A. Fiorenlino,</note>, et auquel bien                    des gens doivent de le lire en français ; car l’original leur est absolument                    fermé. J’insiste sur ce travers de notre goût, sur cette gloriole de notre                    esprit. Que ceux qui arrivent à conquérir et à admirer ces fortes choses à la                    sueur de leur front, en aient la satisfaction et l’orgueil, je ne trouve rien de                    mieux ; mais que des esprits médiocres et moyens se donnent les airs d’aimer et                    de préférer par choix ce qu’ils n’eussent jamais eu l’idée de toucher et                    d’effleurer en d’autres temps, voilà ce qui me fait sourire. Un des derniers                    traducteurs de Dante, une manière de personnage politique, me faisant un jour                    l’honneur de m’apporter le premier volume de sa traduction, me disait d’un air                    dégagé : « Je l’ai traduit <hi rend="i">avec charme</hi>. » C’est là de la                    fatuité. Ce même homme, il y a trente ans, eût traduit Horace à la suite de                    Daru, <hi rend="i">avec charme</hi>, ou plutôt par mode encore, tout comme                    depuis il avait fait pour Dante. Il n’en est pas moins vrai que nous tenons tous                    plus ou moins de cette nouvelle et rude éducation que l’on s’est donnée ; nous                    avons repris à la scholastique et au gothique par quelque bout ; le Moyen Âge                    s’impose à nous, il nous domine : un peu de <hi rend="i">Sic et non</hi> a bien                    son charme ; nous <pb n="289"/>avons tous, à doses plus ou moins inégales, avalé                    de l’Ozanam, de cet ardent et vigoureux écolier dont ils sont en train de faire                    un grand homme. Ce qui me console, c’est que les gens d’esprit de ces doctes                    générations assurent que cette voie est la meilleure, en définitive pour en                    revenir à apprécier tout ce qui rentre dans le génie de la France, et ce qui                    exprime le goût français. Est-il donc bien nécessaire d’en passer par la méthode                    de Gervinus pour sentir et admirer La Fontaine ? Pour faire à Gresset sa vraie                    place, pour réserver le rang qu’elle mérite à une élégie de Parny, est-il donc                    indispensable d’avoir fait le tour des littératures, d’avoir lu les <hi rend="i">Niebelungen</hi>, et de savoir par cœur des stances mystiques de Calderon ?                    Peut-être. C’est, dans tous les cas, le chemin le plus long, et le jour où l’on                    rentre au logis, on court risque d’être si. fort fatigué, que le sommeil                    s’ensuive. Le simple fruit qu’on se proposait de déguster au retour ne sera-t-il                    pas de bien peu de saveur pour un palais blasé et dédaigneux ?</p><p>J’admets pourtant que si un peu de science nous éloigne, beaucoup de science nous                    ramène au sentiment des beautés ou des grâces domestiques ; et alors l’élégie de                    Parny, vue à son heure, est, en effet, une des productions de l’esprit français                    qui mérite d’être conservée comme spécimen dans l’immense herbier des                    littératures comparées. Sans y mettre tant de façons, revoyons-la un moment,                    vivante et dans sa fleur, sous ce règne de Louis XVI, pendant les dix heureuses                    années qui précédèrent la plus terrible des révolutions.</p><p>Le poète est amoureux ; il l’est comme on l’était alors, et même un peu mieux,                    comme on l’est dans les époques naturelles, c’est-à-dire avec tendresse et                    abandon, d’une manière précise, positive, non angélique, non alambiquée, et                    aussi sans y mêler un sentiments<pb n="291"/>étranger qui simule la passion et                    qui va par-delà. Je m’explique. Les Byron, les René, les Musset sont très peu, à                    mes yeux, des amoureux simples. Ils aiment une personne de rencontre, mais ils                    cherchent toujours plus loin, au-delà ; ils veulent sentir fort, ils veulent                    saisir l’impossible, embrasser l’infini. Je prends Musset comme le plus voisin                    de nous et à notre portée : croyez-vous qu’en aimant sa maîtresse, celle qu’il a                    tant célébrée, il n’aimât pas surtout le génie en elle, autre chose que la                    femme, l’idéalisation d’un rêve ? « Le bonheur ! le bonheur ! s’écriait-il dans                    sa violence de désir ; et la mort après ! et la mort avec ! » Beau cri, mais qui                    dépasse, ce me semble, la portée de l’amour, qui suppose dans le cœur une rage                    de bonheur antérieure à l’amour, et laquelle aussi lui survivra.</p><p>Parny est moins violent et plus simplement amoureux ; il est amoureux d’une                    personne, nullement d’un prétexte et d’une chose poétique. Sa première élégie                    reste charmante : « Enfin, ma chère Eléonore… » c’est l’<hi rend="i">a b c</hi>                    des amoureux. Tous ceux qui l’ont lue l’ont retenue, et de tous ceux qui la                    savent par cœur, pas un ne l’oublie. Oh ! je ne vous la donne pas pour une                    création profonde et neuve : c’est un lieu commun qui recommence sans cesse aux                    approches de quinze ans pour toutes les générations de Chloé et de Daphnis ;                    mais ici le lieu commun a passé par le cœur et par les sens, il est redevenu une                    émotion, il est modulé d’une voix pure ; il continue de chanter en nous bien                    après que le livre est fermé, et le lendemain au réveil on s’étonne d’entendre                    d’abord ce doux chant d’oiseau, frais comme l’aurore.</p><p>Faites l’épreuve, s’il est encore temps, si vous n’avez pas atteint le chiffre                    fatal où il est honteux d’aimer : <hi rend="i">Nec amare decebit…</hi>, cet âge                    « où, comme le dit Joseph de Maistre, il ne faut être fou qu’en dedans » ; si                    donc vous trouvez encore une heure de reste pour avoir une <pb n="291"/>écolière                        <hi rend="i">en musique et même en amour</hi>, récitez à une jeune fille                    naïve une élégie de Lamartine, si belle quelle soit, et une élégie de Parny,                    vous verrez laquelle elle comprendra, laquelle elle retiendra.</p><p>Je ne crains pas le sourcil jaloux des censeurs ; qu’ils viennent se montrer,                    s’ils osent, en ces matières aimables. Je les renverrai, non pas couronnés, mais                    fouettés de roses. Le plus rébarbatif de tous, M. de Bonald, a dit : « Je crois                    que la poésie érotique est finie chez nous, et que, dans une société avancée, on                    sentira le ridicule d’entretenir le public de faiblesses qu’un homme en âge de                    raison ne confie pas même à son ami. La poésie érotique n’est pas l’enfance,                    mais l’enfantillage de la poésie. » Voilà l’anathème du vieux Caton ; — pas si                    Caton qu’il en avait l’air, pas si Aristide du moins, et qui, dans son austérité                    de censeur en titre, ne dédaignait ni les places, ni les émoluments, ni les                    biens solides pour sa famille : — « Les Bonald, je les connais », disait                    M. Royer-Collard. — Il a donc lancé l’anathème aux poètes amoureux. Je ne sais                    si leur règne est aussi fini que le prédisait ce prophète du passé. Ce serait                    tant pis pour la joie humaine ! <hi rend="i">Le Devin du village</hi> pourrait                    bien en savoir plus long sur l’amour que l’auteur de la <hi rend="i">Législation                        primitive</hi>. Jusqu’à Parny du moins, le refrain de la célèbre                    chansonnette restait une vérité (<hi rend="i">C’est un enfant, c’est un                        enfant</hi> !), et l’élégie du poète est bien celle de cet éternel                    enfant.</p><p>Parny, je dois le dire, a fait quelques concessions de détail, quelques                    corrections que je n’approuve pas dans ses élégies revues par lui sous l’Empire.                    Il y a de lui une <hi rend="i">frayeur</hi> que j’aime mieux dans les premières                    éditions, et qui y est beaucoup mieux motivée. Il y a, par-ci par-là, des                    invocations à la <hi rend="i">bouteille</hi>, qui ont disparu dans les éditions                    plus rassises. Il a eu tort. Laissons aux folies de la jeunesse, dès qu’elles                    ont jailli et que <pb n="292"/>la coupe circule, la mousse pétillante et rosée                    dont elles se couronnent.</p><p>Une très belle élégie, c’est le <hi rend="i">Projet de solitude</hi> :</p><quote><l>Fuyons ces tristes lieux, ô maîtresse adorée !</l><l>Nous perdons en espoir la moitié de nos jours.</l></quote><p rend="indent">L’écho de Lamartine, cette fois, en a répété quelque chose :</p><quote><l>La moitié de leurs jours, hélas ! est consumée</l><l>    Dans l’abandon des biens réels.</l></quote><p rend="indent">La pièce de Parny (trente-deux vers en tout) est pure, tendre,                    égale, d’un seul souffle, d’une seule veine. C’est du parfait Tibulle retrouvé                    sans y songer, et la flûte de Sicile n’a rien fait entendre de plus doux.</p><p>Le <hi rend="i">Fragment d’Alcée</hi> n’est que du grec transparent et pour la                    forme. Parny est trop entièrement épris et trop paresseux pour aller faire comme                    André Chénier, pour revenir, par une combinaison de goût et d’érudition, aux                    maîtres de la lyre éolienne. Ici il n’a voulu que masquer sous des noms anciens                    le déplaisir tout moderne d’un amant qui sent sa maîtresse lui échapper aux                    approches de Pâques. Les vers sont beaux, fermes, pleins, et d’un épicuréisme                    hardi qui rappelle Lucrèce.</p><p>Le <hi rend="i">Plan d’études</hi> :</p><quote><l>De vos projets je blâme l’imprudence :</l><l>Trop de savoir dépare la beauté…</l></quote><p rend="noindent">est agréable. <hi rend="i">La Rechute</hi> est d’un sentiment                    vrai, naturel, sans rien de forcé, ni du côté de l’angélique, ni du <pb n="293"/>côté de l’érotique. <hi rend="i">Le Retour</hi> est d’un bel élan au début,                    d’un jet vif et bien lancé :</p><quote><l>Ah ! si jamais on aima sur la terre.</l><l>Si d’un mortel on vit les dieux jaloux…</l></quote><p rend="noindent">et l’ensemble a de la légèreté et de la délicatesse. <hi rend="i">Le Raccommodement</hi> est joli. Le <hi rend="i">Souvenir</hi> serait une                    vraie élégie si la fin répondait au commencement ; mais l’expression abstraite                    gâte l’effet : il y manque l’image. J’en dirai autant de <hi rend="i">Ma retraite</hi> ; on sent ce qui fait défaut à l’aimable poète : il a plus                    de sentiment que d’imagination, que d’étude et de science pittoresque, que de                    style et d’art poétique. L’invention lui est refusée. Il ne songe pas à                    rehausser et à redorer son cadre, à rajeunir ses images de bordure et de                    lointain par l’observation de cette nature nouvelle, qu’il avait eue pourtant                    sous les yeux et qu’il éteignait sous des couleurs un peu vagues : il estimait                    que Bernardin de Saint-Pierre l’exagérait et la rendait trop ; lui, il ne la                    rendait pas. Tout à l’amour et au sentiment, il ne prenait pas garde à sa flore                    des tropiques, et ne paraissait pas se douter qu’il y avait là pour le premier                    occupant une conquête et un trésor. Il laissa cueillir la pomme d’or de son île                    natale par un étranger. La langue poétique elle-même avait besoin alors d’être                    refrappée, d’être retrempée ; elle est fluette, mince et atteinte de sécheresse.                    Parny s’en sert avec élégance, pureté, grâce, mais une grâce qui n’est pas la                    divine et la suprême. En un mot, c’est un amant, c’est un poète que Parny, ce                    n’est pas un enchanteur : il n’a pas la magie du pinceau. Il n’est pas de force                    à créer son instrument ; il se sert bien d’une langue toute faite, trop faite,                    et déjà affaiblie et un peu usée.</p><p>Je n’ai pas craint de marquer les défauts : il est juste <pb n="294"/>de rappeler                    les qualités et les avantages. La passion chez Parny se présente nue et sans                    fard. Il n’y ajoute rien ; il n’y met pas des couleurs à éblouir et à distraire                    du fond, il ne pousse pas non plus de ces cris à se tordre les entrailles. La                    nature parle ; l’expression suit, facile, heureuse, égale à ce qui est à dire.                    Ce sont deux ou trois belles élégies que celles où il essaye de décrire le calme                    retrouvé ; où il retrouve tout à coup à l’improviste la passion tumultueuse, et                    où il invoque enfin avec succès la bienheureuse Indifférence :</p><quote><l>  D’un long sommeil j’ai goûté la douceur, etc.</l><l>J’ai cherché dans l’absence un remède à mes maux, etc.</l><l>  Calme des sens, paisible Indifférence, etc.</l></quote><p rend="indent">La seconde de ces élégies est de toute beauté, dans la première                    moitié surtout, où s’exhale une si poignante douleur, où le poète va demander au                    grand spectacle d’une nature bouleversée, à ce qu’on appelle le <hi rend="i">pays brûlé</hi> de l’île, l’impression muette et morne à laquelle il aspire                    et qu’il s’indigne de ne point éprouver :</p><quote><l>Tout se tait, tout est mort. Mourez, honteux soupirs !</l><l>    Mourez, importuns souvenirs, etc.</l></quote><p rend="indent">Il eût fallu un peu plus de nouveauté de pinceau dans l’autre                    moitié. Mais au moins aucun trait ne heurte et n’arrête ; ce qu’on ne saurait                    dire de bien des élégies plus modernes et passionnées de nos illustres                    romantiques.</p><p>La dernière de ces trois belles élégies me rappelle une particularité assez                    piquante. On lisait à l’Académie ces quatre vers qui peignent si bien un profond                    besoin d’apaisement :</p><quote><l>Calme des sens, paisible Indifférence,</l><l>Léger sommeil d’un cœur tranquillisé,</l><l><pb n="295"/>Descends du ciel ; éprouve ta puissance</l><l>Sur un amant trop longtemps abusé !</l></quote><p rend="indent">C’est M. Patin qui les avait cités dans un article du <hi rend="i">Dictionnaire</hi> au mot Abusé, et il les lisait devant une partie de la                    compagnie, à ce moment peu attentive. — « Que c’est mauvais ! » s’écrie à                    l’instant un éloquent prosateur. — « Que c’est mauvais ! » répètent bien des                    voix.</p><quote><l>Léger sommeil d’un cœur <hi rend="i">tranquillisé…</hi></l></quote><p rend="indent">Ce mot expressif et neuf ainsi placé, <hi rend="i">tranquillisé</hi>, choquait surtout ces habiles prosateurs et leur semblait                    prosaïque. M. Patin n’était pas du tout convaincu, mais il se contentait de                    protester à demi-voix ; je faisais de même, en m’irritant toutefois un peu plus                    vivement de cette faute de goût que l’Académie allait faire, et de cette injure                    à Parny, là où il est excellent et où il me paraissait le plus digne d’être                    cité. M. de Montalembert, ce jour-là mon voisin, et témoin de mon frémissement                    de critique, m’enhardit à parler et, je puis dire, m’y poussa. Il aime en toute                    chose qu’on ne garde pas sur le cœur ce qu’on pense. Je demandai alors à relire                    à haute voix ces quatre vers, en indiquant ce qui les précède dans l’ordre des                    sentiments et ce qui les amène ; j’en appelai de l’Académie distraite à                    l’Académie attentive ; j’insistai précisément, je pesai sur l’effet heureux de                    ce mot <hi rend="i">tranquillisé</hi>, si bien jeté à la fin du vers. Le vent                    tourna, l’opinion revint, Parny fut maintenu avec honneur à son rang sur la                    liste de nos autorités poétiques, et c’est M. de Montahmbert qui en est                    cause.</p><p>Deux élégies qui se suivent, après la rupture, l’une dans laquelle l’amant trahi                    menace l’infidèle de tristesse et de remords au sein de son nouveau bonheur <pb n="296"/>(« Toi qu’importune ma présence… ») ; l’autre dans laquelle il la                    devine, il la plaint et a peur que sa menace ne s’accomplisse (« Par cet air de                    sérénité… »), sont d’une tendresse bien délicate et ingénieuse. En finissant ces                    quatre livres, on est frappé de cette variété de nuances sur une trame unique.                    Que de jolis couplets sur un thème simple ! Il n’a nulle part recours aux                    accessoires, à la fantaisie, aux descriptions ; tout sort et découle d’un seul                    et même sentiment. Il a traduit chaque fois ce sentiment à l’instant même : son                    élégie est née toute voisine du moment de l’émotion.</p><p>Parny élégiaque est complet en soi : il n’appelle pas, comme Millevoye et                    quelques autres poètes souffrants et inachevés, l’idée de plus grand que soi, et                    ne fait point attendre ni désirer vaguement ce maître futur. Lui-même, dans son                    cercle limité, est un maître, non un précurseur. Combien faut-il de Malfilâtre,                    de Gilbert, de Dorange, de Dovalle, pour arriver à un grand talent qui réussit                    et qui vit ? On se le demande en les lisant. Quand on lit Parny, il ne donne pas                    l’idée ni l’inquiétude de ce talent plus puissant. Il a ses faiblesses, ses                    pâleurs, mais aussi son charme et sa suavité. C’est une belle fleur qui règne                    sur son gazon, près de sa source : on s’y assoit avec lui et on la respire.</p><p>S’il satisfait et contente, ce n’est pas qu’il ne rappelle dans le passé, comme                    cela a lieu pour les classiques du second ou du troisième âge, de beaux talents                    antérieurs et souvent supérieurs au sien. Il les rappelle sans pour cela les                    imiter : c’est Bertin qui imite, et avec feu, avec talent ; chez Parny ce sont                    bien moins des imitations que des ressemblances. Il a pour la mollesse des tons                    de Quinault, une veine de Racine amoureux, des rencontres, mais de courtes et                    rapides rencontres seulement, avec La Fontaine. Le Brun, l’ami d’André Chénier,                    et qui avait, par science et par envie <pb n="297"/>de métier, tout ce qu’il                    fallait pour mesurer Parny, l’a appelé un demi-Tibulle :</p><quote><l>Parny, demi-Tibulle, écrivit mollement</l><l>    Des vers inspirés par les Grâces</l><l>    Et dictés par le sentiment.</l></quote><p rend="indent">Le mot est juste. Pour être un Tibulle entier, ce n’est pas tant la                    passion élégiaque qui a manqué à Parny, c’est le sentiment large et naïf de la                    nature champêtre, ce qui fait de Tibulle le digne second du chantre des <hi rend="i">Géorgiques</hi>.</p><p>Il y a de lui quelques petites pièces qui seraient de parfaites épigrammes au                    sens antique : <hi rend="i">Vers gravés sur un oranger… Au gazon foulé par                        Eléonore… Réflexion amoureuse</hi>…, mais surtout les vers <hi rend="i">Sur                        la mort d’une jeune fille</hi>, le chef-d’œuvre des modernes épigrammes à                    inscrire sur une tombe :</p><quote><l>Son âge échappait à l’enfance ;</l><l>Riante comme l’Innocence,</l><l>Elle avait les traits de l’Amour.</l><l>Quelques mois, quelques jours encore.</l><l>Dans ce cœur pur et sans détour</l><l>Le sentiment allait éclore.</l><l>Mais le Ciel avait au trépas</l><l>Condamné ses jeunes appas.</l><l>Au Ciel elle a rendu sa vie,</l><l>Et doucement s’est endormie</l><l>Sans murmurer contre ses lois.</l><l>Ainsi le sourire s’efface ;</l><l>Ainsi meurt, sans laisser de trace,</l><l>Le chant d’un oiseau dans les bois.</l></quote><p rend="indent">Simplicité exquise, indéfinissable, qui se sent et ne se commente                    pas ! — « Mais qu’est-ce que cela, me dit un jeune enthousiaste, auprès du <hi rend="i">Premier Regret</hi> de Lamartine, auprès de la jeune fille de                    Victor Hugo (les Fantômes) ? » Voilà une bien grosse question que <pb n="298"/>vous me jetez à la tête, et je dois dire que je m’y attendais.</p><p>Ce n’est jamais nous qui médirons du premier Lamartine poète ; mais l’auteur du                        <hi rend="i">Premier Regret</hi>, c’est déjà le second ou le troisième                    Lamartine, et dans cette pièce si harmonieuse, si plaintive, si limpide, prenez                    garde ! à un certain moment, si vous la lisez avec attention, un étrange                    sentiment se laisse apercevoir :</p><quote><l>Elle me confondait avec sa propre vie,</l><l>Voyait tout dans mon âme ; et je faisais partie</l><l>De ce monde enchanté qui flottait sous ses yeux…</l><l>Avant moi cette vie était sans souvenir…</l></quote><p rend="indent">Et la comparaison développée du beau cygne qui trouble une onde                    pure dans un bassin, ne voyez-vous pas comme il la caresse ?</p><quote><l>Ainsi, quand je partis, tout trembla dans cette âme ;</l><l>Le rayon s’éteignit ; et sa mourante flamme</l><l>Remonta dans le ciel pour n’en plus revenir…</l></quote><p rend="indent">Ce sentiment qui se trahit dans le détail et qui respire dans tout                    l’ensemble, c’est une singulière complaisance du poète à décrire le mal qu’il a                    causé, et cette complaisance, à mesure qu’on avance dans la lecture, l’emporte                    visiblement sur la douleur, sur le regret, au point de choquer même la                    convenance. Un soir qu’on lisait à haute voix et qu’on essayait cette pièce                    devant quelques personnes, parmi lesquelles une jeune fille spirituelle et pas                    trop lettrée, que cette poésie mélodieuse avait d’abord ravie : « Mais,                    s’écria-t-elle tout à coup, savez-vous que ce monsieur est fat ? il est flatté                    qu’on meure pour lui. » Dès que ce sentiment s’est laissé voir, tout le charme                    de la pièce est évanoui.</p><p><hi rend="i">Les Fantômes</hi> de Victor Hugo : « Hélas ! que j’en ai vu mourir                    de jeunes filles !… » ne sauraient se rapprocher <pb n="299"/>davantage de la                    pièce de Paruy : c’est une fantaisie riche, éclatante, éblouissante, enivrée,                    étourdissante ; je ne sais où trouver assez de mots pour la caractériser. C’est                    un ouragan de jeunes filles ; tant plus de mortes ! tant plus de fantômes ! tant                    plus de poésie ! La sensibilité n’a rien à faire là. S’agit-il d’étonner ou                    s’agit-il de toucher ? Une mère tendre, un frère délicat, s’ils avaient à                    choisir entre les trois pièces, sur la tombe d’une morte chérie, pourraient-ils                    hésiter un seul instant ?</p><p>Mais ne comparons pas, c’est le mieux. Ne confondons pas, pour déprécier l’une ou                    l’autre, des inspirations si inégales d’haleine, des œuvres d’un genre et d’un                    ordre tout différent. Je n’ai garde, d’ailleurs, d’irriter les dieux ou les                    génies ; je ne veux pas appeler les orages et la foudre sur le myrte odorant et                    frêle pour qui c’est déjà trop que de supporter le soleil. Parny nous plaît à                    son matin ; il se dessécha vite ; nous l’abandonnons à son midi. Ce n’est pas                    qu’il n’ait gardé jusqu’à la fin de ces tons purs, de ces touches gracieuses, et                    il serait aisé d’en relever des exemples heureux, des applications variées dans                    ses divers poèmes : mais il ne se renouvela pas, et il est resté pour la                    postérité le poète des élégies. — « Voyez-vous, ma petite, passé vingt-cinq ans,                    cela ne vaut plus la peine d’en parler » ; ce mot d’Horace Walpole à M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand est la devise des élégiaques sincères et de                    celui-ci en particulier. Que devenir en effet, que faire, en avançant dans la                    vie, quand on a mis toute son âme dans la fleur de la jeunesse et dans le parfum                    de l’amour ? Aristote a beau nous dire que le corps est dans toute sa force de                    trente à trente-cinq ans, et que l’esprit atteint à son meilleur point dans                    l’année qui précède la cinquantaine. Grand Aristote, parlez pour vous, pour les                    sages, pour les politiques, pour les orateurs, pour les critiques ! Mais les <pb n="300"/>tendres et fragiles poètes, quel triste <hi rend="i">quantième</hi>                    vous leur proposez là en perspective ! Il y a longtemps que l’arbre est                    dépouillé à la cime et que la sève n’y monte plus. — Parny, dans ses trente                    dernières années, rima encore à ses moments perdus, joua beaucoup au whist, se                    maria, fut un homme de bonne compagnie, et il mourut au seuil de la vieillesse                    proprement dite, à soixante et un ans (5 décembre 1814).</p><dateline>Août 1861.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

