<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance de Voltaire avec la duchesse de Saxe-Golha et autres lettres de lui inédites, publiées par MM. Évariste, Bavoux et Alphonse François. Œuvres et correspondance inédites de J-J. Rousseau, publiées par M. G. Streckeisen-Moultou II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-07-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-07-22"><head>II</head><dateline>Lundi, 22 juillet 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="231"/>Le plus curieux morceau du volume, et dont le                        passage principal était déjà connu par un écrit de M. Gaberel, est un songe                        allégorique sur la Révélation, qui nous montre Rousseau dans toute la                        ferveur de son enthousiasme religieux. Quelle est au juste la portée de cet                        essai ? N’est-ce qu’une répétition nouvelle, une reprise, sous forme                        poétique, des idées exposées dans la profession de foi du vicaire savoyard ?                        Est-ce, au contraire, une preuve que l’auteur a varié dans ses idées, et                        qu’il a fait un pas, au-delà de la profession du vicaire, vers un                        christianisme plus positif ? Je ne crois pas que la lecture du morceau dans                        toute son étendue autorise cette dernière conclusion ; il est cependant                        certain qu’on a droit, après l’avoir lu, de se prononcer plus fortement que                        jamais en faveur des tendances religieuses du philosophe, et qu’on peut le                        compter sans exagération parmi ceux qui, toute orthodoxie mise à part, ont                        été chrétiens d’instinct, de sentiment et de désir. Ce n’est pas jouer sur                        les mots que de dire qu’au milieu de son <pb n="232"/>siècle et entre les                        philosophes ses contemporains, Rousseau a été <hi rend="i">relativement</hi>                        chrétien.</p><p>Le caractère le plus remarquable de ce morceau tout sentimental et poétique                        et nullement dogmatique, c’est peut-être qu’il ne conclut pas, et qu’il                        laisse conjecturer tout ce qu’on voudra sur la pensée finale de l’auteur ;                        il laisse chacun rêver à son gré sur l’état d’âme définitif que cela                        suppose. Le <hi rend="i">rêver</hi> est bien, en effet, ce que Rousseau                        préfère à tout et ce que le plus volontiers il suggère.</p><p>Buffon, dans un admirable récit philosophique, a supposé le premier homme                        s’éveillant à la vie et rendant compte de ses premiers mouvements, de ses                        premières sensations, de ses premiers jugements. Jouffroy, dans un récit                        moral célèbre, a fait parler le philosophe durant cette veille pleine                        d’angoisses, dans cette première nuit de doute et de trouble, où le voile du                        sanctuaire se déchire tout d’un coup devant ses yeux et où il cesse d’être                        un croyant. Rousseau, dans le récit qui nous occupe, s’est attaché à                        montrer, durant une belle nuit d’été, le premier homme qui s’avisa de                        philosopher et de réfléchir, et il a prêté à cette philosophie naissante                        tout le charme, au contraire, de l’admiration et de la foi, toute l’ivresse                        d’un premier ravissement :</p><quote><p rend="indent">Ce fut durant une belle nuit d’été que le premier homme qui                            tenta de philosopher, livré à une profonde et délicieuse rêverie et                            guidé par cet enthousiasme involontaire qui transporte quelquefois l’âme                            hors de sa demeure et lui fait, pour ainsi dire, embrasser tout                            l’univers, osa élever ses réflexions jusqu’au sanctuaire de la nature et                            pénétrer, par la pensée, aussi loin qu’il est permis à la sagesse                            humaine d’atteindre.</p><p rend="indent">La chaleur était à peine tombée avec le soleil ; les                            oiseaux, déjà retirés et non encore endormis, annonçaient, par un ramage                            languissant et voluptueux, le plaisir qu’ils goûtaient à respirer un air                            plus frais ; une rosée abondante et salutaire ranimait déjà la                            verdure…</p></quote><p rend="indent">Ici une de ces descriptions naturelles dont il a le <pb n="233"/>premier dans notre littérature donné le parfait exemple, mais où il a été                        depuis surpassé par ses grands disciples, par Bernardin de Saint-Pierre, par                        Chateaubriand, par George Sand, tous bien autrement particuliers, nuancés et                        neufs, et qui ne se contentent pas de peindre la nature en traits généraux                        devenus trop aisément communs<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] et qui ne se contentent pas de peindre la nature en des traits                            généraux devenus trop aisément communs</note> ; — et il continue :</p><quote><p rend="indent">À ce concours d’objets agréables, le philosophe, touché                            comme l’est toujours en pareil cas une âme sensible où règne la                            tranquille innocence, livre son cœur et ses sens à leurs douces                            impressions : pour les goûter plus à loisir, il se couche sur l’herbe,                            et appuyant sa tête sur sa main, il promène délicieusement ses regards                            sur tout ce qui les flatte. Après quelques instants de contemplation, il                            tourne par hasard les yeux vers le ciel, et à cet aspect qui lui est si                            familier et qui pour l’ordinaire le frappait si peu, il reste saisi                            d’admiration, il croit voir pour la première fois cette voûte immense et                            sa superbe parure…</p></quote><p rend="indent">Ici toute une description encore : spectacle des cieux, le                        couchant enflammé, la lune qui se lève à l’orient, les astres innombrables                        qui roulent en silence sur nos têtes, l’étoile polaire qui semble le pivot                        fixe de toute la révolution céleste ! D’où vient cet ordre ? d’où viennent                        ces mouvements ? qui donc les a établis ? Et sur la terre même, d’où vient                        la succession, la régularité des saisons ; et dans les végétaux, dans les                        corps organisés, cet ensemble de lois mystérieuses et manifestes qui y                        président et qui constituent la vie ; et ces mouvements d’un ordre supérieur                        et singulier, cette activité spontanée des animaux ; et nos propres                        sensations à nous, et ce pouvoir de penser, de vouloir et d’agir que je sens                        en moi ? Telle est la série de questions que s’adresse le premier                        philosophe. Il essaye, pour y répondre, d’hypothèses diverses :                        l’arrangement fortuit, la nécessité du mouvement de la matière, l’infinité                        de combinaisons possibles dont une a réussi… Il hésitait, il commençait à se                        troubler : placé entre des explications incomplètes <pb n="234"/>et des                        objections sans réplique, il allait, s’il n’y prenait garde, trop accorder à                        la raison, au raisonnement ; il sentait poindre l’orgueil en même temps que                        s’accroître les obscurités, quand tout à coup… mais laissons-le parler                        lui-même sa plus belle langue :</p><quote><p rend="indent">Quand tout à coup un rayon de lumière vint frapper son                            esprit et lui dévoiler ces sublimes vérités qu’il n’appartient pas à                            l’homme de connaître par lui-même et <hi rend="i">que la raison humaine                                sert à confirmer sans servir à les découvrir</hi>. Un nouvel univers                            s’offrit, pour ainsi dire, à sa contemplation : il aperçut la chaîne                            invisible qui lie entre eux tous les êtres ; il vit une main puissante                            étendue sur tout ce qui existe ; le sanctuaire de la nature fut ouvert à                            son entendement, comme il l’est aux intelligences célestes, et toutes                            les plus sublimes idées que nous attachons à ce mot <hi rend="i">Dieu</hi> se présentèrent à son esprit. Cette grâce fut le prix de                            son sincère amour pour la vérité et de la bonne foi avec laquelle, sans                            songer à se parer de ses vaines recherches, il consentait à perdre la                            peine qu’il avait prise et à convenir de son ignorance plutôt que de                            consacrer ses erreurs aux yeux des autres sous le beau nom de                            philosophie. À l’instant, toutes les énigmes qui l’avaient si fort                            inquiété s’éclaircirent à son esprit : le cours des cieux, la                            magnificence des astres, la parure de la terre, la succession des êtres,                            les rapports de convenance et d’utilité qu’il remarquait entre eux, le                            mystère de l’organisation, celui de la pensée, en un mot le jeu de la                            machine entière, tout devint pour lui possible à concevoir comme                            l’ouvrage d’un Être puissant directeur de toutes choses ; et s’il lui                            restait quelques difficultés qu’il ne pût résoudre, leur solution lui                            paraissant plutôt au-dessus de son entendement que contraire à sa                            raison, il s’en fiait au sentiment intérieur qui lui parlait avec tant                            d’énergie en faveur de sa découverte, préférablement à quelques                            sophismes embarrassante qui ne tiraient leur force que de la faiblesse                            de son esprit.</p></quote><p rend="indent">Dans son ravissement, dans l’admiration qui le pénètre jusqu’au                        fond de l’âme et qui déborde, le philosophe, à ce moment, se prosterne la                        face contre terre et adresse à l’Être divin un hommage, un hymne ardent et                        pur, qui ne diffère en rien d’une prière. Il se relève le cœur plus embrasé                        que jamais, et cette joie épurée qu’il éprouve, cette clarté qui l’inonde,                        il veut la communiquer à ses semblables ; il a soif de les y <pb n="235"/>faire participer et de leur porter, avec l’explication du mystère de la                        nature, la loi du maître qui la gouverne, loi de justice, de solidarité de                        fraternité, soumission dans les traverses de cette courte vie, espoir et foi                        dans une vie meilleure. La nuit paraît bien longue à son impatience ; il                        n’attend que le retour du soleil. Cependant, fatigué à la fin de tant                        d’émotions et de pensées, il s’est endormi, et durant son sommeil il a un                        songe. C’est dans ce songe qu’il va voir figurer les religions diverses,                        depuis les plus grossières jusqu’à la plus pure, depuis les formes les plus                        brutales du naturalisme et de la sensualité jusqu’à la révélation de la                        parole la plus simple, la plus divine, la plus humaine, celle du sermon sur                        la montagne. Qu’a prétendu signifier Rousseau par cette distinction de ce                        que son philosophe voit en songe et de ce qu’il avait conçu durant sa                        veille ? A-t-il voulu faire entendre qu’entre la première manière de                        comprendre l’Être divin et toutes les autres il y a précisément toute la                        distance de la vérité à la fiction, et qu’un seul et même voile d’illusion,                        sauf la juste différence du plus au moins, s’étendra indistinctement sur                        tout ce qui sera vu dans le songe ? A-t-il voulu simplement marquer que la                        nature humaine et l’esprit humain ne comportent la première manière de voir                        que chez un petit nombre d’individus, et que l’histoire n’admet point le                        triomphe de la philosophie pure ? Ce qu’on a droit de faire observer, c’est                        qu’en supposant que le morceau soit terminé (et j’aime à croire qu’il                        l’est), rien ne vient à l’appui d’une interprétation défavorable le moins du                        monde à la révélation dernière, et que la fin du songe, au contraire,                        s’élève et atteint à un tel degré de sérénité morale et de beauté, qu’il ne                        tient qu’à nous d’y voir le couronnement et le perfectionnement sublime, la                        divine transfiguration de la philosophie simple et nue. En un mot, Rousseau                        ne fait dans ce morceau que mettre en <pb n="236"/>action et commenter sous                        forme dramatique cette parole de la profession de foi du vicaire : « Oui, si                        la vie et la mort de Socrate sont d’un sage, la vie et la mort de Jésus sont                        d’un Dieu. » Et s’il conclut encore moins dans le songe que dans les pages                        de l’<hi rend="i">Émile</hi>, s’il n’éveille pas son philosophe pour tirer                        de lui un dernier mot, c’est qu’il n’a pas voulu le lui faire dire, c’est                        qu’il n’a pas osé conclure, et qu’il a reculé devant toute parole qui ne                        serait pas un hommage au Christ. Il a cru ce jour-là par le cœur, et il n’a                        rien voulu ajouter qui démentît ou affirmât cet acte de foi et                            d’effusion<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] et il n’a                            rien voulu ajouter qui démentît ou infirmât cet acte de foi et                            d’effusion.</note>. — Telle est du moins mon impression, qui s’accorde                        assez bien, ce me semble, avec l’interprétation de M. Gaberel.</p><p>Après cela, je ne veux pas exagérer le mérite littéraire du morceau. Le songe                        du philosophe, dans lequel il se croit transporté au milieu d’un édifice                        immense surmonté d’un dôme éblouissant que soutiennent sept statues                        colossales au lieu de colonnes, les sept statues représentant chacune la                        divinisation monstrueuse de l’un des sept péchés capitaux, — ce songe, dans                        tout son détail emphatique et concerté, me rappelle certaines allégories des                            <hi rend="i">Paroles d’un croyant</hi>. Il n’y a rien là qui doive                        étonner ; le maître, comme par anticipation, s’est mis cette fois à                        ressembler au disciple : cela arrive parfois aux maîtres. Rien ne ressemble                        à du mauvais ou à du médiocre Rousseau comme du bon Lamennais. Il y a tel                        passage du songe, celui-ci, par exemple : « L’autel qui s’élevait au milieu                        du temple se distinguait à peine au travers des vapeurs d’un encens épais                        qui portait à la tête et troublait la raison… L’appareil d’un continuel                        carnage environnait cet autel terrible… Tantôt on précipitait de tendres                        enfants dans des flammes de bois de cèdre, tantôt, etc., etc. », il y a,                        dis-je, tel de ces passages qui me fait m’écrier : Ô Rousseau, ô Lamennais,                        lequel des deux a imité l’autre ? L’entrée <pb n="237"/>d’un petit vieillard                        d’assez chétive mine dans le temple, l’adresse qu’il met à se faire                        admettre, à se faufiler, les airs d’aveugle qu’il se donne, puis, tout d’un                        coup, dès qu’il se voit à portée de l’autel, son brusque élan, son attaque à                        la statue de la Superstition ou du Fanatisme dont il déchire le voile, tout                        cela est ingénieux et symbolise bien Socrate ; mais ce Socrate lui-même, en                        mourant victime de son zèle pour la vérité, n’adresse-t-il pas à cette                        statue odieuse qu’il n’a pu que dévoiler sans la renverser, une espèce                        d’hommage un vœu de sacrifice : est-ce ironie ? n’est-ce pas un reste de                        faiblesse ? — C’est alors que le vrai miracle commence : une voix se fait                        entendre dans les airs annonçant distinctement <hi rend="i">le fils de                            l’homme</hi>. Il apparaît, il est sur l’autel sans qu’on l’y ait vu                        monter :</p><quote><p rend="indent">Alors levant les yeux, il (<hi rend="i">le songeur</hi>)                            aperçut sur l’autel un personnage dont l’aspect imposant et doux le                            frappa d’étonnement et de respect : son vêtement était populaire et                            semblable à celui d’un artisan, mais son regard était céleste ; son                            maintien modeste, grave et moins apprêté que celui même de son                            prédécesseur (<hi rend="i">Socrate</hi>), avait je ne sais quoi de                            sublime, où la simplicité s’alliait à la grandeur, et l’on ne pouvait                            l’envisager sans se sentir pénétré d’une émotion vive et délicieuse qui                            n’avait sa source dans aucun sentiment connu des hommes, « Ô mes                            enfants, dit-il d’un ton de tendresse qui pénétrait l’âme, je viens                            expier et guérir vos erreurs ; aimez celui qui vous aime et connaissez                                <hi rend="i">celui qui est</hi> ! » À l’instant saisissant la                            statue, il la renversa sans effort, et montant sur le piédestal avec                            aussi peu d’agitation, il semblait prendre sa place plutôt qu’usurper                            celle d’autrui. Son air, son ton, son geste, causaient dans l’assemblée                            une extraordinaire fermentation ; le peuple en fut saisi jusqu’à                            l’enthousiasme, les ministres en furent irrités jusqu’à la fureur ; mais                            à peine étaient-ils écoutés. — L’homme populaire et ferme, en prêchant                            une morale divine, entraînait tout : tout annonçait une révolution ; il                            n’avait qu’à dire un mot, et ses ennemis n’étaient plus. — Mais celui                            qui venait détruire la sanguinaire intolérance n’avait garde de                            l’imiter, il n’employa que les voies qui convenaient aux choses qu’il                            avait à dire et aux fonctions dont il était chargé ; et le peuple, dont                            toutes les passions sont des fureurs en devint moins zélé et négligea de                            le défendre en voyant qu’il ne voulait point attaquer. Après le                            témoignage de force et d’intrépidité qu’il venait de donner, il reprit                            son <pb n="238"/>discours avec la même douceur qu’auparavant ; il                            peignit l’amour des hommes et toutes les vertus avec des traits si                            touchants et des couleurs si aimables que, hors les officiers du temple,                            ennemis par état de toute humanité, nul ne l’écoutait sans être attendri                            et sans aimer mieux ses devoirs et le bonheur d’autrui. Son parler était                            simple et doux, et pourtant profond et sublime ; sans étonner l’oreille,                            il nourrissait l’âme : c’était du lait pour les enfants et du pain pour                            les hommes. Lui ployait le fort et consolait le faible, et les génies                            les moins proportionnés entre eux le trouvaient tous également à leur                            portée ; il ne haranguait point d’un ton pompeux, mais ses discours                            familiers brillaient de la plus, ravissante éloquence, et ses                            instructions étaient des apologues, des entretiens pleins de justesse et                            de profondeur. Rien ne l’embarassait ; les questions les plus captieuses                            avaient à l’instant des solutions dictées par la sagesse ; il ne fallait                            que l’entendre une fois pour être persuadé : on sentait que le langage                            de la vérité ne lui coûtait rien, parce qu’il en avait la source en                            lui-même.</p></quote><p rend="indent">Ainsi finit cet étrange et très éloquent morceau. Chacun reste                        juge. Une question s’est élevée, à laquelle on ne s’attendait pas. Un homme                        d’esprit dont j’entretenais assez récemment nos lecteurs, l’auteur de la <hi rend="i">Littérature française à l’étranger</hi>, M. Sayous, a cru voir                        dans cette dernière page une confirmation de la manie de Rousseau, qui                        consistait à se représenter comme la victime de persécutions sans nombre :                        « Dans ce fragment, dit M. Sayous, Rousseau trace de sa plume éloquente un                        tableau de la venue du Christ où la figure du Christ est peinte avec amour :                        pour ce portrait du juste persécuté, c’est Rousseau lui-même qui a posé                        devant le peintre ; <hi rend="i">on ne peut s’y tromper</hi>. » Mille                        pardons : Rousseau a pu être troublé dans sa raison et se montrer maniaque                        assez d’autres fois, mais il ne l’a pas été ce jour-là, et j’ai beau prendre                        tous mes verres de lunettes, il m’est impossible de voir dans la belle page                        de Rousseau autre chose que le plus sincère hommage rendu à ce qu’il a                        appelé ailleurs « la sainteté de l’Évangile ».</p><p>Ce volume nous offre ailleurs bien assez d’autres preuves de la disposition                        ombrageuse et du mal croissant <pb n="239"/>de Rousseau. Ce mal était tout                        dans sa tête, non dans son cœur. À peine, dans sa vie errante, commençait-il                        à être installé quelque part, qu’il se croyait en butte à des poursuites, à                        des curiosités intéressées et malignes, à un espionnage continuel : la                        misérable compagne qu’il s’était donné avait l’art, selon qu’elle se                        déplaisait plus ou moins vite dans un lieu, d’entretenir et d’exciter ces                        inquiétudes qui avaient parfois des redoublements où toute la raison                        menaçait de périr. Mais aussi que de bons intervalles lucides ! Il revenait                        alors, il rétractait ses préventions et ses injustices, il demandait pardon                        à ceux qu’il avait soupçonnés. Plusieurs lettres, publiées ici, font foi de                        ce scrupule délicat : « M. d’Alembert m’a fait saluer plusieurs fois,                        écrivait-il à Watelet (1764) ; j’ai été sensible à cette bonté de sa part.                        J’ai des torts avec lui, je me les reproche ; je crains de lui avoir fait                        injustice, et je n’ai sûrement pas le cœur injuste ; mais j’avoue que des                        malheurs sans exemple et sans nombre, et des noirceurs d’où j’en craignais                        le moins, m’ont rendu défiant et crédule sur le mal. En revanche, je ne                        crains ni d’avouer mes erreurs, ni de réparer mes fautes… » Le sentiment                        qu’inspire la lecture suivie des lettres et pensées qu’on trouve ici                        rassemblées telles quelles, est celui d’une pitié profonde. Après sa fuite                        de Motiers, après sa tentative manquée d’établissement en Angleterre, revenu                        en France, réfugié pendant quelque temps à Trie sous la protection du prince                        de Conti, il s’alarme, il se figure que la main du maître est insuffisante à                        le soutenir contre le mauvais vouloir des subalternes ; déjà il lit dans la                        contenance des habitants que la conjuration tramée contre lui opère : ce ne                        sont qu’allées et venues souterraines ; que va-t-il sortir des conseils                        caverneux de ces taupes ? Pour lui, il ne demande au petit nombre d’amis                        qu’il conserve encore que de l’éclairer <pb n="240"/>sur son état, de lui                        dire ce qu’il lui est permis ou prescrit de faire :</p><quote><p rend="indent">Puis-je me choisir une demeure au loin dans le royaume ?                            Ferais-je mieux d’en sortir ? On m’a laissé entrer paisiblement ; je                            puis du moins espérer qu’on me laissera sortir de même. Mais comment ?                            par où ? Je ne demande qu’à obéir ; qu’on me dise seulement ce que je                            dois faire, car, durant ma malheureuse existence, je ne puis pas                            m’empêcher d’être quelque part, mais rester ici ne m’est pas possible,                            et je suis bien déterminé, quoi qu’il arrive, à ne plus essayer de la                            maison d’autrui. Une circonstance cruelle est l’entrée de l’hiver pour                            aller au loin, dans mon état, chercher un gîte. Mon jeune ami (<hi rend="i">il écrit à son compatriote Coindet, employé à Paris chez                                M. Necker</hi>), mon jeune ami, plaignez-moi ; plaignez cette pauvre                            tête grisonnante qui, ne sachant où se poser, va nageant dans les                            espaces, et sent pour son malheur que les bruits qu’on a répandus d’elle                            ne sont encore vrais qu’à demi.</p></quote><p rend="indent">On le voit, lui-même il n’est pas sans avoir conscience d’une                        partie de sa folie. Il cherche par moments à mesurer le progrès de ce mal                        bizarre, qui entamait si avant sa raison sans altérer sensiblement son                        talent. Il voudrait bien pouvoir ne le reléguer que dans les dehors de la                        place, dans ce qu’on appelle humeur : « Mes malheurs, mon cher Coindet,                        n’ont point altéré mon caractère, mais ils ont altéré mon humeur et y ont                        mis une inégalité dont mes amis ont encore moins à souffrir que moi-même. »                        Avant d’en venir à se croire l’objet de cette conspiration générale qui                        paraît avoir été son idée fixe depuis 1764-1766, il avait passé par bien des                        degrés. Il y avait loin encore de l’âme tendre, jalouse, exigeante,                        susceptible, dévorée d’un immense besoin de retour, de celui qui disait :                        « J’étais fait pour être le meilleur ami qui fût jamais, mais celui qui                        devait me répondre est encore à venir », il y avait loin de cette âme                        seulement refoulée et douloureuse à celle qui devait tourner toute chose en                        poison, à ce Jean-Jacques, par exemple, qui, en apprenant la mort de                        Louis XV, s’écriait : « Ah ! mon Dieu ! que j’en suis <pb n="241"/>fâché ! »                        Et comme on lui demandait pourquoi, et ce que cela lui faisait : — « Ah !                        répliqua-t-il, il partageait la haine que la nation m’a jurée, et maintenant                        me voilà seul à la supporter ! »</p><p>Et cependant Rousseau eut jusqu’à la fin des moments de bonheur et d’intime                        jouissance ; il aimait, il sentait trop vivement la nature pour haïr la                        vie ; et s’il était besoin d’un témoignage pour prouver que la vie, somme                        toute, est bonne, si après le bûcheron de La Fontaine, après l’heureux <hi rend="i">Mécénas</hi>, après l’ombre d’Achille qu’Homère nous a montrée                        dans la prairie d’Asphodèle redésirant à tout prix la lumière du jour, il                        fallait quelqu’un qui renouvelât ce même aveu<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il fallait quelqu’un qui renouvelât le même                            aveu</note>, ce n’est pas à un autre qu’à Rousseau, à cet aîné de                        Werther, à cet oncle de René, que nous l’irions demander. Écoutez-le,                        l’éloge dans sa bouche a tout son prix :</p><quote><p rend="indent">Consumé d’un mal incurable qui m’entraîne à pas lents au                            tombeau, je tourne souvent un œil d’intérêt vers la carrière que je                            quitte ; et, sans gémir de la terminer, je la recommencerais volontiers.                            Cependant, qu’ai-je éprouvé durant cet espace qui méritât mon                            attachement ? — Dépendance, erreurs, vains désirs, indigence, infirmités                            de toute espèce, de courts plaisirs et de longues douleurs, beaucoup de                            maux réels et quelques biens en fumée. Ah ! sans doute, vivre est une                            belle chose, puisqu’une vie aussi peu fortunée me laisse pourtant des                            regrets.</p></quote><p rend="indent">S’il ne haïssait point la vie à laquelle cependant il imputait                        tant de maux, il ne haïssait pas non plus la France, sa vraie patrie, celle                        qui était la plus faite pour le goûter et le comprendre ; il écrivait :</p><quote><p rend="indent">Les Français ne me haïssent point, mon cœur me dit que cela                            ne peut pas être. Je n’impute pas à la France les outrages de quelques                            écrivains que son équité condamne et que son urbanité désavoue. Les                            vrais Français n’écrivent point de ce ton-là, surtout contre des                            infortunés ; ils m’ont maltraité sans doute, mais ils l’ont fait à                            regret. L’affront même qu’ils m’ont fait m’a moins avili que les soins                            qui l’ont réparé ne m’honorent.</p></quote><p rend="indent"><pb n="242"/>Aussi est-ce la France, est-ce Paris, le lieu du                        monde où il est le plus aisé de se passer de bonheur, qu’il avait choisi                        pour y achever de vieillir et de souffrir. Il y était l’objet des respects                        de tous et en particulier l’idole de la jeunesse.</p><p>J’aime, en tout sujet que je traite, à augmenter, quand je le puis, ne fût-ce                        que d’un grain, le trésor de la tradition. Voici à ce propos une jolie                        histoire sur Jean-Jacques à Paris, sur celui des toutes dernières années ;                        on me l’a contée, et je la raconte à mon tour dans les mêmes termes.</p><p>Un jeune homme faisait la cour à une jeune fille aussi distinguée par                        l’esprit que par le caractère. Il se destinait à la carrière des Eaux et                        forêts ; il devait acheter une charge. Elle lui dit un jour :                        « Connaissez-vous M. Rousseau ? » — « Non. » — Comment peut-on être homme,                        avoir vingt-cinq ans et ne pas connaître Rousseau ? »</p><p>Il résolut alors de tout faire pour connaître celui dont la vue était un gage                        d’estime auprès de celle qu’il aimait : il s’informe, il court rue                        Plâtrière, monte au quatrième et frappe. Un vasistas s’ouvre et une figure                        désagréable paraît. « M. Rousseau ? » — « Il n’y est pas. » Et le vasistas                        de se fermer.</p><p>Il raconte sa mésaventure. Mais, lui dit-on, M. Rousseau copie de la musique.                        Vite, il s’empresse de retourner rue Plâtrière, avec de la musique à copier.                        Même manège ; le guichet s’ouvre, la laide figure paraît. « C’est de la                        musique à copier. » On la lui prend : « Bien, vous repasserez dans huit                        jours. »</p><p>Ainsi pendant des semaines et des mois.</p><p>Il s’impatientait fort. Un jour il se présente : ô bonheur ! on lui dit :                        « C’est vous ; attendez, M. Rousseau a à vous parler. » La porte s’ouvre ;                        on l’introduit dans une petite chambre ; il y a deux chaises ; Rousseau le                            <pb n="243"/>fait asseoir : « Monsieur, j’ai voulu vous parler ; il est                        arrivé un accident, je ne puis vous livrer la musique comme je vous l’avais                        promis. Voyez ce chat, il a renversé l’écritoire sur le cahier copié. » —                        « Ah ! Monsieur, cela n’y fait rien ; je prendrai tout de même… » — « Non,                        monsieur, je n’ai pas l’habitude de livrer de la musique en cet état ; j’ai                        voulu vous donner cette explication, car je ne manque jamais à ma parole. »                        — « Mais, monsieur… » — « Non, monsieur ; je vous demande seulement quelques                        jours pour refaire la copie. »</p><p>Le jeune homme avait peine à sortir : Rousseau lui-même s’oublie ; la                        conversation se renoue et s’engage. « Jeune homme, à quoi vous                        destinez-vous ? » — « Aux Eaux et forêts. » — « Ah ! c’est un bel état, bien                        intéressant et qui exige bien des connaissances. » — Et Rousseau énumère                        avec intérêt tout ce qu’il faut savoir. — « Mais, vous devez savoir la                        botanique ? » — « Certainement. » — « Eh bien ! nous pourrons herboriser                        ensemble. »</p><p>Le jeune homme est aux anges ; on prend jour, il herborise avec Rousseau, une                        première, une seconde fois et d’autres fois encore ; il devient son ami et                        gagne sa confiance au point que, lorsqu’il fallut quitter la rue Plâtrière                        pour Ermenonville, c’est lui que le philosophe chargea de vendre ses livres.                        Il y avait des notes en marge à plusieurs ; il hésitait à s’en défaire ;                        mais la nécessité l’y obligeait. Il désira qu’on les vendît en masse à un                        libraire et qu’on lui remît l’argent, la somme nette. M. Desjobert (c’était                        le nom du jeune homme) parle de cette masse de livres à un libraire, et,                        trouvant quelques difficultés, il pense qu’il est plus simple de les                        supposer vendus et d’envoyer une somme ronde. Mais Rousseau se méfie, il                        s’informe, il veut savoir à qui l’on a vendu ; il découvre la supercherie,                        et depuis <pb n="244"/>ce jour il ne voulut plus avoir de relations avec le                        jeune homme, qui, disait-il, l’avait trompé<note place="bottom" resp="author">[NdA] Je                            tiens cette anecdote de mon ami M. Charles Duveyrier, qui lui-même la                            tenait de son père.</note>.</p><p>C’est bien le même qui écrivait à son ami Coindet, de qui il appréhendait                        quelque supercherie pareille : « J’aime à profiter des soins de votre                        amitié, mais je n’aime pas qu’ils soient onéreux ni à vous ni à vos amis… Je                        vous crois trop mon ami pour prendre le bon marché dans votre poche ni dans                        celle d’autrui. »</p><p>J’allais oublier de parler des lettres de Rousseau qu’on a recueillies dans                        ce volume. Elles ne sont curieuses qu’au point de vue biographique. Les                        lettres de Rousseau ne ressemblent en rien à celles de Voltaire. Il a besoin                        de temps et d’espace pour être éloquent. Ne cherchez avec lui ni la légèreté                        du ton ni l’élégance naturelle. Il parle à tout propos de ses ennuis, de ses                        tracas, de ses hardes, des ports de lettres, et il se formalise si l’on                        affranchit. Tout devient affaire avec lui ; avec Voltaire tout était                        plaisanterie et jeu. Rousseau ne rit pas, ou il n’a qu’une grâce compassée                        quand il se risque à badiner ; il est sérieux, consciencieux à l’excès.                        Comme la plupart de ces lettres qu’on donne aujourd’hui sont adressées à son                        compatriote Coindet, il se passe les locutions genevoises, et il en gardera                        dans son parler, même là où il y songera le moins. Enfin Rousseau, dans ses                        lettres, est aussi peu gentilhomme que possible. Mais prenez garde ! j’ai                        dit les défauts ; voyons les avantages. Si vous-même vous êtes né pauvre et                        assujetti, si, aux prises avec la vie commune, vous ne rougissez pas d’en                        nommer les moindres détails, et si vous ne vous rebutez pas aux misères                        mêmes de la réalité ; si, en revanche, vous ne faites pas fi des joies                        bourgeoises ou populaires, si les souvenirs de <pb n="245"/>l’enfance n’ont                        pas cessé de vous émouvoir, si l’aspect de la vallée ou de la montagne                        natale, le seuil de la ferme où vous alliez, enfant, vous régaler de laitage                        et de fruits les jours de promenade, rit en songe à votre cœur, alors vous                        trouverez votre compte avec Rousseau, même dans ces quelques lettres qu’on                        nous donne ici ; vous lui passerez bien des préoccupations vulgaires en                        faveur des élans de sensibilité et d’âme par lesquels il les rachète ; vous                        l’aimerez pour ces accents de cordialité sincère que toute son humeur ne                        parvient pas à étouffer. Voltaire aime l’humanité, et il affecte en toute                        occasion de mépriser le pauvre : Rousseau s’étonne de cette inconséquence,                        et la lui reproche doucement. On n’a jamais à craindre avec lui, même dans                        ses écarts, de ces contradictions qui tiennent aux sources de l’âme et qui                        choquent dans le lecteur ami des hommes quelque chose de plus sensible                        encore que le goût<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Streckeisen-Moultou, qui                            nous promet de tirer de ses papiers de famille d’autres pièces                            intéressantes encore concernant Rousseau, a droit à nos remerciments ;                            qu’il me permette cependant une critique que je ne puis passer sous                            silence, et qui peut être utile pour l’avenir. Quand on se fait                            l’éditeur d’un grand écrivain dont chaque mot compte, on est tenu deux                            fois d’être exact. Je regrette de trouver dans ce volume, notamment dans                                <hi rend="i">Mon Portrait</hi> (page 285), des fautes de                            transcription et, par suite, d’impression, qui m’en font craindre                            d’autres moins faciles à apercevoir en d’autres endroits. Rousseau n’a                            jamais écrit, en parlant des amours-propres empressés à se mettre en                            avant : « Il est vrai qu’on a grand soin de couvrir le motif de cet                            empressement du <hi rend="i">fond</hi> des belles paroles » (page 287) ;                            mais il a sans doute écrit : du <hi rend="i">fard</hi> des belles                            paroles.  Il n’a pas écrit (même page) : « Mes travaux passés me                            semblent tellement étrangers à moi que, quand j’en retire <hi rend="i">la prise</hi>, il me semble que je jouis du travail d’un autre. »                            C’est <hi rend="i">le prix</hi> qu’il faut lire. Cela saute aux yeux ;                            mais de telles fautes ne sont pas faites pour rassurer sur l’ensemble                            d’un texte. Rousseau, si sensible aux fautes d’impression, avertissait                            pourtant qu’on y prît garde, quand il dit quelque part dans ce volume :                            « Depuis que j’ai eu le malheur de me faire imprimer, je me suis                            toujours vu sortir de la presse beaucoup plus sot que je ne m’y étais                            mis ; sottise sur sottise, et les commentaires des sots lecteurs                            brochant sur le tout, me voilà joli garçon. »</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

