<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Étude sur la vie et les écrits de l’abbé de Saint-Pierre, par M. Édouard Goumy. L’abbé de Saint-Pierre, sa vie et ses œuvres, par M. de Molinari I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-08-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-08-05"><head>I</head><dateline>Lundi, 5 août 1861.</dateline><epigraph><p>« C’eut été un homme très sage, s’il n’eût eu la folie de la raison. »                            <lb/>J.-J. Rousseau</p></epigraph><p rend="indent"><pb n="246"/>Le volume d’œuvres inédites de Jean-Jacques                        Rousseau, que j’examinais dernièrement, contient quelques pensées et notes                        sur l’abbé de Saint-Pierre, dont Rousseau avait eu en effet les manuscrits                        sous les yeux et avait essayé de raviver les écrits morts en naissant. Le                        caractère et les ouvrages de ce respectable abbé ont été, dans les derniers                        temps, l’objet d’études approfondies qui, en l’exagérant un peu, le font                        très bien connaître, M. de Molinari, au point de vue des économistes, nous                        l’a présenté par extraits, par citations resserrées et abrégées, seule                        manière dont l’abbé de Saint-Pierre soit lisible, et il l’a justement                        rapproché de son futur parent dans l’ordre des esprits, le philosophe                        utilitaire Bentham. M. Édouard Goumy, dans une thèse complète et fort                        spirituelle, soutenue à la Faculté des lettres et devenue presque un volume,                        a tracé de l’homme et du philosophe un portrait qui ne paraît nullement                        flatté, <pb n="247"/>et il a porté des jugements qui s’appuient sur                        l’analyse détaillée des œuvres. Je trouve dans ces estimables travaux tout                        ce qu’on peut désirer de savoir sur l’abbé de Saint-Pierre, hormis un point                        très essentiel sur lequel on n’a peut-être pas assez insisté. J’aurai assez                        d’occasions, chemin faisant, de marquer ce point sans l’annoncer à                        l’avance ; les lecteurs français sont d’eux-mêmes assez éveillés                        là-dessus.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre ne me paraît point tout à fait, comme à M. Goumy, une                        personnification du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, « une                        image fidèle en qui son siècle se reconnut et s’aima ». Il appartient                        proprement au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et à la transition                        de cette époque à la suivante. Le règne de Louis XIV avait trop duré : la                        dernière partie de ce règne produisit un bon nombre d’esprits, très                        sensibles aux défauts, aux abus et aux excès d’un si long régime, qui                        passèrent à une politique tout opposée et rêvèrent une amélioration sociale                        moyennant la paix, par de bonnes lois, par des réformes dans l’État et par                        toutes sortes de procédés et d’ingrédients philantrophiques.</p><p>Catinat, Vauban, Bois-Guilbert, Fénelon, jusqu’à un certain point                        Saint-Simon, Boulainvilliers, le duc de Chevreuse dans les entours du duc de                        Bourgogne, étaient de ces esprits réformateurs plus ou moins chimériques et                        systématiques, ou positifs et applicables.</p><p>Il y en avait, dans le nombre, qui étaient réformateurs <hi rend="i">en                            arrière</hi>, aspirant à rétrograder vers je ne sais quelle constitution                        antérieure, vers je ne sais quel régime féodal-libéral qu’ils se figuraient                        dans le passé. — Un projet de gouvernement, rédigé par Saint-Simon à                        l’intention du duc de Bourgogne et récemment publié par M. Ménard, nous                        livre le secret de leurs cœurs, la nature et la forme de leurs                        espérances.</p><p>Il y en avait qui étaient réformateurs en avant et par <pb n="248"/>les                        moyens propres aux sociétés modernes, discussion, liberté d’examen, suffrage                        éclairé, lumières graduées et intérêt bien entendu, progrès dans l’égalité,                        le bien-être et la morale civile. L’abbé de Saint-Pierre, jusque dans ses                        utopies, était de ces derniers. Il me représente quelque chose comme                        MM. Comte et Dunoyer à la fin de l’Empire, avec cette différence qu’il ne                        réussit jamais à prendre sur aucune classe du public ; cela tenait à sa                        forme et à son mode d’exposition ; mais, comme eux, il ne voyait                        exclusivement qu’un côté de la question : en revanche, il le voyait à perte                        de vue et dans toute sa longueur.</p><p>Il se produisit, à ce moment, un phénomène assez singulier : sur la fin et                        comme à l’arrière-saison d’un siècle si riche par l’ensemble et la réunion                        des plus belles facultés de l’esprit et de l’imagination, on vit paraître                        plusieurs hommes distingués, et quelques-uns même éminents par certaines                        parties de l’intelligence, mais notablement privés et dénués d’autres                        facultés qui se groupent d’ordinaire pour composer le faisceau de l’âme                        humaine : — Fontenelle en tête, le premier de tous, une intelligence du                        premier ordre, mais absolument dénué de sensibilité ; La Motte, l’abbé                        Terrasson, qui l’un et l’autre, avec l’esprit très perspicace sur bien des                        points, raisonnaient tout à côté comme s’ils étaient privés de la vue ou du                        goût, de l’un des sens qui avertissent. Cela les menait plus aisément à bien                        des hardiesses. Entre ces esprits de nouvelle portée et que la nature, comme                        en réaction elle-même contre les formes précédentes, tentait de façonner sur                        un autre moule, l’abbé de Saint-Pierre n’est pas le moins remarquable ni le                        moins curieux à observer, par l’insistance et l’opiniâtreté de sa vocation                        dans sa ligne unique, par ses absences et ses lacunes sur tout le reste.                        Certainement cet excellent homme, content de son lot <pb n="249"/>entre                        tous, s’estimait exempt plutôt que privé de ce qu’il n’avait pas.</p><p>C’était un original de première force. D’Alembert nous l’a peint au naturel                        et avec finesse dans un agréable éloge lu à l’Académie française en                        février 1775, et qui a fourni le premier fonds de toutes les biographies. Né                        en 1658 au château de Saint-Pierre en Basse-Normandie, cadet d’une noble                        maison, Charles-Irénée Castel de Saint-Pierre (<hi rend="i">Irénée</hi>,                        c’est-à-dire <hi rend="i">pacifique</hi>, il y a de ces heureux hasards de                        noms) ne dut faire ses premières études dites classiques, ses humanités, que                        faiblement et sans zèle ; pas la plus petite fleur, pas le plus léger parfum                        de l’Antiquité ne passa en lui. Il fut pris, à dix-sept ans, de ce que son                        compatriote Segrais appelait la <hi rend="i">petite vérole de l’esprit</hi>,                        c’est-à-dire qu’il voulut se faire religieux ; par bonheur pour ses lecteurs                        futurs et pour le bien du genre humain (c’est lui-même qui nous le dit aussi                        naïvement qu’il le pense), on le jugea trop faible de santé pour soutenir                        les exercices du chœur, et sa fièvre de vocation eut le temps de se                        dissiper. Il en fut donc quitte pour une <hi rend="i">petite vérole                            volante</hi>, et n’en resta point gravé, c’est encore lui qui nous le                        dit. Quant à son engagement ecclésiastique pur et simple, il ne paraît point                        s’en être préoccupé à aucun moment comme d’un obstacle, et il sut en effet                        interpréter sa profession de telle sorte qu’elle ne le gêna en rien.</p><p>Il n’avait eu de goût, dans ses études, que pour la philosophie, et dans la                        philosophie d’abord que pour la physique, qui y était alors comprise. Je                        disais tout à l’heure que la nature semblait s’essayer, dans cette dernière                        moitié du règne de Louis XIV, à façonner des cerveaux un peu différents de                        ce qu’ils avaient été dans la première : il faut ajouter qu’elle y était                        fort aidée par ce grand auxiliaire et coopérateur nommé Descartes, <pb n="250"/>qui était venu changer ou tout au tout la méthode de raisonner.                        Quelques esprits prirent cette méthode au pied de la lettre et se mirent à                        la pratiquer, à l’appliquer en toute rigueur, ayant fait maison nette et                        table rase pour commencer ; cela menait droit et loin. Tant que d’autres                        esprits puissants et vigoureux, mais déjà en partie formés, imbus d’une                        forte éducation antérieure, nourris de la tradition et de la moelle des                        siècles passés, avaient pris du cartésianisme avec sobriété, à petites                        doses, en le combinant avec les autres éléments reçus, on n’avait eu que de                        ces résultats moyens, agréables, sans paradoxe, sans scandale, tels qu’on                        les rencontre chez Arnauld, chez Bossuet, chez Despréaux, chez La Bruyère ;                        mais quand le cartésianisme, je veux dire la méthode cartésienne, toute                        autorité étant mise de côté, présida dès l’origne à la formation et à la                        direction entière d’un esprit, on fut étonné du chemin qu’elle faisait faire                        en peu de temps sur toutes les routes. Le monde pensant vit se lever de                        toutes parts de nouveaux horizons, et l’on découvrit de nouvelles                        terres.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre s’était fort lié, dans son cours de philosophie au                        collège des jésuites de Caen, avec un de ses jeunes compatriotes, Varignon,                        qui allait s’illustrer dans la géométrie et qu’Euclide conduisit directement                        à Descartes. Varignon était pauvre, l’abbé de Saint-Pierre n’était pas                        riche ; il n’avait que 1800 livres de rentes. Mais la mort de ses parents le                        laissant maître de suivre ses goûts, « et persuadé, nous dit Fontenelle,                        qu’il n’y avait pas de meilleur séjour que Paris pour des philosophes                        raisonnables », il y vint habiter et se logea au faubourg Saint-Jacques,                        dans ce qu’il appelait sa cabane, avec son ami Varignon, à qui il constitua                        une rente de 300 livres par contrat, pour qu’il fût bien établi que des deux                        amis l’un ne dépendait pas de l’autre. Cet arrangement fait, il se mit à                        profiter de toutes les ressources <pb n="251"/>que fournissait ce savant                        quartier pour l’étude et l’instruction dans toutes ses branches :</p><quote><p rend="indent">Mes études du collège étant achevées, j’eus le bonheur,                            dit-il, de passer trois ou quatre années à l’étude de la physique.                            J’allais au cours d’anatomie de feu M. du Verney ; j’allais au cours de                            chimie de feu M. Lémery ; j’allais à diverses conférences de physique                            chez M. de Launai, chez M. l’abbé Bourdelot et chez d’autres. Je lisais                            les meilleurs ouvrages. J’allais consulter le feu père Malebranche, et                            lui faire des objections sur quelques endroits de ses ouvrages. J’avais                            des camarades avec lesquels je discutais souvent à la promenade, sur ces                            matières.</p></quote><p rend="indent">Ces camarades, qu’il ne nomme pas, outre Varignon, l’ardent                        géomètre, c’était quelquefois l’abbé de Vertot, Normand aussi et d’une                        imagination vive, qui venait les visiter et loger sous leur toit ; c’était                        ce penseur fin et neuf, et alors très hardi, Fontenelle :</p><quote><p rend="indent">J’étais leur compatriote, nous dit celui-ci, et j’allais                            les voir assez souvent, et quelquefois passer deux ou trois jours avec                            eux : il y avait encore de la place pour un survenant… Nous nous                            rassemblions avec un extrême plaisir, jeunes, pleins de la première                            ardeur du savoir, fort unis et, ce que nous ne comptions peut-être pas                            alors pour un assez grand bien, peu connus. Nous parlions, à nous                            quatre, une bonne partie des différentes langues de l’empire des                            lettres, et tous les sujets de cette petite société se sont dispersés de                            là dans toutes les Académies.</p></quote><p rend="indent">Que d’idées devaient en effet s’essayer, s’agiter dans ce jeune                        monde, et de celles qu’on n’est pas accoutumé à attribuer au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle !</p><p>Vers cette date de 1686, quand on parlait des réunions du faubourg                        Saint-Jacques, on pensait généralement à Messieurs de Port-Royal, dont les                        derniers débris s’y rassemblaient avec mystère ; on était disposé à se les                        exagérer, soit qu’on les admirât ou qu’on les craignît ; on ne se doutait                        pas qu’il y avait là, tout près d’eux, <pb n="252"/>quatre ou cinq jeunes                        gens encore ignorés, à la veille de se produire, animés de l’esprit le moins                        théologique, et qui feraient faire aux idées et aux sciences bien plus de                        chemin désormais que tous ces jansénistes dont les coups étaient depuis                        longtemps portés, qui avaient vidé leur carquois depuis Pascal, et qui                        finissaient de vider leur sac avec Arnauld. Ainsi de tout temps : à côté et                        au-dessous des réputations établies et qui font illusion au gros du monde en                        se prolongeant, il y a les jeunes groupes fervents et féconds, les cénacles                        cachés qui seront le règne et la pensée du lendemain.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre, qui devait contribuer à ce lendemain par la pensée                        sans participer au règne ni à l’honneur, parcourut en quelques années des                        ordres très divers de connaissances, et porta dans toutes l’esprit qui le                        caractérisait, une analyse subtile, une recherche extrême de précision, une                        patience et une lenteur ingénieuses et encore plus minutieuses à discuter                        tout. Il y portait à la fois un sentiment dont plus d’un se targue en                        paroles, mais qui, sincère chez lui et profond, était de plus constant et                        fixe jusqu’à la manie, le désir d’en faire profiter les autres et d’être                        utile au public. Après trois ou quatre ans donnés à la physique, à laquelle                        il eût été propre peut-être plus qu’à aucun autre objet, désirant surtout                        faire servir ses progrès personnels au bonheur des hommes, il suivit                        l’exemple de Pascal et de Socrate, il passa à l’étude de la morale ; et                        comme celle-ci ne trouve guère son application en grand et son développement                        qu’à l’aide des lois et des institutions civiles, il fut conduit                        nécessairement à s’occuper de politique : car nul esprit n’était plus docile                        que le sien à mettre en pratique et à suivre jusqu’au bout la série de                        conséquences qui s’offraient comme justes. Au fur et à mesure qu’il                        s’appliquait à un sujet, selon sa méthode d’examen étrangère à toute                        considération <pb n="253"/>historique, il était frappé de ce que les idées,                        les plus raisonnables selon lui, étaient le moins en usage, et que, sur                        chaque point, le genre humain semblait encore dans l’enfance. Il était                        persuadé, comme Fontenelle, qu’avant Descartes on ne raisonnait presque                        point avec solidité ni avec justesse dans les matières qui n’étaient point                        du ressort de la géométrie : « Avant lui, le sens de la démonstration, le                        sens de la conséquence juste, ce sens qui met une si grande différence entre                        homme d’esprit et homme d’esprit, ce sens si précieux n’était presque point                        exercé ailleurs que dans la géométrie… Nous avions quantité d’orateurs et                        d’agréables discoureurs ; nous n’avions point de solides démontreurs. » Trop                        souvent on confondait la certitude qui vient de l’évidence véritable avec                        celle que l’on tirait des habitudes de l’éducation et des préjugés de                        l’enfance ou de l’opinion du grand nombre. Nous marchions en aveugles,                        appuyés les uns sur les autres. Au lieu d’avancer sur une ligne droite, nous                        tournions dans les mêmes cercles, et encore dans des cercles très étroits.                        « Il y a plus : c’est que, faute d’un certain sens spirituel nécessaire pour                        discerner par nous-mêmes la vérité, nous étions réduits à nous citer les uns                        les autres, et à citer même des anciens de deux mille ans, nous qui, aidés                        de leurs lumières et des lumières de soixantes générations, devions avoir                        incomparablement plus de lumières et de connaissances que ces anciens qui                        vivaient dans l’enfance de la raison humaine… »</p><p>Nous touchons ici à une idée essentielle de l’abbé de Saint-Pierre, c’est que                        le monde intellectuel ne date que d’hier, que les hommes sont dans l’enfance                        de l’esprit et de la raison, que l’humanité n’a guère que sept ans et demi,                        l’âge à peine de la raison commençante<note place="bottom" resp="author">[NdA] La Bruyère                            a dit quelque chose de pareil : « Si le monde dure seulement cent                            millions d’années, il est encore dans toute sa fraîcheur, et ne fait                            presque que commencer. Nous-mêmes nous touchons aux premiers hommes et                            aux patriarches : et qui pourra ne nous pas confondre avec eux dans des                            siècles si reculés ? Mais si l’on juge par le passé de l’avenir, quelles                            choses nouvelles nous sont inconnues dans les arts, dans les sciences,                            dans la nature, et, j’ose dire, dans l’histoire ! quelles découvertes ne                            fera-t-on point ! quelles différentes révolutions ne doivent-elles pas                            arriver sur toute la face de la terre, dans les États et dans les                            empires ! quelle ignorance est la nôtre ! et quelle légère expérience                            que celle de six ou sept mille ans ! » — Admirable vue, mais qui reste à                            l’état de vue chez La Bruyère et dont il ne tire aucun parti. Il                            raisonnera ailleurs, et tout à côté, dans le sens de la supériorité                            supposée des anciens. Chez l’abbé de Saint-Pierre, c’est au contraire                            une proposition fondamentale avec tout un cortège de                            conséquences.</note>. <pb n="254"/>Rousseau, dans les quelques notes                        qu’on a de lui sur le digne abbé, nous donne là-dessus d’agréables                        témoignages :</p><quote><p rend="indent">L’abbé de Saint-Pierre disait qu’en France tout le monde                            était enfant. M. de Fontenelle lui demandait : « Quel âge me                            donnez-vous ? » — « Dix ans. » — Fontenelle n’était à ses yeux que                            l’enfant le plus sage, un enfant un peu plus avancé que les autres.</p></quote><p rend="indent">Cette similitude du Français et de l’enfant, qui ne se bornait                        pas à un simple aperçu comme en ont les gens d’esprit, mais qui était l’idée                        favorite de l’abbé, revient continuellement dans ces notes de Rousseau :</p><p>« Il était mal reçu des ministres et, sans vouloir s’apercevoir de leur                        mauvais accueil, il allait toujours à ses fins ; c’est alors surtout qu’il                        avait besoin de se souvenir qu’il parlait à des enfants très fiers de jouer                        avec de grandes poupées. » — « En s’adressant aux princes, il ne devait pas                        ignorer qu’il parlait à des enfants beaucoup plus enfants que les autres, et                        il ne laissait pas de leur parler raison, comme à des sages. » Rousseau, à                        qui tant de gens feront la leçon pour sa politique trop logique et ses                        théories toutes rationnelles, <pb n="255"/>sent très bien le défaut de                        l’abbé de Saint-Pierre et insiste sur la plus frappante de ses                        inconséquences : « Les hommes, disait l’abbé, sont comme des enfants ; il                        faut leur répéter cent fois la même chose pour qu’ils la retiennent. » —                        « Mais, remarquait Rousseau, un enfant à qui on dit la même chose deux fois,                        bâille la seconde et n’écoute plus si on ne l’y force. Or comment force-t-on                        les grands enfants d’écouter, si ce n’est par le plaisir de la lecture ?                        L’abbé de Saint-Pierre, en négligeant de plaire aux lecteurs, allait donc                        contre ses principes… Son défaut était moins de nous regarder comme des                        enfants que de nous parler comme à des hommes. »</p><p>Que ne connaissait-il mieux les poètes ! Il aurait su, comme l’a dit l’un des                        plus enchanteurs, le Tasse, après Lucrèce, que le monde court avant tout là                        où la muse de la persuasion a versé le plus de ses douceurs, que la vérité                        en soi est souvent un remède amer, et qu’à l’enfant malade, c’est-à-dire à                        l’homme, il faut emmieller tant soit peu le bord du vase où il boira la                        guérison et la vie : <hi rend="i">Cosi all’ egro fanciul…</hi> Cela, je le                        sais, est un peu moins vrai qu’autrefois, mais cela n’a pas tout à fait                        cessé de l’être.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre l’oubliait ; il ne s’était jamais brouillé avec                        l’agrément et le charme, par la bonne raison qu’il ne les avait jamais                        connus ; il faut bien lâcher le mot, il était dans une impossibilité                        malheureuse, — malheureuse pour lui et surtout pour les autres —, de                        comprendre tout ce qu’enferme de triste et de fâcheux ce mot qui est mortel                        au public français l’<hi rend="i">ennui</hi>.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre avait bien quelque vague soupçon qu’il pouvait ennuyer                        parfois, — qu’il avait pu autrefois ennuyer ; mais il ne s’en rendait point                        parfaitement compte, et il se flattait de s’en être assez bien corrigé                        « Quand j’arrivai à Paris, disait-il, je disputais <pb n="256"/>avec tout le                        monde ; enfin, m’étant aperçu que la raison ne ramenait personne, j’ai cessé                        de disputer ». Il ne disputait plus, il est vrai, mais il ne cessait de                        raisonner et de démontrer toujours.</p><p>Dans ces années de jeunesse et tandis qu’il occupait dans le faubourg                        Saint-Jacques cette petite maison de 200 livres, il allait voir les hommes                        célèbres par leurs écrits, il <hi rend="i">courait après eux</hi> (c’est son                        mot). Il se présentait lui-même naïvement, les questionnait, recueillait                        leurs réponses et les écrivait en rentrant chez lui. C’est ainsi qu’il a                        noté des souvenirs, pour nous assez curieux, d’une conversation avec Nicole,                        et qu’il nous a laissé un précieux témoignage de plus, en faveur du                        théologien radouci et de la modération finale de ses sentiments. Il allait                        aussi chez M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette et prenait goût dès lors au                        commerce des femmes, qui se montrent souvent plus patientes à écouter que                        les hommes. Il redisait à Nicole, demi-solitaire et retiré, que le monde ne                        laissait pas d’intéresser à distance, les nouvelles du salon de M<hi rend="sup">me</hi> de La Fayette. La curiosité lui vint, vers ce même                        temps, d’aller chez La Bruyère, dont <hi rend="i">Les Caractères</hi>                        avaient paru depuis peu et étaient le grand succès du moment ; mais là il                        lui arriva malheur. Il fut pris sur le fait par un observateur malin,                        impitoyable, qui se montra cette fois injuste, comme il le fut, et d’une                        manière moins pardonnable encore, dans le portrait qu’il traça de Fontenelle                        sous le nom de Cydias ; mais l’injustice et l’extrême sévérité n’empêchent                        pas un portrait d’être ressemblant : au lieu d’être peint en beau on est                        peint en laid, voilà tout, et chacun vous montre au doigt. La Bruyère fut                        surtout frappé chez le jeune abbé du manque absolu de tact, de la confiance                        à se mettre en avant soi et ses idées, de la distraction sur tout le reste,                        et de ce parfait oubli des nuances sociales. Aussi nous l’a-t-il montré dans                            <pb n="257"/>toute la béatitude et, pour ainsi dire, dans toute la                        splendeur de sa naïveté. C’est au chapite « Du mérite personnel » ; le malin                        portrait se glissa dans la cinquième édition des <hi rend="i">Caractères</hi>, qui fut donnée en 1690 :</p><quote><p rend="indent">Je connais Mopse d’une visite qu’il m’a rendue sans me                            connaître. Il prie des gens, qu’il ne connaît point, de le mener chez                            d’autres dont il n’est pas connu : il écrit à des femmes qu’il connaît                            de vue : il s’insinue dans un cercle de personnes respectables, et qui                            ne savent quel il est ; et là, sans attendre qu’on l’interroge, ni sans                            sentir qu’il interrompt, il parle, et souvent, et ridiculement. Il entre                            une autre fois dans une assemblée, se place où il se trouve, sans nulle                            attention aux autres, ni à soi-même : on l’ôte d’une place destinée à un                            ministre, il s’assied à celle du duc et pair : il est là précisément                            celui dont la multitude rit, et qui seul est grave et ne rit point.                            Chassez un chien du fauteuil du roi, il grimpe à la chaire du                            prédicateur, il regarde le monde indifféremment, sans embarras, sans                            pudeur : il n’a pas, non plus que le sot, de quoi rougir.</p></quote><p rend="indent">M. Walcknaer paraît douter si l’abbé de Saint-Pierre méritait                        en effet qu’on lui appliquât le portrait : c’est qu’il n’avait pas considéré                        de près le personnage, et dans ses écrits mêmes et dans tout ce qu’on                        rapporte de lui.</p><p>Oui, pour qui ne le connaissait que sur une première vue, l’abbé de                        Saint-Pierre était bien celui qui, se souciant le plus du bonheur des hommes                        en général (ce qu’on n’était pas obligé de savoir), s’inquiétait le moins de                        la commodité de son interlocuteur et de son plaisir.</p><p>C’est bien lui qui allait à l’objet présent de sa curiosité tout droit, sans                        regarder ni à droite ni à gauche, sans prêter attention aux railleries ni                        s’en mortifier, — avec ténacité, tranquillité, et une sorte d’effronterie                        naïve.</p><p>C’est bien lui qui, lorsqu’il crut devoir passer de l’étude de la morale à                        celle de la politique, et qu’il eut acheté pour cela une charge de Cour                        (celle de premier <pb n="258"/>aumônier de Madame, mère du duc d’Orléans),                        ne considéra cette espèce de sinécure auprès d’une princesse restée à demi                        protestante, que comme une petite loge à un beau spectacle, comme une entrée                        de faveur pour approcher plus aisément ceux qui gouvernaient, et se mit à                        les regarder, à les étudier à bout portant, bientôt à les aborder et à les                        harceler de questions, en attendant qu’il les poursuivît, sous la Régence,                        de ses projets et de ses conseils.</p><p>C’est lui qui, un jour qu’un homme en place, excédé de son procédé, lui en                        faisait sentir l’inconvenance, répondait sans s’émouvoir ; « Je sais bien,                        monsieur, que je suis, moi, un homme fort ridicule ; mais ce que je vous dis                        ne laisse pas d’être fort sensé, et, si vous étiez jamais obligé d’y                        répondre sérieusement, soyez sûr que vous joueriez un personnage plus                        ridicule encore que le mien. »</p><p>C’est lui qui, s’apercevant un jour qu’il était de trop dans un cercle peu                        sérieux, ne se gêna pas pour dire : « Je sens que je vous ennuie, et j’en                        suis bien fâché ; mais moi, je m’amuse fort à vous entendre, et je vous prie                        de trouver bon que je reste. » Tout cela est bien de l’homme dépeint par                        La Bruyère dans son portrait chargé, mais reconnaissable, de celui même que                        le cardinal de Fleury, à son point de vue de Versailles, appellera un                        politique triste et désastreux ; malencontreux, du moins, et intempestif,                        qui avait reçu le don du contretemps comme d’autres celui de l’à-propos, et                        qui, lorsqu’il se doutait du léger inconvénient, prenait tout naturellement                        son parti de déplaire, pourvu qu’il allât à ses fins.</p><p>La Bruyère, qui jugeait ainsi l’abbé de Saint-Pierre sur l’écorce et d’après                        une première visite, l’eût-il jugé bien différemment s’il l’avait mieux                        connu ? eût-il trouvé pour l’auteur plus d’indulgence que pour le visiteur                            <pb n="259"/>importun ? J’en doute. Il y avait antipathie entre eux :                        La Bruyère était philosophe, mais encore plus artiste ; l’abbé de                        Saint-Pierre écrivait aussi peu et aussi mal que La Bruyère écrivait bien.                        Nommé à l’Académie française deux ans après La Bruyère lui-même, qui avait                        signalé son entrée par un si neuf et si éloquent discours de réception, il                        en fit un des plus ordinaires ; et, comme Fontenelle, à qui il le montrait                        en manuscrit, lui faisait remarquer que le style en était plat : « Tant                        mieux, dit l’abbé, il m’en ressemblera davantage ; et c’est assez pour un                        honnête homme de donner deux heures de sa vie à un discours pour                        l’Académie. » Il était homme à répondre comme un de nos contemporains à                        celui qui critiquait une de ses phrases : « Ah ! je le vois, mon cher, vous                        avez le préjugé du style. » J’aurais aimé à savoir ce que le digne abbé                        pensait de La Bruyère, et s’il lui en voulut un peu. Je crois qu’il l’a                        entièrement passé sous silence. Mais il a écrit quelque part contre l’<hi rend="i">esprit moqueur</hi> ; n’ayant pas en lui même le sentiment du                        ridicule, il le désapprouvait naturellement chez les autres. En même temps                        que sa devise était : <hi rend="i">Paradis aux bienfaisants</hi>, il                        disait : Fi des médisants ! Il ne concevait rien à la raillerie, à cette <hi rend="i">offense polie</hi>, comme l’appelle Aristote. La probité était                        peinte sur son visage : le fin sourire de Socrate ou de Franklin faisait                        défaut sur ses lèvres. C’était déjà, dès sa jeunesse, la bonhomie                        impertubable et sereine d’un Dupont de Nemours. Toute ironie lui paraissait                        incompatible avec le sérieux. Ce qui lui manquait précisément, c’était le                        grain de malice. Il était content et le laissait voir : « J’ai du plaisir                        partout, disait-il, parce que j’ai l’âme saine. » Il a pourtant écrit, au                        sujet de la moquerie, un mot fait pour toucher, et où il ne tient qu’à nous                        de voir une allusion à ce portrait de Mopse : « Quel agrément dans la vie                        pour le bienfaisant de sentir <pb n="260"/>la joie de ceux chez qui il                        entre ! C’est qu’ils savent qu’il ne remarquera dans leur caractère, pour en                        parler, que ce qu’il y a de louable. » C’est une réponse. Le cœur en trouve                        quelquefois de victorieuses, même contre l’esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

