<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Étude sur la vie et les écrits de l’abbé de Saint-Pierre, par M. Édouard Goumy. L’abbé de Saint-Pierre, sa vie et ses œuvres, par M. de Molinari II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-08-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-08-12"><head>II</head><dateline>Lundi, 12 août 1864.</dateline><p rend="indent"><pb n="261"/>Lorsque l’abbé de Saint-Pierre fut élu par                        MM. de l’Académie française à la place de M. Bergeret, secrétaire du cabinet                        du roi, il n’avait rien écrit, ou du moins il n’avait rien fait imprimer ;                        c’est un avantage qu’il ne garda pas toujours. On entrevoit par un mot de                        M. de La Chapelle, chancelier de l’Académie, qui lui répondit le jour de la                        réception, que l’abbé avait sollicité les suffrages avec beaucoup                        d’empressement : non content de sa charge d’aumônier de Madame, il avait vu                        dans la place d’académicien l’entrée à un nouveau spectacle, et sa curiosité                        n’y avait pas tenu. Il s’imaginait aussi qu’il pourrait être fort utile à                        l’Académie quand il en serait ; de là un redoublement de zèle. Fontenelle et                        les modernes, qui avaient à prendre leur revanche du discours de La Bruyère                        et de la préface très vive qu’il y avait jointe, firent l’élection de l’abbé                        de Saint-Pierre : pour eux, c’était un auxiliaire et un renfort ; pour les                        autres, ce n’était alors qu’un abbé de cour, de mœurs douces et polies, et                        assez grandement <pb n="262"/>apparenté. Saint-Simon, qui s’est donné                        carrière en toute rencontre sur le frère aîné de l’abbé et sur <hi rend="i">les Saint-Pierre</hi>, comme il les appelle, indiquant que l’abbé et                        ses frères étaient cousins germains, par leur mère, du maréchal de                        Bellefont, ajoute : « Voilà une parenté médiocre, on sait en Normandie quels                        sont les Gigault (Bellefont). » Mais de loin cela nous paraît être de fort                        bonne maison, et l’on en jugeait ainsi, même sous Louis XIV, à deux pas de                        Saint-Simon.</p><p>Si l’abbé avait été un homme de lettres déjà connu par des ouvrages imprimés                        et publics, il aurait eu maille à partir avec l’Académie dès le jour de son                        entrée, à cause de son orthographe. La sienne, telle qu’il l’établit et la                        pratiqua dans tous ses livres, est en effet une orthographe toute                        rationnelle, purement et simplement conforme à la prononciation, qui rompt                        en visière à l’étymologie et qui ne tient aucun compte de l’usage.</p><p>Exemple. — Écrivant dans sa vieillesse un parallèle de Thémistocle et                        d’Aristide comme modèle pour perfectionner les <hi rend="i">Vies</hi> de                        Plutarque, il adresse ce petit écrit à M<hi rend="sup">me</hi> Dupin, femme                        du fermier général, l’une des quatre ou cinq jolies femmes de Paris qui                        s’étaient engouées de lui, et il lui dit dans sa lettre d’envoi :</p><quote><p rend="indent">Voilà, madame, Aristide et <hi rend="i">Témistocle</hi>                            dont j’ai <hi rend="i">comancé</hi> la vie dans ce charmant séjour que                            vous habitez (<hi rend="i">à Chenonceaux</hi>) ; vous les trouverez                            écrites suivant ce nouveau plan que je vous <hi rend="i">propozai</hi>                            un jour sur les bords du Cher dans une de nos promenades <hi rend="i">filozofiques</hi> où vous trouviez tant de plézir…</p><p rend="indent">J’avoue que j’eus une grande joie de voir ainsi qu’à votre                            âge, et avec les charmes de la jeunesse, vous étiez capable d’estimer le                                <hi rend="i">sansé</hi>, lorsque tout ce qui vous <hi rend="i">anvironne</hi> n’estime que l’agréable <hi rend="i">présant</hi>,                            au lieu que l’utile ou le <hi rend="i">sansé</hi> ne regarde que                            l’agréable futur.</p></quote><p rend="indent">C’est avec cette orthographe et cette diction qu’il ne laissait                        pas cependant de plaire à quelques-unes de ces <pb n="263"/>dames qui se                        piquaient de philosophie. Et puis les raisons, dès qu’on se prêtait à les                        entendre, ne manquaient pas.</p><p>M. Marle, de nos jours, a su rendre presque ridicule cette espèce de réforme                        qui, dans une certaine mesure, avait reçu l’approbation de plus d’un                        grammairien philosophe au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et                        même au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. On ne cesse d’opposer à toute                        réforme de l’orthographe le vers d’Horace sur l’usage, maître absolu et seul                        régulateur légitime du langage : « <hi rend="i">Quem penes arbitrium                            est…</hi> »</p><p>Cela est vrai des mots mêmes qui sont mis en circulation plus que de la                        manière de les écrire. Il y a d’ailleurs à dire qu’en de certains cas on                        peut, quand on est un tribunal autorisé, donner une légère impulsion à                        l’usage. Ainsi, pour ces trois mots qui viennent du grec et qui en restent                        tout hérissés en français : <hi rend="i">ophthalmie, phthisie, rhythme</hi>,                        quel mal y aurait-il d’en rabattre un peu et de permettre d’écrire, non pas                            <hi rend="i">oftalmie, ftisie, ritme</hi>, ce serait trop demander en                        une seule fois, mais au moins et par manière de compromis, <hi rend="i">ophtalmie, phtisie, rythme</hi> ? Je crois savoir que M. Firmin Didot,                        qui n’est pas un utopiste et qui sait le grec, aurait fort envie d’imprimer                        ces mots plus simplement dans une nouvelle édition revue et corrigée du                        dictionnaire de l’usage, telle qu’on l’attend et qu’on l’espère bientôt de                        l’Académie française après un quart de siècle d’intervalle. C’est ainsi que                        dans le cours des années, tantôt sur un point, tantôt sur un autre, les                        idées de l’abbé de Saint-Pierre obtiennent des moitiés ou des quarts de                        satisfaction. C’était, en tout sujet, un presbyte qui voyait de loin,                        nullement de près.</p><p>L’abbé de Saint-Pierre fit peu parler de lui pendant vingt ans, jusqu’à la                        mort de Louis XIV ; il était occupé en silence, et avec une bonne fois                        parfaite, du perfectionnement de ses idées et de l’accroissement graduel de                            <pb n="264"/>sa raison. Il se préparait pour le jour de la propagation                        prochaine qui ne pouvait tarder bien longtemps. C’est dans cette période de                        sa vie, j’imagine (car je ne vois pas d’autre moment où placer                        convenablement cet épisode) que le digne abbé, qui avait d’ailleurs des                        mœurs pures, mais non pas dans le sens strict de sa profession et de son                        ministère, paya son tribut à la faiblesse humaine. Rousseau, qui nous                        l’apprend, n’indique pas toutefois le nom et la condition de la personne qui                        fit commettre au premier aumônier de Madame cette grave infraction à ses                        habitudes flegmatiques et régulières. Après avoir marqué le caractère                        singulier de la bienfaisance constamment prêchée et pratiquée par l’abbé,                        qui n’était point celle d’un cœur sensible et tendre, mais qui procédait                        avec méthode au nom d’une raison sincère et convaincue : « Il avait aimé                        pourtant, ajoute-t-il : c’est un tribut que l’on doit payer une fois à la                        folie ou à la nature ; mais quoique cette folie n’eût point porté d’atteinte                        à sa raison universelle, sa raison particulière en avait tellement souffert,                        qu’il fut obligé d’aller dans sa province réparer, durant quelques années,                        les brèches que ses erreurs avaient faites à sa fortune. »</p><p>On n’en sait pas plus long sur les fredaines de l’abbé de Saint-Pierre, et                        sans Rousseau on n’en aurait rien soupçonné. En plaidant plus tard contre le                        célibat ecclésiastique, l’abbé n’était donc pas tout à fait aussi                        désintéressé qu’on l’aurait cru dans la question<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Un de mes obligeants lecteurs me rappelle ici ce qui m’avait d’abord                            échappé : il y a un autre passage de Rousseau, et des plus curieux, sur                            les mœurs de l’abbé de Saint-Pierre : c’est au livre <num>iii</num> de                                l’<hi rend="i">Émile</hi>, lorsqu’il s’agit de faire apprendre au                            jeune élève un métier, mais un métier <hi rend="i">honnête</hi>.                            Rousseau, s’autorisant de l’exemple donné par ce singulier                            ecclésiastique, nous dit : « Un célèbre auteur de ce siècle, dont les                            livres sont pleins de grands projets et de petites vues, avait fait vœu,                            comme tous les prêtres de sa communion, de n’avoir point de femme en                            propre ; mais se trouvant plus scrupuleux que les autres sur l’adultère,                            on dit qu’il prit le parti d’avoir de jolies servantes, avec lesquelles                            il réparait de son mieux l’outrage qu’il avait fait à son espèce par ce                            téméraire engagement. Il regardait comme un devoir du citoyen d’en                            donner d’autres à la patrie, et du tribut qu’il lui payait en ce genre                            il peuplait la classe des artisans. Sitôt que ces enfants étaient en                            âge, il leur faisait apprendre à tous un métier de leur goût, n’excluant                            que les professions oiseuses, futiles, ou sujettes à la mode, telles,                            par exemple, que celle de perruquier, qui n’est jamais nécessaire, et                            qui peut devenir inutile d’un jour à l’autre, tant que la nature ne se                            rebutera pas de nous donner des cheveux. » On reconnaît bien là notre                            consciencieux abbé qui faisait tout tourner à l’utile, même ses                            habitudes <hi rend="i">ancillaires</hi>, et qui peuplait de ses bâtards                            les divers corps de métiers. Buffon faisait des siens des jardiniers ;                            j’ai connu un riche anglais qui établissait les siens comme                            apothicaires. Une question biographique reste toujours pendante : il                            n’est pas à croire que Rousseau, dans la note que j’ai citée, et qui                            paraît se rapporter à un fait accidentel, à un entraînement de l’abbé,                            ait entendu parler de ces amours d’habitude et si bien réglées qui                            n’avaient rien de ruineux. L’abbé de Saint-Pierre eut, une fois, une                            passion extraordinaire qui lui fit faire des folies ; mais pour qui ?                            c’est ce qu’on ne sait pas.</note>.</p><p><pb n="265"/>L’abbé était connu d’ailleurs pour n’aimer personne en                        particulier ; il embrassait trop le genre humain en masse pour se resserrer                        ainsi dans un choix unique. En utopiste logique et conséquent, ce qui                        l’occupait avant tout, c’était l’ensemble et l’enchaînement de ses chères                        idées, desquelles devait immanquablement résulter la félicité universelle.                        S’il avait été père, il eût été homme à répondre comme cet utopiste moderne                        à un ami qui, après une longue absence, lui demandait d’abord : « Comment va                        ta fille ? » L’utopiste, étonné et presque formalisé de la question, recula                        de deux pas en s’écriant : « Et tu ne me demandes pas comment va mon                        idée ! »</p><p>Ceci pourtant eût été trop vif de geste pour l’abbé de Saint-Pierre, qui y                        allait à pas comptés et avec plus de bonhomie. Il commença à se déclarer                        comme écrivain politique par son <hi rend="i">Projet de paix                            perpétuelle</hi> (1713), et <pb n="266"/>surtout par son <hi rend="i">Discours sur la Polysynodie ou pluralité des conseils</hi> (1718). Le                        premier acte d’opposition à Louis XIV, et le seul possible, lui vivant,                        c’était de parler paix, paix européenne perpétuelle, et d’aller renouer la                        tradition monarchique au nom populaire de Henri IV. Le second acte, possible                        seulement au lendemain de sa mort, était d’écrire contre le despotisme et le                        gouvernement personnel d’un seul. L’abbé de Saint-Pierre ne manqua ni à                        l’une ni à l’autre de ces manifestations. La première parut innocente et fit                        sourire le petit nombre de ceux qui la remarquèrent ; la seconde amena un                        furieux éclat dans un certain public et au sein de l’Académie.</p><p>Cette exclusion de l’abbé par ses confrères a été tant de fois racontée que                        j’en fais grâce. Le vieux parti de Louis XIV, battu partout ailleurs, prit                        sa revanche là où il était encore maître. Le cardinal de Polignac, en                        dénonçant l’abbé (qui avait été un moment son secrétaire d’ambassade) comme                        un blasphémateur laps et relaps envers la mémoire de Louis XIV, crut                        s’honorer par cette explosion de fidélité posthume ; et en même temps on                        n’était pas fâché, quand on n’aimait pas le Régent, de frapper un homme de                        sa maison, ou du moins de la maison de sa mère, et qui logeait dans le                        corridor même du Palais-Royal. Le bon abbé, dans cette condamnation où l’on                        ne voulut pas l’entendre, n’eut pour lui, au scrutin secret, qu’une seule                        voix, celle de Fontenelle. Le duc de La Force, un singulier académicien, eut                        le front de dire un jour à l’abbé, Fontenelle présent, que cette voix                        unique, cette boule blanche était la sienne. Fontenelle, qui en général                        s’étonnait peu, fut étonné de cette impudence du duc et pair. Le Régent,                        auquel on déféra un moment cette affaire et qu’une députation de l’Académie                        alla trouver dix-huit mois après la sentence, pour savoir s’il y avait <pb n="267"/>lieu à révision, envoya à peu près promener messieurs des                        quarante. Il aimait et estimait le bon abbé et n’avait pas à un haut degré                        le culte de Louis XIV ; il aurait autant aimé que l’Académie revînt sur sa                        première décision ultra-royaliste sans le consulter, et qu’elle lui fit                        grâce de cette tracasserie mesquine. « Lavez votre linge sale en famille,                        messieurs » ; il ne dit pas la chose, mais c’était le sens.</p><p>Rejeté de l’Académie française et non remplacé ; l’abbé de Saint-Pierre n’en                        fut pas plus mortifié qu’il ne fallait. Il retrouva quelques années après                        une compagnie plus à son gré dans la société de l’Entresol (1725), vrai                        berceau d’une Académie des sciences morales et politiques. Il y était dans                        son milieu, et elle semblait faite exprès pour lui donner un cercle                        d’auditeurs et même d’adeptes. Le marquis d’Argenson était un disciple en                        tout du bon abbé, et qui ne s’ennuyait jamais de l’entendre. Mais l’abbé de                        Saint-Pierre ne portait pas précisément bonheur à ce qu’il touchait. Un jour                        l’Εntresol, trop chargé de politique, croula. Ainsi chassé d’une académie,                        ayant eu une autre académie tuée sous lui, l’abbé, toujours serein et                        impassible, continua d’écrire tous les matins ses idées, de les lire tous                        les soirs à qui voulait l’entendre (ne fût-ce qu’à une jolie femme), et                        d’échec en échec, il ne laissa pas de dire : « Patience ! nous croissons du                        côté de la raison. »</p><p>Ses idées, convenons-en (et notre ton médiocrement respectueux l’a déjà assez                        indiqué), ne sont jamais grandes ; un bon nombre, quoique très inégalement                        sont utiles et justes. Ne lui demandez ni élévation ni profondeur ; ce n’est                        pas un Sieyès, ce n’est pas un Hegel que l’abbé de Saint-Pierre ; ce n’est                        pas un de ces penseurs difficiles à qui l’expression manque. Il a de                        l’esprit certainement, il a de la finesse, il n’a nul <pb n="268"/>génie ;                        et s’il voit de loin, je l’ai dit, c’est par une sorte d’infirmité, c’est                        qu’il est presbyte. Il n’y a de mérite à voir de loin que si l’on n’est pas                        tout à fait aveugle de près. Ne l’appelez pas un <hi rend="i">vaste                            cerveau</hi> ; le sien en est réduit, si j’ose ainsi parler, à quelques                        fibres élémentaires, mais très nettes, très déliées et tenaces. En fait, ses                        idées sont simples, en général utiles, et même pourraient devenir                        praticables à la longue ; c’est sa méthode qui paraît à bon droit bizarre,                        baroque, puérile et enfantine. Il énonce une chose juste, il propose une                        réforme utile, vous l’approuvez, il n’est pas content : pour la mieux                        établir et pour vous convaincre à satiété, il va s’amuser à énumérer les                        objections les plus futiles, se donnant le plaisir de les réfuter à son                        aise, une à une, <hi rend="i">premièrement, secondement…,                            vingt-huitièmement…</hi> Il ne s’arrêtera qu’après nous avoir accablés ;                        il tient à rester victorieux jusqu’au bout sur le papier, et à dormir sur le                        champ de bataille : dormir est bien le mot, surtout pour le lecteur. Il                        réglemente, avec une minutie comique, ce qui est encore à l’état de rêve et                        qui n’a chance d’arriver que dans le <hi rend="i">palo-post</hi> futur. À                        côté d’une idée saine et recommandable, il en aura une ridicule. J’ouvre au                        hasard un de ses volumes : <hi rend="i">Projet pour rendre les chemins                            praticables en hiver… Projet pour renfermer les mendiants</hi> (pour                        l’extinction de la mendicité)… bien. — <hi rend="i">Avantages que doit                            procurer l’agrandissement continuel de la ville capitale d’un État</hi>…                        bien, très bien. Il devrait être content aujourd’hui. — <hi rend="i">Projet                            pour rendre l’Académie des bons écrivains plus utile à l’État</hi>… bien                        encore ; il a l’idée du lien entre les diverses Académies, l’idée de                        l’Institut. Mais à deux pas de là, on va me citer ce qui a l’air d’une                        mauvaise plaisanterie : <hi rend="i">Projet pour rendre les ducs et pairs                            utiles… Moyen de rendre les sermons utiles</hi>…. C’est tout un                        pêle-mêle. Présenté aujourd’hui par extraits, il a pour nous le mérite <pb n="269"/>d’avoir vu d’avance des choses qui sont en partie arrivées ou                        qui ont l’air de vouloir se réaliser un jour ou l’autre. Est-ce à dire que                        le bonhomme y aura le moins du monde contribué ? Il faudrait pour cela avoir                        eu influence, et il n’avait rien de ce qui la donne, et il avait, au                        rebours, tout ce qui l’annule ou la compromet. Ces choses sont arrivées                        quoiqu’il les ait dites et précitées. On n’était jamais tenté d’aller                        prendre une idée chez lui, il n’en a inoculé aucune ; il n’avait pas l’<hi rend="i">ingrès</hi> (<hi rend="i">ingressus</hi>), comme le disait un                        jour Leibnitz, et pour parler français ses idées ne sont pas <hi rend="i">entrantes</hi>. Il avait le contraire de ce qui insinue ou de ce qui                        autorise. Voltaire, en quatre pages intitulées : <hi rend="i">Ce gu’on ne                            fait pas et ce qu’on pourrait faire</hi><note place="bottom" resp="author"> [NdA] À la                            fin du tome <num>xxxviii</num> de l’édition Beuchot.</note>, et où il                        conseille en badinant, a plus fait pour donner le goût des améliorations                        sociales et d’une civilisation perfectionnée, que l’abbé de Saint-Pierre en                        ses trente volumes. Dans ces mêmes pages (il faut être juste), Voltaire lui                        attribue pourtant l’honneur d’avoir fait substituer, à force                        d’avertissements, la taille tarifée à la taille arbitraire ; il revient                        encore ailleurs sur ce bienfait public dû aux travaux de l’abbé et sur le                        résultat qu’il obtint en cette seule matière. On a même quelques lettres                        d’intendants de province qui font foi à cet égard.</p><p>Voltaire aime à prêter à l’abbé de Saint-Pierre ; il en parle diversement, et                        bien ou mal, selon l’occasion. Il l’appelle une fois « cet homme moitié                        philosophe et moitié fou ». Il le cite souvent, le réfute, s’en moque, s’en                        sert, lui arrange son <hi rend="i">Credo</hi>, le lui aiguise, le lui                        émoustille, et glisse ses propres pensées sous son nom. Être lu et traduit                        par un homme d’esprit comme Voltaire, c’est tout profit pour l’abbé ; il                        devient alors un <pb n="270"/><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ainsi, quand Voltaire dit : « Toute                            guerre européenne est une guerre civile », il rend le plus grand service                            à l’idée de l’abbé de Saint-Pierre ; il la frappe à son coin et lui                            donne cours auprès même des moins chimériques.</note> vrai répertoire                        d’idées, même pratiques, et c’est en ce sens qu’il a pu influer                        indirectement.</p><p>Voltaire l’a rencontré une fois en face et a eu affaire à lui comme                        adversaire pour l’histoire du règne de Louis XIV, que l’abbé s’était avisé                        d’écrire. L’abbé était trop l’homme de sa propre idée pour pouvoir être un                        bon historien ; il était le plus éloigné de la condition voulue par                        M. Thiers, de l’<hi rend="i">intelligence</hi>, qui consiste à entrer dans                        l’esprit des situations et dans les vues des hommes d’État, nécessairement                        différentes selon les époques. Lui, il raisonne, il moralise et abonde à                        cœur joie en son sens unique. La nature l’avait fait singulièrement impropre                        entre tous à sentir une époque brillante où se déploie le génie des                        beaux-arts. Il n’entend rien à Colbert et ne lui tient nul compte des                        grandes et patriotiques entreprises qu’il eut l’adresse de faire adopter au                        jeune roi pour l’honneur de la nation. Ces mémoires ou <hi rend="i">Annales                            politiques</hi> de l’abbé « n’ont rien de curieux, dit Voltaire, que la                        bonne foi grossière avec laquelle cet homme se croit fait pour gouverner ».                        Voilà comme il le traite les jours où le malappris s’avise de venir chasser                        sur ses terres. À force de chercher son homme vertueux, l’abbé ne comprend                        rien au grand homme, à l’homme de génie, quand il le rencontre. Dans sa                        manie d’éducabilité, il croyait qu’on arrivait à acquérir l’équivalent du                        génie, vers l’âge de cinquante ans, à force d’avoir assisté à des                        conférences. Il dira platement du Grand Condé : « S’il eût eu la patience de                        M. de Turenne, et si M. de Turenne eût eu la supériorité d’esprit de M. le                        prince, ils n’auraient jamais pris parti contre le roi, et tous deux                        seraient <pb n="271"/>parvenus à être de grands hommes ; au lieu qu’ayant                        injustement contribué à déchirer leur patrie et à lui causer de grands maux                        par des guerres civiles, ils ne pourront jamais être mis par les                        connaisseurs qu’au rang des hommes illustres. » Le bonhomme n’est pas même                        content de M. de Turenne, lequel n’était pas assez Aristide pour lui. Mais                        si Bossuet pourtant s’oublie dans une oraison funèbre jusqu’à faire de                        l’ancien secrétaire d’État Le Tellier, de cet homme d’esprit doucereux et                        fin, une majestueuse figure de chef de justice et un pendant de L’Hôpital,                        on n’est pas fâché d’entendre l’abbé de Saint-Pierre réduire la figure à ses                        justes proportions, et mettant, comme on dit vulgairement, les pieds dans le                        plat, nous dire crûment :</p><quote><p rend="indent">Il (<hi rend="i">Le Tellier</hi>) n’eut durant sa vie que                            le même but qu’ont les hommes du commun dans la leur, et ce but fut                            d’enrichir sa famille et d’augmenter son pouvoir tous les jours par des                            charges, par des emplois, par des alliances, par des richesses, par des                            dignités et surtout par la faveur du roi.</p><p rend="indent">Pour moyens d’y arriver, il n’eut que deux maximes                            principales, qu’il suivit constamment et exactement tous les jours :                            c’était d’étudier mieux que ses rivaux toutes les choses qui                            déplaisaient à celui qui gouvernait, pour les éviter, et toutes les                            choses qui lui plaisaient et celles qui lui plaisaient le plus, pour les                            rechercher avec soin dans l’étendue de son ministère. Le second fut de                            détruire finement, doucement et lentement dans l’esprit du maître, tous                            ceux qui entraient en quelque faveur.</p><p rend="indent">Un ministre général (<hi rend="i">un premier ministre</hi>)                            ne pouvait pas souhaiter un valet plus assidu, plus attentif à le louer                            et à lui plaire, etc.</p></quote><p rend="indent">Mais assez ! n’allons pas trop citer de l’abbé de                        Saint-Pierre : il a ce malheur des écrivains sans style, il ne supporte pas                        la citation.</p><p>Pour lui trouver de l’esprit (et il en avait), il faut ne le prendre qu’à                        toutes petites doses et sur des mots qui lui sont échappés. Un jour qu’il                        venait d’entendre M<hi rend="sup">me</hi> de Talmont une femme du monde qui                        parlait bien <pb n="272"/>et pensait peu : « Mon Dieu ! remarqua-t-il par un                        retour sur lui-même, que cette dame ne dit-elle ce que je pense ! » — On                        sait son mot à M<hi rend="sup">me</hi> Geoffrin qui, après une soirée passée                        entre eux deux en tête-à-tête, et où elle avait tiré de lui tout le parti                        possible, lui faisait compliment : « Je suis un mauvais instrument dont vous                        avez bien joué. » — Âgé de quatre-vingt-cinq ans et près de sa fin, il                        répondit à Voltaire qui lui demandait comment il considérait ce passage de                        la vie à la mort : « Comme un voyage à la campagne. » — Avec une suite de                        ces mots-là on ferait de lui un portrait agréable et un peu menteur.</p><p>Sa religion mérite bien qu’on en dise un mot. Elle a son originalité dans sa                        fadeur. Cette religion évangélique purement morale, dans laquelle le prêtre                        n’est plus qu’un officier de bonnes mœurs et un agent de bienfaisance ; où                        l’on espère passionnément en l’autre vie, même quand on n’en est pas très                        sûr, mais parce que c’est une croyance utile et salutaire ; où le curé en                        cheveux blancs, qui ne sait que donner et pardonner, ressemble à un bon père                        de famille souriant selon la maxime que « l’air gracieux et serein doit être                        la parure de l’homme vertueux » ; cette religion du curé de <hi rend="i">Mélanie</hi> et à la Boissy-d’Anglas, religion de tolérance, de doute                        autant que de foi, et où l’arbitre du dogme ne trouve à dire à son                        contradicteur dans la dispute que cette parole calmante : « Je ne suis pas                        encore de votre avis », comme s’il ne désespérait pas de pouvoir changer                        d’avis un jour ; ce théisme doucement rationalisé et sensibilisé, à ravir un                        Bernardin de Saint-Pierre et à attendrir un Marmontel, n’est pas du tout la                        religion de Fénelon, comme on l’a souvent appelé, mais c’est bien la                        religion de l’abbé de Saint-Pierre. Il n’a cessé de broder là-dessus de                        petits sermons de morale théophilanthropique. Il a surtout rassemblé les                        principaux <pb n="273"/>points de sa doctrine dans le portrait d’Agaton, <hi rend="i">archevêque très vertueux, très sage et très heureux</hi> ;                        c’est son <hi rend="i">vicaire savoyard</hi> à lui, et, s’il a échappé aux                        tracasseries du Parlement et de la Sorbonne, c’est qu’on ne le lisait pas et                        que, de son vivant, personne ne le prenait au sérieux. D’Argenson a raconté                        sur la fin de l’abbé une anecdote plus piquante que tout ce que celui-ci a                        dit de son Agaton. Il était à l’article de la mort (1743) et venait de                        remplir ses devoirs de chrétien, en présence de sa famille et de ses                        domestiques. Tout à coup se ravisant, il fit rappeler le curé et lui dit                        qu’il n’avait à se reprocher que cette dernière action, qu’il n’avait jamais                        trahi la vérité qu’en cette occasion, en feignant, par complaisance pour les                        siens une certitude qu’il n’avait pas : en un mot il se confessa de s’être                        confessé. Tant il est vrai que le bonhomme devait avoir de ce qui fait                        sourire, jusque dans l’instant suprême !</p><p>La réputation de l’abbé de Saint-Pierre s’est relevée de nos jours. Les                        écoles avancées et progressives sont allées chercher dans ses écrits des                        pensées à l’appui de leurs espérances ; les économistes ont pris plaisir à y                        relever les vues utiles et les projets d’améliorations positives. On lui a                        tenu compte de toutes ses bonnes intentions, et il est plus accepté                        aujourd’hui qu’il ne l’a jamais été, sans avoir plus de chance d’être lu. On                        cite de lui, par-ci par-là, des phrases et des mots ; cela suffit. On le                        prend en gros comme le représentant d’un dogme et comme une de ces figures                        qui se détachent de loin dans une avenue. On aimerait, pour inscription ou                        pour épitaphe, à en rester avec lui sur le mot charmant de Saint-Simon :                        « Il avait de l’esprit, des lettres et des chimères ». Mais ce serait une                        conclusion trop flatteuse et qui le rapprocherait beaucoup trop de Fénelon.                        Les lettres sont précisément ce qui lui a manqué ; il lui a manqué d’être un                        sage véritablement aimable.</p><p><pb n="274"/>Pour ceux qui y regardent de près et qui tiennent à voir les                        hommes tels qu’ils ont été, sans se contenter de l’à-peu-près des statues,                        une petite question se pose et revient toujours, bon gré mal gré, dès qu’on                        s’occupe de ses œuvres et de ses mérites : Était-il donc aussi ennuyeux à                        écouter qu’à lire ? Bien des gens au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et depuis ont essayé de soutenir que non ; il est                        fâcheux pour sa mémoire que La Bruyère de prime abord ait répondu <hi rend="i">oui</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

