<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. de Falloux</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-03-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-03-26"><head>Réception de M. de Falloux</head><dateline>Jeudi soir, 26 mars 1857<note place="bottom">[NdE] Ce texte n'a pas été inséré dans le <hi rend="i">Moniteur universel</hi>, contrairement aux deux précédents.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="311"/>Si, par hasard, des esprits oisifs et mécontents                        étaient venus à cette séance académique, où la plus belle société s’était                        donné rendez-vous, avec l’intention de chercher et d’applaudir quelques-uns                        de ces traits plus politiques que littéraires, sur lesquels on a trop compté                        en d’autres temps, ils auraient été désappointés. Tout s’est passé dans les                        convenances académiques exactes, et c’est à peine si, en un petit nombre de                        passages, la parole de l’honorable récipiendaire donne lieu à des remarques                        qui sont encore plus des questions qu’on peut lui adresser que des                        critiques.</p><p>Il s’agissait de louer M. le comte Molé, que remplaçait M. de Falloux, et                        M. de Falloux, qu’une telle succession honore, surtout si l’on songe qu’elle                        a été presque une désignation, ou du moins un désir du mourant, a compris                        que c’était l’éloge de cet homme d’État illustre et de cet homme d’esprit                        aimable qui devait remplir tout son discours. Il s’en est acquitté avec une                        bonne grâce et une dextérité de parole qui ne lui a pas fait défaut en                        d’autres circonstances plus graves et dans de vraies luttes, où il avait en                        face des adversaires : ici il n’avait en présence que des amis ou <pb n="312"/>des curieux. Mais c’est là aussi une épreuve qui a sa                        délicatesse.</p><p>M. le comte Molé est de ces hommes dont l’éloge n’embarrasse personne, et                        l’on n’a qu’à choisir dans une vie si utilement et si noblement remplie.                        Enfant, il assista aux horreurs de l’anarchie ; il vit son père immolé ; il                        le sauva une fois par son intercession active et retarda l’heure fatale sans                        la pouvoir conjurer. Il connut ensuite pour lui et pour les siens la                        détresse et la misère ; il racontait, de ces années laborieuses, de précis                        et de touchants détails qu’on aurait pu rappeler sans inconvénient<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] de précis et touchants                            détails qu’on aurait pu rappeler sans inconvénient</note>, parce que de                        telles épreuves eurent une profonde influence sur son esprit et sur sa                        manière de juger les événements et sans doute les gouvernements. En se                        rattachant à des principes, il n’en sépara jamais le sens pratique et                        l’appréciation des faits. M. Molé était un nom ancien, qui avait senti de                        bonne heure la nécessité d’être un homme nouveau. « Vous avez fait comme                        nous, monsieur, lui disait M. Dupin en le recevant à l’Académie, vous avez                        commencé. »</p><p>Ce qu’on aurait pu dire aussi, c’était l’impression vive et incomparable                        qu’après des années de labeur, de dégoût et de souffrance, il avait tout                        d’un coup ressentie à la vue des premiers actes et des premiers soleils du                        Consulat. Il s’animait quand il parlait de cette renaissance si merveilleuse                        et si entière de la société sous un astre et un génie réparateur. Il avait                        vingt ans. Il eut le courage bien rare de ralentir alors son propre essor,                        et de vouloir mûrir et fortifier une éducation qui n’était complète qu’au                        moral et à laquelle bien des secours avaient manqué. Le Consul, qui savait                        tout, n’ignorait pas qu’il y avait en France un rejeton des Molé, et il                        l’aurait rattaché à son régime dès ce temps-là ; il le lui fit dire. M. Molé                        demanda un répit et s’imposa un retard : il avait besoin de deux années                        encore, de <pb n="313"/>deux ou trois années de voyage et d’études, pour                        n’entrer dans la lice que tout armé et tout à fait digne de la grande                        carrière.</p><p>Il fallait que Napoléon eût apprécié bien favorablement une qualité qui, en                        effet, était la principale de M. Molé homme politique, une extrême justesse                        de jugement, une balance parfaite et d’une singulière délicatesse, qui                        rendait raison à l’instant de tout ce qu’on y jetait ; il l’avait nommé                        grand juge, c’est-à-dire ministre de la justice, à trente-trois ans et sans                        que M. Molé fût même avocat ; et cette place si éminente n’était qu’un                        acheminement peut-être (et lui-même l’avait fait pressentir à M. Molé) à une                        position plus élevée et plus intime encore, si le sage et judicieux                        Cambacérès venait à se dégoûter, ce qu’il semblait annoncer quelquefois,                        d’une partie des graves fonctions qui pesaient sur lui. Au reste, ce début                        si brillant de la vie politique du comte Molé n’aura pas et ne peut avoir                        d’autre historien que lui-même ; il a laissé des <hi rend="i">Mémoires</hi>                        dont les commencements au moins, pour tout ce qui est de cette époque,                        doivent être achevés, et il aura su joindre, en écrivant ce qu’il racontait                        si bien, la perfection de son bon goût à la netteté de ses souvenirs.</p><p>M. de Falloux a pris plaisir à louer (en l’exagérant un peu) la part active                        de collaboration que M. Molé eut dans la politique loyale et généreuse, mais                        trop tôt déjouée, du duc de Richelieu pendant les premières années de la                        Restauration. Il a cru devoir à ses propres antécédents de regretter qu’en                        juillet 1830 on n’ait pas plus tenu compte à la branche aînée de la maison                        de Bourbon des concessions et des sacrifices qu’elle se décida à faire aux                        derniers moments et à la dernière extrémité. Sans entrer dans cette                        déploration tardive et sur laquelle il est permis à un membre de l’Académie                        française en 1857 de n’avoir point d’avis formel, on ne peut s’empêcher <pb n="314"/>de remarquer que la personne qui eût été le plus à même de                        répondre aux regrets exprimés par M. de Falloux, et peut-être de les réfuter                        en les respectant, eût été M. le comte Molé, qui fut des premiers à accepter                        le régime issu des barricades de juillet, à le servir et à travailler à le                        constituer et à l’autoriser devant l’Europe, en qualité de ministre.                        M. Molé, encore une fois, était un homme pratique, et il l’a prouvé à toutes                        les heures décisives de sa carrière.</p><p>Son second ministère, le ministère dit du 15 avril, se dessine à présent et                        restera dans l’histoire comme le moment le plus serein et le plus calme des                        dix-huit années ; et lorsqu’on vient à se rappeler à combien d’attaques, à                        combien de violences cet honorable ministère fut en butte de divers côtés,                        combien on l’accusait tout haut d’être un ministère d’abaissement, on rougit                        aujourd’hui, on devrait rougir, et sentir une bonne fois ce que valent ces                        coalitions où les meilleures intentions se faussent, où les meilleurs                        esprits s’aveuglent. Mais je ne suis pas chargé de tirer les moralités.</p><p>Après le 24 février, M. Molé qui n’avait contribué en rien à la chute du                        dernier régime, se fit remarquer par son bon sens net et son merveilleux                        courage d’esprit. Je me rappelle avoir eu l’occasion de rencontrer alors, et                        dans la première semaine qui suivit, deux hommes d’État, très inégaux par                        l’âge, mais qui avaient pris grande part l’un et l’autre à ce qui n’était                        plus, et jetés tous deux de côté par la tempête ; je fus frappé de voir que                        si l’un, le plus jeune, était sombre, estimant tout perdu, la société                        s’écroulant dans l’anarchie et le monde penchant à sa ruine, l’autre                        (c’était M. Molé), au contraire, était resté serein, avec je ne sais quoi de                        clair et de net qui, sans lui faire voir en beau les choses, dégageait                        pourtant sa perspective. Il disait que la France s’en tirerait ; il l’avait                        vue, dans son enfance et <pb n="315"/>dans sa jeunesse, sortir victorieuse                        et plus belle de bien d’autres périls et d’un plus affreux naufrage. M. Molé                        entra alors, avec tant de bons citoyens, dans cette politique que je ne                        croirai pas diminuer en l’appelant une politique de <hi rend="i">sauvetage</hi> ; il rendit des services, donna de bons conseils au jour                        le jour, et couronna dignement sa carrière publique.</p><p>Ici, je ne suivrai pas M. de Falloux dans ce qui peut sembler trop                        conjectural ou trop vague. J’écarterai le nom respecté de M. le comte Molé,                        et je dirai à notre honorable confrère que les services que lui-même a                        rendus à cette époque difficile, le rôle qu'il y a joué, peuvent lui faire                        quelque illusion dans l’impression qui lui en est restée. Tournez et                        retournez vos souvenirs comme il vous plaira, c’était un naufrage, et le                        plus humiliant des naufrages ; la France entière était sur un radeau ; elle                        avait besoin, après trois années d’expédients et de misères, de se retrouver                        voguant à pleines voiles sous le plus noble pavillon. L’acclamation                        universelle par laquelle la France a salué son président en 1852 et l’a                        sacré empereur a été, entre autres choses, un acte de haut bon sens. Que                        venez-vous insinuer de la <hi rend="i">plénitude</hi> du principe                        monarchique, comme si on ne l’avait pas, comme si ce principe pour la France                        moderne était séparable de la satisfaction donnée aux meilleurs vœux de la                        démocratie ? La plénitude du principe monarchique, entendue selon la libre                        et nationale interprétation, elle est là où il y a passé glorieux et gloire                        nouvelle, là où apparaissent deux restaurateurs de la société à cinquante                        ans de distance, deux conducteurs de peuple remettant la France sur un grand                        pied et, sans trop se ressembler, la couronnant également d’honneur.</p><p>Mais c’est assez, et peu s’en faut que je ne combatte contre un nuage ; car                        cette fin du discours de M. de <pb n="316"/>Falloux, si on la presse, se                        dérobe de plus en plus. Je regretterai toujours, tout en respectant                        profondément les convictions personnelles de chacun de mes confrères, et en                        sachant très bien que l’Académie est et doit être un terrain neutre, que,                        dans ces cérémonies publiques, l’orateur, en restant lui-même, ne parvienne                        pas à se dégager assez des engagements de société (plus encore que de                        parti), pour avoir un mot de justice, je ne veux pas dire de reconnaissance,                        pour le pouvoir tutélaire qui sait d’ailleurs très bien s’en passer. Je ne                        parle qu’au nom du bon goût, tel que je le sens, et en vue de la parfaite                        bienséance.</p><p>Au discours élégant et gracieusement débité de M. de Falloux, M. Brifaut                        (qui, à cause de la faiblesse de sa voix, avait choisi M. Patin pour                        lecteur) a répondu par un compliment fort agréable, comme on en faisait dans                        l’ancienne Académie, comme on s’en permet trop peu dans la nouvelle, pas                        trop long, pas du tout théorique, où la fleur est sans épine, où l’anecdote                        pique sans arrière-pensée, et où les douceurs toutes bienveillantes ne                        laissent en rien apercevoir ce que M. Joubert appelle le <hi rend="i">fiel                            de la colombe</hi>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

