<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Rêves et réalités, par Mme M. B. (Blanchecotte), ouvrière et poète.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-12-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-12-22"><head><hi rend="i">Rêves et réalités</hi>, par M<hi rend="sup">me</hi> M. B. (Blanchecotte), ouvrière et poète<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un                        vol. in-18, Paris, Ledoyen, 1855.</note>.</head><dateline>Samedi, 22 décembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="327"/>La poésie n’est pas morte ; elle ne sommeille même                    pas. Je crois remarquer que depuis quelque temps il y a un retour plus vif et                    des tentatives, confuses encore, mais qui témoignent d’un désir et d’une                    espérance de nouvelle veine. Il est vrai que voilà bien des années déjà qu’il ne                    s’est point produit d’œuvre poétique qui ait appelé à un haut degré l’attention                    du grand public et qui lui ait fait saluer une jeune gloire. On dirait que le                    fleuve, en continuant de couler, traverse des plaines assez ingrates et                    monotones sans rencontrer un site bien mémorable ou l’une de ces cités qui                    immortalisent. Mais qui sait ? d’ici à demain peut-être, ce cours un peu vague                    peut se resserrer, se creuser avec profondeur, entrer dans quelque vallée                    verdoyante et sonore, réfléchir des bords plus hardis, des scènes plus animées,                    donner enfin le mouvement et la vie à un paysage que chacun voudra connaître et                    visiter. En un mot, ce n’est pas la matière de la poésie qui manque, ce n’est                    pas le sentiment poétique ; c’est plutôt la forme et le glorieux accident.</p><p>En attendant, les poètes sont à l’œuvre, et le labeur, <pb n="328"/>ni                    l’inspiration ne cessent pas. C’est ainsi qu’en ouvrant le volume que j’annonce                    aujourd’hui, j’ai reconnu, dès les premiers vers, un poète et une âme, une âme                    douloureusement harmonieuse. On sent que ce n’est point une fiction ni une                    gentillesse que ce titre d’ouvrière qui se joint aux initiales de l’auteur. Une                    condition pénible, accablante, tient bien réellement à la gêne une intelligence                    qui souffre, un talent qui veut prendre l’essor. Il y a même dans ce volume                    quelques cris trop déchirants pour être confiés à l’art et qui font mal à                    entendre ; mais l’auteur qui, tout en les laissant échapper par moments, sait                    qu’il ne faut pas tout dire, et qu’il y a la pudeur de la muse et celle de la                    femme, a d’ordinaire exhalé ses émotions et ses larmes par un détour et à                    travers un léger voile qui les laisse arriver sincères encore, mais non pas trop                    amères ni dévorantes. Dans une suite de petits tableaux et poèmes intitulés <hi rend="i">Blanche, Jobbie, Maria, Henriette, Lucy</hi>, etc., son imagination                    s’est créé comme des sœurs qu’elle transporte dans des situations diverses,                    qu’elle place même à plaisir dans des cadres assez brillants ; mais toujours et                    chez toutes la note fondamentale est le délaissement intime, la plaie secrète,                    la douleur. Sa Jobbie, par exemple, est une jolie et svelte Écossaise, qu’on                    dirait la sœur d’Ariel : on la croit légère, elle ne l’est pas ; on la croit une                    enfant, mais elle a vu passer le noble et beau seigneur, elle se l’est choisi                    tout bas, et lorsqu’il se marie à la fière Lucy, au sortir de cette noce à                    laquelle elle a assisté parée et comme riante, elle arrache les fleurs de sa                    tête, et cache sous ses mains sa pâleur de statue ; mais nul ne saura jamais son                    secret :</p><quote><l>Oui, qu’on te croie heureuse, ô ma Jobbie ! et chante !</l><l>Laisse rire toujours ta voix simple et touchante,</l><l>Sauf à pleurer plus tard comme pleure le cœur.</l><l>Il ne faut pas laisser lire notre douleur</l><l><pb n="329"/>Par les indifférents dont le regard épie</l><l>Tout ce qui sert de proie à leur sarcasme impie :</l><l>Si jeune, ô mon enfant, tu l’as compris déjà !</l><l>Nul ne sait ton secret, et nul ne l’outragea.</l><l>C’est bien ! va te montrer éblouissante et folle :</l><l>Femme, garde ton voile ; enfant, ton auréole.</l><l>Chacun garde une larme au fond de son regard,</l><l>Ou jeune fille ou femme, ou jeune homme ou vieillard ;</l><l>Heureux quand cette larme est divine et sacrée</l><l>Comme le pur regret de ta vie ignorée !</l><l>La rosée est si belle au matin sur les fleurs !</l><l>Combien prendraient ta peine, enfant, contre les leurs !</l><l>Chacun a vu passer quelque riant mensonge</l><l>Dont rien n’a pu voiler l’ineffaçable songe :</l><l>Heureux quand la chimère a des ailes d’azur</l><l>Comme un nuage blanc flottant en un ciel pur !</l></quote><p rend="indent">Et l’Espagnole <hi rend="i">Conchita</hi> aussi, elle garde son                    secret et son mystère, mais elle porte et agite autrement que Jobbie l’orage                    intérieur ; elle semble avoir emprunté à l’antique Sapho sur son promontoire un                    éclair de sa flamme :</p><label rend="sc">Conchita</label><quote><l>« Et moi, je garde aussi mon mystère et mon voile.</l><l>Grondez, mers ! tonnez, vents ! vous ne saurez plus rien :</l><l>Je n’irai plus jeter à la vague, à l’étoile,</l><l>Les secrets de mon cœur que vous sûtes trop bien.</l><l>La fascination des sombres harmonies</l><l>Des forêts et des flots, de la foudre et des vents,</l><l>Qui faisait déborder en notes infinies</l><l>Mon sein tumultueux, plein aussi d’ouragans ;</l><l>Cet éblouissement ne me verra plus, folle,</l><l>Révéler mon angoisse au monde indifférent,</l><l>Qui nous raille ou nous rit d’un rire bénévole :</l><l>Rien à l’homme jamais, tout à Dieu qui comprend !</l><l>Rien, même de mes pleurs, à celui qui s’en joue,</l><l>Qui m’a pris mon bonheur et ne me connaît plus !</l><l>Je farderai ma voix comme on farde sa joue :</l><l>Plus de soupirs jamais qui seraient entendus !</l><l><pb n="330"/>Ma voix sera joyeuse, et joyeux mon sourire,</l><l>Et joyeux mon regard, et joyeux mon maintien :</l><l>Ceux qui lisaient mon mal ne le pourront plus lire ;</l><l>On me trouvera gaie et ne regrettant rien.</l><l>Comme on jette à la mer son bagage en silence,</l><l>J’ai jeté dans mon sein, qui s’est fermé dessus,</l><l>Mon fardeau tout entier, écroulement immense,</l><l>Ma misère et mon deuil, et mes rêves déçus !…</l><l>Si quelque sanglot sourd quelquefois le soulève,</l><l>Mon sein, tombe profonde où gisent tant de morts,</l><l>Je me sers de l’orgueil comme on se sert d’un glaive.</l><l>Pour te vaincre, ô douleur, qui remonte et me mords.</l><l>Mon front est-il courbé ? n’est-il pas fier et digne ?</l><l>Si quelquefois il penche et paraît s’assombrir,</l><l>Ah ! c’est contre moi-même alors que je m’indigne ;</l><l>Il ne faut pas ployer, mais se taire et mourir…</l><l>Au milieu des heureux je passerai rapide.</l><l>Oh ! bien rapide ! afin qu’on ne regarde pas</l><l>Si je me sens troublée auprès d’un front limpide,</l><l>Et sombre auprès de cœurs qui se parlent tout bas.</l><l>Si l’on voit dans mon œil quelque larme furtive,</l><l>Si l’on sent dans ma voix quelqu’écho déchirant,</l><l>Chantez, amis ! la barque aura touché la rive,</l><l>L’angoisse aura brisé mon sein en le rouvrant.</l><l>Mais tant que je serai forte, et que la jeunesse</l><l>Débordera dans moi comme un fleuve orageux,</l><l>Oh ! n’espérez jamais que ma plainte renaisse,</l><l>Ô vous que j’invoquais, vents et mers, terre et cieux !</l><l>Car moi, je garde aussi mon mystère et mon voile.</l><l>Grondez, mers ! tonnez, vents ! vous ne saurez plus rien !</l><l>Je n’irai plus jeter à la vague, à l’étoile,</l><l>Les secrets de mon cœur que vous sûtes trop bien. »</l><l>— Ainsi chantait un jour, loin des rives natales.</l><l>Une jeune Espagnole aux grands yeux pénétrants ;</l><l>Et sa voix se mêlait à la voix des rafales</l><l>Qu’on entendait mugir au-dessus des torrents…</l></quote><p rend="indent"><pb n="331"/>Si j’osais conjecturer, je dirais que par toutes ces                    figures diverses qu’a évoquées autour d’elle l’imagination de l’ouvrière-poète,                    elle s’est plu à multiplier, comme dans un miroir légèrement enchanté, des                    images d’elle-même, et elle n’a changé que juste ce qu’il fallait pour pouvoir                    dire : Ce n’est pas moi ! C’est ainsi (autant que je l’imagine), que sa propre                    douleur trop morne et trop tristement monotone s’est transformée et colorée                    comme à travers un prisme en une variété de douleurs poétiques passionnées et                    touchantes. Mais la pièce intitulée <hi rend="i">Les Larmes</hi> n’a pu se                    déguiser, et elles ont jailli plus vite que la pensée, par une force                    involontaire :</p><label rend="sc">Les larmes</label><quote><l>Si vous donnez le calme après tant de secousses,</l><l>Si vous couvrez d’oubli tant de maux dérobés,</l><l>Si vous lavez ma plaie et si vous êtes douces,</l><l>    Ô mes larmes, tombez !</l><l>Coulez ! coulez longtemps et sans mesurer l’heure ;</l><l>Laissez dans le sommeil mes esprits absorbés ;</l><l>La douleur est moins vive alors que l’âme pleure :</l><l>    Ô mes larmes, tombez !</l><l>Mais si comme autrefois vous êtes meurtrières.</l><l>Si vous rongez un cœur qui déjà brûle en soi,</l><l>N’ajoutez pas au mal, respectez mes paupières :</l><l>    Ô larmes, laissez-moi !</l><l>Oui, laissez-moi ! je sens ma peine plus cuisante,</l><l>Vous avez évoqué tous mes rêves perdus :</l><l>Pitié ! laissez mourir mon âme agonisante ;</l><l>    Larmes, ne tombez plus !</l></quote><p rend="indent">Quelques-unes des pièces de ce recueil sont ainsi d’un effet                    poignant. L’auteur, pour peu qu’il s’apaise un jour et qu’il rencontre les                    conditions d’existence et de développement dont il est digne, me paraît des plus                        <pb n="332"/>capables de cultiver avec succès la poésie domestique et de                    peindre avec une douce émotion les scènes de la vie intime : car si M<hi rend="sup">me</hi> Blanchecotte (ce qui est, je crois, son nom) a de la                    Sapho par quelques-uns de ses cris, elle aurait encore plus volontiers dans sa                    richesse d’affections quelque chose de mistriss Felicia Hemans, et tout annonce                    chez elle l’abondance des sentiments naturels qui ne demandent qu’à s’épancher                    avec suite et mélodie. Au reste, ce ne sont pas des conseils ici que je viens                    lui adresser : j’ai voulu surtout donner avis au public qui aime la poésie, et                    lui dire : Il y a un poète dans ce volume, un poète à demi enchaîné ; aidez-le à                    prendre l’essor. — Béranger et M. de Lamartine, chacun de leur côté, et cette                    fois sans qu’on puisse y soupçonner de la complaisance, ont déjà donné à                    l’auteur ce brevet de poète : je ne fais qu’ajouter après eux mon apostille bien                    sincère.</p></div></body>
</text>
</TEI>

