<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres et correspondance inédites de M. de Tocqueville II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-01-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-01-07"><head>II</head><dateline>Lundi, 7 janvier 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="107"/>Les amis de M. de Tocqueville eurent besoin                        eux-mêmes de quelques explications pour être assurés de sa pensée                        fondamentale et de son but, lorsque les deux premiers volumes de <hi rend="i">La Démocratie en Amérique</hi> parurent. M. de Corcelles avait                        été frappé de cette sorte de contradiction qu’il y avait entre le tableau                        vraiment assez triste de cette démocratie moderne, présente ou future, et                        les conclusions du livre qui tendaient à l’acceptation et à l’organisation                        progressive de cette même démocratie. M. de Tocqueville lui répondait, comme                        aussi à un autre de ses amis, M. Eugène Stoffels, en leur indiquant le                        double effet qu’il avait la prétention de produire sur les hommes de son                        temps : diminuer l’ardeur de ceux qui se figuraient la démocratie brillante                        et facile ; diminuer la terreur de ceux qui la voyaient menaçante et                        impraticable ; les concilier, les régler, les guider s’il était possible,                        leur montrer les périls et en même temps que les conditions                            essentielles<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] leur                            montrer les périls en même temps que les conditions                        essentielles</note> ; les voies et moyens. Noble but, noble effort, et par                        lequel il réalisait un des vœux de sa première jeunesse, <pb n="108"/>lorsqu’après le récit d’une de ses courses opiniâtres à travers les                        montagnes de la Sicile, il s’écriait en finissant : « Pour moi, je ne                        demande à Dieu qu’une grâce : qu’il m’accorde de me retrouver un jour                        voulant de la même manière une chose qui en vaille la peine ! »</p><p>La volonté ! c’est ce dont il fait le plus de cas : « Ce monde, pense-t-il,                        appartient à l’énergie. » Lui si moral, si tempéré, il semble même par                        moments tout près de vouloir cette énergie à tout prix, tant il est l’ennemi                        de la mollesse et de l’indifférence : « À mesure que je m’éloigne de la                        jeunesse, écrivait-il à M. Ampère, je me trouve plus d’égards, je dirai                        presque de respect pour les passions. Je les aime quand elles sont bonnes,                        et je ne suis pas bien sûr de les détester quand elles sont mauvaises. C’est                        de la force, et la force, partout où elle se rencontre, paraît à son                        avantage au milieu de la faiblesse universelle qui nous environne. » Ses                        passions, à lui, se réduisaient pourtant à une seule, et il nous la                        déclare : « On veut absolument faire de moi un homme de parti, et je ne le                        suis point (<hi rend="i">il écrivait cela en mars 1837, après son premier                            grand succès</hi>). On me donne des passions et je n’ai que des                        opinions ; ou plutôt je n’ai qu’une passion, l’amour de la liberté et de la                        dignité humaine. Toutes les formes gouvernementales ne sont à mes yeux que                        des moyens plus ou moins parfaits de satisfaire cette sainte et légitime                        passion de l’homme. »</p><p>Lorsqu’on entre dans la politique avec une telle visée, on court risque de                        rencontrer sur son chemin bien des mécomptes. Ceux qui se croient le plus                        affranchis des préjugés de naissance (et M. de Tocqueville était de ce                        nombre) ont à se garder d’un autre préjugé indirect bien tentant pour une                        âme généreuse ; c’est d’aller transporter à l’humanité tout entière les                        idées <pb n="109"/>nobiliaires trop avantageuses qu’ils n’ont plus pour                        eux-mêmes. L’homme, il faut le savoir, peut s’élever très haut par la                        culture, par l’effet continu et sans cesse agissant de la civilisation ;                        mais, en fait, le point de départ, dans quelque doctrine qu’on se place, et                        que l’on se reporte au dogme mystérieux de la Chute, ou que l’on se tienne à                        l’observation naturelle directe, le point de départ a été très bas et                        infime. Demandez aux plus grands de ceux qui ont gouverné les hommes et qui                        ont le plus fait avancer leur nation ou leur race, à quelques croyances                        religieuses et métaphysiques qu’ils appartiennent, — Mahomet, Cromwell,                        Richelieu —, ils se sont tous conduits en vertu de l’expérience pure et                        simple, comme gens qui connaissent à fond l’homme pour ce qu’il est<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] comme gens qui                            connaissaient à fond l’homme pour ce qu’il est</note>, et qui, s’ils                        n’avaient pas été les plus habiles des gouvernants, auraient été les                        moralistes perspicaces les plus sévères. Émancipés aujourd’hui, fils de                        l’Occident, héritiers de tant d’œuvres, et comme portés sur les épaules de                        tant de générations, espérons mieux ; mais, si nous nous appelons                        philosophes, n’en venons jamais, par une sorte d’orgueil intellectuel, à                        oublier les origines si grossières et si humbles de toute société                        civile.</p><p>M. de Tocqueville, non content d’écrire et de méditer, entra dans la                        politique active et fut nommé député en 1839 ; il s’était présenté aux                        électeurs dès 1837, et un incident curieux signala cette première                        candidature. M. Molé, alors président du Conseil des ministres, qui aimait                        et estimait fort M. de Tocqueville, le porta ou avait dessein de le porter                        comme candidat du gouvernement ; dès que M. de Tocqueville le sut, il                        s’empressa de repousser toute attache officielle, revendiquant non pas le                        droit d’attaquer le pouvoir, mais celui de ne l’appuyer que librement, dans                        la mesure de ses convictions. Une lettre qu’il écrivit en ce sens à M. Molé                            <pb n="110"/>provoqua une fort belle réponse de cet homme d’État ; je la                        citerai ici tout entière, parce qu’en y faisant la part d’une certaine                        vivacité qui tenait aux circonstances et aussi à la délicatesse                        chatouilleuse des deux personnes, on y trouve une leçon gravement donnée, et                        d’un ton fort digne ; il y respire un sentiment fort élevé de la puissance                        publique que M. Molé concevait et représentait en homme formé à la grande                        école. Dans la lettre de M. de Tocqueville perçait l’idée, poliment                        exprimée, qu’un homme qui se respecte doit être de l’opposition. M. Molé ne                        se le laissa pas dire, et ne souffrit pas qu’on déplaçât ainsi le                        respect :</p><quote><p rend="right">Paris, ce 14 septembre 1837.</p><p rend="indent">Mon cher monsieur, je reçois de vous une lettre qui demande                            prompte et ample réponse. Je vous rendrai franchise pour franchise, et                            puisque, d’un bout à l’autre, je ne partage aucun des sentiments ou des                            principes qui vous l’ont inspirée, j’aurai le courage de vous le dire.                            Je réclamerai d’abord et protesterai, au besoin, contre la distinction                            que vous établissez entre le président du Conseil et M. Molé. Si ce                            dernier avait dû s’effacer pour faire place à l’autre, il aurait                            repoussé, la présidence et, comme dans toute sa carrière, il eût préféré                            sans hésiter la moindre de ses convictions morales ou politiques au                            pouvoir et à tous les avantages qu’on lui attribue. Ce n’est pas                            seulement dans l’exercice du pouvoir politique, c’est dans toutes les                            affaires de la vie qu’il faut accepter la lutte du bien contre le mal.                            Si on ne se mêlait que de celles où l’on serait sûr de faire tout ce                            qu’on croit bien ou vrai sans transaction, on ne ferait pas même ses                            propres affaires ; il faudrait se renfermer dans l’inaction. Je suis                            donc au pouvoir, comme vous y seriez, faisant le bien, empêchant le mal,                            avec toutes les ressources que me fournissent les circonstances ou mes                            facultés. Le premier des devoirs est, à mes yeux, de lutter dans les                            élections comme ailleurs pour l’opinion qui m’a porté au pouvoir, que                            j’y défends et qui m’y prête son loyal appui. Je n’admets donc pas que                            ce soit accepter un joug dont la délicatesse ou la fierté aient à                            souffrir, que d’arriver par notre influence à la Chambre, ni que ce fût                            trahir un engagement que de se séparer de nous plus tard sur une                            question où l’on ne pourrait, en conscience ou avec conviction<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] en conscience et avec                                conviction</note>, nous soutenir. Tout ceci est bien terre à terre,                            je le sais, aux yeux de cette opinion factice et amoureuse de                            popularité, qui tient le pouvoir, quelles que soient les mains qui                            l’exercent, pour l’adversaire présumé de la société. Mais je me                            permettrai de vous demander si vous croyez <pb n="111"/>donc que vous                            serez plus libre d’engagement, si vous arrivez par les légitimistes, les                            républicains ou une nuance quelconque de la gauche que par le juste                            milieu. Il faut choisir ; l’isolement n’est pas l’indépendance, et l’on                            dépend plus ou moins de ceux qui vous ont élu. L’armée du ministère dans                            les élections ne se compose pas seulement de gens qui relèvent de lui et                            lui doivent leur existence ; elle se compose surtout d’hommes pensant                            comme lui et croyant bon pour le pays qu’il se maintienne et qu’il                            l’emporte contre ses adversaires. C’est parmi de tels hommes, mon cher                            monsieur, que j’aurais été heureux et fier de vous rencontrer. Vous ne                            le voulez pas, vous avez presque dit que vous en rougiriez : à la bonne                            heure ! Je méritais que vous me parlassiez avec autant de franchise.                            Mais vous n’avez pu croire que je prisse assez peu au sérieux le métier                            que je fais pour désirer de vous voir arriver sous l’un des drapeaux de                            nos adversaires. Ce métier, sachez-le bien, est un des plus pénibles et                            des plus méritoires que l’on puisse faire. Il entraîne pour moi plus de                            sacrifices que pour bien d’autres, parce que les goûts de mon esprit,                            les penchants de mon âme, toutes mes habitudes y sont complètement                            sacrifiées. Mais je croirais manquer aux vues de la Providence sur moi,                            si je ne portais pas avec courage ma destinée. J’estime que, dans nos                            circonstances publiques, le pays courrait quelque risque, si le pouvoir                            passait actuellement dans d’autres mains. Si je ne me trompe pas, les                            cœurs honnêtes et les esprits sensés me doivent quelque estime, même                            quelque encouragement et quelque appui. En résumé, il sera fait selon                            votre volonté. Je vous avais porté dans l’intérieur du cabinet comme au                            dehors jusqu’ici <hi rend="i">à outrance</hi>, il faut que je m’en                            confesse. Je ne connais pas votre préfet, mais apparemment il m’avait                            deviné. Aujourd’hui même le ministre de l’Intérieur va apprendre de moi                            que nous ne devons vous soutenir nulle part. Nos amis (car nous en                            avons) vous combattront ; car, en matière d’élection, la neutralité est                            impossible. Si vous arrivez, je m’en féliciterai pour vous, et d’autant                            plus, permettez-moi de l’ajouter, que la pratique des affaires et des                            hommes pourra vous rapprocher de ces malheureux ministres qu’il vous                            paraîtrait si fâcheux aujourd’hui de paraître appuyer. Dans quelques                            rangs que vous vous placiez, vous n’en serez pas moins pour moi un                            parent que j’aime et honore, l’un des esprits les plus élevés et des                            talents les plus rares que notre époque ait produits. Agréez, etc.</p></quote><p rend="indent">Le pronostic de M. Molé se réalisa. M. de Tocqueville s’isola                        un peu trop, même dans l’opposition ; il eut jusqu’en 1848 un rôle des plus                        honorables, mais peu efficace, peu étendu, un de ces rôles d’Ariste ou de                        Cléante au théâtre, et qui, le faisant estimer dans les deux camps, ne lui                        procura dans aucun une action proportionnée <pb n="112"/>à ses lumières et                        en rapport avec l’énergie de ses sentiments.</p><p>Il étudiait beaucoup cependant, il approfondissait chacun des sujets en                        discussion, et dans les questions non politiques, non ministérielles, ses                        collègues aimaient à le choisir comme le rapporteur le plus sûr, le plus                        consciencieux. La question de l’Algérie fut une de celles qu’il étudia le                        plus à fond ; il fit pour cela deux voyages en Afrique. Dans une des lettres                        si aisées et si spirituelles du maréchal (alors colonel) de Saint-Arnaud, je                        lis ce passage : « Je suis parti mardi (<hi rend="i">25 novembre 1846</hi>)                        pour aller chercher le maréchal (<hi rend="i">Bugeaud</hi>) à l’Oued-Fodda                        avec un escadron… Il avait avec lui MM. de Tocqueville, de Lavergne,                        Béchamel et Plichon, députés, et Broët et Bussière, gens de lettres.                        M. de Tocqueville posait un peu pour l’observation méthodique, profonde et                        raisonnée… » Il ne posait pas, c’était l’attitude naturelle de son esprit,                        de toute sa personne ; mais il faisait un peu cet effet aux militaires, à                        ceux qui ont l’esprit prompt, l’observation facile et nette, et même                        brusque : ce sont des familles d’esprits différentes et même opposées ; il                        n’y a rien d’étonnant que quelque antipathie se prononce. J’entendais, à ce                        propos, l’autre jour, un de nos braves et spirituels généraux lâcher sous sa                        moustache le mot de <hi rend="i">pédantisme</hi>. De son côté,                        M. de Tocqueville le leur rendait. Lisant plus tard les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Marmont, il l’appelle « un de ces aventuriers (fort                        bien élevés d’ailleurs), que la Révolution française a fait percer ». — « Je                        m’étonne toujours, dit-il, qu’on ait pris part à de si grandes choses,                        touché à de si grandes affaires et vécu en telle compagnie, et qu’on n’ait                        que cela à dire ? Ce peu pourtant est très digne d’être lu… »                        M. de Tocqueville avait un peu du dédain des esprits établis pour les <hi rend="i">aventuriers</hi> qui se risquent et commencent, pour ceux qui,                        engagés à corps <pb n="113"/>perdu dans l’action, ne s’avisent pas d’en                        raisonner ; il oubliait qu’on ne raisonne pas des choses à perte de vue                        quand on les touche à bout portant. Lisant une autre fois les <hi rend="i">Mémoires historiques</hi> du grand Frédéric, il en dira :</p><quote><p rend="indent">Je vous renverrai sous peu les <hi rend="i">Mémoires</hi>                            du grand Frédéric, que j’ai lus ; c’est assurément une œuvre                            remarquable, bien moins cependant que l’homme même dont elle émane.                            Quels produits différents de l’intelligence que la pensée qui fait                            écrire et celle qui fait agir ; la pensée qui se resserre dans les                            limites d’un acte à accomplir, et celle qui s’étend dans un grand espace                            et veut juger en général les résultats et les causes ! Comme le même                            homme peut être supérieur dans le premier emploi de son esprit, et                            médiocre dans l’autre, et réciproquement ! Jamais cela ne s’est mieux vu                            qu’ici. Dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, d’ailleurs, le grand                            Frédéric ne parle guère que de batailles, ce à quoi je n’entends rien…                            Ce que j’aurais voulu surtout savoir, c’est comment Frédéric menait son                            gouvernement, et les réflexions que ce sujet lui suggérait ; mais                            j’imagine qu’il dédaignait trop cette partie de sa vie pour s’appliquer                            à la faire comprendre au lecteur.</p></quote><p rend="indent">Pas du tout. Le grand Frédéric n’avait pas de ces dédains et ne                        fait pas de ces mystères ; lisez ses lettres. Si lui, le plus sensé et le                        plus pratique des esprits, le roi administrateur par excellence, il est                        sobre, dans ses <hi rend="i">Histoires</hi>, de longs raisonnements et de                        grandes considérations, même de guerre, c’est qu’il savait à combien peu                        tiennent souvent les plus grandes choses.</p><p>Je ne fais qu’indiquer les groupes opposés d’esprit, ceux que                        M. de Tocqueville appelle réalistes en politique, et ceux dont il est                        lui-même, les raisonneurs ou généralisateurs ; les praticiens et les                        théoriciens. Ce n’est pas que M. de Tocqueville ne juge à merveille les                        situations politiques, les crises ; qu’il ne les prévoie mieux que bien des                        politiques qui se piquaient d’être plus pratiques que lui. Il a des                        diagnostics et des pronostics excellents de sagacité ; il sait tâter le                        pouls à son malade ; il dira le danger, il en expliquera les <pb n="114"/>causes ; mais, comme beaucoup de savants médecins, il ne va pas jusqu’au                        remède, — je ne parle que du remède efficace, du remède possible à l’heure                        même. Il a des théories qui le gênent. Périsse le malade plutôt qu’un                        principe !</p><p>Il ne pouvait se résoudre à dire avec Montaigne, « La vertu assignée aux                        affaires du monde est une vertu à plusieurs plis, encoignures et coudes pour                        s’appliquer et joindre à l’humaine faiblesse… »</p><p>La correspondance s’anime beaucoup depuis la révolution de Février, et, toute                        tronquée qu’elle est, acquiert un grand intérêt. M. de Tocqueville s’y                        épanche avec beaucoup d’âme et de sincérité ; il devient plus expansif, ce                        me semble<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] ce                            semble.</note>. Son court passage au ministère des Affaires étrangères                        avait altéré sa santé. Il souffrait de plus, et avec toute l’intensité                        morale qui lui était propre, de la marche des choses publiques, qui allaient                        à l’encontre de son rêve, de la fondation idéale de toute sa vie. Ceux même                        qui partagèrent le moins cette douleur d’une noble intelligence sont faits                        pour la comprendre, pour la respecter ; ici, chez lui, ce n’était pas une                        ambition déçue, ce n’était pas un point d’honneur en jeu, c’était une                        religion. Il n’y avait rien à lui dire. Le théoricien idéaliste était                        confondu et stupéfait encore plus que l’homme politique n’était froissé en                        lui. Pour s’arracher de lui-même, pour se distraire et s’absorber, il se mit                        courageusement à l’œuvre ; il tenta de renouveler sa vie ; il s’appliqua à                        l’étude de l’allemand, à toutes sortes de lectures ; il entreprit son                        travail sur l’Ancien Régime et sur les causes de la Révolution. Il faut voir                        avec quelle anxiété, avec quelle conscience émue il aborde le moment, pour                        lui solennel, de la rédaction et de la mise à exécution, après que le plus                        gros de ses recherches est terminé. De la part d’une intelligence si ferme                        et si exercée, cette soudaine méfiance <pb n="115"/>d’elle-même a quelque                        chose de maladif et de touchant :</p><quote><p rend="indent">J’ai à peu près terminé, écrivait-il à M. Rivet (<hi rend="i">23 octobre 1853</hi>), les travaux préparatoires dont je                            vous ai parlé… Il s’agit de savoir s’il y a maintenant quelque chose à                            tirer de ces matériaux qui ne sont qu’un fumier inutile si par leur                            moyen on ne fait pas pousser quelque plante nouvelle. Je me mettrai à                            écrire véritablement dans une dizaine de jours. C’est alors que je me                            recommande à vos prières ; car alors seulement se posera et se débattra                            au-dedans de moi cette redoutable question de savoir si je puis, oui ou                            non, tirer désormais parti de ma vie.</p></quote><p rend="indent">Et à M. Freslon (3 novembre 1835) :</p><quote><p rend="indent">C’est enfin la semaine prochaine que j’abandonnerai la                            lecture des livres et la recherche des vieux papiers, pour commencer à                            écrire moi-même. Je vous assure que je vois arriver ce moment avec une                            grande anxiété et une sorte de terreur. Trouverai-je ce que je vais                            chercher ? Y a-t-il en effet dans le sujet que j’ai choisi de quoi faire                            le livre que j’ai rêvé, et suis-je l’homme qu’il faut pour réaliser ce                            rêve ? Que ferais-je si j’apercevais que j’ai pris des inspirations                            vagues pour des idées précises, des notions vraies mais communes pour                            des pensées originales et neuves ? J’ai tellement arrangé ma vie que si                            j’échouais dans cette tentative, je ne saurais que faire ; car vivre                            pour vivre ne m’a jamais été possible : il m’a toujours fallu de toute                            nécessité faire ou du moins me donner l’illusion que je faisais quelque                            chose de plus.</p></quote><p rend="indent">Et à M. Gustave de Beaumont (3 octobre 1854) :</p><quote><p rend="indent">Je tremble d’avance en pensant à quel degré il est                            nécessaire pour moi de réussir. Je ne sais en vérité ce que je                            deviendrais si cette unique occupation me manquait. Je suis comme ces                            pauvres gens qui, s’étant réduits à ne vivre que de pommes de terre,                            meurent de faim sans miséricorde dans les mauvaises années.</p></quote><p rend="indent">La question, pour lui, est de savoir s’il pourra transformer                        l’homme politique en homme de science et d’érudition ; il s’y applique à                        cinquante ans avec toute l’ardeur de la jeunesse. Pour celui qui étudie les                        formes différentes et caractéristiques des esprits, il est curieux <pb n="116"/>de suivre M. de Tocqueville en Allemagne, dans son voyage à la                        recherche de cet ancien régime qui le préoccupe tant : il ne parvient pas                        d’abord à trouver ce qu’il espérait, et à découvrir un ordre de symptômes                        précurseurs de 89 et corrélatifs aux nôtres. Cet ancien régime allemand est                        multiple, il diffère d’État à État, il a peu de rapports avec                        l’Ancien Régime français. La Révolution de 89, sur cette autre rive du Rhin,                        était apparemment très peu prévue. Bref, l’objet de sa recherche, et pour                        lequel, dans son zèle d’investigateur, il a fait le voyage, paraît se                        dérober. Il est évident qu’il arrivait là avec son cadre de questions toutes                        dressées, avec son moule tout prêt ; la réalité n’y répond pas, et les                        choses ne se prêtent pas à y entrer : mais il apprend en revanche quantité                        d’autres choses imprévues, il fait mainte autre observation chemin faisant.                        La vie lui a manqué pour élaborer et mettre en œuvre ces matériaux tout                        neufs qu’il était en train de fondre.</p><p>Dans une lettre à M. Duvergier de Hauranne (1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1856), il a du reste exposé sa méthode de composer, de                        considérer et d’écrire. Cette méthode, qui est singulière et toute                        personnelle, une vraie méthode <hi rend="i">a priori</hi>, est chez lui                        invariable et inflexible ; il n’a pas l’idée de la modifier selon les                        sujets, il faut que les sujets s’y accommodent et arrivent bon gré mal gré                        sous sa prise. L’instrument, tel qu’il nous le définit, est encore plus                        original que le résultat.</p><p>D’autres choisiront de préférence d’autres passages dans ses lettres ; pour                        moi, je l’aime mieux quand il est moins affirmatif, moins dogmatique, quand                        des accès de doute et de scepticisme le viennent saisir et qu’il les                        confesse avec ingénuité. Comme il est très sincère, il se montre à ses amis                        tel qu’il est, selon les moments :</p><quote><p rend="indent">Ma santé, écrit-il à M. Gustave de Beaumont (<hi rend="i">3 mars 1853</hi>), <pb n="117"/>semble graduellement se raffermir ;                            je recommence à travailler très activement, mais sans rien produire                            encore. Je suis perdu dans un océan de recherches, au milieu desquelles                            la fatigue et le découragement viennent parfois me saisir. Ce n’est pas                            seulement le découragement de moi-même, mais des hommes, à la vue chaque                            jour plus claire du petit nombre de choses que nous savons, de leur                            incertitude, de leur répétition incessante dans des mots nouveaux depuis                            trois mille ans, enfin de l’insignifiance de notre espèce, de notre                            monde, de notre destinée, de ce que nous appelons nos grandes                            révolutions et de nos grandes affaires… Il faut travailler pourtant :                            car c’est la seule ressource qui nous reste pour oublier ce qu’il y a de                            triste à survivre à l’empire de ses idées, etc.</p></quote><p rend="indent">En ces endroits tristes, mais non plus amers, et que je                        voudrais plus fréquents, il s’est détendu, il a mûri, il a gagné à être                        roulé dans le courant des choses ; il n’est plus là si affirmatif ni si                        absolu. Ne croyez point pourtant que je sois de ceux qui ne commencent à                        estimer Brutus que du moment où il a dit : « Vertu, tu n’es qu’un nom ! »                        mais j’aime une philosophie moins fastueuse et moins guindée, et qui me                        paraît plus d’accord avec la faiblesse et la diversité humaines. Ainsi                        encore ce passage d’une lettre à M. de Corcelles (4 août 1855) :</p><quote><p rend="indent">En revoyant mes paperasses, j’ai songé au temps passé. Cela                            produit un singulier effet de se promener ainsi tranquillement au milieu                            des débris de tant d’agitations ; de rencontrer, à chaque pas, des maux                            prévus qui ne sont pas survenus, des biens espérés qui ne se sont pas                            réalisés, et, pour comble de misères, la trace de préoccupations                            violentes à propos de faits qui ne sont pas indiqués et dont la mémoire                            même ne reproduit rien. Une pareille promenade devrait suffire pour                            apprendre à supporter paisiblement le mouvement de toutes les affaires                            de ce monde. Mais à quel âge et par quels procédés apprend-on jamais à                            corriger ce qui tient au fond même de la nature humaine ?</p></quote><p rend="indent">Tout cela est charmant et d’une tristesse adoucie ; mais tout à                        côté ce sont des accents étouffés de douleur et presque de désespoir. Le                        trouble l’a envahi. Il a des mots d’une expression poignante, des mouvements                            <pb n="118"/>sentis, éloquents, mais aussi (et j’en ferai juge les plus                        désintéressés) des paroles d’injustice.</p><p>Quoique cette note lamentable revienne sans cesse et domine, son talent, dans                        ses lettres des dernières années, me paraît s’être sensiblement assoupli. Il                        n’avait pas eu jusque-là beaucoup de souplesse ; il n’avait jamais pu, par                        exemple (n’y ayant jamais été forcé), faire d’article de journal ou même de                        revue ; les articles qu’il commençait, il nous le dit, devenaient peu à peu                        sous sa plume des <hi rend="i">chapitres</hi>. Vers la fin, il était en voie                        de se rompre ; il introduisait plus de variété dans ses lectures, dans ses                        études et dans ses idées. Son champ s’étendait chaque jour. Il ne lui avait                        manqué, avec le loisir, qu’un peu plus d’habitude des choses purement                        littéraires, et il y venait.</p><p>Ces esprits faits, quand ils s’y mettent, ont sur les livres des jugements                        droits et justes, et qui ne sentent en rien le métier. Sur Gibbon, sur                        Bourdaloue, sur Bossuet, M. de Tocqueville a des appréciations qui méritent                        d’être retenues. On ne dit pas mieux en moins de mots :</p><quote><p rend="indent">Pour remettre mon esprit en équilibre, écrivait-il à                            M. de Corcelles (<hi rend="i">un esprit à la fois libéral et religieux,                                et à qui il savait que cela ferait plaisir</hi>), je lis toujours,                            de temps en temps, du Bourbaloue ; mais je crains bien que le bon Dieu                            ne m’en sache pas beaucoup de gré, parce que je suis trop frappé du                            talent de l’écrivain et trouve trop de plaisir à la forme de sa pensée.                            Quel grand maître, en effet, dans l’art d’écrire ! Je ne saurais trop,                            surtout, admirer l’art avec lesquel il conduit ses auditeurs, sans les                            en avertir, à travers des images qui leur sont familières, vers les                            objets qu’il a en vue, et la perfection avec laquelle il fait                            correspondre exactement ces images matérielles avec les vérités                            invisibles qu’il veut faire comprendre. Je remarquais notamment l’autre                            jour, — dans le sermon <hi rend="i">Sur l’aumône</hi>, je crois —, une                            de ces comparaisons non indiquées. Elle est entre Dieu et le seigneur                            féodal ; cela m’a frappé, parce que je suis maintenant aussi savant                            qu’un feudiste en fait de féodalité. Dans cette matière si éloignée des                            habitudes de son esprit, Bourdaloue emploie avec une exactitude si                            rigoureuse, quoique non affectée, les termes justes, et ils s’appliquent                                <pb n="119"/>si bien à ce qu’il veut dire, qu’il n’y a pas un des                            hommes de son temps auquel il ne rendît sensible sa pensée…</p><p rend="indent">L’adresse avec laquelle il varie les formes du langage pour                            soutenir et reposer l’attention de l’auditeur est véritablement                            merveilleuse. Où Bourdaloue, qui avait vécu si longtemps en province,                            avait-il pu acquérir ces finesses de l’art, et, parmi les qualités plus                            substantielles encore que celles dont je parle, le don de choisir le mot                            nécessaire (il n’y en a jamais qu’un), et de <hi rend="i">vider</hi>,                            pour ainsi dire, <hi rend="i">la pensée de toutes les choses qu’elle                                contient</hi> ?</p></quote><p rend="indent">Je le demande, un critique de profession qui se serait occupé                        de Bourdaloue, un abbé Maury ou un Vinet trouveraient-ils mieux ? — Et sur                        Bossuet prédicateur :</p><quote><p rend="indent">J’ai lu aussi des sermons de Bossuet. C’est une partie de                            ses écrits que je connaissais peu, si toutefois on peut appeler cela des                            écrits ; ce sont des improvisations dans lesquelles son génie, moins                            contraint qu’ailleurs, m’a paru heurté et presque sauvage, mais plus                            vigoureux encore et peut-être plus grand que dans aucun de ses                            ouvrages.</p></quote><p rend="indent">Ce mot de <hi rend="i">sauvage</hi> est le mot juste ; c’est                        bien l’effet que produit par moments cette singulière et si brusque                        éloquence des sermons de Bossuet, à laquelle les critiques classiques                        proprement dits, de l’école de La Harpe, ont eu tant de peine à                        s’accoutumer.</p><p>Quoi qu’il en soit de ces excursions où j’aimerais à le suivre dans le champ                        de la littérature sérieuse, M. de Tocqueville, membre assidu et actif de                        l’Académie des sciences morales et politiques, venait assez peu à l’Académie                        française, au sein de laquelle il va être si magnifiquement célébré. Il                        était plus homme à s’intéresser à de véritables travaux qu’à de simples                        digressions et à des aménités littéraires. Je me souviens de l’y avoir                        entendu parler deux fois avec un talent remarquable. La première, il                        s’agissait d’un vote au sujet de l’ouvrage de M. Bouchitté sur Poussin, qui                        était présenté pour l’un des prix Montyon. M. de Tocqueville, favorable <pb n="120"/>à l’auteur et au livre, en prit occasion d’exposer ses idées                        sur les beaux-arts et sur leur fonction dans la société : l’idée de moralité                        dominait sa pensée, le nom de Poussin y prêtait. Il me parut que, dans cette                        théorie grave et un peu oppressive, plus d’une branche des beaux-arts                        restait écartée et absente ; la partie libre, aimable, brillante, ionienne                        et voluptueuse y périssait.</p><p>Une autre fois, il s’agissait d’un livre de M. de Vidaillan sur                        l’organisation des conseils du roi dans l’ancienne France : l’ouvrage était                        également présenté pour l’un des prix, et M. de Tocqueville ne s’y opposait                        pas. Mais M. de Vidaillan avait, à ce qu’il paraît, dans une certaine page,                        parlé trop peu respectueusement de Turgot et de ce premier essai de réforme                        sous Louis XVI. M. de Tocqueville en prit occasion de venger la mémoire de                        Turgot, d’honorer son intention généreuse et celle du monarque ami du                        peuple ; cela le conduisit à une profession libérale des mêmes idées, des                        mêmes sentiments, qu’il rattachait à une grande, à une sainte, à une                        immortelle cause, où toutes les destinées de l’humanité étaient renfermées                        et comprises. Il s’animait en parlant de ces choses ; il était pénétré ; sa                        main tremblait comme la feuille, sa parole vibrait de toute l’émotion de son                        âme : tout l’être moral était engagé. On l’écoutait avec respect, avec                        admiration. J’admirais autant que personne, tout en m’étonnant un peu de                        cette éloquence disproportionnée au sujet ; et, comme j’aime aussi la                        liberté à ma manière, je fus tenté de demander s’il y avait désormais une                        orthodoxie académique établie sur M. Turgot. Le respect que j’eus pour                        l’arrière-pensée brûlante et profonde qui s’était fait jour par cette                        ouverture me contint.</p><p>Aujourd’hui, que l’enveloppe délicate et frêle qu’usait et dévorait une                        pensée si fervente s’est brisée, je me rends mieux compte que jamais de ce                        qui me frappa <pb n="121"/>alors ; et certes mon respect pour l’homme ne                        diminue pas. Qu’on me pardonne dans tout ceci de l’avoir désiré, comme                        philosophe politique, supérieur d’un degré, c’est-à-dire plus calme et plus                        froid ! nous le posséderions encore<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans l’étude                            des esprits de différents ordres, rien ne me plaît comme les                            rapprochements, les comparaisons, les contrastes. À ceux qui sont faits                            comme moi, j’indiquerai pour lecture et correctif utile, en regard de ce                            Tocqueville au cœur oppressé et frémissant, une notice historique sur le                            grand mathématicien Lagrange, qui se trouve au tome <num>iii</num>,                            page 117, des <hi rend="i">Mélanges scientifiques et littéraires</hi> de                            M. Biot, Je prends très haut, comme on voit, mon point                            d’opposition.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

