<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. Émile Augier</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1858-01-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1858-01-28"><head>Réception de M. Émile Augier</head><dateline>Jeudi soir, 28 janvier 1858<note place="bottom">Publié dans le <hi rend="i">Moniteur universel</hi>, vendredi 29 janvier 1858.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="317"/>Il y avait foule aujourd’hui à la séance                        académique, parce que c’était une séance académique : cette raison toute                        parisienne suffirait. Il y avait encore une autre raison excellente et plus                        particulière : on avait à entendre l’éloge de M. de Salvandy prononcé par                        M. Émile Augier, et l’éloge de celui-ci, l’exposé de ses titres littéraires,                        prononcé par M. Lebrun ; tous noms aimés du public et contrastant                        agréablement. M. Augier, accueilli avec une visible faveur, a commencé avec                        modestie. Il a été le premier à mettre en saillie ce contraste d’un simple                        homme de lettres comme lui, succédant à un homme politique qui avait joué un                        si beau rôle. L’entrée en matière, j’allais dire l’entrée en scène de son                        discours a été pittoresque, et telle que M. de Salvandy l’eût aimée : « En                        1837, j’étais au collège Henri IV… » et ce qui suit. Il a dessiné en traits                        vifs et bien reconnaissables cette physionomie ardente et chevaleresque de                        M. de Salvandy, de celui que M. Lebrun a appelé l’<hi rend="i">Ajax du parti                            libéral</hi> sous la Restauration ; on n’a pas même assez rappelé qu’à                        un certain moment, à l’époque de la dernière censure, M. de Salvandy avait                        été, à lui seul, toute la presse périodique opposante. <pb n="318"/>M. Augier a cité un mot heureux de M. de Chateaubriand, disant-de                        M. de Salvandy qu’il avait <hi rend="i">de la fougue dans la                        modération</hi>. Il a cité un mot de M. de Salvandy sur lui-même, dans une                        lettre qu’il écrivait à M. Laya : « Ce que vous appelez mon affectation (<hi rend="i">dans le style</hi>) est mon naturel. » J’ajouterai que cet                        homme bouillant et brillant, qui portait toutes ses qualités en dehors et                        qui les avait aussi en dedans, avait une véritable modestie littéraire sous                        un air de faste, de même qu’il disait avoir eu une timidité première à                        vaincre avant d’arriver à toute sa hardiesse. Publiciste plein de verve, et                        homme politique encore plus zélé qu’ambitieux, il ne se considérait dans les                        lettres proprement dites que comme un amateur, et son désir, son effort,                        dans les derniers temps, et quand des loisirs lui furent imposés par les                        circonstances, c’eût été de conquérir, en perfectionnant un de ses anciens                        livres, ce rang d’auteur durable dont il sentait tout le prix. Dans son                        premier et son second ministère à l’instruction publique, M. de Salvandy eut                        pour les hommes de lettres des attentions et, l’on peut dire, des                        délicatesses particulières ; M. Augier en a indiqué quelques-unes. Ce                        n’était pas assez pour M. de Salvandy d’être juste, il était généreux. Il ne                        se contentait pas d’accueillir un vœu ou une demande, il allait au-devant.                        Il avait les bonnes grâces prévenantes. Tel qui l’avait autrefois effleuré                        d’une épigramme légère ou d’un éloge équivoque, se trouvait non point                        pardonné, mais recherché, mais distingué par lui, et devenait, s’il le                        méritait d’ailleurs, l’objet de ses procédés les plus favorables. Il se                        piquait de courtoisie ; il avait de la bonté. Il a laissé partout des                        regrets et de vivants souvenirs dont M. Augier, qui l’avait trop peu connu,                        s’est fait l’interprète heureux et fidèlement inspiré.</p><p>M. Augier, vers la fin de son discours, n’a pas craint <pb n="319"/>de dire                        quelques vérités au spirituel public qui l’applaudissait. Dans un parallèle,                        assez contestable d’ailleurs, qu’il a établi entre l’œuvre du littérateur et                        l’action de l’homme d’État, il a rappelé la difficulté qu’il y a                        quelquefois, pour le meilleur gouvernement, à être le bienfaiteur des                        peuples qui ressemblent trop aux Athéniens de l’Antiquité ; il a parlé de                        cet esprit qui était aussi celui de Rome en de certains siècles (<hi rend="i">Roma dicax</hi>), de cet esprit de dénigrement devant lequel                        rien ne trouve grâce, et il s’est plaint de ce qu’il a nommé <hi rend="i">notre dissolvante ingratitude</hi>. En applaudissant vivement à                        l’expression de ce reproche qui atteignait en partie la belle société, il                        est évident que le public académique prenait tout haut l’engagement de ne                        plus retomber dans pareille faute. Et puis il est des gouvernements qui ont                        le sentiment énergique et élevé de ce qu’ils sont, et qui ne se laissent pas                        dissoudre.</p><p>M. Lebrun, en prenant la parole pour répondre à M. Augier, a voulu d’abord                        rendre un nouvel hommage à M. de Salvandy, et compléter sur quelques points                        le portrait déjà fort bien esquissé. Le public, très attentif pendant cette                        première partie du discours, attendait cependant la seconde, celle où le                        directeur de l’Académie devait analyser et apprécier les œuvres de son jeune                        et nouveau confrère. Cette seconde moitié a surtout réussi, et de fréquents                        applaudissements ont salué les passages où M. Lebrun a parlé de <hi rend="i">La Ciguë</hi>, de <hi rend="i">Gabrielle</hi>, de la comédie en vers et                        du rang qu’il convient de lui maintenir dans l’ordre de l’art. On a ri à ce                        qu’il a dit de la collaboration à deux ; on a trouvé piquantes et justes les                        objections qu’il a faites à une théorie contraire ingénieusement exposée                        devant l’Académie il y a peu d’années<note place="bottom" resp="author">[NdA] Par                            M. Legouvé dans son discours de réception.</note>. M. Jules Sandeau,                            les<pb n="321"/>collaborateur de M. Augier pour <hi rend="i">Le Gendre                            de M. Poirier</hi>, n’a pourtant pas été sacrifié, et il a eu sa part de                        louange. Quant au <hi rend="i">Mariage d’Olympe</hi>, M. Lebrun en a jugé                        bravement, et, tout en désapprouvant la crudité de quelques couleurs, il n’a                        pas hésité à louer l’idée même, à l’absoudre au nom de la morale. On est                        très prompt, dans notre pays, à faire intervenir la morale dans les                        questions d’art : le jugement public, porté par M. Lebrun sur une œuvre qui                        avait paru exciter bien des réprobations, devrait rendre peut-être plus                        circonspects ceux qui repoussent d’abord, au même titre, d’autres œuvres de                        talent.</p><p>Le succès de ce discours de M. Lebrun était particulièrement agréable aux                        auditeurs et aux confrères qui sont accoutumés à apprécier son caractère et                        sa personne. Il me semble que j’ai déjà défini autrefois M. Lebrun « le plus                        jeune des poètes du premier empire. » Il a gardé, des temps où il a préludé,                        l’habitude d’un art sérieux, noble, et qui se respecte toujours ; il y a                        introduit, dans une seconde époque, une veine de franchise et de naturel                        qui, en ce temps-là, était neuve encore ; il a été novateur avec frugalité.                        C’est cette double nuance de dignité et de naturel qui le distinguait à la                        fois parmi les classiques et parmi les romantiques, lorsque les camps se                        partageaient ainsi. Homme aimable, esprit conciliant et juste, académicien                        exemplaire, fidèle à tous les sentiments honorables, ami intime et constant                        de Béranger, il a justifié aujourd’hui tous ces titres et fait preuve des                        qualités qu’on estime en lui. Les paroles qu’il a prononcées sur l’exécrable                        forfait du 14<note place="bottom" resp="author">[NdA] L’attentat Orsini.</note>, sur ces                        tentatives sauvages « et d’autant plus irritées et féroces que la main qui                        les réprime est plus puissante et qu’elle présente plus de <pb n="321"/>garanties à l’ordre français et européen », paroles qui correspondaient à                        d’autres, non moins énergiques, sorties du cœur de M. Augier, étaient                        séantes en pareille circonstance et en un tel lieu. L’Académie se devait à                        elle-même non moins qu’à l’empereur de ne pas laisser passer un tel acte                        infernal sans qu’on distinguât sa parole d’indignation entre toutes celles                        qui s’élèvent.</p><p>Un dernier trait du discours de M. Lebrun a été l’éloge de Béranger et cette                        espèce d’adoption académique posthume, si bien placée dans la bouche d’un                        ami qui l’avait tant de fois pressé de devenir un confrère. On ne pourra                        plus dire, après cela, que Béranger n’a pas été académicien. Quelqu’un                        disait en sortant : « Je viens d’assister à la séance de réception d’Émile                        Augier et de Béranger. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

