<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Béranger]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-07-17"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-07-17"><head>[Béranger]</head><p>[L’article qu’on va lire, inséré en <hi rend="i">Premier-Paris</hi> au <hi rend="i">Moniteur</hi> le lendemain des funérailles de Béranger, m’a été                    attribué.]</p><dateline>Paris, le 17 juillet 1857.</dateline><p rend="indent"><pb n="333"/>Béranger depuis des années ne chantait plus, mais la                    France, en le perdant, a senti à quel point il lui était toujours cher et                    présent, et combien l’âme de ses chants faisait partie de son âme, à elle, de                    son génie immortel, comme race et comme peuple. L’empereur, en se chargeant de                    la célébration de ses funérailles et en voulant y présider, en quelque sorte,                    par la pensée, a montré qu’ici comme en toute chose il sentait comme la                    France.</p><p>Béranger, en expirant, était âgé de soixante-dix-sept ans presque accomplis. Son                    âge même était gravé dans toutes les mémoires, et la date, lorsque l’on                    s’interrogeait ces jours derniers, revenait voltiger en chanson :</p><quote><l>Dans ce Paris plein d’or et de misère,</l><l>En l’an du Christ mil sept cent quatre-vingts,</l><l>Chez un tailleur, mon pauvre et vieux grand-père,</l><l>Moi nouveau-né, sachez ce qui m’advint…</l></quote><p rend="indent">Sa vie fut simple ; par son bon sens, par sa probité, par la                    modération de ses mœurs et de ses goûts, il sut la rendre constante et digne.                    Jeune, au sein de la pauvreté, à travers les entraînements de l’âge, il ne                    cessa, par un travail secret, opiniâtre, de se préparer un talent supérieur aux                    choses légères et déjà charmantes auxquelles il s’essayait. Une place modeste                    dans une administration publique suffisait à ses besoins ; il la <pb n="334"/>garda jusqu’au jour où il s’aperçut que son indépendance allait en souffrir.                    Tout à fait libre alors, et prenant son grand vol, chantre adopté de la jeunesse                    et de la patrie, amoureux de ses gloires, attristé de ses deuils, la consolant                    par ses souvenirs et ses espérances, il ne voulut point d’autre rôle ; et, dans                    sa vieillesse, quand il vit s’accomplir plus d’événements qu’il n’en avait sans                    doute attendu, quand il se reconnut meilleur prophète encore qu’il ne l’avait                    pensé, il eut la sagesse, et de vouloir rester le même, le simple et grand                    chansonnier comme devant, et à la fois de ne point répudier les prodigieux                    résultats publics auxquels, pour sa part, il avait concouru.</p><p>Béranger avait naturellement l’âme patriotique, cela ne se donne pas ; il sentait                    de certaines douleurs, de certaines joies comme bien des gens d’esprit, qui                    l’ont applaudi pourtant, ne les ont jamais senties, et comme le peuple                    directement les sent : de là cette intime et longue communauté entre le peuple                    et lui, quoiqu’il eût dans le talent de ces finesses dont les œuvres populaires                    peuvent, à la rigueur, se passer. L’invasion de 1814 et de 1815, la chute du                    grand Empire, l’abaissement des braves et le triomphe insolent des incapables,                    les <hi rend="i">Myrmidons</hi> se pavanant sur le char d’Achille, ce furent là                    pour lui des sources de douleur, d’indignation et de risée, des motifs de                    représailles vengeresses. Nul n’a mieux compris que lui combien le génie de                    Napoléon s’était confondu à un certain jour dans celui de la France, combien                    l’orgueil national et l’orgueil du héros ne faisaient qu’un, combien leur                    défaite était la même ; nul n’a mieux donné à pressentir combien le réveil et le                    jour de réparation pour ces deux gloires, la gloire de la France et celle du nom                    napoléonien, étaient unis et comme solidaires, et ne faisaient naturellement                    qu’une même cause. Il vit cela en poète, mais le poète <pb n="335"/>voyait ici                    plus loin que bien des politiques, et quand le rêve s’est réalisé, l’honnête                    homme chez Béranger a eu le bon sens de ne pas démentir le poète. Il n’a pas                    donné tort à son passé.</p><p>Est-il besoin de rappeler à des générations qui, depuis soixante ans jusqu’à                    vingt, les savent par cœur, tant d’immortelles chansons ? et celle qui est la                    première de ce ton, mais encore gaie et légère, parce que la victoire laisse                    encore entrevoir de brillants retours (janvier 1814) :</p><quote><l>Gai ! gai ! serrons nos rangs,</l><l>    Espérance</l><l>    De la France ;</l><l>Gai ! gai ! serrons nos rangs ;</l><l>En avant Gaulois et Francs !…</l></quote><p rend="noindent">et toutes celles où il se remet, après les humiliations et les                    défaites, poète attristé, à sonder et à panser les plaies des cœurs vaillants ?                    En 1819, les alliés qui l’occupaient ont enfin quitté le sol de la France ;                    Béranger s’écrie :</p><quote><l>Reine du monde, ô France, ô ma patrie !</l><l>Soulève enfin ton front cicatrisé…</l></quote><p rend="indent">Avec Béranger il suffit de donner la note, chacun achève. — <hi rend="i">Le Cinq Mai</hi> ou Napoléon à Sainte-Hélène, <hi rend="i">Le Vieux                        Sergent, Le Vieux Drapeau, Le Chant du Cosaque, Waterloo</hi>, quels plus                    beaux hymnes, quels accents plus vibrants sont-ils jamais sortis en aucun temps                    d’une âme nationale et guerrière ! Béranger, plus que personne, a entretenu en                    France le culte de la gloire et des plus nobles signes auxquels elle s’est                    attachée dans les années héroïques du siècle :</p><quote><l>Quand secoûrai-je la poussière</l><l>Qui ternit ses nobles couleurs ?</l></quote><p rend="indent"><pb n="336"/>Le drapeau tricolore était le drapeau de Béranger. Il                    est venu un jour où ce drapeau s’est relevé ; mais il s’est relevé sans                    l’aigle : on n’eut point le drapeau tout entier. Béranger a vu ce jour, il y a                    applaudi, il y avait tous ses amis mêlés et engagés, et tous plus ou moins                    ministres ; et cependant il ne l’a pas chanté, ce jour-là, ce jour de                    demi-triomphe. Est-ce uniquement parce qu’il aimait surtout à être le poète des                    vaincus, et non celui des vainqueurs ? Ce n’est pas à croire, et il n’y a pas                    moins d’inspiration pour le vrai poète à chanter une victoire fièrement achetée                    qu’une défaite généreuse. Béranger, en 1830, et dans les années qui ont suivi, a                    peu ou point chanté, parce qu’il n’était qu’à demi satisfait alors dans ses                    sentiments de patriote. Il savait tout ce que les sages et les prudents                    pouvaient dire, et il se le disait même aussi ; mais le poète en lui ressentait                    un regret ; et quand vinrent peu à peu, et successivement, d’honorables journées                    militaires pour ce régime politique auquel il assistait, ce n’était pas pour                    lui, poète patriote, une joie entière, inspiratrice ; car ce n’était point là ce                    qui pouvait s’appeler une revanche en plein soleil de cette journée néfaste de                    laquelle il avait dit :</p><quote><l>Son nom jamais n’attristera mes vers !</l></quote><p rend="noindent">ce n’était pas une abolition assez éclatante de ce chant                    insultant d’un vainqueur sauvage, à qui il avait fait dire en son ivresse :</p><quote><l>Retourne boire à la Seine rebelle,</l><l>Où tout sanglant tu t’es lavé deux fois ;</l><l>Hennis d’orgueil, ô mon coursier fidèle,</l><l>Et foule aux pieds les peuples et les rois !</l></quote><p rend="indent">Ces jours réparateurs, de pleine et glorieuse allégeance, ces jours                    de grande lutte victorieuse, Béranger les a vus <pb n="337"/>avant de mourir, et                    nul doute que, si sa muse avait eu vingt ans de moins, elle n’eût trouvé des                    accents pour les célébrer. <hi rend="i">Le Retour de l’armée de Crimée et son                        entrée dans Paris</hi>, quel sujet d’héroïque chanson pour Béranger !</p><p>Ses derniers chants, non encore publiés et dont quelques amis ont entendu dès                    longtemps la confidence, sont, nous dit-on, dans le genre des <hi rend="i">Souvenirs du peuple</hi> :</p><quote><l>On parlera de sa gloire</l><l>Sous le chaume bien longtemps.</l><l>…………………………………</l><l>Parlez-nous de lui, grand-mère,</l><l>    Parlez-nous de lui !</l></quote><p rend="indent">Ce sont des espèces de chansons épiques, d’une forme accomplie et                    sévère, consacrées à fixer certains moments de cette grande destinée de Napoléon                    dont il s’est montré préoccupé jusqu’à la fin, jaloux comme poète de confondre                    de plus en plus sa popularité dans cette gloire.</p><p>Béranger, dans ses dernières années et avant que la maladie de cœur à laquelle il                    a succombé le retint dans sa chambre, se faisait remarquer par une qualité rare                    et qui dénotait l’excellence de sa nature : il était le plus activement                    obligeant et le plus utilement serviable des hommes. Honoré de tous, ne trouvant                    en tous lieux que des admirateurs et des amis, ne voulant rien pour lui-même, il                    osait demander pour les autres ; il est peu de personnes qui se soient adressées                    à lui sans lui être redevables en quelque chose. Il excellait à donner des                    conseils pratiques et appropriés. Ses lettres, écrites avec soin à la fois et                    avec naturel, ont certainement été conservées par tous ceux qui en ont reçu ; on                    en pourra faire un recueil charmant et d’une grande richesse morale, qui sera                    dans le ton de Franklin. Ce sera un <pb n="338"/>aspect nouveau, mais non                    imprévu, de sa personne morale.</p><p>Assez d’occasions s’offriront de ramener l’attention publique sur les titres                    d’une renommée qui est dès longtemps le patrimoine universel : aujourd’hui il                    convenait de remarquer avant tout cette partie supérieure et puissante du                    talent, par laquelle le poète léger, et si souvent brillant dans la gaieté et                    dans le badinage, a eu l’art et le bonheur de graver son nom sur l’un des                    marbres les plus indestructibles de l’histoire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

