<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Histoire du Consulat et de l’Empire, par M. Thiers, Tome xix. (L’île d’Elbe, — L’acte additionnel. — Le champ de mai.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-08-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-08-26"><head><hi rend="i">Histoire du Consulat et de l’Empire</hi>, par M. Thiers,                    <lb/>Tome <num>xix</num><note place="bottom" resp="author">[NdA] Lheureux et C<hi rend="sup">ie</hi>, rue de Richelieu, 60.</note>. <lb/>(L’île d’Elbe, — L’acte                    additionnel. — Le champ de mai.)</head><dateline>Lundi, 26 août 1861.</dateline><p rend="indent"><pb n="275"/>M. Thiers a été comme repris d’entrain en arrivant au                    terme de la carrière. Le nouveau volume qu’il vient de publier, et qui est                    l’avant-dernier de l’ouvrage, redouble d’animation, d’intérêt, et, sur un sujet                    déjà si souvent traité et qu’on aurait pu croire rebattu, il est d’une grande                    nouveauté. Le Napoléon en 1815 de M. Thiers ne ressemble point à ceux qu’on nous                    a donnés jusqu’ici, surtout dans les dernières années.</p><p>Ce second Empire, qui fut si court et comme étranglé par les événements, avait                    toujours été d’une extrême importance historique à étudier ; mais la renaissance                    et le rétablissement de l’Empire, il y a dix ans, lui a rendu un intérêt                    d’à-propos et de vie, puisqu’il reparaissait en quelque sorte sous les yeux                    comme un problème actuel et toujours pendant. Ce qui avait semblé une fin, une                    chute suprême, n’était plus qu’une phase d’essai, une tentative, une magnanime                    expérience étouffée alors, et <pb n="276"/>qui, après un intervalle de plus de                    trente-cinq ans, reprenait son cours. Car le nouvel Empire, en renouant la                    chaîne, avait à se rattacher à 1815 comme à un dernier anneau. Après le Napoléon                    du Consulat, le Napoléon de 1815 revenant de l’île d’Elbe avec des paroles de                    modération et de paix, et appelant à lui non seulement les hommes d’épée, ses                    vieux compagnons d’armes, non seulement les fonctionnaires de tout ordre, ses                    anciens serviteurs, mais les amis même de la Révolution et de la liberté, tous                    les hommes de la patrie, quelle que fût leur origine, ce Napoléon était le plus                    fait pour toucher et pour entraîner. Les adversaires du nouvel Empire ne s’y                    trompèrent pas : ils allèrent tout d’abord s’attaquer à cette tentative                    grandiose, et avortée en 1815, d’un empire pacifique et libéral. Que de tableaux                    des Cent-Jours n’avons-nous pas vus paraître ! que de haines se sont                    réveillées ! quel Napoléon sinistre, incertain, troublé, physiquement et                    moralement déchu, on nous offrait comme un dernier épouvantail ! J’ai lu ces                    livres dont les uns étaient composés avec l’esprit le plus chatoyant et le plus                    malicieux, dont les autres étaient le produit d’une science concentrée et                    morose. Je reconnais le talent, et je n’accuserai pas le patriotisme de leurs                    auteurs ; l’esprit de parti a fait de tout temps d’étranges illusions au                    patriotisme. Dès qu’il s’agit d’histoire, je ne sais qu’une devise : La vérité                    avant tout ! Mais pourquoi aller précisément choisir ce moment pour l’exposition                    de pareils tableaux ? pourquoi ce concours soudain et cette émulation sur un                    seul point, après tant d’années de silence et d’indifférence ? quel empressement                    à prévenir M. Thiers et à lui arracher des mains le triste récit de Waterloo ?                    C’était évidemment contre le présent qu’on évoquait l’histoire ; c’était pour le                    dominer d’un éclat lugubre et sombre, pour le placer sous un jour funeste, qu’on                        <pb n="277"/>recomposait ce fond et ce lointain du passé. Et que viens-je de                    lire encore ? Quoi ? c’est M. Edgar Quinet qui, le dernier de tous, dans un                    article écrit avec un certain feu, mais sans aucune logique (il serait trop aisé                    de le démontrer en détail), s’en vient plaider contre ce qu’il appelle la                    légende napoléonienne ; et qui prétend nous refaire un 1815 tout nouveau ! c’est                    lui qui, sans le nommer, accuse M. Thiers (parce qu'il n’est qu’un historien                    net, clair, positif et animé) de pousser à la légende<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Il y a un endroit de son article où il le nomme poliment par précaution à                        cause du recueil dans lequel il écrit (la <hi rend="i">Revue des deux                            mondes</hi>), mais auparavant il le désigne et l’accuse sans le                        nommer.</note> ! Ceci est trop fort, et, si le sujet était moins grave, je                    dirais que c’est trop joli. Je souris vraiment quand je vois Malebranche parler                    contre l’imagination, et quand j’entends M. Quinet s’élever contre la                    légende :</p><quote><l><hi rend="i">Quis tulerit Gracchos de seditione querentes</hi> ? </l></quote><p rend="indent">Mais lui, qu’a-t-il fait toute sa vie que prendre des légendes pour                    des réalités, des brouillards pour des terres fermes, des nuages pour des                    rivages ? Lui, noble cœur, imagination fougueuse, esprit fumeux, de qui Fauriel                    disait : « Il est naturellement éloquent et ignorant » ; lui qui a précisément                    choisi Napoléon en 1836 pour le sujet d’une légende épique des plus                    extraordinaires sans doute, mais qui ne valait pas assurément les quelques                    chansons de Béranger, c’est lui aujourd’hui qui vient nous rapprendre l’histoire                    exacte et en remontrer à M. Thiers pour l’art d’éclaircir et de démêler les                    faits ! c’est lui qui, après avoir gémi dans ses écrits pendant vingt ans au                    seul nom d’invasion, et avoir demandé sur tous les tons, avec des cris de                    prophète, avec des cris d’aigle, qu’on relevât la France <pb n="278"/>d’un                    humiliant désastre auquel il attribuait tous les maux, même civils, n’est pas                    content d’elle aujourd’hui qu’elle a, ce me semble, la tête assez haute et                    qu’elle s’est assez bien revanchée ! Mais tout cela nous montre, dans un dernier                    exemple, la fièvre qui s’est emparée de quelques esprits sur ce chapitre de                    1815, et comment chacun s’est mis à revoir et à repeindre cette époque de crise                    à travers ses préventions d’aujourd’hui.</p><p>M. Thiers, disons-le à son honneur, et quels que puissent être ses regrets                    politiques, n’est point de ces esprits-là : il aime le vrai, le naturel ; il a                    le goût des faits, il en a l’intelligence ; il ne résiste pas à ce qu’il voit, à                    ce qu’il sait, et il le rend comme il le voit, sans aucune exagération et sans                    enflure. Ce dernier volume, par la vivacité des impressions, par la quantité de                    faits curieux qui y sont rassemblés et qui se déploient dans une trame facile,                    par la clarté qui y circule et qui y répand une sorte de sérénité inespérée, la                    seule possible avec Waterloo en perspective, par le talent enfin (car il faut                    appeler les choses par leur nom), mérite d’être signalé tout spécialement, même                    après les récents volumes, à l’attention et à la haute estime du public.</p><p>On est à l’île d’Elbe. Le registre des correspondances, le journal des ordres                    donnés par Napoléon, qui a été conservé, a permis à l’historien de résumer avec                    précision tout ce que fit le souverain déchu durant ces dix mois de séjour.                    C’est un spectacle, moralement des plus intéressants, que de voir agir et                    opérer, dans un espace fermé de quelques lieues, et s’exerçant sur douze ou                    quinze mille sujets, avec un millier de soldats en main, cette organisation                    puissante qui, la veille, ébranlait et gouvernait le monde. Cela fait l’effet                    d’une expérience de physique en petit et à huis-clos au sortir d’un de ces                    grands spectacles naturels qui étonnent ; l’une explique l’autre. L’activité                    impérieuse de ce génie va <pb n="279"/>procéder avec la régularité d’un                    instinct, et sans être plus libre de se comporter autrement. On lui a détruit                    son grand empire, elle va en recommencer un tout petit avec les moyens dont elle                    dispose, mais de la même manière et dans le même ordre. Seulement elle n’en aura                    pas pour longtemps ; et au bout de quelques mois de séjour, tout le parti qu’on                    peut tirer d’une petite île pour y créer le mécanisme de la civilisation étant                    épuisé, il n’y aura plus qu’à y mourir d’ennui ou à en sortir par une héroïque                    aventure. Le premier soin de Napoléon, en débarquant à cette île d’Elbe dont on                    l’a fait souverain, son premier coup d’œil se porte sur la ville jadis fortifiée                    de Portoferraio, qu’il s’applique à remettre en état de défense ; il en fait                    réparer les remparts, y réunit l’artillerie dispersée dans l’île, y rassemble                    des dépôts de vivres, de munitions. Sans un abri sûr, en effet, sans un point                    d’appui qui tienne le monde en respect, il n’y a rien à tenter d’utile et                    d’efficace, même pour le bien de tous : c’est l’<hi rend="i">a b c</hi> de la                    souveraineté. Puis vient la police de l’île, l’organisation de la petite armée,                    de la petite marine ; les embellissements de la ville capitale auront ensuite                    leur tour, puis la réparation ou la construction des routes, l’exploitation des                    carrières de marbre et des mines de fer.</p><p>Le souverain de la petite île n’est plus ici que le grand propriétaire le mieux                    entendu et le plus digne de présider son conseil général. Tout ce récit de                    M. Thiers est charmant. — Mais un jour, sans conspiration aucune, sans que les                    mécontents du dedans se soient entendus avec l’exilé de l’île d’Elbe, par le                    seul fait de cette sympathie, de cette communication électrique qui s’établit à                    distance dans les atmosphères embrasées, Napoléon a senti que le moment de                    quitter ces jeux et ces passe-temps, bons pour les champs élyséens de Virgile,                    est venu, et qu’il faut, bon gré malgré, jeter une dernières<pb n="281"/>fois                    les dés du sort. Son parti est pris ; il ne s’en ouvre d’abord qu’à sa mère,                    venue là pour partager son destin et vivant auprès de lui. Il va donc la trouver                    un jour, cette matrone digne et haute, à la ride austère, et lui dit :</p><quote><p rend="indent">« Je ne puis mourir dans cette île, et terminer ma carrière                        dans un repos qui serait peu digne de moi. D’ailleurs, faute d’argent, je                        serai bientôt seul ici, et dès lors exposé à toutes les violences de mes                        nombreux ennemis. La France est agitée. Les Βοurbons ont soulevé contre eux                        toutes les convictions et tous les intérêts attachés à la Révolution,                        L’armée me désire. Tout me fait espérer qu’à ma vue elle volera vers moi, Je                        puis sans doute rencontrer sur mon chemin un obstacle imprévu, je puis                        rencontrer un officier fidèle aux Bourbons qui arrête l’élan des troupes, et                        alors je succomberai en quelques heures. Cette fin vaut mieux qu’un séjour                        prolongé dans cette île avec l’avenir qui m’y attend. Je veux donc partir et                        tenter encore une fois la fortune. Quel est votre avis, ma mère ? » — Cette                        énergique femme éprouva un saisissement en écoutant cette confidence, et                        recula d’effroi ; car elle comprenait que son fils, malgré sa gloire,                        pourrait bien expirer sur les côtes de France comme un malfaiteur vulgaire.                        — « Laissez-moi, lui répondit-elle, être mère un moment, et je vous dirai                        ensuite mon sentiment. » — Elle se recueillit, garda quelque temps le                        silence, puis d’un ton ferme et inspiré : — « Partez, mon fils, lui                        dit-elle, partez, et suivez votre destinée. Vous échouerez, peut-être, et                        votre mort suivra de près une tentative manquée. Mais vous ne pouvez                        demeurer ici, je le vois avec douleur ; du reste, espérons que Dieu, qui                        vous a protégé au milieu de tant de batailles, vous protégera encore une                        fois » — Ces paroles dites, elle embrassa son fils avec une violente                        émotion.</p></quote><p rend="indent">Vous qui avez lu Plutarque, savez-vous dans l’antiquité une page                    plus grande, plus touchante et plus simple ?</p><p>Il y a une chose qui m’impatiente depuis quelque temps : ils répètent tous que                    M. Thiers ne sait pas écrire. M. Lanfrey, un jeune critique de mérite, a, dans                    une revue, porté un jugement des plus sévères sur l’ensemble de l’ouvrage, et il                    a particulièrement insisté sur l’absence d’un certain caractère, d’un certain                    cachet à la Tacite. Assurément la manière de M. Thiers <pb n="281"/>ne ressemble                    point à celle de Tacite. Mais est-ce donc que cette manière de Tacite est la                    seule ou même la meilleure pour l’histoire ? L’ami intime de Tacite lui-même,                    Pline le Jeune, n’était pas d’un avis si absolu ; car il a dit que l’histoire,                    écrite n’importe comment (<hi rend="i">quoquo modo scripta</hi>) lui plaisait.                    Tacite a de grandes et d’admirables parties, mais il en a dans l’ordinaire de                    bien dures et de bien denses ; il veut mettre partout des profondeurs ; quand la                    pensée est si pressée d’intervenir à tout coup, les faits s’en accommodent comme                    ils peuvent, et ils sont véritablement à la gêne. On est, quand on veut faire du                    Tacite (et tout bon rhétoricien en a fait un peu au collège), on est, dis-je                    dans un état de tension continue qui ne mène pas très loin et qui fatigue auteur                    et lecteur. Daunou a voulu écrire l’histoire de la Convention dans un style à la                    Tacite, et il s’est arrêté au bout de quelques pages ; il ne s’en serait jamais                    tiré. Tacite, là où il est beau et où il se déploie, est un grand peintre ; il                    est même, a-t-on dit, le plus grand peintre de l’Antiquité ; mais j’ai tant de                    peine, je l’avoue, à comprendre chez lui certains contournements de pensée,                    qu’il m’est difficile de croire que ce soit là l’unique manière de bien dire, ou                    même l’unique manière de bien voir et de juger. Il creuse dans le mal, a dit                    Fénelon. L’histoire de l’Empire, telle que M. Lanfrey la veut, est celle qu’eût                    écrite Tocqueville : elle n’est pas venue. Jouissons de celle que nous avons et                    qui nous apprend tant de choses neuves, qui nous fait assister non seulement à                    tant de batailles, mais à tant de conseils, qui présente aux esprits les plus                    difficiles tant d’éléments exacts de jugement. Quelques lâches à relever çà et                    là dans le volume que je lis, quelques négligences qui se ressentent de la                    dictée et qui se corrigeraient d’un trait de plume, des <hi rend="i">hélas</hi> ! un peu trop prodigués, deux ou trois images de convention <pb n="282"/>(<hi rend="i">lauriers, cyprès</hi>, par exemple) qui sont comme                    égarées dans ce style simple, ne sauraient faire oublier, je ne dis pas à                    l’homme impartial et sensé, mais à l’homme de goût, tant de pages vives,                    courantes, du français le plus net, le plus heureux, d’une langue fine, légère,                    déliée, éminemment spirituelle, voisine de la pensée et capable d’en égaler                    toutes les vitesses.</p><p>On a fait bien des <hi rend="i">Retours de l’île d’Elbe</hi>. Voulez-vous                    comparer ? Chateaubriaud a fait le sien ; il faut l’entendre, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, nous décrire ce prodigieux événement et s’efforcer                    d’en exprimer le grandiose à force d’images, il veut nous montrer Napoléon en                    marche, qui s’avance sans rencontrer d’obstacle : « Dans le vide qui se forme,                    dit-il, autour de son ombre gigantesque, s’il entre quelques soldats, ils sont                    invinciblement entraînés par l’attraction de ses aigles. Ses ennemis fascinés le                    cherchent et ne le voient pas ; il se cache dans sa gloire, comme le lion du                    Sahara se cache dans les rayons du soleil pour se dérober aux regards des                    chasseurs éblouis. Enveloppés dans une trombe ardente, les fantômes sanglants                    d’Arcole, de Marengo, etc., etc… » Ceux qui aiment les images doivent être                    contents. Je les aime aussi, ou du moins je les ai aimées ; mais aujourd’hui je                    suis plus touché de la vérité seule. Je veux savoir comment tout s’est passé de                    point en point dans cette héroïque aventure, comment on a gagné Cannes, manqué                    Antibes, pourquoi on a suivi la route des montagnes, et comme quoi Sisteron                    n’était point gardé, et les défilés heureusement franchis, et le moment critique                    à La Mure en avant de Grenoble, et tout enfin, car aucun détail ici n’est                    indifférent. Au lieu de ce lion du Sahara qui m’éblouit, je suis content si je                    vois l’homme dans le héros et si je ne le perds pas de vue un seul instant. À                    peine débarqué et le soir à son bivouac près de Cannes, on amène à <pb n="283"/>Napoléon le prince de Monaco qui passait par hasard en voiture sur la route.                    « Où allez-vous ? » lui demande Napoléon. — « Je retourne chez moi », répond le                    petit prince. — « Et moi aussi », répliqua Napoléon. De tels mots m’en disent                    plus que les comparaisons les plus gigantesques. M. Thiers les fuit autant que                    d’autres les cherchent, et il obtient son effet par des moyens qui sont à lui.                    Je ne connais rien en histoire de mieux exposé, de plus dramatique ni de plus                    complet que ces 160 pages, depuis le départ de l’île d’Elbe jusqu’à l’entrée                    dans Paris. Appelez cela un récit ou un tableau, peu m’importe ! Le but de l’art                    n’est pas de s’étaler. Et le moral y est-il donc absent ? Qui donc nous fait                    mieux assister que l’historien aux anxiétés, aux agitations contradictoires des                    chefs envoyés pour arrêter et combattre Napoléon ? L’âme tumultueuse de Ney y                    est démêlée et montrée avec une vérité saisissante, avec une connaissance                    supérieure de la nature humaine, au degré juste qui fait dire au spectateur                    charmé de l’évidence : <hi rend="i">C’est bien cela</hi> ! Si l’historien nous                    reporte à Paris au milieu des royalistes éperdus, que de portraits esquissés en                    passant ! jamais il n’a eu plus d’esprit qu’en peignant tous ces personnages de                    la cour de Louis XVIII et ce roi lui-même. La malice ou plutôt la gaieté du bon                    sens y perce sous l’indulgence. Le récit de ce qui se passe à Lille entre le roi                    fugitif, le duc d’Orléans, et les maréchaux Macdonald et Mortier, est d’une                    belle gravité.</p><p>Les deux livres qui exposent les immenses travaux de Napoléon pour régénérer                    l’intérieur et réorganiser la guerre, quoique le désastre (on le sait trop bien)                    soit au bout, laissent une impression tout autre et bien plus consolante au cœur                    de tout bon Français qu’on ne l’avait d’après les derniers historiens. M. Thiers                    fait mieux comprendre que personne cette époque convulsive, <pb n="284"/>en                    partie énigmatique, qui évoquait et entrechoquait tant de noms étonnés de se                    retrouver ensemble, qui ralliait autour du nouveau trône impérial, dans un                    sentiment patriotique et sincère, les Sieyès, les Carnot, les Lecourbe, les                    Benjamin Constant. Il est plus jaloux d’expliquer que d’accuser la versatilité                    des hommes. Il croit enfin à la sincérité du grand homme, du héros apaisé et                    mûri, dans ce changement presque complet du système de gouvernement à                    l’intérieur ; et, par les preuves qu'il donne, par les nombreux témoignages                    qu’il produit, il obligera désormais, même les plus incrédules, à en passer au                    moins par la conclusion d’un éloquent orateur anglais (M. Ponsomby) : « Cet                    homme entier, incorrigible, n’était donc pas aussi immuable qu’on le disait ! »                    — Encore une fois, ce dix-neuvième volume est des plus neufs pour les faits                    comme pour les vues.</p></div></body>
</text>
</TEI>

