<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Réception de M. Biot</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1857-02-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1857-02-05"><head>Réception de M. Biot</head><dateline>Jeudi soir, 5 février 1857<note place="bottom">Publié dans le <hi rend="i">Moniteur universel</hi>, vendredi 6 février 1857.</note>.</dateline><p rend="indent"><pb n="306"/>Jamais séance n’avait été plus recherchée et                        convoitée que celle à laquelle nous avons assisté aujourd’hui. On devait                        recevoir au sein de l’Académie française M. Biot, le doyen de tout                        l’Institut, dont il fait partie depuis plus de cinquante ans ; et celui qui                        devait lui répondre était M. Guizot. L’académicien que M. Biot remplaçait                        était le vénérable M. Lacretelle, mort à près de quatre-vingt-dix ans, et                        longtemps doyen de l’Académie française. Tous les genres d’intérêt avaient                        appelé et convié à cette séance l’auditoire le plus curieux, le plus varié                        et le plus élégant ; la fête a répondu en grande partie à l’attente.</p><p>M. Biot a voulu lire lui-même son discours ; il a pensé que la personne même                        donnait un intérêt de plus aux paroles, qu’elles n’avaient tout leur sens et                        tout leur accent que sur les lèvres de celui qui les disait comme il les                        avait trouvées ; et en effet, si la physionomie avec sa finesse, si le geste                        dans son naturel et sa bonhomie pouvaient suppléer au timbre et à l’organe,                        on aurait eu un plaisir complet. Ce plaisir, nous devons le dire, a été mêlé                        de regret pour une nombreuse partie de l’auditoire ; on écoutait, on                        saisissait quelques mots, on <pb n="307"/>sentait que quantité de choses                        justes, délicates et fines passaient tout près de là ; on les devinait au                        sourire même de celui qui parlait, et à la satisfaction de tous ceux qui se                        trouvaient assez voisins pour en jouir ; on était bien sûr de ne pas se                        tromper en joignant ses applaudissements aux leurs, mais on éprouvait, en                        réalité, un peu du supplice de Tantale. Les lecteurs vont se dédommager à                        présent, et ils goûteront ce discours net, ingénieux et sensé, nourri de                        conseils, aiguisé d’une douce malice, et qui, vers la fin, présente un                        portrait si noble et si élevé du savant pur. M. Biot n’a eu, pour le tracer,                        qu’à se souvenir de sa propre vie, et à proposer pour idéal un exemplaire                        dont tous ceux qui le connaissent savaient déjà bien des traits.</p><p>M. Guizot a pris ensuite la parole, et, dès les premiers mots, on a senti                        vibrer l’arc et les flèches sonores : on a retrouvé un orateur. En                        commençant, il a rendu au premier empereur une justice à quelques égards                        éclatante, et il est impossible de ne pas remarquer combien cette grande                        figure de Napoléon gagne chaque jour dans la perspective : ceux qui l’on                        combattu à l’origine n’ont plus, même quand ils le jugent, que le langage                        magnifique de l’histoire. Pareil honneur arrivera un jour à tous ceux qui                        ont le génie du souverain, et aux mains de qui ne dépérissent point les                        destinées de la patrie. Les réserves que l’orateur a cru devoir apporter à                        ses éloges ne sauraient surprendre ; les hommes de l’ordre de M. Guizot se                        doivent sans doute de rester les mêmes. Ce n’est pas à eux, d’ailleurs, à                        ces hommes d’État qui ont senti à leur jour tout le poids du gouvernement,                        qu’il est besoin de rappeler la gravité et la mesure.</p><p>Une réflexion toutefois qu’on ne pouvait s’empêcher de faire en assistant                        aujourd’hui à cette fête de l’esprit, c’est que si pareil intérêt est excité                        par une réunion <pb n="308"/>académique, si des hommes qui autrefois se sont                        combattus dans l’arène parlementaire, et qui n’ont certes pas été exempts                        d’injustices les uns envers les autres, étaient assis là sur le même banc,                        tout prêts à écouter et à applaudir une parole élevée, à jouir d’un noble                        talent ; si bien des préventions, des colères ont complètement disparu, et                        si les esprits, délivrés des craintes et comme désintéressés de leurs                        propres passions, s’étaient donné là rendez-vous dans un concours                        d’admiration et de bienveillance, on le devait à quelqu’un et à quelque                        chose. Ce qui est si facile et, j’ajouterai, si agréable aujourd’hui,                        était-il possible il y a quelques années ? Ne disons donc pas, éternels                        ingrats, qu’il est inutile ou indifférent au développement de l’esprit, cet                        ordre stable et ce gouvernement qui seul rend possibles ce que j’appelais                        tout à l’heure les fêtes de l’esprit ; car je n’y vois et n’y veux voir que                        cela.</p><p>M. Guizot a raconté d’un tour piquant, et même avec grâce, les premières                        missions scientifiques de M. Biot. Dans ce qu’il a dit de ses longs et                        patients travaux pour la mesure d’un arc du méridien, il a insisté sur les                        diversions littéraires que s’accordait le savant, et sur l’attention tout                        humaine qu’il ne cessait d’apporter à travers ses mesures et ses calculs,                        aux mœurs des populations parmi lesquelles il vivait. En retraçant avec                        cette netteté vigoureuse qui est le cachet de sa parole les traits du                        caractère scientifique de M. Biot, il n’a jamais oublié d’y joindre le côté                        social, orné, ce soin de culture littéraire, qui faisait de lui depuis si                        longtemps un membre désigné de l’Académie française.</p><p>M. Lacretelle a également obtenu de M. Guizot la part d’éloge et d’hommage                        que lui devait doublement un ancien collègue de la Faculté des lettres et un                        historien. M. Lacretelle était une des plus aimables figures d’écrivain que                        la fin du dernier siècle ait données à <pb n="309"/>celui-ci. Témoin ému et                        acteur courageux dans les scènes de la Révolution, journaliste éloquent, il                        a toujours mis sa plume et toute sa personne au service des bonnes causes,                        de celles qui lui paraissaient telles dans son amour du bien et son                        indulgence pour l’humanité. Les histoires de M. Lacretelle qui traitent des                        différentes époques de la Révolution ont l’intérêt de mémoires ; elles                        rendent les impressions d’un honnête homme, sympathique, mobile, toujours                        sincère, et dont la plume conserve la vivacité et le coulant de la parole.                        Il a été trop bien loué dans les deux discours qu’on va lire pour que je me                        permette d’y rien ajouter en ce moment. Bien vieux, dans sa retraite de                        Mâçon, séparé à regret de ses confrères de l’Académie, il aimait à                        correspondre avec eux par lettres ; il suivait leurs travaux, il                        s’intéressait à tout. Combien de fois, lorsqu’il m’arrivait d’écrire sur des                        hommes de la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’il avait                        connus, ne m’adressa-t-il point, par la main de sa respectable compagne, des                        souvenirs à lui personnels, des particularités qui lui revenaient à                        l’esprit, des encouragements à poursuivre ! Une fois, dans ce qu’il y mêlait                        d’affectueux et de trop flatteur, il s’interrompit en ajoutant cette                        touchante parole : « Je m’arrête, car vous pourriez croire que je suis un                        candidat en nécrologie. » Mais encore une fois, si j’ai contracté envers lui                        une dette, ce n’est point le moment de la payer. Sa mémoire a obtenu                        aujourd’hui toutes les couronnes.</p><p>La fin du discours de M. Guizot a un cachet d’élévation qu’il a tenu à                        marquer ; il y rend hommage à l’esprit, à la grandeur intellectuelle ; il                        invite les générations à remonter en idée vers les régions sereines de la                        méditation et de l’étude. Ce n’est pas nous, certes, qui les en                        détournerons. Dans le respect que nous avons pour de nobles pensées rendues                        avec énergie, il nous <pb n="310"/>sera permis toutefois de faire remarquer                        que si c’est une politique positive qui doit sortir de telles études et de                        telles méditations, il importe fort de ne la point puiser trop haut. La                        vraie politique (est-ce à l’illustre orateur qu’il est besoin de le                        rappeler ?) dépend avant tout de l’appréciation des faits sociaux qu’il                        convient de ne jamais perdre de vue ; M. Guizot nous a tout récemment montré                        dans sa belle étude sur sir Robert Peel combien une telle politique peut                        avoir de patriotisme et de véritable grandeur. Dans nos méditations même                        solitaires ne perdons jamais de vue l’état vrai de la nation et l’intérêt                        actuel de la France. Le mot que M. Guizot a dit en terminant, cette sorte                        d’appel où il invoque une parole du sermon de la montagne nous transporte                        ailleurs. Bossuet a voulu tirer de l’Écriture sainte toute une politique, et                        il s’est trompé. On courrait risque aussi, en voulant tirer de l’Évangile                        une politique humaine, d’ouvrir le champ à bien des systèmes divers et peu                        d’accord entre eux. Ne confondons pas les sphères, et laissons les paroles,                        les promesses du Christ dans toute leur portée sublime et qui n’est point de                        l’ordre terrestre.</p><p>Je raisonne trop longuement ; il est temps de céder la place à ceux qu’on a                        hâte de lire. Dans le peu de remarques que je viens de faire j’ai cru                        témoigner encore de mon respect envers des hommes dont je suis honoré de me                        dire le confrère.</p></div></body>
</text>
</TEI>

