<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>À M. le directeur gérant du Moniteur</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1860-02-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1860-02-20"><head>À M. le directeur gérant du <hi rend="i">Moniteur</hi><note place="bottom">[NdA] L’article que voici, et qui fut adressé sous forme de lettre à                        M. Turgan, directeur du <hi rend="i">Moniteur</hi>, avait pour objet bien                        moins de louer tel ou tel roman d’un de nos amis que de replacer la question                        littéraire et d’art sur son véritable terrain. L’article, au reste, fit                        beaucoup de bruit, et eut des ricochets sans nombre. J’avais atteint mon                        but.</note></head><dateline>Lundi, 20 février 1860.</dateline><p rend="indent"><pb n="345"/>Mon cher directeur,</p><p>Vous me permettez de parler de <hi rend="i">Catherine d’Overmeire</hi> que vient                    de publier notre ami et ancien collaborateur Ernest Feydeau, et vous me dites de                    le faire <hi rend="i">sans crainte</hi>.</p><p>Je vous remercie de m’encourager ainsi et de m’enhardir, et bien réellement                    j’avais si fort besoin d’être rassuré que je ne vous écris ceci que pour vous                    dire comme quoi je n’ose, même après votre mot aimable, venir parler de <hi rend="i">Catherine</hi>.</p><p>Oui, je suis effrayé, mon cher directeur, et vous en comprendrez les raisons si                    vous voulez bien vous mettre un instant à ma place, et me laisser vous rappeler                    tout ce qui s’est passé à la suite de l’article, mêlé de critique et d’éloge,                    que j’ai écrit sur <hi rend="i">Fanny</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Voir au                            tome <num>xiv</num> des <hi rend="i">Causeries</hi>.</note>.</p><p>J’ai gardé un défaut, je le vois bien, dont l’âge ne me corrigera jamais. J’ai                    plus de cinquante-cinq ans, je suis censé très grave aux yeux de quelques-uns ;                    je <pb n="346"/>viens de terminer un gros livre à demi théologique et d’analyse                    morale sur Port-Poyal et les Solitaires ; je suis professeur dans une école                    supérieure et, comme tel, investi de la confiance d’un ministre ami<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. Rouland, ministre de l’Instruction publique.                        — Conçoit-on que ce passage ait donné prétexte à un rédacteur des <hi rend="i">Débats</hi>, dans un article du 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1860, de dire que j’ai invoqué ici, <hi rend="i">pour me                            protéger</hi>, en cet article aventureux, « mon titre de professeur dans                        une école supérieure et l’amitié d’un ministre de l’empereur », tandis qu’au                        contraire je n’alléguais en ce moment ces titres et ces circonstances                        particulières au professeur que <hi rend="i">pour me dédoubler</hi> et faire                        acte de séparation et d’indépendance en tant que critique ? Ce sont là les                        iniquités de la polémique ; M. Cuvillier-Fleury y est plus sujet que                        d’autres, du moins à mon égard.</note>, à laquelle j’ai à cœur de répondre                    dignement, et que je tiens à honneur de justifier. Comme professeur, je sens                    qu’il est de mon devoir de veiller avant tout aux intérêts du <hi rend="i">goût</hi>, à l’explication et au maintien de la <hi rend="i">tradition</hi>, et je crois sentir aussi que je ne ferai pas défaut à ce rôle                    de conservation littéraire. Dans mes leçons, — dans les écrits qui sont sortis                    ou qui sortiront de mes leçons —, on a pu voir et l’on verra que je m’acquitte                    de ma fonction non seulement avec conscience, mais de tout cœur, avec zèle et                    sincérité. Mais en dehors de cela, comme critique et journaliste, quand je le                    redeviens, je suis entraîné à m’inquiéter avant tout des intérêts du <hi rend="i">talent</hi>. Y a-t-il du nouveau, y a-t-il encore du neuf en ce                    monde ? Y a-t-il quelque part encore de la verve, de l’ardeur, de la jeunesse et                    de l’avenir ? Y a-t-il quelqu’un qui tente et qui promette ? Je me fais ces                    questions, je reste ouvert et attentif aux réponses qui m’arrivent de temps en                    temps du dehors, et je ne me laisse pas détourner par cette fin de non recevoir                    très à la mode depuis quelques années, la morale et le beau.</p><p>La morale, qu’on met sans cesse aux prises avec l’art, ne me paraît point devoir                    lui être si constamment <pb n="347"/>opposée et confrontée. Le grand Gœthe, le                    maître de la critique, a établi ce principe souverain qu’il faut surtout                    s’attacher à l’exécution dans les œuvres de l’artiste, et voir s’il a fait, et                    comment il a fait, ce qu’il a voulu : « Il en est beaucoup, disait-il, qui se                    méprennent, en ce qu’ils rapportent la notion du beau à la conception, beaucoup                    plus qu’à l’exécution des œuvres d’art ; ils doivent ainsi, sans nul doute, se                    trouver embarrassés quand l’<hi rend="i">Apollon</hi> du Vatican et d’autres                    figures semblables, déjà belles par elles-mêmes, sont placés sous une même                    catégorie de beauté avec le <hi rend="i">Laocoon</hi>, avec un <hi rend="i">faune</hi> ou d’autres représentations douloureuses ou ignobles. » Il y a                    donc, selon lui, une part essentielle de vérité, qui entrait dans les ouvrages                    des anciens, dans ceux qu’on admire et qu’on invoque le plus, et c’est cette                    part de vérité, cette nature souvent crue, hideuse ou basse, moins négligée des                    anciens eux-mêmes qu’on ne l’a dit, qu’il ne faut point interdire aux modernes                    d’étudier et de reproduire : « Puisse, s’écriait Gœthe, puisse quelqu’un avoir                    enfin le courage de retirer de la circulation l’idée et même le mot de beauté                    (il entend la beauté abstraite, une pure idole), auquel, une fois adopté, se                    rattachent indissolublement toutes ces fausses conceptions, et mettre à sa                    place, comme c’est justice, la vérité dans son sens général ! »</p><p>En France et dans notre société, c’est moins encore l’idée de beauté que celle de                    morale qui fait ce même office de pavé accablant, et dont on s’arme sans cesse,                    qu’on jette à la tête de tout nouveau venu, avec une vivacité et une promptitude                    qui ne laissent pas d’être curieuses, si l’on songe à quelques-uns de ceux qui                    en jouent de la sorte.</p><p>Pour moi, en louant dans le premier ouvrage de M. Feydeau l’idée, la <hi rend="i">situation</hi> et le <hi rend="i">talent</hi>, j’avais fait des réserves                    suffisantes ; mais, me souvenant de nos <pb n="348"/>propres débuts, déjà si                    lointains, et des accusations, au moins exagérées, dont nous-même fûmes                    autrefois l’objet de la part d’adversaires prévenus, je ne saurais admettre que                    le meilleur moyen d’encourager ou de redresser un talent qui se produit soit de                    lui lancer d’abord un écritoire à la tête ou de le lapider.</p><p>Qu’est-il arrivé, au grand scandale de certains critiques de profession ? Ce                    livre anathématisé par eux a eu la vogue, et il l’a due en grande partie, j’aime                    à le croire, à une situation vraie, poignante, saisie sur le vif, — oui, à la                    vie qui y palpitait et au sang qui circulait dans ses veines. Je vois d’ici,                    j’entends un de mes éloquents confrères à l’Académie s’écrier en levant les bras                    au ciel et d’un air de désolation : « Oh ! le succès de <hi rend="i">Fanny</hi> ! ne m’en parlez pas ! » Mais comme cet éloquent confrère est le                    même qui nous propose d’admirer en 1860 les romans de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry, peut-il trouver étonnant qu’à de tels caprices                    rétrospectifs le public oppose ses caprices présents, qu’il y ait des                    représailles bien légitimes de l’esprit moderne plus positif, et qu’aux fades                    abstractions quintessenciées on préfère les réalités, fussent-elles un peu                    fortes ?</p><p>J’ai eu beau me tâter, je n’ai pu me repentir ; mais, mon cher directeur, je suis                    pourtant resté un peu effrayé de voir à quel point la critique littéraire                    devient difficile, quand on n’y veut mettre ni morgue ni injure, quand on                    réclame pour elle une honnête liberté de jugement, le droit de faire une large                    part à l’éloge mérité, de garder une sorte de cordialité jusque dans les                    réserves, Depuis, en effet, que j’ai parlé des deux romans qui, dans ces                    dernières années, ont le plus piqué l’attention du public et auxquels je n’avais                    accordé, ce me semble, que des éloges motivés et tempérés, je n’ai cessé, en                    toute occasion, d’être dénoncé par des confrères vigilants comme un critique peu                    moral, presque <pb n="349"/>un patron d’<hi rend="i">immoralité</hi>. C’est à                    peu près en ces termes qu’un homme d’esprit et de plume (M. de Pontmartin) aime                    depuis lors à me recommander à ses lecteurs. J’ai connu autrefois                    M. de Pontmartin, je l’ai même assez connu dans un temps pour qu’il m’ait écrit,                    le flatteur ! qu’il ne se croyait un peu moins béotien que depuis ce temps-là ;                    j’apprécie moi-même assez sa fluidité et son <hi rend="i">agréabilité</hi> de                    causeur littéraire, bien moins, il est vrai, ses romans moraux ; mais je                    n’aurais pas attendu un tel procédé de ce galant homme<note place="bottom" resp="author">[NdA]                        Galant homme en effet, il l’est et me l’a bien prouvé depuis par son procédé                        personnel mêlé de bonne grâce et d’indulgence ; mais il est dans un camp, il                        est d’un parti, et dès lors il ne s’appartient pas tout entier.</note>.</p><p>Oh ! les salons ! M. de Pontmartin, s’en fait l’écho. Je les ai connus aussi ces                    salons aimables, si français, si bruyants, si moqueurs, si étourdissants, si                    bien pensants, si libéraux (à leurs heures), si parlementaires, si ultramontains                    à la fois, si absolus toujours, où chacun si vite se répète et renchérit à                    l’envi sur le voisin, et auxquels, avec la meilleure tête du monde, il est                    vraiment impossible de résister quand on les fréquente tout un hiver de quatre à                    six heures du soir et de neuf heures à minuit ! Salons affamés de nouvelles, de                    sujets à l’ordre du jour, auxquels l’ancien régime parlementaire, avec ses                    joutes et tournois, fournissait, toutes les quinzaines à peu près, un aliment                    nouveau, un nouveau train de conversation ; qui sont à jeun depuis bien des                    années et n’ont pour ressource que de se jeter avec rage sur ces pauvres sujets                    littéraires, drames ou romans, qui n’en peuvent mais ! Combien de gens, même en                    matière plus grave que des drames ou des romans, se flattent d’obéir à des                    principes et qui ne font que subir des relations de société !</p><p>Mais ce ne sont pas les salons tous seuls qui m’onts<pb n="351"/>donné cette <hi rend="i">crainte</hi> de parler qui, de ma part, vous étonne ; ce sont nos                    confrères de la presse, les gens du métier et qui ne sont pas sujets d’ordinaire                    à se scandaliser pour si peu. Ils se sont mis de la partie avec une facilité                    incroyable. Il y avait (je ne parle que des morts) une petite revue                        littéraire<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">La Revue                        française</hi>.</note> très honnête, très honorablement dirigée, qui rendait                    des services aux jeunes auteurs dont elle accueillait les essais, et aux                    lecteurs qu’elle entretenait encore de poésie. Eh bien, à la longue, elle n’a                    pas échappé au vice littéraire le plus commun et le plus triste : l’envie, vers                    la fin, s’y était nichée, et, un jour, mon cher directeur, ma probité même et ma                    conscience d’écrivain y ont été incriminées… Pourquoi ?… Parce que j’avais parlé                    de <hi rend="i">Fanny</hi>. « Parmi les critiques, y disait-on, l’un des mieux                    avisés, <hi rend="i">non pas le plus consciencieux</hi>, mais le plus matois… »                    C’était moi, mon cher directeur, moi en personne, et l’aimable portrait se                    terminait de la sorte : « Il glorifiera <hi rend="i">Fanny</hi>, l’honnête                    homme ! et gardera le silence sur <hi rend="i">Les Fleurs du mal</hi>. » Il est                    vrai que l’auteur de cet article diffamant avait publié, vers le temps où                    paraissait <hi rend="i">Fanny</hi>, un petit livre anodin et assez agréable, <hi rend="i">Les Païens innocents</hi> ; j’y avais remarqué assez d’esprit, mais                    de celui qui cherche plutôt qu’il ne trouve, et qui est tout plein de                    tortillage ; et je n’en avait dit mot au public, lequel d’ailleurs s’en était                    peu occupé. De là, la colère de M. Babou, qui estime apparemment son nom plus                    fait que celui de Feydeau pour retentir au loin et pour éveiller l’écho                    sonore.</p><p>Et à propos des <hi rend="i">Fleurs du mal</hi> sur lesquelles l’austère critique                    me reproche étrangement d’avoir gardé le silence, vous savez, mon cher                    directeur, les raisons impérieuses qui (sans compter qu’Édouard Thierry en <pb n="351"/>avait très bien parlé d’abord) nous interdisaient d’en raisonner.                    Baudelaire est un des plus anciens parmi ceux que j’appelle mes <hi rend="i">jeunes</hi> amis : il sait le cas que je fais de son esprit fin, de son                    talent habile et curieux. Si j’avais parlé de son livre, il n’aurait pas échappé                    toutefois aux avis, aux remontrances, aux gronderies même ; il eût essuyé tout                    un sermon ; il veut bien me les passer quelquefois. Je lui aurais dit :                    « Laissez-moi vous donner un conseil, qui surprendrait ceux qui ne vous                    connaissent pas : vous vous défiez trop de la passion, — de la passion                    naturelle ; c’est chez vous une théorie. Vous accordez trop à l’esprit, à la                    combinaison. Laissez-vous faire, ne craignez pas tant de sentir comme les                    autres, n’ayez jamais peur d’être trop commun ; vous aurez toujours assez dans                    votre finesse d’expression de quoi vous distinguer. » Mais je n’aurais pas                    affecté non plus de paraître plus prude que je ne le suis et qu’il ne convient                    de l’être à ceux qui ont commis, eux aussi, leurs poésies de jeunesse et qui ont                    lu les poètes de tous les temps ; j’aurais ajouté de grand cœur : « J’aime plus                    d’une pièce de votre volume ; les <hi rend="i">Tristesses de la lune</hi>, par                    exemple, joli sonnet qui semble de quelque poète anglais, contemporain de la                    jeunesse de Shakespeare. Il n’est pas jusqu’à ces stances <hi rend="i">À celle                        qui est trop gaie</hi>, qui ne me semblent exquises d’exécution. Pourquoi                    cette pièce n’est-elle pas en latin ou plutôt en grec, et comprise dans la                    section des <hi rend="i">Erotica</hi> de l’<hi rend="i">Anthologie</hi> ? Le                    savant Brunck l’aurait recueillie dans ses <hi rend="i">Analecta veterum                        poetarum</hi> ; le président Bouhier et La Monnoye, c’est-à-dire des hommes                    d’autorité et de mœurs graves (<hi rend="i">castissimae vitae, morumque                        integerrimorum</hi>), l’auraient commentée sans honte, et nous y mettrions                    le signet pour les amateurs, en nous rappelant le vers d’Horace : “<hi rend="i">Tange Chloen semel arrogantem</hi>”. » — Je lui aurais dit cela et bien                    d’autres choses encore, tenant compte surtout <pb n="352"/>à Baudelaire, comme                    il en faut tenir compte à Bouilhet, comme il le faut pour un récent auteur de                    sonnets très distingués, Joséphin Soulary, de ce qu’ils viennent tard, quand                    l’école dont ils sont a déjà tant donné et tant produit, quand elle est comme                    épuisée, quand toutes les voix d’autrefois se taisent, hors une seule grande                        voix<note place="bottom" resp="author">[NdA] Victor Hugo, dans <hi rend="i">La Légende des                            siècles</hi>.</note>. Ils soutiennent avec honneur, eux et quelques                    autres, ils décorent le déclin et le coucher de la Pléiade.</p><p>De même dans le roman, et pour plus d’une raison semblable, je me sens favorable                    à M. Feydeau, et je ne pense pas en cela me montrer un critique <hi rend="i">courtisan de la fortune</hi> (autre aménité qui m’a été dite et qui, de la                    part dont elle vient, a tout son prix à mes yeux et toute son honnêteté).                    Quoique je n’aie pas cru devoir parler de <hi rend="i">Daniel</hi>, quoique                    même, pour être franc, j’aie blâmé l’auteur d’y avoir mis l’épigraphe                    provoquante qu’il y avait attachée, la moralité des livres d’art étant multiple                    et devant être laissée au gré du lecteur, j’ai estimé que cette étude de Daniel                    annonçait et donnait déjà en M. Feydeau un romancier plus ferme, de bien plus de                    force et d’étendue que ne l’indiquait son premier ouvrage. On a été ridiculement                    injuste pour ce Daniel. Il a déconcerté la plupart de ceux qui s’étaient fait à                    l’avance une idée de l’auteur ; s’attendant à trouver en lui un érotique, ils se                    rencontrèrent nez à nez avec un passionné et un byronien. La composition de ce                    roman (car M. Feydeau compose ses livres et ne les écrit pas au fur et à mesure,                    par feuilletons), le style qui, avec ses défauts, est si marqué et si expressif,                    n’ont pas obtenu l’attention qui était due ; on n’a pas rendu justice, non                    seulement à de très beaux tableaux très bien exécutés, tels que l’incendie et                    des paysages de marine, mais à des scènes dramatiques fort vigoureuses, à celles                    de la <pb n="353"/>falaise entre Daniel et Louise, entre Daniel et Cabâss, à la                    scène de la dernière partie dans laquelle Daniel, comptant n’avoir affaire qu’à                    sa belle-mère, rencontre chez elle tous ses ennemis réunis et en a raison un à                    un, s’en débarrasse successivement, les culbute et les évince, jusqu’à ce qu’il                    ait réduit le débat à n’être que ce qu’il devait être d’abord, un duel à deux et                    sans témoins. Cabâss a pu paraître excessif, Georget n’était que vrai. Le                    personnage du comte de Grandmont était pris sur le vif, emporté de verve, et                    touché avec assez de finesse pour n’avoir pas déplu, dit-on, à ceux-là mêmes qui                    s’y sont le mieux reconnus.</p><p>Mais il fallait bien faire payer à l’auteur son premier succès, qui avait été                    d’entraînement et de surprise : au reste, je ne l’en plains pas ; il est de                    force à soutenir la lutte, il en a besoin peut-être, et il n’est pas de ces                    jolis talents qui ne vivent qu’à condition d’être dorlotés. Il a eu, d’ailleurs,                    une récompense qui vaut mieux que tous les articles du dehors : le maître de nos                    romanciers, une nature féconde et généreuse, M<hi rend="sup">me</hi> Sand qui ne                    connaît l’auteur que par ses livres, lui en a écrit, et à diverses reprises, et                    des lettres pleines de sympathie, de cordialité, d’éloges et de conseils aussi,                    de critiques de détail discutées et motivées. Que je voudrais, mon cher                    directeur, pouvoir vous donner quelques extraits de ces lettres qui font tant                    d’honneur à tous deux, et dans lesquelles M<hi rend="sup">me</hi> Sand reconnaît                    et salue avec bonheur en M. Feydeau cette qualité trop rare aujourd’hui et qui                    est l’âme de l’artiste, une ardeur, un feu, un foyer, une volonté, l’amour du                    bien et du mieux dans l’art.</p><p>Mais pour <hi rend="i">Catherine d’Overmeire</hi> dont il s’agit en ce                        moment<note place="bottom" resp="author">[NdA] Chez Dentu, éditeur, Palais-Royal.</note>,                    je suis tranquille sur son compte. Elle fera, <pb n="354"/>ce me semble, son                    chemin toute seule. Après la bourrasque de <hi rend="i">Daniel</hi>, le public,                    et même le public des critiques, qui n’est pas inflexible, reviendra. Cette                    histoire, où l’on ne sent pas seulement la fidèle observation des lieux, mais où                    perce aussi une vérité de fond et de récit, cette histoire commencée et finie au                    son du merveilleux carillon de Bruges, et où se déroule toute la vie d’enfance                    et de jeunesse de Catherine, de cette pauvre enfant « si cruellement meurtrie et                    de si bonne heure », intéressera. L’aventure ne finit point trop tristement                    cette fois, ni par un dénouement tout heureux à la manière des romans ; elle se                    termine, comme il arrive le plus souvent dans la vie, par un malheur lentement                    consolé. Il y a de jolis et tranquilles tableaux d’intérieur, un très beau                    tableau en action, traité avec furie et sûreté de pinceau, celui de                    l’enlèvement. Le caractère des personnages principaux est fortement tracé,                    éclairé en plein tout d’abord, et soutenu jusqu’au bout ; le comte de Goyck, et                    surtout son vieux père impénitent et goutteux, sont d’une vérité à faire peur.                    Busterback, qui est le Georget du nouveau roman, ne manque pas non plus de                    ressemblance ; c’est un plat original dont il s’est vu plus d’une copie. La                    scène qui se passe dans le cabinet du procureur du roi à Bruxelles, et où sont                    réunis pour y être confrontés les principaux personnages, est d’un dramatique                    terrible sous sa forme judiciaire contenue. M. Feydeau ne ressemble pas à ce                    général de la guerre de Sept Ans qui, lorsqu’il avait ses corps d’armée réunis,                    ne savait qu’en faire et se hâtait de les disperser, apparemment pour être plus                    sûr d’être battu ; il ne craint pas d’assembler ses personnages, et, quand il                    les tient sous sa main, il les fait s’entrechoquer et ne les lâche plus qu’ils                    ne se soient dit l’un à l’autre ce qu’ils avaient sur le cœur. Une grande figure                    est celle du moine prédicateur renouvelé du Moyen Âge ; <pb n="355"/>je sais gré                    à l’auteur de n’en avoir pas fait une caricature. M. Feydeau n’a pu s’approcher                    de l’institution catholique et l’étudier, sans en ressentir bientôt et sans en                    exprimer la grandeur. Le sermon prêché à Sainte-Gudule n’est pas le moins                    éloquent des sermons romantiques que notre âge ait entendus : la description des                    ruines de Babylone qui sont une <hi rend="i">preuve</hi> de Dieu, est un morceau                    que pourrait avouer, ce me semble, un dominicain, même académicien. Enfin, dans                    la dernière partie où intervient et domine la figure de l’artiste enthousiaste à                    la fois et un peu misanthrope, Marcel, il se révèle une qualité que la vigueur                    du romancier avait pu dissimuler quelquefois et qui finit par éclater à son                    tour ; il y a de l’esprit. L’artiste piqué au jeu s’en est donné à cœur joie et                    a pris gaiement sa revanche. Après <hi rend="i">Daniel</hi>, un rival disait :                    « Mais savez-vous ? le coquin a du talent » ; après <hi rend="i">Catherine</hi>,                    on pourra dire : « mais il a de l’esprit. » — Les défauts, quoique moindres,                    sont encore ceux des précédentes études, et je donnerai derechef pour conseil                    général à l’auteur : éteindre des tons trop bruyants, détendre çà et là des                    roideurs, assouplir, alléger sa langue dans les intervalles où le pittoresque                    continu n’est aucunement nécessaire ni même naturel ; se pacifier par places                    sans se refroidir au cœur ; garder tout son art en écrivant et s’affranchir de                    tout système ; — ne jamais perdre de vue que, parmi les lecteurs prévenus et à                    convertir, il y a aussi des malins et des délicats, et ne pas aller donner comme                    par un fait exprès sur les écueils qu’ils ont notés de l’œil à l’avance et où                    ils vous attendent.</p><p>Mais je m’oublie, et j’espère bien, mon cher directeur, que vous n’allez pas                    cependant vous oublier aussi, ni être assez indiscret pour me trahir.</p><p>Agréez, etc.</p></div></body>
</text>
</TEI>

