<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>MARIA</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits de femmes</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1843-04-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1843-04-15"><pb n="538" xml:id="p538"/><head>MARIA</head><quote><p xml:lang="en">….. In comptum Lacænæ</p><p>More comas religata noduœ</p></quote><label>A M. DE LURDE.</label><quote><l>Sur un front de quinze ans la chevelure est belle,</l><l>Elle est de l’arbre en fleur la grâce naturelle,</l><l>Le luxe du printemps et son premier amour :</l><l>Le sourire la suit et voltige alentour ;</l><l>La mère en est heureuse, et dans sa chaste joie</l><l>Seule en sait les trésors et seule les déploie ;</l><l>Les cœurs des jeunes gens, en passant remués,</l><l>Sont pris aux frais bandeaux décemment renoués ;</l><l>Y poser une fleur est la gloire suprême :</l><l>Qui la pose une fois la détache lui-même.</l><l>Même aux jeunes garçons, sous l’airain des combats,</l><l>La boucle à flots tombants, certes, ne messied pas :</l><l>Qu’Euphorbe si charmant, la tête renversée,</l><l>Boive aux murs d’Ilion la sanglante rosée,</l><l>C’est un jeune olivier au feuillage léger,</l><l>Qui, tendrement nourri dans l’enclos d’un verger,</l><l><pb n="539" xml:id="p539"/>N’a connu que vents frais et source qui s’épanche,</l><l>Et, tout blanc, s’est couvert de fleurs à chaque branche ;</l><l>Mais d’un coup furieux l’ouragan l’a détruit ;</l><l>Il jonche au loin la terre, et la pitié le suit.</l><l>Quand une vierge est morte, en ce pays de Grèce,</l><l>Autour de son tombeau j’aperçois mainte tresse,</l><l>Des chevelures d’or avec ces mots touchants :</l><l>« De l’aimable Timas, ou d’Érinne aux doux chants,</l><l>La cendre ici repose ; à l’aube d’hyménée,</l><l>Vierge, elle s’est sentie au lit sombre entraînée.</l><l>Ses compagnes en deuil, sous le tranchant du fer,</l><l>Ont coupé leurs cheveux, leur trésor le plus cher.</l><l>Et que fait parmi nous, dans sa ferveur sacrée,</l><l>Héloïse elle-même, Amélie égarée,</l><l>Celle qui, sans retour, va se dire au Seigneur ?</l><l>Dès la grille, en entrant, elle a livré l’honneur</l><l>De son front virginal au fer du sacrifice,</l><l>Pour être sûre enfin que rien ne l’embellisse,</l><l>Que rien ne se dérobe à l’invisible Époux.</l><l>Du rameau sans feuillage aucun nid n’est jaloux<note place="bottom">Apulée l’a dit : « Si cuilibet examiæ pulcherrimæque fœminæ caput capillo spoliaveris,… licet Venus ipsa fuerit,… placere nue poterit, ne Vulcano suo. »</note>.</l><l>Or, puisque c’est l’attrait dans la belle jeunesse</l><l>Que ce luxe ondoyant que le zéphir caresse,</l><l>Et d’où vient jusqu’au sage un parfum de désir,</l><l>Je veux redire ici, d’un vers simple à plaisir,</l><l>Non pas le jeu piquant d’une boucle enlevée,</l><l>Mais sur un jeune front la grâce préservée.</l><l>« J’étais, me dit un jour un ami voyageur,</l><l>D’un souvenir lointain ressaisissant la fleur,</l><l><pb n="540" xml:id="p540"/>J’étais en Portugal, et la guerre, civile,</l><l>Tout d’un coup s’embrasant, nous cerna dans la ville :</l><l>C’est le lot trop fréquent de ces climats si beaux ;</l><l>On y rachète Éden par les humains fléaux.</l><l>Le blocus nous tenait, mais sans trop se poursuivre ;</l><l>Dans ce mal d’habitude, on se remit à vivre ;</l><l>La nature est ainsi : jusque sous les boulets,</l><l>Pour peu que cela dure, on rouvre ses volets ;</l><l>On cause, on s’évertue, et l’oubli vient en aide ;</l><l>Le marchand à faux poids vend, et le plaideur plaide ;</l><l>La coquette sourit. Chez le barbier du coin,</l><l>Un Français, un Gascon (la graine en va très-loin),</l><l>Moi j’aimais à m’asseoir, guettant chaque figure :</l><l>Molière ainsi souvent observa la nature.</l><l>Un matin, le barbier me dit d’un air joyeux :</l><l>« Monsieur, la bonne affaire ! (et sur les beaux cheveux</l><l>D’une enfant là présente et sur sa brune tête</l><l>Il étendait la main en façon de conquête),</l><l>Pour dix francs tout cela ! la mère me les vend.</l><l>— Quoi ? dis-je en portugais, la pitié m’émouvant,</l><l>Quoi ? dis-je à cette mère empressée à conclure,</l><l>Vous venez vendre ainsi la plus belle parure</l><l>De votre enfant ; c’est mal. Le gain vous tente : eh ! bien,</l><l>Je vous l’achète double, et pour n’en couper rien.</l><l>Mais il faut m’amener l’enfant chaque semaine :</l><l>Chaque fois un à-compte, et la somme est certaine. »</l><l>Qui fut sot ? mon barbier. Il sourit d’un air fin,</l><l>Croyant avoir surpris quelque profond dessein.</l><l>La mère fut exacte à la chose entendue :</l><l>Elle amenait l’enfant, et je payais à vue.</l><l>Puis, lorsqu’elle eut compris que pour motif secret</l><l>Je n’avais, après tout, qu’un honnête intérêt,</l><l>Elle me l’envoya seule ; et l’enfant timide</l><l>Entrait, me regardait de son grand œil humide,</l><l>Puis sortait emportant la pièce dans sa main.</l><l><pb n="541" xml:id="p541"/>A force toutefois de savoir le chemin,</l><l>Elle s’apprivoisa : — comme un oiseau volage</l><l>Que le premier automne a privé du feuillage,</l><l>Et qui, timidement laissant les vastes bois,</l><l>Se hasarde au rebord des fenêtres des toits ;</l><l>Si quelque jeune fille, âme compatissante,</l><l>Lui jette de son pain la miette finissante,</l><l>Il vient chaque matin, d’abord humble et tremblant,</l><l>Fuyant dès qu’on fait signe, et bientôt revolant ;</l><l>Puis l’hiver l’enhardit, et l’heure accoutumée :</l><l>Il va jusqu’à frapper à la vitre fermée ;</l><l>Ce que le cœur lui garde, il le sait, il y croit ;</l><l>Son aile s’enfle d’aise, il est là sur son toit ;</l><l>Et si, quand février d’un rayon se colore,</l><l>La fenêtre entr’ouverte et sans lilas encore</l><l>Essaye un pot de fleurs au soleil exposé.</l><l>Il entre en se jouant, innocent et rusé ;</l><l>Il vole tout d’abord à l’hôtesse connue,</l><l>En sons vifs et légers lui rend la bienvenue,</l><l>Et becquête son doigt ou ses cheveux flottants,</l><l>Comme un gai messager des bonheurs du printemps.</l><l>Telle de Maria (c’était ma jeune fille)</l><l>Jusqu’à moi, du plus loin, la caresse gentille</l><l>Souriait, s’égayait, et d’un air glorieux</l><l>Elle accourait montrant à deux mains ses cheveux.</l><l>Je pourrais bien ici faire le romanesque,</l><l>Vous peindre Maria dans la couleur mauresque,</l><l>Quelque gitana fière, à l’œil sombre, au front d’or ;</l><l>Mais je sais peu décrire et moins mentir encor.</l><l>Non, rien de tout cela, sinon qu’elle était belle,</l><l>Belle enfant comme on l’est sous ce climat fidèle,</l><l>Comme l’est tout beau fruit et tout rameau vermeil</l><l>Prêt à demain éclore au pays du soleil.</l><l>Elle avait jusque-là très-peu connu sa grâce ;</l><l><pb n="542" xml:id="p542"/>Elle oubliait son heure et que l’enfance passe.</l><l>L’intérêt délicat qu’un regard étranger</l><l>Marquait pour les trésors de son front en danger</l><l>Éveilla dans son âme une aurore naissante :</l><l>Elle se comprit belle, et fut reconnaissante.</l><l>Pour le mieux témoigner, en son charme innocent,</l><l>La jeune fille en elle empruntait à l’enfant ;</l><l>Ses visites bientôt n’auraient été complètes</l><l>Sans un bouquet pour moi de fraîches violettes,</l><l>Qu’elle m’allait cueillir, se jouant des hasards,</l><l>Jusque sous les boulets, aux glacis des remparts.</l><l>« Souvenir odorant, même après des années !</l><l>Violettes d’un jour, et que rien n’a fanées !</l><l>J’ai quitté le pays, j’ai traversé des mers ;</l><l>Ce doux parfum me suit parmi d’autres amers.</l><l>Toujours, lorsqu’en courant je me surprends encore</l><l>A contempler un front que son avril décore,</l><l>Un cou d’enfant rieuse élégamment penché,</l><l>Un nœud de tresse errante à peine rattaché,</l><l>Toujours l’idée en moi renaît pure et nouvelle :</l><l>Sur un front de quinze ans la chevelure est belle. »</l></quote><dateline>15 avril 1843.</dateline><p>FIN</p></div></body>
</text>
</TEI>

