<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>UNE RUELLE POÉTIQUE SOUS LOUIS XIV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Portraits de femmes</title>, <edition>nouvelle édition revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1839-10-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1839-10-01"><pb n="358" xml:id="p358"/><head>UNE RUELLE POÉTIQUE SOUS LOUIS XIV</head><p><hi rend="sc">pavillon. — saint-pavin. — hesnault. — m<hi rend="sup">me</hi></hi><hi rend="sc">des houlieres, etc</hi>.          </p><p/><p>Revenons à nos moutons, et ne mordons plus personne<note place="bottom">Ce morceau, lors de sa publication dans une revue, succédait à un autre article tout de polémique lancé contre un des nombreux fléaux dont la littérature du jour est infestée.</note>. On me l’a conseillé ; c’est le plus sage. Un peu d’idylle, même en critique : je reprends ma houlette et je fais taire mon chien.</p><p>En parcourant dernièrement cette quarantaine de petits volumes où, sous le titre d’<hi rend="i">Annales poétiques</hi>, est enterré, en fait de vers, tout ce qu’on ne lit plus, où La Monnoie tient autant de place que Racine, où Pavillon offre deux fois plus de façade que Despréaux, un petit résultat évident m’est apparu.</p><p>Il y a eu toute une école poétique au dix-septième siècle et au commencement du dix-huitième, pour laquelle, à certains égards essentiels, le siècle de Louis XIV n’a pas existé ; elle se continue avec le goût Louis XIII et de la première Régence, et finit à la seconde, sous La Motte et <pb n="359" xml:id="p359"/>Fontenelle. Elle part de Voiture, Saint-Évremond ; elle est assez d’accord avec la première manière de La Fontaine ; elle se cantonne, durant Boileau et Racine, à l’hôtel Bouillon, chez les Nevers, les Des Houlières, Hesnault, Pavillon, Charles Perrault ; voici l’anneau trouvé avec Fontenelle.</p><p>Un double caractère de cette petite école est d’être à la fois en arrière et en avant, de tenir à l’âge qui s’en va et au siècle qui vient, d’avoir du précieux et du hardi ; enfin, de mêler dans son bel-esprit un grain d’esprit fort.</p><p>Ce dernier point n’est vrai que de quelques-uns sans doute, mais l’est assez pour qu’on y voie un trait de caractère. Saint-Pavin, Hesnault, Mme Des Houlières elle-même, tenaient du philosophe, de l’indévot : par leur liberté de pensée en morale non moins que par leur goût en poésie, ils devaient être antipathiques à Despréaux, à Racine. Le goût élevé, exclusif, de ceux-ci, se combinait au fond avec la gravité morale, et s’y appuyait : ils représentent le siècle de Louis XIV à son centre. Bayle, qui vécut toujours hors de France, qui ne tient point, à vrai dire, au règne de Louis XIV, qui, par le style comme par les idées, fut plutôt du siècle d’avant ou de celui d’après, Bayle admira beaucoup cette petite école ; il la jugeait très-poétique et tout à fait à son gré. Ces affinités comme ces antipathies, quand elles s’adressent non pas à un individu, mais à des groupes, dénotent l’esprit secret et ne trompent pas.</p><p>Une certaine conscience intérieure, au milieu de tous leurs succès de société, semble avoir averti les poëtes et beaux-esprits de ce bord, qu’ils n’étaient pas à leur vraie place dans le siècle, que leur moment était passé ou n’était pas venu, que d’autres, véritablement grands, régnaient, qu’ils étaient évincés, en un mot. J’aime à croire que cette sorte de découragement et de dépit ajouta, chez quelques-uns, à l’incomplet du talent et contribua au chétif emploi qu’ils en tirent ; c’est du moins une excuse. Chassés du haut du pavé, ils prirent et gardèrent la ruelle. Rien de grand chez eux, <pb n="360" xml:id="p360"/>ni de haute haleine. Ils ont vécu au jour le jour, en épicuriens de la gloire, heureux des roses et des faveurs de chaque matin, gaspillant à des riens mille grâces.</p><p>Quand on parcourt leurs œuvres décousues, inégales, sans composition et sans dessein, on est souvent surpris de trouver un morceau charmant, une idylle, une épigramme heureuse : tous ces gens-là ont fait en leur vie une bonne petite pièce : mais la seconde ne s’y rencontre pas. Ce qui les a perdus, c’est le <hi rend="i">tous-les-jours.</hi></p><p>Si quelqu’un mérita, par son talent, de prétendre à plus et d’oser mieux, c’est certainement Hesnault ; c’est lui aussi qui, de tout ce groupe, paraît avoir le mieux compris la position fausse où l’esprit, le goût <hi rend="i">libertins</hi>, allaient se trouver sous Louis XIV, par-devant Despréaux le censeur, et en regard du <hi rend="i">décorum</hi> grandissant. Il considéra de bonne heure sa vie, même de poëte, comme une partie perdue, et, tournant le dos à l’avenir comme au grand ennemi, il ne s’occupa qu’à piller tout le premier le butin.</p><p>L’aimable et moins hardi Pavillon n’était point ainsi ; je ne sais s’il se tourmenta beaucoup de la renommée, mais il ne la méprisait pas et crut la posséder suffisamment. Les trois quarts de sa longue vie, toute diaprée de madrigaux et de conseils à Iris, se passèrent dans les jouissances littéraires sans envie, dans la goutte sans aigreur : il eut de la gloire dans sa chambre. Également bien avec Boileau et avec Tallemant, il succédait aussi coulamment à Benserade dans l’Académie française qu’à Racine dans l’Académie des inscriptions. Il mourut âgé de soixante-treize ans, écrit l’honnête Niceron, <hi rend="i">ayant conservé jusqu’à son dernier moment son bon sens, sa réputation et ses amis</hi> : rien que cela ! En pourrait-on dire autant aujourd’hui de beaucoup de nos grands hommes ? Sa fable intitulée <hi rend="i">l’Honneur</hi>, très-courte, il est vrai, semble du La Fontaine au temps de Fouquet<note place="bottom">Est-elle bien de Pavillon ? Je la trouve également attribuée à Fontenelle ; en un si grave procès je ne décide pas. — Les <hi rend="i">Annales poétiques</hi> l’attribuent même en troisième lieu au poëte Ferrand ; de sorte, me disait un plaisant, que votre pauvre M. Pavillon n’aurait fait qu’une bonne pièce, et encore elle n’est pas de lui.</note>.</p><p><pb n="361" xml:id="p361"/>Saint-Pavin, qui lui est supérieur en vivacité, en hardiesse, a du prix comme poëte. Fontenelle le goûtait beaucoup. Dans un choix en six volumes<note place="bottom"><hi rend="i">Recueil des plus belles pièces des Poëtes françois depuis Villon jusqu’à Benserade</hi>, 6 vol. in-12 ; 1752. La première édition est de 5 volumes, Barbin, 1692. On attribue à la plume même de Fontenelle les petites vies des poëtes qui y sont touchées avec une netteté élégante.</note>, fort bien fait, où le siècle de Louis XIV en poésie est d’ailleurs comme non avenu, et où il paraît que Fontenelle a mis la main, Saint-Pavin tient une bonne place entre Charleval et Voiture. Il la mérite de tout point. Fut-il un peu contrefait, comme son portrait tracé par lui-même l’indiquerait ? son esprit, en ce cas, justifia le proverbe en redoublant de gentillesse : c’était du plus coquet et du plus fin dans le monde même de Mme de Sévigné, sa voisine de campagne à Livry. Il eut du Chaulieu dans ses mœurs, dans sa vie de bénéficier assez licencieux ; son tour exquis, railleur, ne rappelle pas mal cet autre abbé poëte, Mellin de Saint-Gelais. Il hanta fort Des Barreaux dans sa jeunesse : on l’a même voulu rattacher au poëte Théophile. Du milieu de ses délices, il songeait à l’art et le pratiqua. Ses vers sont très-soignés ; il a fait nombre de sonnets, et à peu près les derniers en date, avant l’espèce de renaissance que nous-même avons tentée. On peut dire que si le rondeau, à cette époque, est mort sous Benserade<note place="bottom"><p>Le dernier rondeau en date que je connaisse est celui-ci, adressé de nos jours à une beauté qui faisait la Diane chasseresse dans les bois de Fontainebleau :</p><quote><l>Doux Vents d’automne, attiédissez l’amie !</l><l>Vaste Forêt, ouvre-lui tes rameaux !</l><l>Sous les grands bois la douleur endormie,</l><l>En y rêvant, souvent calma ses maux.</l><l>Aux maux plus doux tu fus hospitalière,</l><l>Noble Forêt ! Ici vint La Vallière,</l><l>Ici Diane, en ces règnes si beaux ;</l><l>Et la charmille éclatait aux flambeaux.</l><l>La chasse court, le cerf fuit, le cor sonne :</l><l>Pour prolonger ce que l’ombre pardonne,</l><l>Vous ménagiez le feuillage aux, berceaux,</l><l>Doux Vents d’automne !</l><l>O ma Beauté, n’y soupirez-vous pas ?</l><l>Pourquoi ce cri vers le désert sauvage ?</l><l>Sur son coursier la voilà qui ravage</l><l>Rocs et halliers, et franchit tous les pas.</l><l>Cœur indompté, l’air des bois l’aiguillonne,</l><l>L’odeur des pins l’enivre. Ah ! c’est assez ;</l><l>Quand la forêt la va faire amazone,</l><l>Soufflez sur elle et me l’attiédissez,</l><l>Doux Vents d’automne !</l></quote></note>, le sonnet a fini avec Saint-Pavin. Mais <pb n="362" xml:id="p362"/>celui-ci n’abusa point autant que l’autre du genre, et dans ses mains la pointe ne s’est pas émoussée. J’en pourrais citer de délicatement tendres ; en voici un de piquant :</p><quote><l>Il ne faut point tant de mystère ;</l><l>Rompons, Iris ; j’en suis d’accord.</l><l>Je vous aimois, vous m’aimiez fort ;</l><l>Cela n’est plus, sortons d’affaire.</l><l>Un vieil amour ne sauroit plaire ;</l><l>On voudroit déjà qu’il fût mort :</l><l>Quand il languit ou qu’il s’endort,</l><l>Il est permis de s’en défaire.</l><l>Ce n’est plus que dans les romans</l><l>Qu’on voit de fidèles amants,</l><l>L’inconstance est plus en usage.</l><l>Si je vous quitte le dernier,</l><l>N’en tirez pas grand avantage :</l><l>Je fus dégoûté le premier.</l></quote><p>Dans la première scène de <hi rend="i">Mademoiselle de Belle-Isle</hi>, la marquise de Prie, attendant le duc de Richelieu, ne pourrait-elle pas trouver ce sonnet-là sur sa toilette, comme à-propos ? Saint-Pavin en a donné une quantité d’aussi jolis, d’aussi <pb n="363" xml:id="p363"/>aiguisés : il ne se laissait pas faire<note place="bottom"><p>Il a dit lui-même de son esprit :</p><quote><l>Je l’ai vif dans les reparties</l><l>Et plus piquant que les orties.</l></quote><p>Il eut fort souvent affaire aux coquettes et s’en vengea : on vient de voir ce qu’il dit à l’une ; voici pour une autre</p><quote><l>Le changement vous est si doux,</l><l>Que, quand on est bien avec vous,</l><l>On n’ose s’en donner la gloire.</l><l>Celui qui vous peut arrêter</l><l>A si peu de temps pour le croire,</l><l>Qu’il n’en a pas pour s’en vanter.</l></quote><p>A une dévote un peu tendre, mais qui ne l’était pas assez :</p><quote><l>N’écoutez qu’une passion :</l><l>Deux ensemble, c’est raillerie.</l><l>Souffrez moins la galanterie,</l><l>Ou quittez la dévotion…</l><l>Tout le monde se met en peine</l><l>De vous voir toujours incertaine,</l><l>Sans savoir à quoi vous borner.</l><l>Vous finirez comme une sotte :</l><l>Vous ne serez jamais dévote,</l><l>Vous ne pourrez jamais aimer.</l></quote><p>Mais voici peut-être l’épigramme en ce genre la plus sanglante, qui, si elle n’est pas de lui, est de quelqu’un de ses élèves, et je la cache tout au bas :</p><quote><l>Vous voulez en femme d’honneur</l><l>Me refuser le point suprême :</l><l>Vous marchandez à qui vous aime</l><l>L’entier abandon du bonheur.</l><l>Mais allez, vous avez beau faire</l><l>Et triompher d’un air sévère</l><l>Quand de là je reviens battu :</l><l>Au lieu du tout, si l’on ne donne</l><l>Qu’une moitié de sa personne,</l><l>On n’est qu’une demi-vertu.</l></quote><p>M. Monmerqué possède beaucoup de vers inédits de Saint-Pavin. (Voir aussi, à la Bibliothèque de l’Arsenal, <hi rend="i">Recueil de plusieurs pièces très-plaisantes du sieur Théophile avec d’autres pièces de différents auteurs</hi>, in-fol., n° 122, Belles-Lettres franç. Mss.)</p></note>. Boileau l’a touché et y a attrapé sa piqûre. Il espérait l’avenir pour ses vers : <pb n="364" xml:id="p364"/>rendons-le-lui du moins, autant qu’il nous est possible, en les goûtant.</p><p>Et pourquoi faire fi de son plaisir ? Un vieil ami que j’ai dans le canton de Vaud, vrai connaisseur en poésie, un homme qui a vu André Chénier en 89, et qui faisait alors lui-même, à Paris, un journal très en vogue ; qui depuis s’est enfermé dans les vieux livres, et qui sait son La Fontaine mieux qu’éditeur au monde, M. Cassat, me disait : « Quand j’ai lu Théocrite, je lis encore Fontenelle ; je préfère l’un, mais je sais passer à l’autre. <hi rend="i">Je chausse alors un autre bonnet de nuit, et je jouis d’une autre oreille.</hi> »</p><p>Ce serait trop demander pourtant au lecteur d’aujourd’hui que de me suivre en détail près de chaque poëte de cette famille, de cette coterie. On aime à retrouver tout un monde dans un fraisier ; mais il ne faut pas que le fraisier soit trop desséché ni mort. La plupart d’entre eux, d’ailleurs, reviennent de droit à notre confrère M. Chasles, à titre de victimes de Boileau. Il est un nom célèbre qui va me suffire à résumer, à développer mon aperçu ; je m’en tiendrai à Mme Des Houlières.</p><p>Malgré ses injustices contre Racine, malgré l’inimitié de Boileau et les allusions vengeresses du satirique peu galant, elle a survécu ; elle a joui longtemps de la première place parmi les femmes poëtes, et ce n’est que devant un goût plus nouveau et dédaigneux que sa renommée est venue mourir. On s’est impatienté à la fin contre ses <hi rend="i">petits moutons</hi> toujours ramenés ; on avait commencé par les lui contester, et l’accuser sérieusement de les avoir dérobés ailleurs ; mais il a suffi, sans tant y prendre garde, de les lui attribuer, pour la faire paraître insipide. Elle vaut, elle valait beaucoup mieux que sa réputation aujourd’hui.</p><p>Quand on lit un choix bien fait de ses vers, desquels il faut retrancher absolument et ignorer tant de fadaises de société sur sa chatte et sur son chien, on est frappé chez elle de qualités autres encore que celles qu’on lui accordait jadis. <pb n="365" xml:id="p365"/>Elle semble plus moraliste qu’il ne convient à une bergère ; il y a des pensées sous ses rubans et ses fleurs. Elle est un digne contemporain de M. de La Rochefoucauld ; on s’aperçoit qu’elle savait le fond des choses de la vie, qu’elle avait un esprit très-ami du vrai, du positif même ; on ne s’en serait pas douté, à lui en voir souvent si peu dans l’expression. Mais ces contraires se concilient. On s’appelle <hi rend="i">Iris</hi> ou <hi rend="i">Climène</hi>, ou de nos jours de quelque nom à la Médora : la nature retrouve son compte là-dessous.</p><p>Mme Des Houlières, n’étant encore que Mlle de La Garde, eut pour maître Hesnault, et Bayle prétend qu’on s’en aperçoit bien. Il paraît qu’Hesnault fut un peu amoureux d’elle, comme Ménage de Mme de La Fayette son écolière<note place="bottom">Dans des vers adressés à Mlle Des Houlières la fille, Ménage l’appelle <hi rend="i">Hulleria</hi>, comme il avait appelé Mme de La Fayette <hi rend="i">Laverna</hi> ; ces noms en latin prennent un air effrayant.</note> ; mais, très-peu pédant qu’il était, il ne le lui dit pas en vers grecs ni latins. On a son <hi rend="i">Epitre à Sapho</hi>, dans laquelle il s’attache à lui déconseiller la gloire, et à l’édifier sur l’amour : c’est une très-ingénieuse pièce contre l’immortalité poétique. Hesnault n’y croyait pas. En revanche, on nous dit qu’il avait trois systèmes différents sur la mortalité de l’âme, tant il avait peur d’y manquer. Après avoir démontré, fort joliment, que la gloire <hi rend="i">après la mort</hi> n’est rien, il continue :</p><quote><l>Cessez donc, ô Sapho, de vous en faire accroire ;</l><l>Dans un monde nouveau ne cherchez plus la gloire,</l><l>Et faites succéder, au soin de l’acquérir,</l><l>Le soin de la connoître et de vous en guérir.</l><l>Mais quoi ! faut-il purger d’une erreur si grossière</l><l>Un esprit si perçant et si plein de lumière ?</l><l>……………..</l><l>Si vous avez besoin d’être désabusée,</l><l>C’est d’une erreur plus fine et plus autorisée :</l><l>Le partage des morts se fait peu souhaiter,</l><l>Mais celui des vivants a de quoi vous tenter ;</l><l>Si la gloire pour vous n’est rien après la vie,</l><l><pb n="366" xml:id="p366"/>Tandis que vous vivez, elle vous fait envie.</l><l>Cependant pourrait-elle exciter un désir,</l><l>Si l’on ne la croyoit elle-même un plaisir ?</l><l>C’en est un, il est vrai, pour quelques âmes vaines ;</l><l>Mais, hélas ! c’en est un qui donne mille peines.</l><l>Il en est, ô Sapho, qui n’ont rien que de doux :</l><l>Si vous les connoissez, que ne les cherchez-vous ?</l><l>S’ils vous sont inconnus, vous manque-t-il un maître ?</l><l>……………….</l><l>Écoutez donc, Sapho, la nature et l’amour.</l><l>Je vous viens, de leur part, révéler leur mystère,</l><l>Je n’en parle pas mal, et je sais bien me taire.</l></quote><p rend="noindent">Hesnault n’y allait point par deux chemins, on le voit : Mme Des Houlières ne le suivit sans doute qu’avec discrétion. Dans ses vers pourtant, elle s’est ressentie des préceptes généraux du maître. Bayle leur a fait à tous les deux l’insigne et maligne faveur de les impliquer dans une note de son article <hi rend="i">Spinosa.</hi> Il cite d’elle les vers qui terminent l’idylle du <hi rend="i">Ruisseau</hi> :</p><quote><l>Courez, Ruisseau, courez, fuyez-nous, reportez</l><l>Vos ondes dans le sein des mers dont vous sortez ;</l><l>Tandis que, pour remplir la dure destinée</l><l>Où nous sommes assujettis,</l><l>Nous irons reporter la vie infortunée</l><l>Que le hasard nous a donnée,</l><l>Dans le sein du néant d’où nous sommes sortis !</l></quote><p rend="noindent">En paraissant admettre comme correctif que probablement la dame, en cela, n’avait suivi que des idées poétiques qui ne tirent pas à conséquence, Bayle a soin d’ajouter tout aussitôt, selon sa méthode de nous dérouter : « Ce n’est pas qu’on ne puisse cacher beaucoup de libertinage sous les priviléges de la versification. »</p><p>A côté des vers du <hi rend="i">Ruisseau</hi>, on en trouverait bon nombre d’autres notables par la portée philosophique, et moins contestables pour la doctrine. Sous le titre de <hi rend="i">Moralités</hi>, elle a exprimé bien des réflexions graves, vraies, amères, qui tendent à démasquer la vanité de notre nature. Quoi de plus <pb n="367" xml:id="p367"/>sévèrement pensé, de plus sérieusement rendu que ce point d’une méditation sur la mort ?</p><quote><l>Que l’homme connoît peu la mort qu’il appréhende,</l><l>Quand il dit qu’elle le surprend !</l><l>Elle naît avec lui, sans cesse lui demande</l><l>Un tribut dont en vain son orgueil se défend.</l><l>Il commence à mourir longtemps avant qu’il meure :</l><l>Il périt en détail imperceptiblement<note place="bottom"><p>Racan, dans ses belles stances sur <hi rend="i">la Retraite</hi>, avait dit :</p><quote><p>L’âge insensiblement nous conduit à la mort.</p></quote><p>Mais c’est dans un sentiment doux comme le <hi rend="i">tacitisque senescimus annis</hi> d’Ovide : le vers de Mme Des Houlières est d’un autre accent.</p></note> ;</l><l>Le nom de mort qu’on donne à notre dernière heure</l><l>N’en est que l’accomplissement.</l></quote><p>Mme Des Houlières, qu’on voit de loin dans un costume couleur de rose, était triste : c’est une des personnes qui, avec le plus de moyens naturels d’être heureuse, eurent aussi le plus à se plaindre de la fortune. Née vers 1638, environ sept ans après Mme de La Fayette<note place="bottom">Cette date de la naissance de Mme Des Houlières a été fixée, pour la première fois, par M. Ravenel (<hi rend="i">Annuaire historique</hi>, pour l’année 1840, publié par la Société de l’histoire de France) ; jusqu’alors on l’avait crue née plus tôt, vers 1634. Il résulte des registres de l’état civil qu’elle a été baptisée le 2 janvier 1638, à Saint-Germain-l’Auxerrois ; elle était probablement née la veille, ou au plus tôt, le dernier jour de l’année 1637. Mariée, le 18 juillet 1651, à M. Des Houlières, elle n’avait guère que treize ans et demi, ce qui ne laisse pas d’être une petite difficulté. Il faut croire que des arrangements de famille déterminèrent cette conclusion précoce. Il paraît qu’elle ne rejoignit son mari dans les Pays-Bas que plusieurs années après. Elle était bien jeune encore pour le rôle qu’on lui prête ; mais tout annonce que sa maturité, comme ensuite son désabusement, devança l’âge.</note>, mariée encore enfant à M. Des Houlières, brave et habile officier, qui suivit le prince de Condé dans la Fronde et chez les Espagnols, elle passa ses premières années de mariage, solitaire, retirée chez ses parents. La philosophie de Descartes et celle de Gassendi étaient aux prises. Au lieu de s’enflammer, comme <pb n="368" xml:id="p368"/>Mme de La Sablière, pour Descartes, elle pencha vers Gassendi : ce qui au fond n’était pas moins s’occuper</p><quote><l>De certaine philosophie</l><l>Subtile, engageante et hardie.</l></quote><p rend="noindent">Etant allée rejoindre son mari dans les Pays-Bas espagnols, elle y trouva le prince de Condé et toute une cour à Bruxelles. Sa beauté, son esprit, y firent des conquêtes : elle y brilla, et ce fut son plus heureux moment<note place="bottom">On a dit qu’elle plut au prince de Condé, et il paraît bien qu’il y eut en effet quelque chose entre eux d’assez particulier. Au tome VI des <hi rend="i">Mélanges publiés par la Société des Bibliophiles</hi>, on lit la lettre suivante de Mme Des Houlières au prince : « 22 décembre 1656. Ma petite vérole m’a fait différer mon voyage ; mais, malgré mon mal et les menaces des médecins, je ne laisserai pas de partir dans six jours. On m’assure qu’il y aura du danger pour ma vie ; mais elle m’est si peu considérable quand il s’agit de vos intérêts, que je la hasarderai avec toute la joie dont est capable une personne qui a pour vous une tendresse infinie. C’est une vérité dont je sais que vous doutez ; mais, quelque difficile que vous soyez à persuader, je m’engage à vous faire dédire, et à faire, pour peu que vous ayez de reconnoissance pour mon amitié, que vous en aurez autant que moi. J’espère, l’hiver qui vient, vous dire des douceurs plus à mon aise. Si vous voulez que cela soit, il faut être secret et vous garder de faire connoître à M. M. (mon mari ?) que je vous aie jamais parlé ni écrit à Charleville ; car, s’il en savait quelque chose, cela nous mettroit en mauvaise intelligence, et feroit cesser celle que vous savez. Il faut encore que vous empêchiez une chose, qui est que cent contes que quelques méchants railleurs de votre cour font de moi ne soient sus par la personne qui y a intérêt, car cela feroit le même effet que le reste. Vous pouvez y mettre ordre, et nos intérêts sont si fort mêlés qu’on ne peut me faire une affaire, sans détruire celle qui vous donne tant d’impatience, et qui se terminera bientôt. Pour celle de Paris, continuez à faire arrêter les lettres de Mons. J’en ai reçu qui m’assurent des choses si effroyables, que je ne veux pas vous en rien mander que je n’en aie des preuves tout à fait assurées ; car ce sont des choses qu’il ne faut pas dire à demi, quand elles sont d’une personne importante. Quand j’aurai l’esprit plus libre, je vous ferai des reproches des conseils que vous donnâtes ici au maréchal de La Ferté sur mon sujet. Le pauvre homme n’y a pas trouvé son compte, et il m’avoua toute votre confidence sur cela : c’est être bien malicieux, et si j’avois loisir de vous quereller, je le ferois avec la plus grande joie du monde. Cela ne m’empêchera pas de vous conjurer d’avoir de l’amitié pour une personne de qui vous êtes chèrement aimé. — Brûlez ma lettre : il est important pour moi. » Malgré les quelques obscurités qu’on y roudrait éclaircir, une telle, de la part d’une jeune femme de dix-neuf ans, ne laisse pas d’être significative.</note>. Le retour bien prompt en eut plus d’amertume. Des réclamations trop vives <pb n="369" xml:id="p369"/>pour les appointements de son mari la firent jeter en prison : elle y resta huit mois. Rentrée en France, ayant négocié la grâce de M. Des Houlières, qui reprit du service et vécut fort peu à ses côtés, elle ne put jamais relever ses affaires de fortune, dérangées par une longue absence, et sa vie se passa dans des gênes continuelles, que l’agrément de la société ne recouvrait qu’à demi. Les vers allégoriques à ses enfants : <hi rend="i">Dans ces prés fleuris</hi>, etc., ne sont qu’une manière de placet à Louis XIV, désigné comme le dieu Pan, une inspiration <hi rend="i">très-positive</hi> enveloppée avec grâce. Ainsi de ses autres idylles : presque toujours une plainte au fond. Sa santé se dérangea d’assez bonne heure ; elle mourut le 17 février 1694, d’une maladie au sein, n’ayant pas plus de cinquante-six ans. Un voyage dans le Dauphiné, aux bords du Lignon, une visite à Vaucluse, rentrent davantage dans le genre d’existence bocagère qu’on lui suppose. Elle n’en eut que le regret et le rêve. Observant autour d’elle et en elle l’humanité d’une vue un peu chagrine, elle envia tour à tour les moutons, les fleurs, les oiseaux, les ruisseaux, cette nature enfin qu’elle voyait trop peu. Elle ne cessa d’envisager le sort, ses jeux bizarres, ses injustices, d’agiter en idée la faiblesse de l’homme, ses déceptions vaines, l’insuffisance de sa raison :</p><quote><l>Homme, vante moins ta raison ;</l><l>Vois l’inutilité de ce présent céleste</l><l>Pour qui tu dois, dit-on, mépriser tout le reste.</l><l>Aussi foible que toi dans ta jeune saison,</l><l>Elle est chancelante, imbécile ;</l><l>Dans l’âge où tout t’appelle à des plaisirs divers,</l><l>Vile esclave des sens, elle t’est inutile ,</l><l><pb n="370" xml:id="p370"/>Quand le sort t’a laissé compter cinquante hivers.</l><l>Elle n’est qu’en chagrins fertile :</l><l>Et quand tu vieillis tu la perds.</l></quote><p rend="noindent">Reprenant la question posée par son maître Hesnault sur le désir immodéré qu’ont les hommes de léguer leurs noms à la postérité, elle en réfute non moins sérieusement que lui la chimère : espère-t-elle donc les en guérir, s’en guérir elle-même ?</p><quote><l>Non, mais un esprit d’équité</l><l>A combattre le faux incessamment m’attache,</l><l>Et fait qu’à tout hasard j’écris ce que m’arrache</l><l>La force de la vérité.</l></quote><p rend="noindent">Elle s’est plu à rimer en les variant, à traduire çà et là en espèce de madrigal moral quelqu’une des maximes de La Rochefoucauld, dont l’esprit lui convenait fort : comme lui aussi elle avait vu périr son idéal dans la Fronde.</p><p>Elle avait, à sa rentrée en France, fréquenté les derniers jours de l’hôtel Rambouillet, et pris un rang distingué entre les précieuses. Somaise n’a pas manqué de l’enregistrer dans son <hi rend="i">grand Dictionnaire</hi> sous le nom de <hi rend="i">Dioclée.</hi> Son ton, son goût s’était fixé dès lors, et, à la différence de Mmes de Sévigné et de La Fayette, elle ne le modifia guère en avançant : de là, dans ses poésies, une mode qui pouvaît, dès les années finissantes du siècle, paraître un peu vieillie. Au plus plein milieu du règne de Louis XIV, aux années d’<hi rend="i">Iphigénie</hi> et de <hi rend="i">Phèdre</hi>, elle croyait à la décadence ; mais passons vite, c’est là son crime<note place="bottom"><p>Mlle Des Houlières, recevant le 4 juin 1711 la visite de Brossette, le dévot commentateur de Boileau et le curieux questionneur en matières littéraires, lui répondait, entre autres choses, sur cette animosité qui s’était déclarée entre sa mère et M. Despréaux :</p><p>« M. Racine en étoit la cause, car, pour M. Despréaux, il n’y étoit pas intéressé personnellement. Dans le temps que M. Racine faisoit des tragédies, Pradou en faisoit aussi. Quoique M. Racine fût bien au-dessus de Pradon, il ne laissoit pas de le regarder comme une espèce de concurrent, surtout quand il sut que Pradon composoit en même temps que lui la tragédie de <hi rend="i">Phèdre</hi>… Pradon venoit souvent chez ma mère, pour laquelle il avoit beaucoup de considération, et au goût de qui il avoit assez de confiance pour la consulter sur les ouvrages qu’il faisoit… La <hi rend="i">Phèdre</hi> de M. Racine et celle de M. Pradon furent prêtes à être jouées en même temps. Celle de Racine fut promise et annoncée pour le premier jour de l’année 1677 ; celle de Pradon fut jouée quelques jours après à l’hôtel de Guénégaud.</p><p>« Ma mère voulut voir la première représentation de la <hi rend="i">Phèdre</hi> de Racine : elle envoya retenir une loge quelques jours à l’avance à l’hôtel de Bourgogne ; mais Champmêlé, qui avoit soin des loges, fit toujours dire aux gens qui venoient de la part de madame Des Houlières, qu’il n’y avoit pas de places et que toutes les loges étoient retenues. Ma mère sentit l’affectation de ce refus et en fut piquée. <hi rend="i">J’irai pourtant en dépit d’eux</hi>, dit-elle, <hi rend="i">et je verrai la première représentation.</hi> — Quand l’heure de la comédie fut venue, elle se mit en négligé, avec une de ses amies, qui prit des billets ; elle se cacha tout de son mieux sous une grande coiffe de taffetas et au lieu d’entrer par la grande porte du théâtre comme elle avoit accoutumé de faire, elle entra par la porte des loges, et s’alla placer au fond des secondes loges, car toutes les autres étoient remplies.</p><p>« Elle vit la pièce qui fut jouée en perfection. Elle revint souper chez elle au logis avec cinq ou six personnes, du nombre desquelles étoit Pradon. On ne parla d’autre chose pendant tout le souper ; chacun dit son sentiment sur la tragédie, et on se trouva plus disposé à la critique qu’à la louange. Ce fut pendant ce même souper que ma mère fit ce fameux sonnet : <hi rend="i">Dans un fauteuil doré, Phèdre tremblante et blême</hi>… »</p><p>Je tire ce récit des manuscrits de Brossette. — Mettez-vous à la place de la femme auteur à qui on refuse une loge ; il y a là, à ses torts envers Racine, une circonstance atténuante.</p></note>. Disons seulement qu’elle fut fidèle aux <pb n="371" xml:id="p371"/>souvenirs et aux admirations de sa jeunesse, à l’ancienne et galante cour, comme elle l’appelait ; elle remontait ainsi en idée jusqu’aux Bellegarde et aux Bassompierre : tout ce qui survenait de nouveau, même à Versailles, lui paraissait peu poli ; elle ne s’y mêlait que malgré elle, et se croyait au moment de perdre les seuls derniers auditeurs auxquels volontiers elle s’adressait :</p><quote><l>Que ferez-vous alors ? Vous rougirez sans doute</l><l>De tout l’esprit que vous aurez ;</l><l>Amarante, vous chanterez</l><l>Sans que personne vous écoute<note place="bottom"><p>Dans une ode de l’élégant poëte Maynard, ce survivant de l’école de Malherbe, on lit une plainte toute pareille, et qui, à chaque génération, trouverait son écho.</p><quote><l>L’âge affoiblit mon discours,</l><l>Et cette fougue me quitte</l><l>Dont je chantois les amours</l><l>De la reine Marguerite.</l><l>C’est en vain que je prétends</l><l>De plaire aux polis du temps :</l><l>Trouve bon que je me taise ;</l><l>Tout ce que j’ai d’auditeurs</l><l>Est de ce règne où Nervèze</l><l>Fut le roi des orateurs.</l></quote></note> !</l></quote><p rend="noindent">Ce qu’elle disait là à une amie, elle se l’appliquait à elle-même ; le lendemain de <hi rend="i">Genséric</hi>, elle dut le croire bien davantage. Dans ses vers d’idylle ou de chanson, elle n’était pourtant pas si raffinée toujours qu’il semblerait d’après ses délicatesses. L’hôtel Rambouillet n’avait pas réduit toute la <pb n="372" xml:id="p372"/>matière en vapeur. Ses <hi rend="i">Sylvandres</hi> sont quelquefois pressants, et ses <hi rend="i">Iris</hi> savent rougir de manière à se faire comprendre. Si, par hasard, les ombrages qui renaissent ne servent qu’à cacher des pleurs, c’est bien malgré la bergère qui s’écrie :</p><quote><p>Ah ! je n’aurai jamais d’autre besoin de vous !</p></quote><p rend="noindent">Jusque près de la fontaine de Vaucluse, elle s’est imaginée (qui le croirait ?) de voir Laure attendrie et <hi rend="i">Pétrarque victorieux.</hi></p><p>On sait le mot peu platonique de Mme de La Sablière, repris depuis par Figaro : « Eh quoi ! toujours aimer, recommencer sans cesse ? les bêtes du moins n’ont qu’une saison. » — « C’est que ce sont des bêtes. » Mme Des Houlières, sans le dire de ce ton de prose, et sous air innocent de donner l’avantage aux bêtes, n’est pas si loin de cette idée en ses idylles : ses petits moutons sont <hi rend="i">aussitôt aimés qu’amoureux.</hi></p><quote><l>Petits oiseaux qui me charmez,</l><l>Voulez-vous aimer ? vous aimez.</l></quote><p rend="noindent">Mlle de Lenclos, sur le luth, devait chanter ses <hi rend="i">airs</hi> : plus d’un rappelle cette <hi rend="i">Chanson pastorale</hi> du poète Lainez, qui commence par le rossignol et finit par les moineaux.</p><p>En un mot, un peu de dix-huitième siècle déjà en Mme Des Houlières, puisqu’on est convenu d’appeler dix-huitième siècle cela<note place="bottom">Par exemple la chanson sur l’abbé Testu.</note>. A côté de ces libertés de muse, elle avait la <pb n="373" xml:id="p373"/>vie pure, irréprochable, disent ses biographes, et peut-être assez de pratique religieuse, au moins pour la bienséance d’abord, et vers la fin (selon toute apparence) avec sincérité. Ainsi se gouverne l’inconséquence de nos esprits, assemblant les contradictions selon le siècle et les âges. Mais la tendance était chez elle, et j’ai voulu la noter. Elle fit une ode chrétienne en 1686, au milieu des souffrances physiques qui, dès lors, l’éprouvaient ; le ton en est élevé, senti ; j’y remarque ce vers :</p><quote><p>Ote-moi cet esprit dont ma foi se défie !</p></quote><p rend="noindent">L’esprit persistait ; la philosophie revient toute voisine de cette pièce pénitente et de quelques paraphrases des Psaumes, dans des réflexions hautement stoïques ; on dirait qu’elle essaie la mort de tous les côtés :</p><quote><l>Misérable jouet de l’aveugle fortune,</l><l>Victime des maux et des lois,</l><l>Homme, toi qui, par mille endroits,</l><l>Dois trouver la vie importune,</l><l>D’où vient que de la mort tu crains tant le pouvoir ?</l><l>Lâche, regarde-la sans changer de visage ;</l><l>Songe que si c’est un outrage,</l><l>C’est le dernier à recevoir !</l></quote><p>Elle fut très-sensible à l’amitié ; on la trouve entourée de mille noms alors en vogue, dont quelques-uns ont pâli sans doute ; mais, pour la douceur de la vie, il n’est pas nécessaire d’avoir affaire aux seuls immortels. Elle jouissait de tous : on ne dit pas que, comme Mme de La Fayette, elle se soit singulièrement attachée à aucun. Elle semblait leur dire, au milieu des fleurs qu’elle en recevait, comme à l’abbé de Lavau :</p><quote><l>Que vous donner donc en leur place ?</l><l>Un simple bonjour ? c’est trop peu ;</l><l>Mon cœur ? c’est un peu trop, quoique sa saison passe.</l></quote><p>Des noms graves s’y mêlaient, et sous un reflet très-radouci <pb n="374" xml:id="p374"/>Elle a écrit à Mascaron une épître badine datée des bords mêmes du Lignon. Elle cultiva précieusement Fléchier, qui le lui rendit ; Fléchier, caractère noble, esprit galant, qui n’a d’autre tort que d’avoir été trop comparé par les rhéteurs à Bossuet, qu’il fallait seulement (à part son éclair sur Turenne) rapprocher de Bussy, de Pellisson, de Bouhours, et dont le portrait par lui-même est bien la plus jolie pièce sortie de la littérature Rambouillet. Ce n’est pas à Mme Des Houlières, mais à sa fille (ou du moins à une demoiselle de ce même cercle), qu’il l’adressa. Vivant dans ses diocèses, à Lavaur, à Nîmes, c’est-à-dire en province, il regrettait quelque peu le monde de Paris et les belles compagnies lettrées ; il était d’autant mieux resté sur le premier goût de sa jeunesse. Il correspondait à ses loisirs avec Mme Des Houlières, qui se plaignait quelquefois en vers de ses involontaires négligences :</p><quote><p>Damon, que vous êtes peu tendre !</p></quote><p rend="noindent">Elle le traite comme un <hi rend="i">sage du Portique</hi>, et le menace d’appeler l’amour au secours de l’amitié :</p><quote><p>Un sage être amoureux ! Qu’est-ce qu’on en diroit ?</p></quote><p rend="noindent">Fléchier lui envoyait en offrande, pour l’apaiser, du miel de Narbonne<note place="bottom">Ils furent tous les deux élus membres de l’Académie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padoue. Charles Patin, fils de Guy Patin, et qui résidait à Padoue même, intervient comme le négociateur de ces brevets. Elle fut aussi de l’Académie d’Arles. A propos de derniers rondeaux, j’en sais un sur Arles, moins académique que gaulois, et qui remonte tout à fait pour le ton à l’école bourguignonne de La Monnoie, autre ami de Mme Des Houlières. C’est une allusion au <hi rend="i">calidus juventa consule Planco</hi> d’Horace. Il faut se rappeler encore que les <hi rend="i">Aliscamps</hi> ou Mme Des Houlières elle-même a bien dans ses œuvres quelques rondeau tout aussi vif. Voir celui à l’abbé Testu : Fleur de vingt ans tient lieu de toutes choses, et un autre encore, bien agréable, sur ce qu’il est difficile en amour de amour de résister aux gens d’esprit : Contre l’amour voulez-vous vous défendre ?…</note> ?</p><p>Dans ses meilleurs et ses plus poétiques moments, Mme Des Houlières a fait de jolis <hi rend="i">airs</hi> : c’est ainsi qu’elle appelle un simple couplet, une idée tendre, fugitive, un sentiment rapide qui nous arrive comme à travers un son de vieux luth <pb n="375" xml:id="p375"/>ou de clavecin. Nos pères aimaient cette émotion suffisante, vive, non prolongée ; Bertaut a des couplets de cette sorte charmants, de vraies <hi rend="i">naïvetés enchantées.</hi> Mme Des Houlières en a juste dans ce goût, dans cette même coupe déjà ancienne alors, et qui rappelait la jeunesse de Mme de Motteville. Presque toujours le printemps, comme chez les trouvères, en est le sujet :</p><quote><l>L’aimable Printemps fait naître</l><l>Autant d’amours que de fleurs ;</l><l>Tremblez, tremblez, jeunes Cœurs :</l></quote><p rend="noindent">Champs-Élysées sont l’antique et célèbre cimetière de la ville, et que les femmes d’Arles sont d’une insigne beauté. Le voici :</p><label>rondeau.</label><quote><l>Sous le consulat de Plancus,</l><l>En Arles la belle Romaine,</l><l>Devant la grâce souveraine,</l><l>Les coups d’œil lancés et reçus</l><l>De ces beautés au front de reine,</l><l>Cher ami que ta jeune veine</l><l>Range encor dans les invaincus,</l><l>Qui pourtant comprendras ma peine,</l><l>Ah ! quels jours j’eusse là vécus</l><l>Sous le consulat de Plancus !</l><l>Redisant le mot de Flaccus,</l><l>Répétant ma plainte trop vaine,</l><l>Je vais donc où mon pas me mène,</l><l>Vers les grands débris aperçus.</l><l>Vaste amas de poussière humaine,</l><l>Blancs <hi rend="i">Aliscamps</hi>, je vous ai vus !</l><l>J’erre seul, et de loin à peine</l><l>J’entends les savants convaincus :</l><l>A ce fronton l’un veut Bacchus,</l><l>L’autre Constantin fils d’Hélène ;</l><l>Moi, j’ai ma date plus certaine,</l><l>Et je lis encore aux murs nus :</l><l>Sous le consulat de Plancus.</l><l><pb n="376" xml:id="p376"/>Dès qu’il commence à paroître,</l><l>Il fait cesser les froideurs ;</l><l>Mais ce qu’il a de douceurs</l><l>Vous coûtera cher peut-être.</l><l>Tremblez, tremblez, jeunes Cœurs :</l><l>L’aimable Printemps fait naître</l><l>Autant d’amours que de fleurs.</l></quote><p rend="noindent">N’est-ce pas comme un chant de gaie fauvette qui le salue ? Mais quoi de plus touchant comme simple note, et de plus sensible que cet <hi rend="i">air</hi>-ci :</p><quote><l>Aimables habitants de ce naissant feuillage</l><l>Qui semble fait exprès pour cacher vos amours,</l><l>Rossignols, dont le doux ramage</l><l>Aux douceurs du sommeil m’arrache tous les jours,</l><l>Que votre chant est tendre !</l><l>Est-il quelques ennuis qu’il ne puisse charmer ?</l><l>Mais, hélas ! n’est-il point dangereux de l’entendre</l><l>Quand on ne veut plus rien aimer<note place="bottom">Pour les dilettanti qui aiment les rapprochements et les contrastes, lire en regard le sonnet de Milton <hi rend="i">au Rossignol.</hi></note> ?</l></quote><p>Ainsi, chez Mme Des Houlières, la sensibilité, la mélodie, remplacent quelquefois ce qui manque pour l’imagination, et font taire le bel esprit moraliste et raisonneur. Dans ses pièces plus longues, elle a moins réussi ; en quelques stances, pourtant, on découvrirait des éclairs de passion et surtout des traits de grâce. Dans certaines de ses églogues, la bergère délaissée accuse les bocages de s’être prêtés aux amours infidèles de l’ingrat durant toute une saison,</p><quote><l>Depuis que les beaux jours, à moi seule funestes,</l><l>D’un long et triste hiver eurent chassé les restes,</l><l><hi rend="i">Jusqu’à l’heureux débris de vos frêles beautés.</hi></l></quote><p rend="noindent">Mme Des Houlières offre trop peu de vers comme ce dernier.</p><p>Je crois toutefois en avoir assez dit pour montrer qu’elle mérita de vivre. Il ne s’agit ni de réhabiliter ni de proposer pour modèle, mais simplement de reconnaître ce qui fut, de retrouver, s’il se peut, la poésie aux moindres traces où elle a passé. La destinée posthume de Mme Des Houlières ne <pb n="377" xml:id="p377"/>manqua pas de vicissitudes ; elle semblait d’avance s’y attendre en se disant :</p><quote><l>Tandis que le soleil se lève encor pour nous,</l><l>Je conviens que rien n’est plus doux</l><l>Que de pouvoir sûrement croire</l><l>Qu’après qu’un froid nuage aura couvert nos yeux,</l><l>Rien de lâche, rien d’odieux</l><l>Ne souillera notre mémoire ;</l><l>Que, regrettés par nos amis,</l><l>Dans leur cœur nous vivrons encore,</l><l>Pour un tel avenir tous les soins sont permis ;</l><l>C’est par cet endroit seul que l’amour-propre honore :</l><l>Il faut laisser le reste entre les mains du sort.</l></quote><p rend="noindent">On l’accusa pourtant d’une action presque odieuse, d’avoir pillé son idylle des <hi rend="i">Moutons</hi> dans le recueil de Coutel. Ce fut vers 1735 que se fit cette grande découverte : presque à la fois le <hi rend="i">Mercure Suisse</hi>, dans le numéro d’avril de cette année, le baron de La Bastie et le président Bouhier, dans des lettres à l’abbé Le Clerc (janvier et février 1735)<note place="bottom">Tome V des <hi rend="i">Nouveaux Mémoires d’Histoire, de Critique et de Littérature</hi>, par l’abbé d’Artigny.</note>, dénonçaient ou discutaient le prétendu plagiat. Fréron, depuis, et d’autres sont entrés en lice : nous les y laissons, certain que l’idée de s’adresser à des moutons n’est pas neuve, et que la manière dont l’a fait Mme Des Houlières s’approprie au tour exact de son esprit<note place="bottom">Pour les curieux ou ceux qui douteraient, une excellente note de Lemontey, dans son morceau sur Mme Des Houlières, éclaircit ce point définitivement. — Comme s’il était décidé que rien ne restera certain, voilà que M. Viollet-le-Duc, dans sa <hi rend="i">Bibliothèque poétique</hi> (1843), article <hi rend="i">Coutel</hi>, cite au long la pièce de ce dernier et remet le point d’interrogation.</note>. A part ce soupçon injurieux, elle continuait de garder sa place. J.-B. Rousseau, il est vrai, dans sa correspondance, affecte de la rabaisser : vieille rancune de versificateur à la suite de Racine, contre l’école de Fontenelle<note place="bottom">Lettre de Rousseau à Brossette du 4 juillet 1730 : « Il y a plus de substance dans le moindre quatrain de Mlle Chéron que dans tout ce qu’a fait en sa vie Mme Des Houlières… » Peste ! Rousseau est bien sévère : ses Stances à lui, trop vantées, sur les Misères de l’homme : <hi rend="i">Que l’homme est bien durant sa vie</hi>, etc., sont loin de valoir le couplet philosophique de Mme Des Houlières qu’on a lu plus haut (p. 369) : <hi rend="i">Homme, vante moins ta raison</hi>… C’est le même sentiment, mais les vers sont bien autrement concis et frappés. — Sur les relations de Fontenelle et de Mme Des Houlières, il y a une note de Trublet (<hi rend="i">Mémoires sur Fontenelle</hi>). Bien qu’étant de la même école en poésie, et ayant des ennemis communs, ils n’eurent pourtant pas entre eux de liaison particulière.</note>. Voltaire, si plein de tact en courant quand <pb n="378" xml:id="p378"/>il est désintéressé, nous indique du doigt, dans son <hi rend="i">Temple du Goût</hi>, « le doux mais faible Pavillon, faisant sa cour humblement à Mme Des Houlières, qui est placée fort au-dessus de lui. » Pour revenir à l’école même qu’elle représente, et que nous avons montrée un peu jetée de côté dans le dix septième siècle, il semble qu’elle ait eu sa revanche au dix-huitième ; je veux dire que, même sans qu’on s’en rendît compte, cette manière avant tout spirituelle, métaphysique, moraliste et à la fois pomponnée, de faire des vers prévalut et marqua désormais au front la poésie du siècle, avec quelques différences de rubans et de nœuds seulement. On en peut demander des nouvelles à Saint-Lambert, qui est en plein milieu. Voltaire, de toutes parts entouré, y échappe le plus souvent à force d’esprit et de saillie vive. La cour de Sceaux s’y complut trop pour en sortir. Et combien n’y a-t-il pas, en effet, de Mme Des Houlières dans le goût comme dans les idées de cette spirituelle Launay, contre laquelle un illustre critique a été si ingénieusement sévère ! Il a eu raison de l’être<note place="bottom">M. Villemain, <hi rend="i">Tableau du dix-huitième Siècle</hi>, onzième leçon. — Il a eu raison dans tout ce qu’il a dit du style, mais il a été injuste en ce qui concerne la personne et le caractère. M. Villemain qui, avec tant de qualités supérieures du critique, n’a pas le courage du jugement, n’a pu se défaire de l’idée que Mlle de Launay avait été femme de chambre, une <hi rend="i">soubrette</hi> ! Il a voulu voir un pli essentiel et comme une marque de nature dans ce qui n’a été qu’une injure du sort et un accident ironique de la destinée.</note> : le genre plus ou moins précieux, qui <pb n="379" xml:id="p379"/>s’était tenu dans les coulisses sous Louis XIV, rentrait en scène en s’émancipant. Des révolutions sérieuses rompirent cette filiation, qui n’était vraie que par un point à l’origine. La plupart des noms surtout, en s’éloignant, s’évanouirent. Au commencement de ce siècle on se retourna encore pour regarder un moment ces petites gloires près de disparaître : Mlle de Meulan, qui n’était pas sans quelque rapport de bel-esprit moraliste avec Mme Des Houlières, a parlé d’elle plus d’une fois et assez bien. Mais puisque nous en sommes à ce qui est fini, il est une femme poëte, plutôt nommée que lue, qui me paraît à certains égards de l’école dont j’ai parlé, et en reproduire qualités et défauts, avec la différence des époques, Mme Dufrénoy.</p><p>La différence est d’abord dans la distance même qui sépare la fin du dix-huitième siècle et le dix-septième. Les contemporains de Mme Dufrénoy crurent que c’était pour celle-ci un avantage et qu’elle allait être classique plus sûrement. M. Jay a écrit, dans des <hi rend="i">Observations</hi> sur elle et sur ses œuvres : « Supérieure sous tous les rapports à Mme Des Houlières, mais ne devant peut-être cette supériorité qu’à l’influence des grands spectacles dont elle fut témoin et dont elle reçut les impressions, elle a conquis une palme immortelle… » L’originalité poétique de Mme Dufrénoy (si on lui en trouve) n’est pas dans les chants consacrés à des événements publics, mais dans la simple expression de ses sentiments tendres. Béranger y songeait surtout, quand il a dit :</p><quote><l>Veille, ma Lampe, veille encore,</l><l>Je lis les vers de Dufrénoy.</l></quote><p rend="noindent">De bonne heure, le maître habile qu’elle eut (comme Mme Des Houlières, Hesnault), et qui n’était autre que Fontanes, la détourna des graves poëmes et lui indiqua son sentier :</p><quote><p>Aimer, toujours aimer, voilà ton énergie.</p></quote><p rend="noindent">Chez elle, dans ses élégies, plus de petits moutons ni de <pb n="380" xml:id="p380"/>bergère Célimène ; il était moins besoin de travestissement : c’est de l’amour après Parny ; Bouflers a déjà chanté le <hi rend="i">cœur</hi> ; le positif enfin se découvre tout à nu. Je remarque dans le style quelque chose de précis, pas plus d’imagination et bien moins d’esprit que chez Mme Des Houlières. Mais le goût d’un jour, la manière, est-elle pour cela absente ? Quand l’amante poëte nous dit :</p><quote><l>Arrangeons ce nœud, la parure</l><l>Ne messied point au <hi rend="i">sentiment</hi>,</l></quote><p rend="noindent">pompon pour pompon, n’est-ce pas un peu comme à l’hôtel Rambouillet ? Les premières élégies de Mme Dufrénoy commencèrent de paraître dans les recueils poétiques aux environs de 89. Si on en compare le texte à celui des dernières éditions, on est frappé des différences. Elle-même avait pu assister déjà au changement de couleur de ses rubans, et elle essayait de les reteindre. Si on lit, dans l’Almanach des Muses de 1790, la pièce qui a pour titre <hi rend="i">le Pouvoir d’un Amant</hi> :</p><quote><p>J’aime tout dans celui qui règne sur mon cœur, etc.,</p></quote><p rend="noindent">on est surpris du jargon qu’elle a osé hasarder, et qui semblait tout simple à cette date. Elle l’a senti depuis : dans les réimpressions, l’air <hi rend="i">vaurien</hi> d’Elmandre s’est corrigé en air <hi rend="i">lutin</hi> ; elle a supprimé ce vers incroyable :</p><quote><p>Son infidélité devient une faveur !</p></quote><p rend="noindent">On lit un peu plus délicatement :</p><quote><p>Son tendre repentir donne encor le bonheur.</p></quote><p rend="noindent">J’appelle cela des ressemblances avec Mme Des Houlières, parce que ce délire à la Zulmé, du temps de Bertin, eût été fadeur d’Iris au temps des bergeries. C’est ainsi, à la distance d’un siècle, que les défauts de goût, en quelque sorte, se <hi rend="i">transposent.</hi> Un rapport entre elles, qu’on aime mieux signaler, est dans les traits de passion, évidents chez Mme <pb n="381" xml:id="p381"/>Dufrénoy, mais non pas absents dans l’autre muse. Toutes les deux paraissent avoir senti l’infidélité avec une douleur qui n’éteignit pas l’amour :</p><quote><l>Amour, redonnez-lui le dessein de me plaire ;</l><l>Mais, quoi que l’ingrat puisse faire,</l><l>Ne sortez jamais de mon cœur.</l></quote><p rend="noindent">Mme Des Houlières, en des stances, l’a dit ; Mme Dufrénoy l’a redit en cent façons dans ses élégies, et dans la plus ardente, <hi rend="i">les Serments.</hi> C’est la mise en action de ce mot de La Rochefoucauld : <hi rend="i">On pardonne tant que l’on aime.</hi> Il semble que cette inspiration d’un amour sans bonheur, la douleur passionnée, ait fait aussi le premier génie de Mme Valmore. Corinnes et Saphos, toutes vont là. Toujours le cœur brisé qui chante, toujours le cri en poésie de cette autre parole dite à voix plus basse, en prose plus résignée, et que bien des existences sensibles ont pensée en avançant : « Il n’y a qu’une date pour les femmes et à laquelle elles devraient mourir, c’est quand elles ne sont plus aimées. » Mais je touche à l’élégie moderne, et je n’y veux pas rentrer aujourd’hui<note place="bottom">On trouvera au tome IX de mes <hi rend="i">Nouveaux Lundis</hi>, à l’occasion des <hi rend="i">Réminiscences</hi> de M. Coulmann, quelques pages sur Mme Dufrénoy (p. 145 et suiv.), qui se rejoignent bien à ce qu’on vient de lire.</note>.</p><p>Ce n’était qu’un rien que ce point littéraire ici aperçu ; j’ai tenu pourtant à ne le pas laisser fuir. En feuilletant au hasard quelques petits in-12 oubliés, un reflet de soleil m’a paru éclairer et comme dessiner exactement cette traînée de parcelles dans la poussière ; si je ne l’avais pas saisie à l’instant, je ne l’aurais sans doute plus revue jamais. Nous passons si vite nous-mêmes, nous paraîtrons si peu ! il est doux de comprendre tout ce qui a vécu.</p><dateline>15 octobre 1839.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

