<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Une discussion dans les bureaux du Constitutionnel</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux
                    lundis</title>, <edition/>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy
                        frères</publisher>, <date>1878</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1870-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1870-01-01_b">
                <head>[Note de Jules Troubat]</head>
                <p>À l’occasion de ces articles sur Talleyrand, M. Sainte-Beuve reçut un grand
                    nombre de lettres et documents de toute espèce, dont il se proposait de tirer
                    parti pour écrire ici, en manière d’appendice ou de <hi rend="i"
                        >post-scriptum</hi>, un article final et inédit, qui eût été un dernier mot
                    sur Talleyrand. Ces communications sont restées à l’état de notes et de
                    dossier : ce sont des matériaux dont l’éditeur ne se croit pas le droit de faire
                    usage, à l’aide d’une rédaction qui trouverait place dans un volume même des <hi
                        rend="i">Nouveaux Lundis</hi>. Le choix dans les citations à recueillir est
                    un art trop délicat et trop difficile pour se le permettre dans un livre de
                    M. Sainte-Beuve. On risquerait trop de les mal utiliser, ou de les placer à
                    contre-sens. Je ne puis cependant élaguer entièrement toute la partie
                    anecdotique qui y foisonne, et qui vient comme autant de pièces à l’appui de
                    tout ce qu’on sait et de ce qu’on a dit de la vénalité, de l’esprit d’à-propos,
                    de l’amabilité, de la grâce, de tous les talents et vices de M. de Talleyrand.
                    Ainsi, pour en donner un exemple :</p>
                <quote>
                    <p>« Mais les preuves ! » s’écrie M. Sainte-Beuve, dans une de ces notes
                        préparées et rédigées d’avance, — « les preuves, je les ai données, elles
                        suffisent à tout homme de bonne foi. Si vous vous attendez à trouver des
                        reçus signés <hi rend="i">Talleyrand</hi>, vous êtes trop simples ; vous ne
                        les aurez pas. Des reçus, en voulez-vous ? — Ces affaires d’argent amenaient
                        quelquefois des incidents comiques. M. de Lancy, que nous avons connu
                        administrateur de la bibliothèque Sainte-Geneviève et qui avait autrefois
                        rempli un poste assez important au ministère de l’intérieur, aimait à
                        raconter des anecdotes qu’il savait d’original, notamment celle-ci : Un jour
                        un des hauts personnages qui avait dû financer avec M. de Talleyrand, et qui
                        tenait à savoir pourtant si son argent n’était pas resté en chemin, et s’il
                        était bien arrivé à son adresse, exigea un signe, une marque qui l’en
                        assurât. En conséquence, il fut convenu qu’à la prochaine réception,
                        M. de Talleyrand, passant près de lui, lui adresserait une parole en
                        apparence insignifiante, par exemple : <hi rend="i">Comment va
                            madame ?…</hi> ou tout autre mot<note place="bottom" resp="author">Se
                            rappeler, dans <hi rend="i">Célimare le bien-aimé</hi>, le mari qui
                            vient dire à l’amant de sa femme le mot convenu : <quote>« Ma femme m’a
                                dit de venir te demander les <hi rend="i"
                            >Nord</hi>. »</quote></note> ; ce qui fut fait et qui tint lieu de reçu.
                        — Pour un descendant de si haute race, et un si fier aristocrate, n’est-ce
                        pas deux fois honteux et humiliant ? »</p>
                </quote>
                <p>Une autre encore qui peut facilement se détacher et qui est caractéristique :</p>
                <quote>
                    <p>« Lord Palmerston disait que quand Talleyrand venait le voir pour affaire, il
                        avait presque toujours dans sa voiture Montrond, afin de lui expédier vite
                        ses indications utiles pour jouer et agioter. »</p>
                </quote>
                <p>Et celle-ci, où Talleyrand voulut paraître désintéressé pour la galerie, mais ce
                    dont Louis-Philippe, qui payait, ne fut pas dupe :</p>
                <quote>
                    <p>« M. de Talleyrand avait été brouillé, dans les derniers temps, avec le roi
                        Louis-Philippe. Il touchait deux pensions : l’une de 100,000 francs, l’autre
                        de 16,000, je ne sais à quel titre particulier. Quand il se brouilla avec le
                        roi, il remit l’une des deux pensions, mais ce fut celle de 16,000. Sur quoi
                        Louis-Philippe, qui n’était homme à se retenir sur rien, ne pouvait
                        s’empêcher de faire des gorges chaudes : “Savez-vous, de ses deux pensions,
                        laquelle M. de Talleyrand m’a renvoyée ? — celle de 16,000.” »</p>
                </quote>
                <p>Ces échantillons font regretter le reste, et il y en a bien d’autres encore qui
                    ne sont qu’ébauchées. M. Sainte-Beuve affectionnait ce genre de traits
                    anecdotiques, qui peint l’homme au vif : il en a recueilli toutes les fois qu’il
                    en a trouvé l’occasion et sur des hommes en vue, au nom populaire, qui y avaient
                    considérablement prêté. Mais sous sa plume, la rédaction n’en est jamais
                    définitive, pour si parfaite qu’elle soit : elle peut varier, selon
                    l’appropriation qu’il leur donne : tout dépend en ce cas de l’emmanchement ou de
                    l’embranchement, et celui qui a vu le critique à l’œuvre se gardera bien de
                    toucher après lui, et sans lui, à un tel travail.</p>
                <p>Je vais donc me borner à ne plus puiser encore dans ce dossier que quelques
                    lettres qui peuvent, autant qu’il me semble, et sans trop d’indiscrétion
                    aujourd’hui pour personne, supporter la lumière et le grand jour, et en apporter
                    même encore un peu, par la vivacité avec laquelle elles ont été écrites, sur
                    quelques-uns des points principaux autour desquels M. Sainte-Beuve a établi la
                    discussion dans ses articles sur Talleyrand. Qu’on se rassure d’ailleurs ! Je
                    n’emprunterai guère qu’à la Correspondance de M. Sainte-Beuve lui-même.</p>
                <p>Dans ce choix un peu arbitraire que j’ai fait, il faut, je crois, citer tout
                    d’abord celle des lettres de M. Sainte-Beuve qui peut paraître la plus
                    importante, au point de vue de l’appréciation du caractère et de l’esprit en
                    M. de Talleyrand. Elle est adressée à M. Jules Claretie, qui, après la
                    publication de ces articles dans le journal <hi rend="i">le Temps</hi>, avait
                    envoyé à M. Sainte-Beuve quelques passages d’une correspondance peu connue de
                    M. de Talleyrand avec la duchesse de Courlande, un entre autres où
                    M. de Talleyrand se montre défendant la cause de l’humanité, pendant qu’on
                    bataillait sur le territoire français, en mars 1814. — Voici ce passage, que je
                    copie d’après l’obligeante communication que M. Claretie en a faite à
                    M. Sainte-Beuve. — L’armée française venait de remporter une victoire à
                    Reims :</p>
                <quote>
                    <p>« Il faut s’en réjouir, écrivait M. de Talleyrand à la duchesse de Courlande
                        (15 mars 1814), si c’est un acheminement à la paix ; sans cela, c’est encore
                        du monde de tué, et la pauvre humanité se détruit chaque jour avec un
                        acharnement épouvantable. »</p>
                </quote>
                <p>Ces mots d’apitoiement sur la <hi rend="i">pauvre humanité</hi>, dans la bouche
                    de Talleyrand, ont étonné M. Claretie, qui, comme on sait, fait la guerre à
                        Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>.</p>
                <p>Talleyrand écrivait encore le 31 mai 1814 (au lendemain du traité de paix) :</p>
                <quote>
                    <p>« J’ai fini ma paix avec les quatre grandes puissances : les trois autres ne
                        sont que des broutilles. À quatre heures, la paix a été signée ; elle est
                        très bonne, faite sur le pied de la plus grande égalité, et plutôt noble,
                        quoique la France soit encore couverte d’étrangers. »</p>
                </quote>
                <p><hi rend="i">Plutôt noble !…</hi> — M. Sainte-Beuve répondit à la communication
                    amicale et toute bienveillante de M. Claretie, qui cherchait, dans ces passages
                    de lettres de Talleyrand, des circonstances atténuantes en faveur de celui qui
                    les avait écrites :</p>
                <quote>
                    <p>« (Ce 7 avril 1869.) — Mon cher ami, je vous remercie de votre aimable
                        témoignage d’attention. Je n’ai pas connu ces lettres à la duchesse de
                        Courlande, qui, je crois, avait été l’amie de Talleyrand, et qui était mère
                        de M<hi rend="sup">me</hi> de Dino. Je suis à l’avance persuadé que tout ce
                        qu’on trouvera de lettres et d’écrits de Talleyrand donnera de lui une
                        favorable idée. Des gens d’esprit comme lui ne mettent jamais le pire de
                        leur pensée ou de leur vie dans des papiers écrits. L’Essai de sir Henry
                        Bulwer est précisément fait dans votre sens, et c’est pour cela que je n’ai
                        pas dû y insister. J’accepte en général les jugements de l’auteur anglais,
                        mais je les complète, et j’y mêle le grain de poivre que la politesse avait
                        toujours chez nous empêché d’y mettre. Il est bien certain qu’à un moment de
                        l’Empire, Talleyrand a pensé que c’en était assez de guerres comme cela et
                        de conquêtes. Il a dit à un certain jour ce mot qui doit lui être compté :
                            “<hi rend="i">Je ne veux pas</hi>, ou <hi rend="i">je ne veux plus être,
                            le bourreau de l’Europe.</hi>” — Quant à M. Villemain, je conçois très
                        bien, par les sentiments et les passions quasi légitimes qui régnaient alors
                        dans toute une partie de la société et de la nation, qu’il ait fait son
                        fameux compliment à l’empereur Alexandre. Il n’y a pas de quoi lui en faire
                        un crime, car cela s’explique très bien ; mais pourtant ce n’est pas là un
                        honneur ni un bonheur dans sa vie.</p>
                    <p>« Comment pourrait-on admettre que Louis-Philippe eût dit à Talleyrand ce mot
                        au lit de mort : — « <hi rend="i">Comme un</hi> « <hi rend="i">damné…</hi> —
                            <hi rend="i">déjà</hi> ? » Ce sont nos pasquinades à la française. La
                        visite de Louis-Philippe avait plusieurs témoins, et sir Henry Bulwer donne
                        le récit d’un de ces témoins mêmes.</p>
                    <p>« J’ai du reste écrit ces articles sans aucun parti pris ; je comptais
                        d’abord n’en faire qu’un ou deux : le sujet m’a porté. Je ne hais ni n’aime
                        Talleyrand ; je l’étudie et l’analyse et je ne m’interdis pas les réflexions
                        qui me viennent chemin faisant : voilà tout.</p>
                    <p>« J’aurais bien envie de connaître cette correspondance dont vous me citez
                        des mots intéressants. Où est-elle ? où l’avez-vous lue<note place="bottom"
                            resp="author"><hi rend="i">L’Amateur d’Autographes</hi> en avait publié,
                            à ce qu’il paraît, des extraits. — M. Claretie en cite un encore des
                            moins patriotiques, parodiant un mot célèbre de Napoléon, daté du
                            20 janvier 1815, et adressé toujours à la duchesse de Courlande :
                                <quote>« Les puissances ne sauraient prendre trop de sûretés dans le
                                traité qu’elles feraient, si elles ne veulent pas être obligées à
                                recommencer sur nouveaux frais l’année prochaine. Les mauvais
                                restent toujours mauvais. »</quote></note> ?</p>
                    <p>« Merci encore, et</p>
                    <p rend="right">« Tout à vous, mon cher ami,</p>
                    <p rend="right">« <hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>. »</p>
                </quote>
                <p>Dans une autre lettre à M. le comte A. de Gircourt, qui lui a de tout temps
                    témoigné la plus vive sympathie, M. Sainte-Beuve écrivait, après la publication
                    complète de ses articles dans <hi rend="i">le Temps</hi> :</p>
                <quote>
                    <p>« (Ce 12 mars 1869.) — Cher monsieur, votre suffrage m’est toujours précieux,
                        et il me l’est cette fois plus encore, s’il est possible, qu’en d’autres
                        circonstances, eu égard à la qualité du sujet sur lequel, à tous les titres,
                        vous êtes un juge si compétent. Ce <hi rend="i">Talleyrand</hi> a eu bien de
                        la peine à passer au gosier de certaines gens du monde ; il y a eu des
                        arêtes : nous sommes un peuple si réellement léger, si engoué de ses hommes,
                        si à la merci des jugements de société, que l’histoire, pour commencer à se
                        constituer, a souvent besoin de nous arriver par l’étranger… »</p>
                </quote>
                <p>Et dans une note détachée et inédite, que je retrouve dans le dossier, il
                    disait :</p>
                <quote>
                    <p>« J’ai écrit de bien longs articles, et pourtant ils sont des plus abrégés et
                        des plus incomplets, je le sens, sur un tel sujet. Ce ne sont pas des
                        articles, ce n’est pas un Essai qu’il faudrait faire sur Talleyrand, — c’est
                        tout un livre, un ouvrage, et on attendra, pour l’écrire, que ses Mémoires,
                        base essentielle bien que nécessairement contestable, aient paru. »</p>
                </quote>
                <p>De son côté, sir Henry Bulwer, dans une lettre de remerciaient à M. Sainte-Beuve,
                    avait défini ainsi lui-même ce qu’il avait voulu faire en écrivant un volume
                    d’Essai sur Talleyrand :</p>
                <quote>
                    <p>« L’idée que j’avais, dit sir Henry Bulwer, c’était de montrer le côté
                        sérieux et sensé du caractère de cet homme du <num>xviii<hi rend="sup"
                                >e</hi></num> siècle, sans faire du tort à son esprit ou trop louer
                        son honnêteté. »</p>
                </quote>
                <p>Je passe sans transition, et pour finir et ne pas prolonger trop le poids d’une
                    responsabilité qui pèse en ce moment sur l’éditeur seul dans le choix de ces
                    citations authentiques, mais délicates, à un incident qui survint au <hi
                        rend="i">Temps</hi> pendant la publication et dans l’intervalle d’un article
                    à l’autre, et qui avait tout l’air d’une menace J’ai besoin de citer encore la
                    lettre suivante de M. Sainte-Beuve à M. Nefftzer pour arriver à celle par
                    laquelle je désire terminer :</p>
                <quote>
                    <p>« (Ce 8 mars 1869.) — Mon cher ami, je serais bien désolé de vous occasionner
                        ainsi qu’au Journal un désagrément : évidemment le procès serait une
                        vengeance (sous forme détournée)… J’ai fait mes articles sans prévention ni
                        parti pris, reconnaissant les parties agréables et supérieures de l’homme.
                        Que si pourtant on veut la guerre, on l’aura. Je suis en mesure de traiter
                        le point délicat, la participation de Talleyrand dans le meurtre du duc
                        d’Enghien. Je n’ai pas seulement des paroles de tradition, j’ai des textes :
                        j’ai de plus (chose singulière !) une lettre expresse à ce sujet que m’a
                        écrite, après mon premier ou mon second article, M. Troplong lui-même.
                        Enfin, au premier mot de déclaration de guerre, je vous propose de vous
                        donner un supplément d’article où je traiterai ce point : « M. de Talleyrand
                        était certainement vénal et corrompu ; mais est-il vrai que, dans sa longue
                        carrière, il n’ait fait de mal à personne ? »</p>
                    <p>« Et en avant !</p>
                    <p rend="right">« Tout à vous,</p>
                    <p rend="right"><hi rend="sc">« Sainte-Beuve</hi><note place="bottom"
                            resp="author">Et M. Edmond Scherer, son collaborateur, qui avait été
                            témoin de toutes les chicanes et anicroches à l’aide desquelles on avait
                            essayé d’entraver les articles de M. Sainte-Beuve au <hi rend="i"
                                >Temps</hi>, lui écrivait, lorsque commença la publication du <hi
                                rend="i">Talleyrand</hi> : <quote>« (Versailles, vendredi.) — Cher
                                ami, vous avez pris le seul bon moyen de répondre aux reproches et
                                aux injures, celui de confirmer par un nouvel article le parti si
                                simple en lui-même que vous avez suivi. Mon Dieu ! que le monde est
                                dégoûtant, méchant, violent !… »</quote></note>. »</p>
                    <p/>
                    <p>« <hi rend="i">P. S</hi>. Dieu nous garde, si un intérêt majeur pour eux y
                        est engagé, de la douceur des corrompus ! »</p>
                </quote>
                <p>Voici la lettre de M. Troplong, bien près de sa fin alors lui-même (il est mort
                    le 1<hi rend="sup">er</hi> mars suivant), et qui ne se contentait pas de
                    répondre par renvoi d’une simple carte aux lettres polies par lesquelles un
                    collègue s’excusait, pour des raisons de santé trop justifiées, de ne pouvoir
                    assister aux séances du Sénat :</p>
                <quote>
                    <p>« (Palais du Petit-Luxembourg, le 3 février 1869.) — Mon cher collègue, je
                        regrette bien d’apprendre par votre bonne lettre que l’état de votre santé
                        nous prive de votre présence et vous retient chez vous. Mais heureusement
                        qu’il sort de votre studieuse prison des morceaux littéraires que
                        recherchent tous les gens de goût. J’ai lu vos deux derniers articles sur ce
                            <hi rend="i">bon sujet</hi> de Talleyrand, comme disait M. de Maistre
                        dans ses lettres. Vous avez parfaitement raison quand vous inclinez vers
                        l’opinion qui le regarde comme un des instigateurs de l’arrestation et du
                        meurtre du duc d’Enghien. Au témoignage de M. de Meneval que vous opposez au
                        livre de M. Bulwer, on peut joindre celui de M. Rœderer (<hi rend="i"
                            >Mémoires</hi>, t. III, p. 544). Il y a aussi un ouvrage qui jette
                        beaucoup de jour sur cette affaire, c’est celui de M. de Nougarède,
                        intitulé : <hi rend="i">Recherches sur le procès et la condamnation du duc
                            d’Enghien</hi> (2 vol.). Ces documents mettent dans la plus grande
                        lumière l’imposture de M. de Talleyrand voulant dégager sa responsabilité de
                        ce fatal événement.</p>
                    <p>« Mais je m’aperçois que je porte de l’eau à la fontaine, tandis que je ne
                        veux que vous offrir tous mes sentiments empressés de bon et dévoué
                        collègue.</p>
                    <p rend="right">« <hi rend="sc">Troplong</hi>. »</p>
                </quote>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
