<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essai sur Talleyrand (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-02-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-02-23"><head>Essai sur Talleyrand (suite.)</head><head type="sub">Par Sir Henry Lytton Bulwer, ancien ambassadeur <lb/>Traduit de l’anglais          par M. Georges Perrot </head><dateline><docDate when="1869-02-23">Mardi 23 février 1869</docDate>.</dateline><p>La vive satisfaction que dut éprouver M. de Talleyrand pour le bien joué et le plein          succès de sa tactique en 1814 ne fut que de courte durée. Le résultat atteint, et à peine          sorti d’un régime d’ambition et de conquête, il put vite s’apercevoir qu’il allait avoir          affaire à des opposants d’un autre genre, et non pas les moins opiniâtres ni les moins          dangereux : il retrouvait sur son chemin, après vingt-cinq ans, comme au premier jour,          l’entêtement dans le passé, les préventions personnelles et l’humeur, l’ornière de la          routine, les hauteurs du droit divin, un favoritisme exclusif et inintelligent, la          méconnaissance de l’esprit d’un siècle. Sir Henry Bulwer a très bien exposé ces premiers          et légers déboires que l’introducteur de Louis XVIII eut à supporter, les reproches qu’il          essuya des deux parts pour s’être si fort pressé de signer la convention du 23 avril qui          abandonnait aux alliés tant de places fortes avec un matériel de guerre si considérable.          Un négociateur animé d’un plus vif sentiment national eût, certes, fait en sorte d’obtenir          mieux de la bienveillance d’Alexandre, très porté pour la France à cette époque, et il eût          au moins disputé le terrain pied à pied ; mais un tel négociateur ne pouvait se trouver          alors dans la ligne et dans le rôle de M. de Talleyrand. Il n’avait pas non plus en lui ce          qu’il aurait fallu pour tenter d’insinuer ou d’imposer à Louis XVIII, dès le début, un          ministère parlementaire. Comment eût-il pu d’ailleurs improviser en ce sens une influence          respectable et forte avec les instruments muets, et la veille encore serviles, qu’il avait          sous la main ? Les éléments constitutionnels lui manquaient, comme aussi l’autorité à cet          égard et l’ardeur d’une conviction. Ses lumières qui étaient grandes le laissaient froid.          L’effort constant n’était pas son fait. Il entre bien du courage, et de l’élévation de          sentiments aussi, dans toute grande ambition politique. M. de Talleyrand péchait par          là :</p><quote><p>« Il n’était pas homme, nous dit sir Henry Bulwer, à créer, à stimuler, à commander.            Comprendre une situation, recueillir les influences éparses autour de lui et les diriger            vers un point auquel il était de leur intérêt d’arriver, c’était là son talent            particulier, Mais soutenir une lutte longue et prolongée, intimider et dominer les            partis en lutte, cela dépassait la mesure de ses facultés, ou plutôt de son tempérament            calme et froid<note place="bottom" resp="author">Voir aussi le très judicieux portrait de M. de              Talleyrand, comme l’un des ministres du cabinet du 13 mai 1814, dans l’<hi rend="i">Histoire du Gouvernement parlementaire en France</hi>, par M. Duvergier de              Hauranne, tome II, page 196, et aussi tome III, pages 105, 239 et 246.</note>. »</p></quote><p>Il fut heureux d’échapper le plus tôt possible aux ennuis de sa situation à l’intérieur          en prenant en main le jeu diplomatique et en allant représenter la France au congrès de          Vienne. Je laisserai sir Henry Bulwer aux prises avec M. Thiers sur la question du plus ou          moins d’habileté que déploya M. de Talleyrand à ce congrès. A-t-il eu tort, comme          M. Thiers le prétend, de se tourner tout d’abord vers l’Angleterre et l’Autriche, et de ne          pas attendre que la Prusse et la Russie vinssent à lui ? Avait-il raison, au contraire,          comme le soutient sir Henry Bulwer, de saisir avec habileté le joint et de ne pas manquer          l’occasion de diviser tes grandes puissances ? Questions rétrospectives et un peu vaines.          Ce qu’il faut reconnaître, c’est qu’il fit de son mieux pour servir le gouvernement et le          monarque qui lui avaient remis leurs intérêts, et pour rendre à la France dignité et          influence dans les conseils de l’Europe. Ce qui malheureusement n’est pas moins certain,          c’est qu’il ne perdit pas l’occasion non plus de reprendre sous main ses habitudes de          trafics et marchés : 6 millions lui furent promis par les Bourbons de Naples pour          favoriser leur restauration, et l’on a su les circonstances assez particulières et assez          piquantes qui en accompagnèrent le payement<note place="bottom" resp="author">Chateaubriand, dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, en dit quelque chose. De Perray, qui avait accompagné M. de            Talleyrand à Vienne, et qui avait été témoin des engagements contractés à prix d’argent,            fut ensuite dépêché à Naples par M. de Talleyrand, prêt à rentrer en France, et de Mons            même (juin 1815), pour hâter le payement des 6 millions promis. On faisait des            difficultés, parce que Talleyrand n’avait, paraît-il, traité avec Ferdinand que déjà            assuré de la décision du congrès qui rétablissait les Bourbons de Naples. Bref, de            Perray rapporta les 6 millions en traites sur la maison Baring, de Londres. Talleyrand            l’embrassa de joie, à son arrivée. Cependant de Perray, à qui il avait été alloué            1,500 francs pour ses frais de voyage, en avait dépensé 2,000 : il en fut pour            500 francs de retour, mais il eut l’embrassade du prince. Il y avait, de plus, gagné une            décoration de l’ordre de Saint-Ferdinand, qui se portait au cou. M. de Talleyrand, quand            il la lui vit, s’en montra mécontent, parce que cela affichait le voyage.</note>.</p><p>Le coup de tonnerre du 5 mars, la nouvelle de la rentrée en scène de Napoléon, qui          brusqua la séparation du congrès, donna fort à réfléchir à M. de Talleyrand, et il mit          dans toutes ses démarches des mois suivants une singulière lenteur. Il avait mal au foie          quand il lui convenait, et c’était, selon lui, « le premier devoir d’un diplomate, après          un congrès, de soigner son foie ». Il en sentit surtout le besoin pendant les Cent-Jours.          Une visite de Montrond, que Fouché lui dépêcha à Vienne et qui s’était chargé de le sonder          sur plus d’un point, ne contribua pas à le diligenter ni à le détourner d’aller faire sa          cure à Carlsbad. Il y eut dès lors comme un premier aperçu jeté en causant, une première          idée vaguement esquissée du duc d’Orléans possible comme roi de France ; ce n’était qu’un          en-cas : M. de Talleyrand se contenta de répondre <quote>« que la porte n’était pas            ouverte encore, mais que si elle venait jamais à s’ouvrir, il ne voyait pas la nécessité            de la fermer avec violence »</quote>.</p><p>Il ne se pressa point d’ailleurs de rejoindre Louis XVIII, ni d’aller faire du zèle et de          l’émigration à Gand ; il ne se rendit en Belgique qu’à la dernière heure, et quand le          canon de Waterloo avait prononcé. On a raconté la scène de Mons, et comment lui qui          s’était cru nécessaire, il se vit tout d’un coup évincé. Entre Beugnot et Chateaubriand,          ces deux témoins de son désappointement, l’un si spirituel, l’autre si amer et si ennemi,          Talleyrand observé, démasqué, percé au vif à ce moment, passe devant la postérité un          mauvais quart d’heure, et, ce qui lui eût été le plus pénible, il y paraît même un peu          ridicule. Dans le premier mouvement de colère, il fut tenté de quitter la partie et de          retourner en Allemagne pour soigner tout de bon son foie. Mais bientôt, et mieux          conseillé, il se ravisa : Louis XVIII de son côté, sur le conseil de lord Wellington, se          ravisait également, et M. de Talleyrand, rappelé par le roi à Cambrai, fut le principal          ministre et le pilote préposé à cette entrée de la seconde Restauration, comme il l’avait          été à la première.</p><p>Les circonstances étaient bien autrement difficiles, et, après avoir montré quelque          fermeté au début vis-à-vis du roi et de son frère, M. de Talleyrand parut manifestement          au-dessous de sa tâche. Sa première faute fut d’accepter Fouché pour collègue et de le          croire presque aussi indispensable que lui-même. Chateaubriand nous a fait assister à          cette scène d’ironie étrange et à la Tacite, qui se passa à Saint-Denis, à l’ombre de          l’abbaye royale : Talleyrand introduisant Fouché dans le cabinet du roi, frère de          Louis XVI, « le vice appuyé sur le bras du crime », et venant patronner son compère, le          cautionner effrontément et l’imposer. Talleyrand, si sagace qu’il fût, mais trop étranger          au sentiment de la pudeur publique qui seule, et au défaut même de la prudence politique,          aurait dû l’avertir, ne se dit point alors que c’était trop de deux à la fois, que la          double pilule était trop amère pour l’estomac de la légitimité, et qu’une réaction          prochaine inévitable devait les revomir l’un et l’autre. Quand plus tard il voulut se          détacher de l’acolyte qu’il s’était donné, et faire cause à part, il n’était plus temps :          l’esprit de parti ne faisait plus entre les deux grande différence. Une fois à l’œuvre          d’ailleurs, son insuffisance à lui-même, comme premier ministre dirigeant, se montra dans          tout son jour. Les Mémoires de M. Pasquier, son collègue dans ce cabinet, lorsqu’ils          paraîtront, le diront assez en détail. M. de Talleyrand avait de l’incurie, de la légèreté          à un degré incroyable. Il n’aimait pas à prendre de peine. Sa vie de jeu, d’indolence et          de loisir s’accommodait mal de cette application obligée de chaque heure et de chaque          instant, et elle lui permettait tout au plus de l’activité par veine et intermittence. Ce          ministère de 1815, qui dura moins de trois mois, fut le grand écueil de son habileté. Les          bornes de sa capacité y apparurent. En un mot, M. de Talleyrand, parfait diplomate et          ambassadeur excellent, n’avait pas l’étoffe d’un premier ministre constitutionnel et d’un          président du conseil.</p><p>Lors donc qu’en présence de l’<hi rend="i">ultimatum</hi> des puissances coalisées et du          mauvais vouloir de la Chambre nouvelle, il alla avec deux de ses collègues exposer au roi          les embarras du cabinet et réclamer un surcroît d’appui, en offrant un semblant de          démission, Louis XVIII le prit au mot, et il fut encore une fois décontenancé comme il ne          l’avait jamais été sous Napoléon, et comme il l’avait été à Mons. — Ces attrapes et ces          niches de Louis XVIII lui étaient restées sur le cœur ; il l’appelait par sobriquet le <hi rend="i">roi nichard</hi>.</p><p>Nommé grand chambellan, il conserva pourtant une attache officielle, mais de pure montre.          Il se tenait imperturbablement derrière le fauteuil du roi dans toutes les grandes          cérémonies ; mais il fut véritablement hors de la vie politique active tout le temps de la          Restauration ; il n’était que spectateur.</p><p>À l’occasion de la guerre d’Espagne en 1823, il fit une démonstration très marquée, un          discours à la Chambre des pairs, dans lequel, s’autorisant de ses prétendus anciens          conseils à Napoléon, il pronostiquait des malheurs comme inévitable conséquence de          l’expédition, et signalait des dangers rejaillissant jusque sur la France. Quand on parle          de la sagacité infaillible de M. de Talleyrand, on oublie trop ce discours ; mais en fait          de prophéties, on ne se souvient guère que de celles qui réussissent.</p><p>Il portait, d’ailleurs, sur les choses publiques un jugement excellent ; il sentait les          périls intérieurs là où ils étaient ; partisan déclaré de la liberté de la presse, il ne          fut pas des derniers à prédire où mènerait la censure. Deux fois à la Chambre des pairs,          en 1821 et 1822, il prit hautement la défense de la presse en face de la réaction          dominante, et il dénonça la voie fatale où l’on s’engageait. Ceci doit lui être compté          devant l’histoire. C’est dans ce mémorable discours du 24 juillet 1821 qu’il rappelait          dans un langage élevé de grandes vérités politiques :</p><quote><p>« Tenons pour certain que ce qui est voulu, que ce qui est proclamé bon et utile par            tous les hommes éclairés d’un pays, sans variation pendant une suite d’années            diversement remplies, est une nécessité du temps. Telle est, messieurs, la liberté de la            presse. »</p></quote><p>Il y disait encore :</p><quote><p>« La société, dans sa marche progressive, est destinée à subir de nouvelles            nécessités ; je comprends que les gouvernements ne doivent pas se hâter de les            reconnaître et d’y faire droit ; mais quand ils les ont reconnues, reprendre ce qu’on a            donné, ou, ce qui revient au même, le suspendre sans cesse, c’est une témérité dont,            plus que personne, je désire que n’aient pas à se repentir ceux qui en conçoivent la            commode et funeste pensée. Il ne faut jamais compromettre la bonne foi d’un            gouvernement. De nos jours, il n’est pas facile de tromper longtemps. Il y a quelqu’un            qui a plus d’esprit que Voltaire, plus d’esprit que Bonaparte, plus d’esprit que chacun            des directeurs, que chacun des ministres passés, présents, à venir : c’est tout le            monde. S’engager ou du moins persister dans une lutte où tout le monde se croit            intéressé, c’est une faute, et aujourd’hui toutes les fautes politiques sont            dangereuses. »</p></quote><p>Le bon sens de M. de Talleyrand, ces jours-là, s’élevait à toute sa hauteur et égalait,          même en gravité, la raison d’un Royer-Collard. L’ancien constituant au repos se retrouvait          avec ses idées, j’ai presque dit avec ses principes. Dans ce rôle d’observateur et de          critique, il était tout à fait à son avantage.</p><p>D’intéressantes lettres familières, dont il m’a été donné de tirer des copies exactes,          vont nous le montrer en même temps tel qu’il était dans la vie privée, doux, facile,          s’amusant à des riens, légèrement épigrammatique. Sachons voir les hommes sans parti pris          et par tous leurs aspects ; écoutons-les parler sur leur vrai ton.</p><p>M. de Talleyrand allait ordinairement aux eaux tous les étés. Il habitait le château de          Valençay (Indre), et sa nièce, la belle et spirituelle duchesse de Dino, était près de là          à Rochecotte. Il écrivait, des eaux de Bourbon, à une amie de Paris, femme d’un de ses          anciens collègues, ministre de Napoléon :</p><quote><p rend="right">« 10 juin (1827).</p><p>« Les bains de M<hi rend="sup">me</hi> de Dino ont été retardés par les pluies, ce qui            fait qu’elle a passé quatre ou cinq jours fort inutilement dans le plus vilain endroit            du monde : elle n’a pu commencer son traitement d’eaux qu’hier. — Vous ne me mandez            point de nouvelles, et je suis tout près de vous en remercier. Les journaux qui            m’arrivent, et que je lis tard, m’en apprennent plus que je ne veux. Quand les choses ne            vont pas comme on le comprend, le mieux est d’attendre et d’y peu penser. Le bonhomme La            Fontaine a dit :</p><quote><l>Patience et longueur de temps</l><l>Font plus que force ni que rage.</l></quote><p>« J’adopte cette opinion, et je crois que M. Mollien fait tout comme moi. — Je me suis            mis à lire les articles littéraires des journaux qui arrivent ici, et j’en serai très            probablement bientôt dégoûté. Ne croyez-vous pas que Sainte-Aulaire lui-même doive être            un peu embarrassé de l’éloge que fait <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> de son            Histoire de la Fronde ? On y loue le livre, on y loue l’auteur, on y loue les aïeux, et            il a fallu tout le savoir-faire et dire de son père pour avoir échappé à quelque éloge.            — Il sort de ma chambre un buveur d’eau abîmé de rhumatismes et qui en conséquence voit            tout en noir : le présent et l’avenir lui fournissent un beau champ qu’il exploite toute            la journée. Chez vous, au contraire, on voit tout en beau, et je crois que cela ne            changerait pas, même quand on aurait des rhumatismes, tant la disposition est douce.            J’ai retrouvé dans ma mémoire un vers qui va à ces deux si différentes humeurs :</p><quote><l>Le malheur est partout, mais le bonheur aussi.</l></quote><p>« Pessimistes et optimistes doivent s’arranger de ce vers-là : n’est-ce pas            singulier ?… — la princesse (<hi rend="i">Poniatowska</hi> ?) va demain faire une course            à Néris ; elle y passera vingt-quatre heures. J’en suis bien aise parce qu’elle me dira            exactement comment elle a trouvé M<hi rend="sup">me</hi> de Dino ; j’irai plus tard.            Vous connaissez la passion de la princesse pour les chevaux gris ; elle en a trouvé deux            ici qu’elle a bien vite arrêtés pour le temps qu’elle passerait à Bourbon. Ce matin elle            a voulu en jouir pour aller se promener. Ils lui ont été amenés par un cocher qui avait            un bonnet de coton et qui ne peut pas le quitter, parce qu’il a la gale. Cela a un peu            désappointé son élégance, et m’a amusé. — Adieu. Ce n’est encore que le 10 juin : je            suis à ma huitième douche. Faites toutes mes amitiés à M. Mollien. Vous ne me dites pas            comment il trouve les productions de Gaëtan<note place="bottom" resp="author">Gaëtan, marquis de La              Rochefoucauld, celui qui avait composé des fables à douze ans et qui, les faisant              imprimer, disait, pour s’excuser de s’être rencontré dans un sujet avec le grand              fabuliste, qu’il n’avait lu que depuis « les Fables de M. de La Fontaine ». Il n’a              cessé d’écrire jusque dans ses dernières années, faisant imprimer à ses frais ses              élucubrations, et se posant en candidat perpétuel à l’Académie française. Tout le              monde, et sa famille toute la première, souriait de lui.</note>. »</p></quote><p>On était sous le ministère Villèle et au pire moment, après le licenciement de la garde          nationale, à la veille de la clôture de la session, de la dissolution de la Chambre et de          l’Ordonnance qui allait rétablir la censure. M. de Talleyrand, sur tout cela, pressentait          et calculait juste ; mais aux pensées trop sombres, il ne voyait à opposer que sa méthode          expectante :</p><quote><p rend="right">« 20 juin (1827).</p><p>« Il y a bien longtemps qu’il n’a paru de votre écriture à Bourbon : cela n’embellit            pas l’endroit. — Il nous est cependant arrivé quelques paralytiques de plus ces            jours-ci ; mais nous n’avons pas un rhumatisme de connaissance. — Je ne sais si c’est            par la disposition dans laquelle mettent ces eaux-ci, ou par humeur, ou par réflexion,            mais je n’ai jamais été absent de Paris avec de si mauvais pressentiments sur les            affaires publiques. Sans prévoir rien de ce que l’on fera, je crains que, malgré notre            apathie, on ne nous lance dans les grandes aventures de révolution, si l’on se laisse            aller à la tentation de la censure. C’est le premier anneau d’une chaîne qui peut            entraîner tout au précipice. Mais qu’y faire ? Je ne sais en vérité qui y peut quelque            chose. — Contre ces tristes pensées et la mauvaise saison, je ne connais de recours            raisonnable que Jeurs<note place="bottom" resp="author">Jeurs par Étréchy (Seine-et-Oise), résidence              d’été de M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse Mollien, à laquelle ces lettres étaient              adressées.</note>. — Ici il n’y a point de livres : ainsi l’on ne peut pas se réfugier            dans le passé. — M<hi rend="sup">me</hi> de Dino soupçonne qu’elle est un peu mieux ;            mais c’est si peu de chose que nous n’avons pas encore obtenu ce que promettait le            médecin timide de Néris. Mes projets de retour ne sont pas encore fixés : ils dépendent            un peu de ceux que l’on forme à Néris, où j’irai passer quelques jours. Je crois que je            vous écrirai encore une fois d’ici. — Il me semble que tout le monde a quitté Paris : il            n’en arrive point de lettres, de telle sorte que je ne saurai plus comment va le monde,            surtout s’il y a censure. — L’affaire Maubreuil, que je lis dans les journaux<note resp="author">Cette affaire Maubreuil, dont Talleyrand va parler si négligemment et              d’un air d’indifférence, s’était terriblement réveillée en 1827. Maubreuil échappant à              la surveillance s’était rendu le 20 janvier à Saint-Denis pendant la célébration de              l’anniversaire, et là, en pleine solennité, il avait frappé M. de Talleyrand au visage              et l’avait renversé par terre. Il fut traduit pour ce fait en police correctionnelle,              et la cour royale confirma le 15 juin les jugements précédemment rendus. On ne se              douterait certes pas, en lisant ce passage tout placide de la lettre de M. de              Talleyrand, qu’il s’agît d’une affaire si récente et si chaude.</note>, me paraît se            réduire à ceci : Donnez-moi de l’argent ou je ferai du scandale. On ne lui donne pas            d’argent, et il fait du scandale ; si l’on peut appeler scandale des injures bien            grossières, adressées par un voleur de grand chemin à des gens qu’il n’a jamais vus.            Adieu ! si vous m’écrivez encore une fois ici, j’aurai le bonheur de recevoir votre            lettre : car rien ne peut naturellement m’empêcher d’y passer encore huit jours. — Mille            amitiés à M. Mollien. »</p></quote><p>Dans ce cercle de M. de Talleyrand, on avait beaucoup d’esprit, mais on ne faisait pas          une si grande dépense d’idées qu’on pourrait de loin le supposer. Ayant à parler de la          mort de M. Canning, si l’on imagine un politique de l’école des doctrinaires ou de celle          même de M. de Chateaubriand, écrivant une lettre, il s’y prendra d’une tout autre façon          que M. de Talleyrand, se bornant à des faits précis et presque matériels dans le billet          que voici :</p><quote><p rend="right">« 14 (août 1827).</p><p>« Je vous ai mandé hier la mort de M. Canning. L’état dans lequel est toute la ville de            Londres est extrêmement honorable pour l’Angleterre. Pendant vingt-quatre heures, il n’y            a eu ni affaires, ni occupations, ni intérêts d’aucun genre. La route de Chiswick était            couverte de monde, et du monde de toutes les classes. Deux fois dans le même jour cent            mille bulletins ont été distribués dans Downing-Street. On ne pensera pas encore de            quelque temps au successeur : les Chambres n’étant pas assemblées, rien ne presse. — On            dit que la première cause de la maladie a été un dîner chez l’ambassadeur de Naples : il            y avait, suivant son usage, beaucoup trop mangé : ensuite est arrivée une inflammation            dont on n’a jamais pu se rendre maître. — J’irai vous voir mardi 14 avec M. Chauvin.            — Je n’écris pas à M. Mollien. Je ne lui parlerais que de M. Canning, et <hi rend="i">vous savez</hi> tout ce que je sais. Je cherche en moi s’il y a quelque chose que            j’aie oublié de vous dire, je ne trouve rien. »</p></quote><p>C’est bien, mais c’est court<note place="bottom" resp="author"><p>Je mettrai encore cette lettre qui est              adressée à la même personne et qui se rapporte au même temps. La date en est              suffisamment indiquée par celle de la convention diplomatique qui fut signée à Londres              entre la France, la Russie et l’Angleterre, en faveur de la Grèce, le 6 juillet 1827.              M. de Talleyrand écrivait peu après :</p><quote><p rend="right">« 19.</p><p>« J’ai été                trop bien à Jeurs pour vous en remercier et pour que vous ne l’ayez pas vu. — Voici                l’ouvrage de M. Thierry. — Vous le lirez avec plaisir. — Paris est sans nouvelles.                — On s’y plaint un peu de la publication des articles secrets du traité signé par                les trois puissances qui interviennent <hi rend="i">un peu</hi> dans les affaires de                la Grèce. — C’est pour nous autres, vieux diplomates, qu’il est singulier de voir                dans les journaux les articles secrets d’un traité qui porte la clause de deux mois                pour les ratifications ; — du reste, ce traité-là ne sera pas d’un grand secours                pour les Grecs ; ce qui les aidera véritablement, c’est l’insurrection de la                Dalmatie, si, comme je le crois, elle est générale dans cet inattaquable pays. Alors                les Turcs auront plus d’affaires qu’ils ne peuvent. — Voilà la petite politique de                mon quartier. — Mandez-moi quand vous allez à Étioles. — M. Mollien est d’une nature                si bienveillante, si indulgente, que je ne sais pas, quoiqu’il me l’ait dit, s’il a                été content de la réponse qu’il a reçue de M. Paravey. — Adieu. — Mille tendres                hommages. — Comment va la pêche ? — On persécute M. de Fitz-James pour accepter                l’ambassade de Madrid. — J’ai envoyé <hi rend="i">Thierry</hi> chez vous pour qu’on                vous l’envoie par quelque occasion. »</p></quote><p>M. de Talleyrand, en parlant des              Grecs, comptait sans Navarin.</p></note>.</p><p>Quand on parle de goût et qu’on célèbre celui de l’ancienne société, celui de quelques          hommes en particulier dont M. de Talleyrand était comme le type accompli, il faut bien          s’entendre et se garder de confondre le goût social et le goût littéraire ; car en matière          de littérature et surtout de poésie, ces gens d’esprit en étaient restés aux formes          convenues de leur jeunesse et aux lieux communs de leur éducation première ; on en a une          singulière preuve dans la lettre suivante :</p><quote><p rend="right">« 18 (août 1828) Bourbon.</p><p>« Je quitte Bourbon ce soir. Il a fait un tel temps depuis quinze jours que je ne sais            si les eaux m’ont fait du bien ou du mal. — Pauline<note place="bottom" resp="author">Pauline de              Périgord, sa petite-nièce, fille de la duchesse de Dino, et qui fut depuis M<hi rend="sup">me</hi> de Castellane.</note> a été mon seul plaisir. La douce approche            d’une jolie enfant a un grand charme. — Le général Dupont<note place="bottom" resp="author">L’ancien              ministre de la guerre, le Dupont de Baylen, et qui était devenu métromane dans              l’adversité.</note> est ici depuis quelques jours. Il fait des vers et m’en a dit            quelques-uns. Voici une strophe que j’ai placée dans ma mémoire. — Je la trouve très            belle : vous direz si j’ai tort ou raison ; je vous croirai. C’est en sortant du Jardin            des Plantes qu’il a fait l’ode d’où cette strophe est tirée.</p><quote><l>                          Loin du rivage de Golconde,</l><l>L’hôte géant de ces déserts,</l><l>De sa solitude profonde</l><l>Chérit l’image dans ses fers.</l><l>Jamais son épouse enchaînée</l><l>Ne veut d’un servile hyménée</l><l>Subir les honteuses douceurs ;</l><l>L’amour en vain gronde et l’accuse ;</l><l>Sa jalouse fierté refuse</l><l>Des sujets à ses oppresseurs… »</l></quote></quote><p>— Il s’agit vraisemblablement de l’éléphant du Jardin des Plantes et de sa femelle, qui          ne reproduisait pas dans l’état de captivité. Mais comment un esprit si net et si juste en          prose pouvait-il se prendre d’une sorte d’admiration pour de tels amphigouris soi-disant          lyriques ? C’est, je le répète, et toute l’histoire des salons le prouve, qu’un certain          mauvais goût littéraire est très compatible avec le goût social le plus délicat.</p><p>On aura remarqué le mot touché en passant sur sa petite nièce Pauline : <quote>« La douce            approche d’une jolie enfant a un grand charme. »</quote> S’il y a eu un bon côté dans          M. de Talleyrand arrivé à l’extrême vieillesse, ç’a été ce coin d’affection pure.</p><p>Et en général, ces lettres douces et faciles iraient à nous faire croire, pour peu qu’on          le voulût, à un Talleyrand meilleur. Il faut toujours se méfier de l’impression que font          les vieillards, surtout s’ils sont gens bien élevés et polis. En vieillissant, quand les          passions sont amorties ou impuissantes, quand on n’a plus à commettre ses fautes ou ses          crimes, on redevient bon ou on a l’air de l’être ; on a même l’air de l’avoir toujours          été. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné n’appelait ce démon de Retz dans sa vieillesse que            <quote>« notre <hi rend="i">bon</hi> cardinal »</quote>.</p><p>J’ai encore sous les yeux une lettre de M. de Talleyrand, de l’été de 1828 : ce sont des          nouvelles de société, avec une pointe légère de raillerie. Il effleure en passant ses amis          les doctrinaires ; mais sur Chateaubriand le trait est plus enfoncé :</p><quote><p rend="right">« 28 août (1828), Valençay.</p><p>« Voilà le beau temps arrivé : il se présente avec l’air de la durée. M. Royer-Collard            en a profité pour venir à Château-Vieux passer quelques jours. Il y est tout seul : sa            femme est restée avec sa fille, qui est malade à Paris. — Toute la doctrine s’occupe de            mariage : M. de Rémusat vient d’épouser M<hi rend="sup">lle</hi> de Lasteyrie, qui est            fort jolie, et il se promet d’être amoureux. — Le mariage a été célébré par un prêtre            janséniste, qui dans son discours a un peu scandalisé les habitués de la paroisse. — Ce            n’est pas tout : M. Guizot épouse M<hi rend="sup">lle</hi> Dillon sa nièce, et il est            amoureux tout comme un autre. À son grand regret, le mariage ne se fait qu’au mois de            novembre. Me voilà au bout de mes nouvelles. Les amours des doctrinaires sont tout ce            que je sais. — Dites-moi quelque chose de Paris, pour qu’en y retournant je ne paraisse            pas un véritable provincial : — mes occupations me donnent cette direction-là ; car je            renouvelle les baux de Valençay, où tout est en petit domaine. — M. de Vaux<note resp="author">Bertin de Vaux, frère de Bertin l’aîné, et l’un des propriétaires du <hi rend="i">Journal des Débats</hi>.</note> s’annonce pour la fin de septembre : je            serai charmé de le revoir. Je crois que M. de Chateaubriand devient un peu pesant pour            lui, et on ne voit pas les efforts qu’il prétend faire pour les personnes qui lui sont            dévouées. Il part pour Rome avec 300 mille francs d’appointements, et Villemain et            Bertin de Vaux restent là. Je ne conçois rien à des relations aussi sèches que celles de            Chateaubriand avec eux<note place="bottom" resp="author">Il semble que M. de Chateaubriand ait voulu              répondre à ce reproche, qu’il se faisait tout bas à lui-même, dans sa lettre écrite de              Rome à M. Villemain (<hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, tome VIII,              page 369).</note>. — Nous nous portons tous bien dans notre petit rayon ; mais quand            nous voulons l’étendre, nous rencontrons des maladies dont ce pays-ci est plein,            etc. »</p></quote><p>La révolution de juillet 1830 n’étonna point M. de Talleyrand, qui l’avait vue venir. Il          y intervint à sa manière, tard, mais à temps et d’une manière utile. Sir Henry Bulwer a          très bien raconté comment le troisième jour, le 29, M. de Talleyrand chargea un secrétaire          de confiance d’aller s’assurer si la famille royale était encore à Saint-Cloud ou si elle          en était déjà partie ; puis, comment au retour il le pria de nouveau d’aller trouver de sa          part Madame Adélaïde à Neuilly ou ailleurs, et de lui remettre, parlant à elle-même, un          billet qu’elle lui rendrait après l’avoir lu. Ce billet qui amena sur les lèvres de Madame          Adélaïde une exclamation soudaine : « Ah ! ce bon prince, j’étais bien sûre qu’il ne nous          oublierait pas ! » dut contribuer à fixer les indécisions du futur roi. Puisque M. de          Talleyrand se prononçait, Louis-Philippe pouvait se risquer. — Et comme ne manquerait pas          de le dire M. Cuvillier-Fleury, l’historiographe de la maison : <quote><hi rend="i">Nil              desperandum Teucro duce et auspice Teucro.</hi></quote></p><p>M. de Talleyrand rendit le plus grand service au nouveau gouvernement en acceptant le          poste d’ambassadeur à Londres. Son nom seul, avec la réputation d’habileté et de prudence          qui l’environnait, était déjà une garantie. On dit qu’il ouvrit les conférences de Londres          en ces termes : <quote>« Messieurs, je viens m’entretenir avec vous des moyens de            conserver la paix à l’Europe… »</quote> Il y réussit, et remporta ce jour-là sa plus          signalée victoire diplomatique.</p><p>S’il avait eu, comme Chateaubriand, le goût des contrastes, son imagination aurait eu          beau jeu à se déployer par la comparaison de son succès personnel à Londres en 1830 et de          la souveraine considération dont il jouissait, avec l’accueil si défavorable (pour ne pas          dire pis) qui lui avait été fait trente-huit années auparavant en janvier 1792, lorsqu’il          y était venu chargé d’une mission secrète de la part d’un gouvernement décrié que le choix          qu’on faisait de lui décriait encore davantage<note place="bottom" resp="author">Voir dans le <hi rend="i">Mémorial</hi> de Gouverneur Morris, au tome II, pages 113 et 118, de            l’édition française.</note>. Mais l’esprit de M. de Talleyrand était peu porté à ces          antithèses. S’il avait eu en dernier lieu un triomphe éclatant, il n’était pas insensible          aux petits dégoûts qui sont presque toujours la monnaie et la rançon de tout grand succès.          La lettre suivante qu’il écrivait confidemment à M<hi rend="sup">me</hi> de Dino (?), au          moment de la mort de Casimir Perier, nous le montre au naturel et ne se surfaisant pas les          choses :</p><quote><p rend="right">« 4 mai (1832).</p><p>« À chaque heure j’invoque M. Perier ! et j’ai bien peur que ce soit en vain et que je            n’aie plus à m’adresser qu’à ses mânes<note place="bottom" resp="author">Casimir Perier, dont l’état              était déjà, désespéré, mourait le 16 mai.</note> ! Cette affaire de Rome ne serait pas            encore en suspens, s’il avait vécu. — Un grand mot d’un grand homme est celui-ci : Je            crains plus une armée de cent moutons commandée par un lion, qu’une armée de cent lions            commandée par un mouton. — Faites et surtout ne faites pas l’application de cela. — Hier            j’ai parlé de Sainte-Aulaire ou de Rigny, disant que, pour le dehors, il n’y avait que            ces deux noms-là qui pussent convenir. J’ai fait, comme je le pense, l’éloge de            Sainte-Aulaire. — Cela produira-t-il quelque chose ? Je n’en sais rien, et je suis            plutôt porté à croire que ce que j’ai dit serait inutile : j’ai parlé, dans cette lettre            que vous avez remise, de Durant comme le seul qui me convenait et qui conviendrait à la            Hollande, à la Belgique et à l’Angleterre : j’ai insisté fortement sur cela. — Ce que            j’ai écrit hier doit être ignoré par vous : mais vous voilà prévenue si l’on vous en            parle. — Je suis fortement occupé de ces ratifications russes qui (ne le dites pas) sont            fort mauvaises : mais je crois que nous les arrangerons. — Je n’en parle pas à Paris,            parce que l’on me donnerait des instructions, et que je veux agir sans en avoir : voilà            encore qui est pour vous seule. — Si l’on me répond, ce sera par vous. — Figurez-vous            que l’on m’écrit ici que l’affaire de Rome est arrangée, et qu’on a accepté et à Rome et            à Paris une convention simultanée de l’Autriche et de la France. J’ai été chargé de le            dire au ministre anglais. Tout cela dégoûte beaucoup. — Adieu, chère amie de moi,            soignez-vous, ne vous impatientez pas comme je le fais, et aimez-moi. »</p></quote><p>Ce n’est là qu’un échantillon. La correspondance toute politique de M. de Talleyrand avec            M<hi rend="sup">me</hi> de Dino existe et pourra, un jour, éclairer assez agréablement          le dessous des cartes<note place="bottom" resp="author">On m’assure qu’à propos de cette manie qu’avait            Louis-Philippe de démolir ses ministres les uns par les autres, et de les user pour sa            plus grande gloire, on y lit cette phrase ou quelque chose d’approchant : <quote>« Je              n’aime pas ces ogres de réputation qui croient augmenter la leur en dévorant celle des              autres. »</quote></note>.</p><p>Le témoignage des Anglais d’alors bien informés ne saurait être indifférent à recueillir          sur M. de Talleyrand. Sir Henry Bulwer est un peu doux et poli dans ses appréciations,          comme il sied à un Anglais qui a tant vécu dans la haute société française ; mais voici un          de ses compatriotes qui est plus haut en couleur et plus mordant : ce jugement parut dans          le <hi rend="i">Morning-Post</hi>, à l’époque de la mort de Talleyrand ; je crois qu’il ne          déplaira pas à cause de quelques traits caractéristiques qu’on chercherait vainement          ailleurs :</p><quote><p>« Lorsque Talleyrand, nous dit l’informateur anonyme, était ici engagé dans les            protocoles, lui qui dormait peu, il avait coutume de mettre sur les dents ses plus            jeunes collègues, et nous avons trop bien éprouvé qu’au temps de la quadruple alliance            et en plus d’une autre occasion, ses yeux étaient ouverts tandis que lord Palmerston            sommeillait. Lorsque la tempête des trois <hi rend="i">Glorieuses</hi> éclata sur Paris,            trop heureux de quitter la France, Talleyrand s’en vint en Angleterre. On ne peut            s’empêcher de rire en pensant à la manière dont il y fit son apparition. Il donnait ses            audiences à ses compatriotes dans son salon d’<hi rend="i">Hanover Square</hi> avec un            chapeau rond sur la tête, au-devant duquel figurait une cocarde tricolore de six pouces            carrés, tandis que se prélassaient, étendus tout au long sur les sophas, trois jeunes              <hi rend="i">sans-culottes</hi> de Juillet, qu’il avait amenés avec lui pour se donner            un air de républicanisme. (<hi rend="i">On sent que tout ceci est un peu chargé, mais il              en reste bien quelque chose.</hi>) Louis-Philippe une fois bien établi sur son trône,            la cocarde tricolore fut arrachée du chapeau rond et jetée au feu, et les jeunes            échantillons de républicains furent renvoyés à Paris. Talleyrand libre de toute crainte            donna cours à son despotisme naturel. Il avait ici tout le monde à ses pieds ; toute la            noblesse d’Angleterre recherchait sa société avec ardeur ; les diplomates de tous pays            pliaient devant lui ; lord Palmerston seul résistait à Talleyrand, non seulement sur les            grandes choses, mais sur les plus petites et sur des bagatelles. Il faisait tout pour le            dégoûter… »</p></quote><p>Il y réussit. M. de Talleyrand, à la première occasion, revint en France sous prétexte de          congé, et, de son château de Valençay, il envoya sa démission à Louis-Philippe (novembre          1831).</p><p>L’âge aussi le lui conseillait : il était arrivé aux limites de la vieillesse ; sa          quatre-vingtième année était sonnée : il ne songea plus qu’à finir de tout point          convenablement. La vertu était son côté faible, et il dut penser à le fortifier.          M. Royer-Collard était son voisin de terre. M. Royer-Collard était depuis longtemps un          homme, un nom dont on aimait à se couvrir quand on avait un côté faible. Cousin, dans un          temps, quand on attaquait sa religion, aimait à se replier sur M. Royer-Collard, qu’il          proclamait bien haut son maître. Dans un genre tout différent, M. de Talleyrand dut aussi          songer d’assez bonne heure à M. Royer-Collard et à le rechercher comme l’homme de bien le          plus considéré dans la politique. Il le cultiva surtout dans les dernières années. Passer          tout l’été si près de M. Royer-Collard (Valençay est à quatre ou cinq lieues de          Château-Vieux) et ne pas être dans des relations particulières avec lui, c’eût été une          mauvaise marque. Il fit des avances : M<hi rend="sup">me</hi> de Dino, avec son attrait de          haute distinction et sa coquetterie d’esprit, l’y secondait puissamment. M. Royer-Collard          capitula, mais il fit ses conditions. Sous prétexte de trop de bourgeoisie et de          simplicité, il fut dit que sa femme et ses filles n’iraient point à Valençay. À ce prix          M. Royer-Collard fut bonhomme et indulgent. Le grand bourgeois se montra bon prince envers          le grand seigneur. Quand on songe qu’en ses heures d’austérité il avait dit ce mot :            <quote>« Il y a deux êtres dans ce monde que je n’ai jamais pu voir sans un soulèvement            intérieur : c’est un régicide et un prêtre marié »</quote>, on conviendra qu’il eut à y          mettre du sien. On raconte que la première fois que M. de Talleyrand fit sa visite à          Château-Vieux à travers un pays fort accidenté, moitié rochers, moitié ravins, et de          l’accès le plus raboteux, son premier mot à M. Royer-Collard en entrant dans le salon          fut : <quote>« Monsieur, vous avez des abords bien sévères… »</quote> On ne dit pas la          suite ; mais interpellé de la sorte, l’homme à l’esprit de riposte ne dut pas être en          reste.</p><p>Dans les commencements de leur liaison et quelques années auparavant, M. de Talleyrand          avait eu l’idée de donner à Paris un grand dîner de personnages considérables, et          représentant chacun quelque chose : Cuvier, la science ; Gérard, la peinture…          Royer-Collard devait y représenter l’éloquence politique. Il n’y alla point, mais il          disait en plaisantant de l’idée : <quote>« Me voilà donc élevé à la dignité            d’échantillon ! »</quote></p><p>Talleyrand et Royer-Collard affectaient tous deux, dans la manière de s’exprimer, la          brièveté concise et la formule : tous deux étaient volontiers sentencieux ; ils avaient le          mot qui grave. Mais chez Talleyrand cette formule s’appliquait plus volontiers aux choses,          aux situations, et chez Royer-Collard aux personnes. Réunis, ils devaient faire assaut,          chacun dans son genre. C’étaient, pour peu qu’on y songe, deux profils des plus originaux          et chez qui tout semblait en relief et en opposition : M. Royer-Collard, droit de taille,          le front couvert d’une perruque brunâtre, le sourcil proéminent et remuant, le nez fort et          marqué, le visage rugueux, la voix mordante, par moments stridente et se riant volontiers          à elle-même quand il avait dit quelque mot ; en tout un esprit altier et des plus fins          sous une écorce restée en partie rustique ; mais il ne faudrait pas faire non plus M. de          Talleyrand plus délicat qu’il n’était et plus débile à cause de son infirmité. C’était une          organisation puissante : il avait la voix mâle, profonde, partant d’un <hi rend="i">bon            creux</hi>, bien que par principe et bon goût il s’interdit l’éclat du rire. Avec sa          longue canne qui ressemblait à une béquille et avec laquelle il frappait de temps en temps          sur l’appareil de fer dont sa mauvaise jambe était munie, il s’annonçait impérieusement.          Des yeux gris sous des sourcils touffus<note place="bottom" resp="author">J’ai sous les yeux, en traçant            ce profil, un croquis de Talleyrand dessiné par le comte d’Orsay, et qui se voit en tête            du tome III du <hi rend="i">Journal</hi> de Thomas Raikes, et aussi la page 263 du même            volume.</note>, une face morte plaquée de taches, un petit visage qui diminuait encore          sous son immense chevelure, le menton noyé dans une large cravate molle remontante, qui          rappelait celle des incroyables et le négligé du Directoire, le nez en pointe insolemment          retroussé, une lèvre inférieure avançant et débordant sur la supérieure, avec je ne sais          quelle expression méprisante indéfinissable, fixée aux deux coins de la bouche et          découlant de la commissure des lèvres<note place="bottom" resp="author"><quote>« Comme il avait reçu              beaucoup de mépris, il s’en était imprégné, et il l’avait placé dans les deux coins              pendants de sa bouche. »</quote> (Portrait de Talleyrand dans les <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, tome XI, page 421.) — <quote>« Telle figure, telle              âme »</quote>, a dit Socrate chez Xénophon. Cela est vrai si, par figure, on entend            l’ensemble de la physionomie. — <quote>« Les traits, a dit La Bruyère, découvrent la              complexion et les mœurs »</quote>, et il ajoute : <quote>« mais la mine désigne les              biens de fortune »</quote>. Talleyrand avait la mine, les traits et le visage de son            moral.</note> ; un silence fréquent d’où sortaient d’un ton guttural quelques paroles          d’oracle ; il y avait là de quoi faire, en causant, un vis-à-vis de première force à          Royer-Collard, bien que celui-ci eût plus de sève et de verdeur. Il disait de son voisin          de Valençay vers la fin : <quote>« M. de Talleyrand n’invente plus, il se            raconte. »</quote></p><p>M. de Talleyrand avait 84 ans passés : il sentait que sa fin était proche. Il voulut,          comme on dit, mettre ordre à ses affaires ; avec l’art et le calme qui le distinguaient,          il disposa le dernier acte de sa vie en deux scènes qu’on ne trouvera pas mauvais que je          présente comme il convient et que je développe. On n’étrangle pas de si bons sujets. À          tout seigneur tout honneur !</p></div></body>
</text>
</TEI>

