<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essai sur Talleyrand (suite.)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-02-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-02-09"><head>Essai sur Talleyrand (suite.)</head><head type="sub">Par Sir Henry Lytton Bulwer, ancien ambassadeur <lb/>Traduit de l’anglais          par M. Georges Perrot </head><dateline><docDate when="1869-02-09">Mardi 9 février 1869</docDate></dateline><p>— <quote>« Mais je ne vous reconnais plus ; je ne vous ai jamais vu si sévère. » —            « Suis-je donc injuste ? ai-je dit quelque chose de faux ? » — « Non, mais sur le prince            de Talleyrand, sur un homme de cette distinction, de cette importance, qui a joué un tel            rôle, qui était si aimable dans la société !… » — « Eh bien, ai-je nié l’importance et            le rôle ? ai-je même contesté l’amabilité ? Allons ! je vous comprends, je sais bien que            s’il n’est pas d’un honnête homme de faire de certaines choses, il n’est pas non plus            d’un homme de bonne compagnie d’y trop prendre garde et d’y trop insister. Fi donc !            quand on est bien élevé et bien appris, on aime à glisser, à ignorer le plus qu’on peut            de certaines misères, à regarder surtout les beaux côtés. Que voulez-vous ? je            m’aperçois, à ma manière de penser, que je deviens de jour en jour plus manant et plus            trouble-fête. »</quote> — C’est le résumé de ce que j’ai eu à répondre depuis une          quinzaine à plus d’un contradicteur, homme du monde et de bon ton.</p><p>Mais, pour un écrivain qui cherche le vrai, cependant que faire ? Faut-il dissimuler,          pallier, recommencer l’éloge académique ? Quant à moi, je pense qu’il convient, dans la          biographie d’un homme, dans son portrait fidèle, de conserver aux choses l’importance          relative qu’elles eurent dans sa vie et dans ses pensées. Or l’argent tint de tout temps          la plus grande place dans les préoccupations de M. de Talleyrand. Et puisque j’y suis, je          ne me refuserai pas de couler à fond cet article de cupidité honteuse dont le personnage          politique en lui a tant souffert, et s’est trouvé si atteint, si gâté au cœur et          véritablement avili.</p><p>— <quote>« Voyons, Talleyrand, la main sur la conscience, combien avez-vous gagné avec            moi ? » lui disait un jour de bonne humeur Napoléon. — Et en un autre jour de moins            belle humeur : « Monsieur de Talleyrand, comment avez-vous fait pour devenir si            riche ? » — « Sire, le moyen a été bien simple : j’ai acheté des rentes la veille du 18            Brumaire, et je les ai vendues le lendemain. »</quote> Il n’y eut pas moyen de se fâcher          ce jour-là ; le renard, par un tour de son métier, s’était tiré des griffes du lion.</p><p>Talleyrand avait deux moyens de faire et d’accroître sa fortune, le jeu d’abord,          l’agiotage, et ensuite quand il fut au pouvoir, les cadeaux et <hi rend="i">douceurs</hi>          qu’il recevait des puissances grandes ou petites pour les servir. Quant au jeu, il          commença de bonne heure, et sa réputation était faite dès le temps de la Constituante. Le          ministre des États-Unis à Paris, Gouverneur Morris, témoin aussi impartial que bien          informé, et qui est fort à consulter sur l’évêque d’Autun en 89, nous a montré ces trois          jeunes gens, Narbonne, Choiseul et l’abbé de Périgord, formant une sorte de triumvirat à          la mode, et se donnant la main pour arriver :</p><quote><p>« Ce sont trois jeunes gens de famille, hommes d’esprit et de plaisir. Les deux            premiers avaient de la fortune, mais ils l’ont dissipée. Ils étaient intimes tous trois,            et ont couru tous trois la carrière de l’ambition pour rétablir leurs affaires. Quant à            leur moralité, celle de l’un n’a pas été exemplaire plus que celle de l’autre : l’évêque            surtout est particulièrement blâmé à cause du nombre et de la publicité de ses            galanteries, de son goût pour le jeu et principalement pour l’agiotage auquel il se            livra sous le ministère de M. de Calonne, avec qui il était très lié. Il trouva dans            cette circonstance une facilité et des occasions dont ses ennemis disent qu’il sut très            bien profiter. Cependant je n’y ajoute aucune foi, et je crois qu’à part ses amours et            une certaine manière de voir un peu trop large pour un ecclésiastique, l’accusation est            injuste ou au moins exagérée<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">. Mémorial</hi> de              Gouverneur Morris, traduit par A. Gandais, tome II, page 109.</note>. »</p></quote><p><hi rend="i">Exagérée</hi>, soit ; mais la suite n’a que trop prouvé que dès lors le pli          était pris.</p><p>Le Directoire, par l’affaire d’Amérique, mit ce côté véreux de Talleyrand dans tout son          jour. Et quant à l’époque de l’Empire, je citerai un autre témoin encore, impartial et          même favorable, le comte de Senfft, ministre de Saxe à Paris en 1806, et ensuite ministre          des affaires étrangères à Dresde. Il n’avait pas eu tout d’abord à se louer beaucoup de M.          de Talleyrand : <quote>« Ce ministre, qui posséda si éminemment, dit-il, l’art de la            société, et qui en a si souvent usé avec succès, tantôt pour imposer à ceux qu’on            voulait détruire, en leur faisant perdre contenance, tantôt pour attirer à lui ceux dont            on voulait se servir, fit à M. de Senfft un accueil assez froid (avril 1806). »</quote>          Ce ne fut qu’un peu plus tard, lorsque M. de Talleyrand eut quitté le ministère et perdu          la faveur, que M<hi rend="sup">me</hi> de Senfft, personne distinguée et généreuse, — ce          qu’on appelle une belle âme, — se sentit prise pour lui d’une sorte d’attrait et de beau          zèle, d’un mouvement admiratif qui n’échappa point au personnage et qui fixa pour l’avenir          l’agrément de leurs relations. Cependant le comte de Senfft, qui lui-même et à la suite de          sa femme, était resté un peu sous le charme, nous édifie très-bien, et en termes polis,          sur la manière dont se menaient avec lui les transactions diplomatiques et sur les moyens          par lesquels on parvenait à l’intéresser. Ces moyens n’avaient rien de bien neuf ni de          relevé : quand on voulait qu’une affaire réussît avec M. de Talleyrand, il fallait          financer. Il est vrai qu’il ne se chargeait pas indifféremment de toutes les affaires, et          il ne les traitait pas non plus directement. Il avait ses hommes à lui, comme il ne manque          jamais de s’en produire autour des foyers de corruption, et il savait les employer selon          les temps et les lieux. Ainsi, à l’occasion du séjour de M. de Talleyrand à Varsovie en          1807, parlant de M. de Gagern, ministre du duc de Nassau, que des intérêts de plus d’une          sorte avaient retenu à Varsovie quelque temps de plus que les autres diplomates allemands,          le comte de Senfft en fait le portrait suivant :</p><quote><p>« Il avait été l’un des signataires de l’acte de la Confédération rhénane, et se            trouvait mêlé à toutes les intrigues d’alors. Ne manquant ni d’idées ni d’une certaine            hardiesse qui fait souvent réussir dans une position subalterne, il avait acquis du            crédit auprès de M. de Talleyrand, qui se servait de lui pour ses affaires d’argent avec            les princes d’Allemagne. Ce fut par ce moyen que les princes de Schwarzbourg, de            Waldeck, de Lippe et de Reuss obtinrent à Varsovie leur admission à la Confédération du            Rhin. L’empereur a dit depuis qu’il avait été trompé à leur égard ; que s’il avait su ce            qu’il en était, jamais il n’aurait consenti à leur accession. Il faut dire ici que M. de            Talleyrand, tout en profitant de sa position pour augmenter sa fortune par des moyens            quelquefois peu délicats, ne s’est jamais laissé engager, même par les motifs d’intérêt            les plus puissants, à favoriser des plans qu’il pouvait regarder comme destructeurs pour            le repos de l’Europe. C’était lui sans doute qui avait le plus fait dans le principe            pour l’asservissement de l’Allemagne, et, ayant préparé par une politique artificieuse            l’immense prépondérance de la France sur le continent, il s’était ôté lui-même les            moyens d’arrêter l’ambition insatiable de celui qui gouvernait ce colosse de puissance ;            néanmoins, au risque même de déplaire au maître, il s’opposa toujours aux projets qui,            au milieu de la paix, tendaient à engager la France dans de nouvelles guerres            interminables. C’est par ce motif qu’il refusa constamment son appui aux intérêts de la            nationalité polonaise. Une somme de quatre millions de florins, offerte à Varsovie par            les magnats pour obtenir son suffrage en faveur du rétablissement de leur pays, leur fut            restituée après être restée déposée pendant plusieurs jours entre les mains du baron de            Dalberg. Considérée sous ce point de vue, sa retraite du ministère après la paix de            Tilsitt fut très honorable. »</p></quote><p>Ce n’est donc point un ennemi qui écrit, et c’est ce même témoin, si digne de foi, qui          nous apprend que précédemment, en 1806, dans les négociations qui amenèrent la paix de          Posen, et d’où résulta l’abaissement de la Saxe, un million de francs (une bagatelle)          avait été mis à la disposition du plénipotentiaire saxon, le comte de Bose, pour M. de          Talleyrand, et un demi-million pour un autre agent diplomatique français, M. Durant, et          que ces sommes furent acceptées. Nous avons là le <hi rend="i">minimum</hi> de ce genre de          corruption diplomatique, et nous tenons l’information d’un ami, d’un admirateur, et          jusqu’à un certain point d’un apologiste de M. de Talleyrand, et qui plaide en sa faveur          les circonstances atténuantes. M. de Talleyrand évaluait lui-même à soixante millions ce          qu’il pouvait avoir reçu en tout des puissances grandes ou petites dans sa carrière          diplomatique. Ce qu’il recevait ainsi par canal direct était plus sûr que ce qu’il pouvait          gagner au jeu de bourse, et qui était toujours plus ou moins aléatoire. Vieux, il donnait          ce conseil à l’un de ses protégés : <quote>« Ne jouez pas ; j’ai toujours joué sur des            nouvelles certaines, et cela m’a coûté <hi rend="i">tant</hi> de millions »</quote> ; et          il disait un chiffre de perte. Il est à croire qu’en comptant ainsi, il oubliait un peu le          chiffre des gains.</p><p>Cette désagréable mais indispensable question suffisamment éclaircie et vidée, revenons à          la politique et ne perdons pas de vue notre objet. Le problème moral que soulève le          personnage de Talleyrand, en ce qu’il a d’extraordinaire et d’original, consiste tout          entier dans l’assemblage, assurément singulier et unique à ce degré, d’un esprit          supérieur, d’un bon sens net, d’un goût exquis et d’une corruption consommée, recouverte          de dédain, de laisser-aller et de nonchalance.</p><p>En se retirant du ministère après la paix de Tilsitt, en 1807, M. de Talleyrand          n’encourut point immédiatement la disgrâce. Sa brouille avec Napoléon eut à traverser des          phases diverses, et fut marquée à plusieurs reprises par des coups de tonnerre, suivis          eux-mêmes d’apaisement et parfois de velléités presque bienveillantes. Napoléon, malgré          tout, avait du goût pour lui.</p><p>On a parlé, et Talleyrand lui-même s’est targué de son <hi rend="i">patriotisme</hi> pour          le peu d’approbation qu’il donna aux gigantesques projets auxquels la paix de Tilsitt et          l’alliance étroite avec la Russie ouvraient toute carrière. N’employons pas de si grands          mots, laissons de côté ces généreux sentiments qui n’ont que faire en un tel sujet ;          bornons-nous au vrai. Les esprits dont la qualité principale est le bon sens ont cela          d’heureux ou de malheureux, mais d’irrésistible, que lorsqu’ils sont en présence d’actes          ou de projets démesurés, imprudents, déraisonnables, rien n’y fait, ni affection ni          intérêt ; un peu plus tôt, un peu plus tard, ils ne peuvent s’empêcher de désapprouver.          S’ils ont de plus l’esprit et la raillerie à leur service, ils se privent difficilement de          faire des mots piquants. Le trait une fois échappé court, blesse, irrite.</p><p>Ce fut le cas de Talleyrand. Avait-il tout d’abord entièrement déconseillé, comme il s’en          est vanté depuis, l’entreprise d’Espagne ? Je crois qu’ici il y a à distinguer entre les          moments. Sans compter même les reproches publics que lui adressa plus d’une fois Napoléon          à ce sujet et qui équivalent à un démenti, il semble que Talleyrand n’avait pu dès le          principe se prononcer aussi absolument qu’il l’a prétendu contre toute intervention dans          les affaires d’Espagne : sans cela, l’empereur ne lui aurait pas écrit de Bayonne, comme          il le faisait (25 avril 1808) : <quote>« Je continue mes dispositions militaires en            Espagne. Cette tragédie, si je ne me trompe, est au cinquième acte : le dénouement va            paraître. »</quote> Il ne se serait point ouvert à lui, comme à un confident, sur le          misérable caractère de cette royale famille espagnole, de ce brave homme ou benêt de roi,          du prince des Asturies, de la reine, de ce méprisable et inséparable prince de la Paix          qui, disait-il, avait l’air d’un <hi rend="i">taureau</hi> : <quote>« Le prince des            Asturies est très-bête, très-méchant, très-ennemi de la France… La reine a son cœur et            son histoire sur sa physionomie, c’est vous en dire assez. »</quote> Il ne lui eût pas          confié ces princes en personne et ne les lui eût pas donnés tout d’abord pour hôtes à          Valençay pour <quote>« les bien traiter et leur faire passer agréablement le            temps »</quote>, tout en lui recommandant de les isoler et <quote>« de faire surveiller            autour d’eux. »</quote> Notez bien que cette année 1808, celle de la fourberie de          Bayonne, ne fut point du tout une année de disgrâce pour Talleyrand. Il eut même un retour          marqué de faveur lors du voyage d’Erfurt, où il fut appelé et très employé sous main par          Napoléon auprès de l’empereur Alexandre (septembre-octobre 1808). Il fut encore employé          dans le cours de l’hiver auprès de M. de Metternich. Ces commissions confidentielles lui          maintenaient une position rivale et presque menaçante en regard du ministre en titre, M.          de Champagny, honnête homme et travailleur, qui prêtait aux épigrammes, et sur le compte          duquel il ne cessait de s’égayer. Enfin on trouve encore une lettre de Napoléon à          Talleyrand adressée d’Espagne, d’Aranda, du 27 novembre 1808 ; mais ici s’arrête la faveur          avec la confiance. La première grande scène de colère qui éclata contre Talleyrand, et qui          avait laissé une si forte impression dans la mémoire des contemporains, eut lieu          précisément au retour d’Espagne vers la fin de janvier 1809. Cette scène, racontée par          Meneval, qui la tenait d’un des ministres présents, le duc de Gaëte, fit explosion sur la          fin d’une séance du Conseil privé. Napoléon avait été informé d’un rapprochement de          Talleyrand avec Fouché pendant son absence, et il le soupçonnait de s’être également          entendu avec Murat en cas d’accident et en prévision de ce qui pouvait soudainement          résulter, dans cette aventure espagnole, d’une balle de guérillas ou d’un poignard de          moine visant droit à sa personne. Il se joignait à ces raisons irritantes d’autres          circonstances encore que le comte de Senfft nous fait entrevoir ; car les intrigues de          divers genres à cette cour impériale étaient plus nombreuses et plus entrecroisées qu’on          ne le suppose généralement : Napoléon voulut avertir et faire un exemple :</p><quote><p>« L’orage éclata sur M. de Talleyrand, qui perdit alors sa place de grand chambellan            avec toutes les marques de la disgrâce. La nullité même de la princesse de Bénévent (de            cette belle Indienne si ignorante et, paraît-il, si sotte, qu’avait épousée M. de            Talleyrand) n’échappa point à la colère de l’empereur ; elle fut exclue des invitations            de la cour, vit exiler à Bourg-en-Bresse le duc de San-Carlos, objet de ses tendres            préférences, et alla bientôt après cacher son ennui pendant quelques mois dans une terre            qu’elle possédait en Artois<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Mémoires</hi> du compte de Senfft ; Leipzig, 1863, page 62.</note>. »</p></quote><p>La chronique légère de tous les règnes, depuis la cour des Valois jusqu’à celle de          Marie-Antoinette, est connue : il n’en est pas ainsi encore de celle du premier Empire.          Qu’on n’aille point s’imaginer pour cela qu’elle est moins riche et plus stérile, et que          la brusquerie militaire y avait supprimé les combinaisons romanesques ou les menées          diplomatiques qui se pratiquaient sous le couvert des galanteries ; ce serait se tromper          étrangement ; mais les mémoires particuliers n’ont point paru, les contemporains qui          savaient ont cessé de vivre, et les fils, les descendants tiennent eu échec jusqu’à          présent les révélations posthumes. Toute cette histoire <hi rend="i">anecdote</hi> et          secrète finira par sortir. Le salon de M. de Talleyrand, en ces années, était un centre où          bien des fils se rejoignaient, et il se plaisait à en jouer.</p><p>En ce qui est des scènes qu’il eut à essuyer de Napoléon, elles furent fréquentes et          toutes marquées par une extrême violence. On les a souvent confondues : sir Henry Bulwer,          s’autorisant d’un récit de M. Molé, s’efforce à tort de réfuter M. Thiers. Le fait est          qu’il y eut, depuis la scène de janvier 1809, plus d’une répétition avec variantes de ces          soudains éclats de l’empereur contre M. de Talleyrand ; il le sentait ennemi, sourdement          aux aguets, jouissant tout bas de chaque échec, de chaque faute, en mesurant la portée et          les suites, n’attendant que l’heure pour l’abandonner ; et le voyant là debout, devant          lui, avec sa mine solennelle, insolemment impassible et froide, il ne pouvait se contenir,          il débordait. Il y eut, vers l’époque du divorce, une scène qui n’eut pour témoins que le          duc de Bassano et le comte de Ségur, et que tous deux ont racontée depuis. Il put y avoir          encore en 1814, avant le départ pour l’armée, cette autre scène dont M. Molé a parlé à sir          Henry Bulwer, mais qui n’eut pas d’autre importance<note place="bottom" resp="author"> Il semble qu’il            soit fait allusion à cette scène de 1814 dans un mot de Napoléon à M. Mollien, au            commencement des Cent-Jours M. Mollien, très bienveillant de M. de Tayllerand, et en            général très circonspect dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi> sur tout ce qui touche aux            personnes, raconte qu’il arriva plus d’une fois à Napoléon, dans ses entretiens, de            regretter la présence de Tayllerand pendant les Cent-Jours. Il disait de lui :              <quote>« C’est encore l’homme qui connaît le mieux ce siècle et le monde, les cabinets              et les peuples. Il m’a quitté ; je l’avais assez brusquement quitté moi-même ; il              s’est souvenu de mes adieux de 1814. »</quote><hi rend="i">(Mémoires d’un Ministre du Trésor public</hi>, tome IV, page 200.)</note>.          En mars 1812, il paraît que Napoléon, surmontant ses répugnances, avait eu une dernière          fois l’idée d’employer M. de Talleyrand en Pologne, et que, sur l’ouverture qui lui en          avait été faite sous le sceau du secret, Talleyrand s’était empressé de négocier une          opération financière à Vienne. L’empereur encore s’emporta ce jour-là et le maltraita de          paroles. Le fond et le thème ordinaire de toutes ces scènes orageuses était le même :          reproches et récriminations sur le duc d’Enghien, sur les affaires d’Espagne, sur les vols          et affaires d’argent, sur de sourdes intrigues en jeu<note place="bottom" resp="author"> Le témoignage le            plus curieux et le plus précis à cet égard est celui de Rœderer racontant une            conversation qu’il eut avec Napoléon, à l’Élysée, le 6 mars 1809. Le sujet de la            conversation était le roi Joseph qui, de Madrid, se plaignait de son frère, se            prétendait contrecarré en tout, voulait faire le militaire, être roi indépendant, et,            dans des lettres à la reine sa femme et à l’empereur, menaçait par dégoût, si on ne lui            laissait pleins pouvoirs, de rentrer dans la vie privée et de revenir planter ses choux            à Morfontaine. Napoléon, dans ce tête-à-tête avec Rœderer, se promenant de long en            large, s’animait par degrés, et parlant du contenu de ces lettres : <quote>« Il y dit              qu’il veut aller à Morfontaine, plutôt que de rester dans un pays acheté par du sang              injustement répandu… Et qu’est-ce donc que Morfontaine ? C’est le prix du sang que              j’ai versé en Italie. Le tient-il de son père ? le tient-il de ses travaux ? Il le              tient de moi. Oui, j’ai versé du sang, mais c’est le sang de mes ennemis, des ennemis              de la France. Lui convient-il de parler leur langage ? Veut-il faire comme              Talleyrand ? Je l’ai couvert d’honneurs, de richesses, de diamants. Il a employé tout              cela contre moi. Il m’a trahi autant qu’il le pouvait, à la première occasion qu’il a              eue de le faire… Il a dit, pendant mon absence (<hi rend="i">pendant la campagne                d’Espagne)</hi> qu’il s’était mis à mes genoux pour empêcher l’affaire d’Espagne, et              il me tourmentait depuis deux ans pour l’entreprendre ! Il soutenait qu’il ne me              faudrait que vingt mille hommes : il m’a donné vingt mémoires pour le prouver. C’est              la même conduite que pour l’affaire du duc d’Enghien ; moi, je ne le connaissais pas ;              c’est Talleyrand qui me l’a fait connaître (<hi rend="i">l’empereur prononce toujours                Taïllerand).</hi> Je ne savais pas où il était <hi rend="i">(l’empereur s’arrête                devant moi).</hi> C’est lui qui m’a fait connaître l’endroit où il était, et, après              m’avoir conseillé sa mort, il en a gémi avec toutes ses connaissances <hi rend="i">(l’empereur se remet à marcher, et, d’un ton calme, après un moment de                silence)…</hi> Je ne lui ferai aucun mal ; je lui conserve ses places ; j’ai même              pour lui les sentiments que j’ai eus autrefois ; mais je lui ai retiré le droit              d’entrer à toute heure dans mon cabinet. Jamais il n’aura d’entretien particulier avec              moi ; il ne pourra plus dire qu’il m’a conseillé ou déconseillé une chose ou une              autre… »</quote> — Ce jugement de Napoléon, tout à huis clos, où il n’entre aucun            emportement, où Talleyrand ne vient que comme incident et par manière d’exemple, doit            être la vérité. C’est décisif.</note>. Les pièces officielles ne portent naturellement          aucune trace de ces impétuosités toutes verbales.</p><p>Je relèverai pourtant une lettre sévère datée de Saint-Cloud (29 août 1810) ; un chef          d’État, si rude qu’il soit, n’écrit point dans ces termes à qui ne l’a point mérité :</p><quote><p>« Monsieur le prince de Bénévent, j’ai reçu votre lettre. Sa lecture m’a été pénible.            Pendant que vous avez été à la tête des relations extérieures, j’ai voulu fermer les            yeux sur beaucoup de choses. Je trouve donc fâcheux que vous ayez fait une démarche qui            me rappelle des souvenirs que je désirais et que je désire oublier. »</p></quote><p>Ces grondements ou ces éclats de tonnerre n’empêchaient pas qu’à l’occasion l’empereur ne          lui donnât encore des marques effectives de bienveillance et de î solide intérêt. Ainsi M.          de Talleyrand, qui depuis sa sortie du ministère avait d’abord habité sa petite maison de          la rue d’Anjou-Saint-Honoré, <quote>« où il recevait fréquemment les étrangers, où il            donnait des bals d’enfants, où les voix de M<hi rend="sup">me</hi> Grassini, de            Crescentini, les scènes déclamées par Talma et sa femme, par Saint-Prix et Lafon,            prêtaient aux simples soirées un air de fête »</quote>, avait depuis acheté l’hôtel          Monaco, rue de Varennes, et il y tenait un état princier de maison ; mais la faillite d’un          banquier l’ayant mis subitement dans une gêne relative, l’empereur s’empressa de lui venir          en aide, et lui acheta son palais. On peut lire à ce sujet<note place="bottom" resp="author"> Au tome            XXIII, page 200, de la <hi rend="i">Correspondance</hi> de Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>.</note> la décision du 31 janvier 1812, en vertu de laquelle la somme de          1,280,000 fr. pour prix d’achat lui fut payée sans aucune retenue. Il y est question de          dettes urgentes auxquelles cette somme devait sans doute être affectée.</p><p>Mais dans cette alternative de procédés contraires, Napoléon, qui connaissait les hommes,          oubliait trop cependant que s’il est des bienfaits qui obligent, il y a des insultes qui          aliènent à jamais et qui délient.</p><p>L’attitude impassible de M. de Talleyrand dans les scènes auxquelles il se vit en butte          est célèbre. Il avait atteint en ce genre à l’art suprême de l’acteur. L’indifférence pour          le bien ou le mal qui se débite à notre sujet n’est pas chose en elle-même si rare qu’on          le croit. Les plus vifs de caractère et d’humeur y arrivent à la longue tout comme les          autres. M. Thiers disait un jour à quelqu’un qui l’engageait à répondre à une calomnie :            <quote>« Je suis un vieux parapluie sur lequel il pleut depuis quarante ans : qu’est-ce            que me, font quelques gouttes de plus ou de moins ? »</quote> Ce mot d’homme d’esprit          est fort sage : en effet, le moment arrive assez vite, pour tout nom célèbre, où il est          rassasié et comme saturé de tout ce qu’il peut porter et contenir de propos en l’air et de          médisances : à partir de ce moment, on a beau dire et écrire, rien ne mord plus, rien n’a          prise sur lui, tout glisse, et le nom désormais garanti est partout reçu à son titre, et          compté pour ce qu’il vaut. La difficulté n’est pas là, dans cette indifférence motivée et          réfléchie : elle est dans l’indifférence apparente et de premier mouvement, lorsqu’on est          atteint en face, piqué, insulté à bout portant, et qu’un puissant vous montre le poing.          Or, c’est à quoi M. de Talleyrand s’était assurément exercé et avait dû travailler à          s’aguerrir. Cette indifférence du fond, qu’acquièrent les hommes publics trempés ou          blasés, il la commandait à tous ses traits ; il l’avait imposée à son visage, qui est          devenu par là proverbial ; il avait le masque imperturbable, sans grimace ni sourire. Un          silence absolu était son invariable réponse. Tout au plus, un jour, à l’issue d’une de ces          avanies qu’il venait d’essuyer, se prit-il, en descendant l’escalier, à dire à son          voisin : <quote>« Quel dommage qu’un aussi grand homme ait été si mal élevé ! » Cependant,            si invulnérable qu’il affectât de paraître, il n’était pas tout à fait à l’abri du côté            où il se gardait le moins : devant les colères foudroyantes de Napoléon, il ne            témoignait point la moindre émotion ; mais quand Louis</quote> XVIII, à Mons, déjà en          voiture pour rentrer en France, vers trois heures du matin, le remercia gravement et lui          signifia qu’il se passait de lui comme ministre, Talleyrand fut un moment décontenancé.            <quote>« Il bavait de colère, nous dit Chateaubriand ; le sang-froid de Louis XVIII            l’avait démonté. »</quote></p><p>Les événements de 1814 approchaient : à l’annonce du désastre de 1812, Talleyrand avait          dit le mot décisif : <quote>« Voilà le commencement de la fin. »</quote> La fin prévue se          précipitait. Il n’est pas à croire que Talleyrand ait fait autre chose dans l’intervalle          que voir venir, laisser faire, prendre patience : il n’était pas homme à devancer l’heure.          Mais autour de lui, et sous son influence, se formait peu à peu une opinion qui gagnait et          qui avait ses courants de toutes parts dans ce haut monde officiel, où chacun commençait à          penser à soi. Il s’échangeait bien des vérités et des hardiesses entre lui et ses          familiers, à travers son whist, dans cet hôtel de la rue Saint-Florentin qui allait          bientôt devenir le quartier général d’une révolution ; et ce qui s’était dit là, on ne          craignait plus en sortant de le répéter, de le glisser à l’oreille de tous les hauts          personnages (et ils étaient nombreux) qui ne donnaient point alors dans les partis          désespérés. Ici deux points de vue, deux façons de sentir, qui avaient l’une et l’autre          leur raison d’être et leur légitimité, sont en présence, et l’histoire ne peut que les          constater sans trancher le différend : il y avait la manière héroïque et patriotiquement          guerrière d’entendre la défense du sol, la résistance nationale ; de faire un appel aux          armes comme aux premiers jours de la Révolution, et, ainsi que Napoléon l’écrivait à          Augereau, de <quote>« reprendre ses bottes et sa résolution de 93 »</quote> ; mais il y          avait aussi chez la plupart, et chez les hommes de guerre tout les premiers, fatigue,          épuisement, rassasiement comme après excès ; il y avait partout découragement et dégoût,          besoin de repos, et, dans le pays tout entier, un immense désir de paix, de travail          régulier, de retour à la vie de famille, aux transactions libres, et, après tant de sang          versé, une soif de réparation salutaire et bienfaisante. C’est à une solution dans ce          dernier sens que tendaient le bon esprit et la politique comme les intérêts personnels de          Talleyrand. Il paraît que, dès la fin de 1813, il avait insinué quelques-unes de ses idées          jusque dans le gouvernement même ; Napoléon écrivait de Nogent-sur-Seine, le 7 février          1814, au roi Joseph, son lieutenant général à Paris, et qui lui-même était d’humeur          pacifique et douce :</p><quote><p>« Faites donc cesser ces prières de quarante heures et ces <hi rend="i">miserere</hi>.            Si l’on nous faisait tant de singeries, nous aurions tous peur de la mort. Il y a            longtemps que l’on dit que les prêtres et les médecins rendent la mort douloureuse. Le            moment est difficile sans doute ; mais depuis que je suis parti, je n’ai guère eu            jusqu’à cette heure que des avantages. Le mauvais esprit des Talleyrand et des hommes            qui ont voulu endormir la nation m’a empêché de la faire courir aux armes, et voici quel            en est le résultat. »</p></quote><p>Et le lendemain, 8 février ;</p><quote><p>« Oui, je vous parlerai franchement. Si Talleyrand est pour quelque chose dans cette            opinion de laisser l’impératrice à Paris, dans le cas où l’ennemi s’en approcherait,            c’est trahir. Je vous le répète, méfiez-vous de cet homme ! Je le pratique depuis seize            années ; j’ai même eu de la faveur pour lui ; mais c’est sûrement le plus grand ennemi            de notre maison, à présent que la fortune l’a abandonnée depuis quelque temps.            Tenez-vous aux conseils que j’ai donnés. J’en sais plus que ces gens-là. »</p></quote><p>Quoi qu’il en soit, Talleyrand tint bon jusqu’à la fin pour cet avis que l’impératrice          devait demeurer dans la capitale. Dans le Conseil qui fut assemblé au dernier moment,          quand on apprit que les alliés marchaient sur Paris, il maintint son opinion jusqu’à ce          que le roi Joseph produisît une lettre de Napoléon qui ne permettait plus d’hésiter :          Marie-Louise devait, le cas échéant (et il était échu), se retirer sur la Loire.          Talleyrand, qui avait déjà pensé aux Bourbons, mais qui n’eût point été fâché sans doute          de ne pas en être réduit à leur merci, et qui aurait pu favoriser encore une combinaison          de régence, prit alors son parti, et en quittant la salle du Conseil, clopin clopant, il          dit au duc de Rovigo ces mémorables paroles où le bon sens, d’un air de négligence, se          donne à plaisir tous ses avantages :</p><quote><p>« Eh bien ! voilà donc la fin de tout ceci ! N’est-ce pas aussi votre opinion ? Ma            foi ! c’est perdre une partie à beau jeu. Voyez un peu où mène la sottise de quelques            ignorants qui exercent avec persévérance une influence de chaque jour. Pardieu !            l’empereur est bien à plaindre, et on ne le plaindra pas, parce que son obstination à            garder son entourage n’a pas de motif raisonnable ; ce n’est que de la faiblesse qui ne            se comprend pas dans un homme tel que lui. Voyez, monsieur, quelle chute dans            l’histoire ! donner son nom à des aventures, au lieu de le donner à son siècle ! Quand            je pense à cela, je ne puis m’empêcher d’en gémir. Maintenant quel parti prendre ? Il ne            convient pas à tout le monde de se laisser engloutir sous les ruines de cet édifice.            Allons, nous verrons ce qui arrivera ! L’empereur, au lieu de me dire des injures,            aurait mieux fait de juger ceux qui lui inspiraient des préventions ; il aurait vu que            des amis comme ceux-là sont plus à craindre que des ennemis. Que dirait-il d’un autre            s’il s’était laissé mettre dans cet état ? »</p></quote><p>Voilà certes ce qui peut s’appeler une revanche de l’esprit sur le génie. Le bon sens,          avec sa béquille, a rattrapé le génie avec son vol d’aigle. Le pire pour le génie, c’est          qu’il n’y a rien à répondre.</p><p>La première Restauration fut, on peut le dire, l’œuvre de M. de Talleyrand : ç’a été le          grand acte historique de sa vie ou, si l’on aime mieux, le triomphe de son savoir-faire.          Il a été là-dessus attaqué par les deux partis opposés, bonapartiste et royaliste, et de          ce dernier côté presque autant que de l’autre. Ce n’est certes pas nous qui le blâmerons          jamais d’avoir mis des conditions de régime moderne au rétablissement des Bourbons et          d’avoir stipulé des garanties. Il y était intéressé sans doute, mais tous y étaient          intéressés comme lui, et, après tout, un bon gouvernement n’est que la garantie des          intérêts.</p><p>Je n’ai pas à redire ce qui est dans tous les récits. On sait que M. de Talleyrand fit          semblant de vouloir sortir de Paris pour suivre l’impératrice à Blois, et qu’il s’arrangea          de manière à se faire arrêter à la barrière. Revenu à son hôtel, il ne pensa plus qu’à          ménager et à hâter l’entrée des souverains alliés. Il leur faisait signe depuis quelque          temps, mais des signes muets et qui n’étaient compris qu’à demi. On raconte (et je mets le          mot tel quel, sans autre explication) que quand le comte Pozzo di Borgo entra chez M. de          Talleyrand, celui-ci se faisait friser : <quote>« Général, lui dit-il, à quoi pensiez-vous            donc de vous faire ainsi attendre ? Vous étiez prévenu, je vous avais envoyé              Tourton<note place="bottom" resp="author"> Un banquier, général dans la garde nationale.</note> qui            vous avait porté la moitié de bague qui était le signe convenu. »</quote></p><p>Ce qu’était et ce que dut être l’hôtel Saint-Florentin à ce moment, M. Beugnot, dans ses            <hi rend="i">Mémoires</hi>, nous en a donné un vif aperçu, et tous ceux qui ont vu de          nos jours le quartier général d’un gouvernement provisoire peuvent en avoir quelque idée.          Toutes les têtes exaltées, les imaginations ardentes, les intrigants de toute espèce, les          hommes à projets et à espérances, y affluaient et cherchaient à pénétrer, les uns jusqu’à          l’empereur Alexandre, les autres au moins jusqu’à M. de Talleyrand. Un des plus          singuliers, c’était l’imprimeur Michaud, un royaliste pur, celui même qui a fait depuis et          compilé le terrible article biographique contre Talleyrand. Il venait de rendre un grand          service en imprimant en toute hâte la Déclaration de l’empereur Alexandre à la nation          française ; mais en même temps il se présentait avec le poème de <hi rend="i">la            Pitié</hi> de Delille sous le bras, et il tenait absolument à l’offrir en personne à          l’empereur Alexandre au débotté, attendu que dans ce poème, qui datait de 1804, Delille          avait adressé des vers prophétiques à ce même empereur. — On recevait les uns, on          éconduisait les autres : les émissaires se succédaient à chaque minute ; Laborie, le          secrétaire, l’homme affairé entre tous, y contractait cette agitation haletante et          essoufflée qui ne l’a plus quitté depuis. Dans toutes les pièces, dans tous les coins de          l’entre-sol, des groupes et des pelotons bourdonnaient et bruissaient à ne pas s’entendre.          Que lisait-on sur tous ces visages ? Assurément pour l’ensemble du coup d’œil, Beugnot est          bien ; mais, ô Saint-Simon, l’homme au miroir magique, à la palette resplendissante, où          es-tu ? Cependant M. de Talleyrand ne perdait pas de vue son hôte : Napoléon était encore          debout et menaçant.</p><p>C’est alors, ou dans les journées suivantes, que le fameux Maubreuil, lui aussi, se          présenta. M. de Talleyrand a toujours nié l’avoir vu ; mais d’autres que lui le virent, et          il est difficile de douter qu’il n’y ait réellement eu un conciliabule où l’on discuta le          coup proposé par Maubreuil : — se défaire de Napoléon. On est allé jusqu’à citer les          paroles dites ; l’abbé de Pradt était bien assez pétulant, l’abbé Louis assez brutal de          propos, pour les avoir proférées. — <quote>« Combien vous faut-il ? » — « Dix millions. »            — « Dix millions ! mais ce n’est rien pour débarrasser le monde d’un tel            fléau. »</quote> Ces paroles ont été dites, entendues et répétées. Quant à M. de          Talleyrand, il n’était pas homme assurément à commander de pareils actes : il n’était pas          homme non plus à les décourager. Il avait au besoin l’art d’ignorer.</p><p>Comme ce n’est point de l’histoire sévère que j’écris en ce moment, et que je ne vise          qu’à mettre en lumière quelques traits essentiels d’un haut et curieux personnage, je veux          marquer encore par un contraste sensible ce qu’il avait de supérieur en son genre et en          quoi, par exemple, il l’emportait incomparablement pour la tenue, pour le secret, l’esprit          de conduite et une dignité naturelle sur des acolytes, gens de beaucoup d’esprit, mais          légers, intempérants, et qui ne venaient que bien loin à sa suite dans l’ordre de la          politique et de l’intrigue. Ainsi l’abbé de Pradt était un ennemi de Napoléon, et, certes,          piqué au jeu autant que M. de Talleyrand ; il était actif, délié, infiniment spirituel en          conversation ; et, la plume à la main, un écrivain de verve et pittoresque ; mais que dire          de lui plus à sa charge que ce qu’on va lire, et qui le classe de son aveu à je ne sais          combien de crans au-dessous de M. de Talleyrand ? C’est une anecdote qui m’arrive par          tradition, en droite ligne, et que Berryer aimait à raconter. La voici telle qu’un témoin          délicat et sûr l’a recueillie de sa bouche et l’a écrite aussitôt :</p><quote><p>« En 1814, M. de Talleyrand était à la tête d’une espèce de conspiration, dont le but            d’abord fut de faire passer l’empire à Napoléon II, sous la régence de Marie-Louise ;            puis, le but se transformant, il se prit à travailler au retour des Bourbons.</p><p>« À ce moment, l’abbé de Pradt, archevêque de Malines, qui aimait passionnément jouer            au moins le rôle de marmiton dans toutes les cuisines politiques, eut vent de l’affaire,            et il me conta (<hi rend="i">c’est Berryer qui parle)</hi> l’anecdote en ces            termes :</p><p>« Je voulais savoir (disait donc l’abbé de Pradt) de quoi il était question, et il            était impossible de faire parler le prince de Talleyrand entouré de monde et sur ses            gardes. À son âge, pensai-je, on tient un peu de la vieille femme ; il doit être bavard            au réveil : voilà le moment qu’il faut saisir. Pour cela je ramasse une nouvelle, dont            je ne mets qu’un fragment dans mon billet, ajoutant que je demandais la permission de            venir achever de vive voix ce qui ne pouvait se confier au papier. J’envoie le billet à            l’heure du réveil, et pour ne pas laisser au prince le temps de réfléchir, d’hésiter à            me recevoir oui ou non je suis la lettre à cinq minutes de distance. On m’introduit.            — Le prince était orné de quatorze bonnets superposés les uns sur les autres, ce qui            formait plaisamment un grand édifice sur sa petite figure<note place="bottom" resp="author">Ces              quatorze bonnets superposés ne sont pas tout à fait une plaisanterie de l’abbé de              Pradt. La manière de dormir de M. de Talleyrand était très particulière comme d’autres              articles de son hygiène et de son régime. On lui faisait son lit avec un creux profond              au milieu, se relevant ensuite aux pieds et à la tête, et sa façon d’être couché était              presque encore de se tenir sur son séant. Il croyait ainsi se prémunir contre              l’apoplexie, et les nombreux bonnets de nuit pouvaient aussi lui servir de bourrelets              en cas de chute nocturne.</note>. — Comme je l’avais pressenti, il fut causeur, et je            sus tout. Rentré chez moi, je décidai que le seul moyen de prendre pied dans cette            affaire était d’y faire entrer un personnage politique important ; après avoir bien            cherché : « Ma foi ! m’écriai-je, il n’y a que Rovigo qui remplisse « mon but. » Je            cours chez le ministre de la police. C’était le soir, il y avait réception. J’entame            avec lui une conversation et, tout en nous promenant, je dirige nos pas vers la salle du            billard, où enfin nous nous trouvons tous deux seuls :</p><p>— « Monseigneur, lui dis-je, l’horizon se rembrunit. » — « Vous pensez, monsieur ? » —            « Les têtes graves doivent réfléchir. » — « C’est mon avis, monsieur l’archevêque. » —            « Il y a telle circonstance dans la vie politique où un homme peut racheter tout un            passé. » — « Croyez-vous, monsieur ? » — Et ici le duc pouvait songer confusément la            mort du duc d’Enghien. — « Je crois, monseigneur, que le moment est venu… » —            « Monsieur, je vais expédier un courrier à Sa Majesté l’Empereur pour le consulter à cet            égard. » — J’avais manqué le but. Je quittai Paris précipitamment, afin d’éviter le            retour du courrier. Mais celui-ci fut pris par un détachement de cosaques ; l’empereur            ne connut pas le message, et je revins à Paris prendre place dans la commission qui            organisait le retour des Bourbons. »</p></quote><p>Et voilà bien la différence qu’il y a entre un marmiton politique et un maître d’hôtel          habile et consommé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

