<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Camille Jordan – et Madame de Staël</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-03-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-03-01"><head>Camille Jordan <lb/> et Madame de Staël<note place="bottom" resp="author">La <title>Revue des Deux              Mondes</title> publia cet article le 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1868.</note></head><p>La vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël a bien des branches ; sa correspondance, si on          l’avait au complet, en donnerait naturellement les divisions. On aurait une suite de          chapitres : <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et Benjamin Constant ;</hi> —<hi rend="i"> M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et Matthieu de Montmorency ;</hi> —<hi rend="i"> M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et Guillaume Schlegel ;</hi> —<hi rend="i"> M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et M. de Barante</hi>, etc., etc. Malheureusement          nombre de ces séries ont été détruites. Une bienveillance toute particulière, une          confiance dont je me sens honoré<note place="bottom" resp="author">Je dois cette communication à M.            Arthur de Gravillon, petit fils de Camille Jordan, qui, à la demande de mon ami M. R. de            Chantelauze, a bien voulu rechercher, dans ses papiers de famille, tout ce qui pouvait            m’intéresser. M. A. de Gravillon est lui-même un esprit cultivé, ami des lettres, digne            héritier, par ce côté, de son aïeul maternel.</note> me remet entre les mains une suite          de lettres de cette femme illustre qui ont échappé au double désastre d’une ruine et d’un          incendie. Ce sont des lettres et billets intimes, adressés par M<hi rend="sup">me</hi> de          Staël à Camille Jordan, à cette âme affectueuse et sympathique, à cette âme          chaleureusement oratoire qui s’était annoncée et révélée dans le Conseil des Cinq-Cents,          et qui s’exhala en 1821 dans des accents d’éloquence déjà prophétiques, à l’heure où cette          Restauration qu’il aimait, mais qu’il avertissait, fit pour jamais fausse route et          s’égara. Je profiterai de l’occasion inappréciable qui m’est offerte pour parler de          Camille Jordan, pour rappeler ce qu’il fut dans la vie publique et pour le montrer dans          l’intimité, aimé, goûté, presque adoré de femmes supérieures ou charmantes, et justifiant          la vivacité de cette prédilection par des qualités et des trésors de simplicité, de          sincérité, de candeur, d’honneur, de dévouement et de franchise.</p><p>Camille Jordan, né à Lyon le 11 janvier 1771, appartenant à une famille de commerçants          aisés, de mœurs simples et d’une probité antique, fît de brillantes études à Lyon même, au          collège de l’Oratoire, et il les couronna par un cours de philosophie de deux ans au          séminaire de Saint-Irénée<note place="bottom" resp="author">Ce qui ne veut pas dire, comme l’a cru un de            ses biographes, qu’il <hi rend="i">entra au séminaire</hi> ; il était comme élève dans            le pensionnat particulier qu’y tenaient les sulpiciens de Lyon.</note>. Nourri de la          sorte, formé parmi ses compatriotes, il resta toute sa vie l’homme de son pays et de sa          ville natale ; il ne se dépaysa qu’autant qu’il le fallut, et le type originel en lui ne          s’affaiblit jamais. Je ne me hasarderai pas à donner <hi rend="i">les</hi> traits qui          définissent le mieux le génie natif de cette, race lyonnaise dont nous avons connu des          représentants diversement distingués ; mais assurément un même caractère provincial leur          demeure attaché à tous : ce caractère porte avec lui un certain fonds de croyances, de          sentiments, d’habitudes morales, de patriotisme local, de religiosité et d’affectuosité          (si je puis dire), qui se maintient au milieu de l’effacement ou du dessèchement trop          général des âmes. On a cru y remarquer en même temps un peu trop de mollesse et de rondeur          dans la forme générale des talents. Camille Jordan jeune, âgé de vingt ans, témoin des          excès inouïs qui, à Lyon encore plus qu’ailleurs, souillèrent le triomphe de la          Révolution, presque au lendemain de 89, prit une part des plus actives à la résistance et          à la révolte des citoyens honnêtes. Ce ne fut point précisément la contre-révolution qui          arma les citoyens lyonnais contre la République et la Convention : ce fut l’excès de          l’oppression, graduellement croissante depuis 1791 et renchérissant chaque jour par des          mesures de plus en plus intolérables, ce fut la frénésie de quelques dominateurs          fanatiques qui détermina le désespoir du très grand nombre. Girondins, hommes de 89 et          royalistes, nobles, bourgeois, marchands et hommes du port, tous à la fin se trouvèrent          refoulés dans un seul et même sentiment d’indignation, confondus dans un seul et même          parti qui s’insurgeait contre des tyrans extravagants et cruels, s’érigeant de leur propre          autorité en comité de salut public. Là, les sections soulevées l’emportèrent contre une          minorité présidée et ameutée par les triumvirs. Les Girondins succombaient à Paris le 31          mai : le 29 mai, deux jours auparavant, la résistance de Lyon contre le jacobinisme avait          réussi, parce que les éléments de cette résistance y étaient plus nombreux, plus          compactes, et dans une tout autre proportion qu’à Paris, où les Girondins ne formaient          qu’un parti et se trouvaient isolés : à Lyon, c’était une coalition spontanée de tous les          bons citoyens réunis qui avait opéré pour un temps la délivrance. Le royalisme ne          s’introduisit que peu à peu, et il ne prit le dessus que quand la ville ayant été exceptée          de l’amnistie accordée à d’autres cités pareillement insurgées la veille, on en vint aux          extrémités d’un siège : toutes les nuances d’opinions intermédiaires pâlirent          naturellement ou disparurent, et dans la lutte à mort, à ce degré d’incandescence, la          couleur la plus tranchée se dessina.</p><p>Camille Jordan eut un rôle actif dans tous ces événements et par la parole, et par la          plume, et par le fusil quand il fallut combattre. Il y eut là un premier Camille Jordan          que nous ne pouvons nous figurer et ressaisir qu’en le devinant en partie. Il aimait          certes la liberté, ce fut son aspiration première, et il ne l’abjura jamais. En 1788, il          s’était trouvé chez son oncle Claude Perier, à Vizille, pendant la tenue des états du          Dauphiné, de cette assemblée <quote>« d’où partit le premier cri de rénovation qui devait            retentir sitôt et se prolonger si longtemps dans le monde<note place="bottom" resp="author">Ballanche,                <title>Éloge de Camille Jordan</title>.</note>. »</quote> Il avait pu dès lors          sympathiser avec Mounier, à qui plus tard une amitié étroite l’attacha. En 1790, Camille          avait fait le voyage de Paris en compagnie de sa mère ; il y avait été témoin des luttes          oratoires de l’Assemblée constituante, et il avait dû sentir en son cœur un frémissement          secret, comme le jeune coursier à l’appel du clairon. Ses premiers écrits pourtant, qui          datent de l’année suivante, furent des écrits d’opposition, destinés à signaler la triste          inauguration de l’Église constitutionnelle et inspirés par cette faculté d’indignation en          présence de l’injustice, généreuse faculté qui ne devait jamais se refroidir en lui et          qu’il garda intacte jusqu’à son dernier soupir. Ce jeune homme de vingt ans se prend tout          d’abord d’un zèle éloquent pour les opprimés et les faibles. J’ai sous les yeux un seul de          ces premiers écrits volants, devenus bien rares et presque introuvables, qu’il lançait          sous divers noms.</p><p>Il s’attaquait de préférence à l’abbé Lamourette, qui n’était pas seulement un évêque          ridicule, mais qui, bien qu’humain et tolérant de sa personne, couvrait de son optimisme          sentimental et de son silence des actes odieux, des insultes et des assauts livrés par la          populace des clubs aux fidèles de la communion non assermentée. Une scène des plus atroces          s’était passée le jour de Pâques 1791 à la porte de l’église de Sainte-Claire. Le matin,          au sortir de la messe de six heures, une troupe d’énergumènes, armés de fouets de cordes,          s’étaient précipités sur les femmes à mesure qu’elles franchissaient le seuil de l’église,          et celles auxquelles ils s’étaient acharnés, ils ne les avaient laissées que sanglantes,          demi-mortes, après leur avoir infligé les derniers affronts. De pareilles scènes s’étaient          renouvelées en plusieurs lieux. La garde appelée au secours, en pareil cas, refusait de          marcher ou n’arrivait que trop tard, seulement <quote>« pour contempler le désordre,            jamais pour le réprimer. »</quote> L’autorité municipale ne paraissait aussi qu’après          coup, et semblait, dans ses timides admonestations, <quote>« n’écarter les criminels que            comme on congédierait des amis. »</quote> L’Église constitutionnelle, en affectant          d’isoler sa cause de celle de ses outrageux vengeurs, ne les flétrissait pas hautement et          ne s’en séparait point par une réprobation éclatante.</p><p>Tout plein de ces scandales criants et le cœur gros de ces iniquités, Camille Jordan          écrivit une sorte de pamphlet, signé <hi rend="i">le citoyen Simon</hi>, et qui avait          titre <title>la Loi et la Religion vengées des violences commises aux portes des églises            catholiques de Lyon</title>. Il dénonçait les attentats contre la loi, les violations de          la liberté promise à tous les cultes et refusée à un seul.</p><quote><p>« Mes yeux les ont vues, s’écriait-il, ces scènes de licence et de rage. J’ai vu à la            porte de nos temples l’innocence insultée par le crime, la faiblesse maltraitée par la            force et la pudeur violée par la brutalité. J’ai vu des citoyens paisibles tout à coup            assaillis par une horde de brigands ; le sexe le plus intéressant et le plus faible            devenu l’objet d’une persécution féroce, nos femmes et nos filles traînées dans les            boues de nos rues, publiquement fouettées et horriblement outragées. Ô image qui ne            s’effacera jamais de ma mémoire ! j’ai vu l’une d’entre elles baignée de pleurs,            dépouillée de ses vêtements, le corps renversé, la tête dans la fange. Des hommes de            sang l’environnaient ; ils froissaient de leurs mains impures ses membres délicats, ils            assouvissaient tour à tour le besoin de la débauche et celui de la férocité, ils            abîmaient leur victime de douleur et de honte. L’infortunée ! j’apprends qu’elle expire            à cette heure ; son dernier soupir est une prière pour ses bourreaux. Voilà ce que j’ai            vu, citoyens, et j’ai vu plus encore : j’ai vu tant d’horreurs commises et non            réprimées, le scandale à son comble et l’autorité dans le silence, le méchant enivré            d’audace et puissant par l’impunité. Ah ! il n’est plus possible de dévorer en secret le            sentiment de tant de crimes. Ah ! j’ai besoin de décharger mon cœur, et tous les cœurs            honnêtes, du poids d’une si accablante douleur. L’indignation publique demande un organe            public. La nature et l’humanité sollicitent à la fin une solennelle vengeance… »</p></quote><p>Le ton, on le voit, est à la hauteur des circonstances : l’écrivain n’échappe pas          entièrement à la phraséologie déclamatoire qui régnait alors, et qui ne faisait que          traduire le plus souvent avec sincérité l’exaltation des sentiments.</p><p>Il ne sortait point d’ailleurs, dans l’expression de ses griefs et dans ses conclusions,          des termes rigoureusement constitutionnels. On a pu dans la suite rappeler contre Camille          Jordan telle page, telle lettre qui lui était échappée alors et qui pouvait à la rigueur          le faire ranger parmi les royalistes ; mais il ne le fut jamais dans le sens direct qu’on          attache à ce mot, c’est-à-dire à titre de partisan des princes déchus : il put de bonne          heure être royaliste de doctrine et partisan en théorie de l’autorité d’un seul ; mais il          ne conspira jamais contre la forme républicaine tant qu’elle prévalut. Aucun engagement ne          le liait aux Bourbons avant 1814.</p><p>De même pour la religion : Camille Jordan était foncièrement religieux ; il plaida en          toute occasion pour la liberté des cultes. Tant que dura la Révolution, c’était prendre          parti pour les catholiques. Il s’exprima souvent comme eût fait l’un d’entre eux : il n’en          était pourtant que par le cœur et la sympathie ; il défendait la cause la plus faible,          celle des persécutés, en citoyen équitable et juste. Personnellement il était          spiritualiste et déiste, et c’était même plus tard un sujet habituel de discussion entre          lui et son pieux ami Matthieu de Montmorency, qui eût voulu l’amener à admettre la          nécessité de la révélation.</p><p>Camille Jordan se trouvait, comme acteur, avec la majorité courageuse des sections à          cette journée du 29 mai 1793 qui affranchit le peuple lyonnais et lui permit de se          constituer lui-même. Son action, pendant les mois qui suivirent, soit dans les assemblées          sectionnaires, soit dans les missions qui lui furent confiées au dehors pour rallier à la          ville les provinces voisines, ne nous est connue et indiquée que d’une manière fort          générale : il est bien à regretter qu’il n’ait pas pris soin de laisser un récit de ce          mémorable épisode révolutionnaire ; nul témoin n’était plus propre à nous en présenter un          tableau fidèle autant qu’émouvant. Après un siège héroïque, lorsque la ville succomba, il          fut ou de la première ou de la seconde émigration lyonnaise, et parvint à se réfugier en          Suisse, où il demeura six mois. De là il passa en Angleterre, où il put assister à la          marche régulière et puissante d’un vrai gouvernement représentatif qui savait toutefois se          défendre énergiquement alors contre le contrecoup venu de France et contre toute tentative          d’anarchie. Il rentra en France dès 1796. Lorsque plus tard, dans la lutte des assemblées          publiques, on lui jetait à la face le nom <hi rend="i">d’émigré</hi> il ne l’acceptait que          moyennant explication et commentaire :</p><quote><p>« Et qui d’entre eux, s’écriait-il, craindrait de l’avouer ? Où sont les lois qui les            condamnent ? quelle est l’opinion qui les accuse ? Un Louvet ne se réfugia-t-il pas en            Suisse, un Talleyrand en Angleterre ? Et, pour citer de plus nobles exemples, qui            d’entre vous, Lyonnais, ne chercha point à dérober sa tête à la hache du bourreau ? On            nous appelle émigrés à ce titre ! Oh ! la belle émigration ! oh ! l’honorable            proscription ! Et c’est ainsi que nos droits eux-mêmes à la confiance du peuple sont            devenus les prétextes pour nous calomnier auprès de lui… »</p></quote><p>Au commencement de 1797, à peine âgé de vingt-six ans, Camille Jordan fut porté et nommé          à Lyon d’une voix unanime dans les élections pour le renouvellement du second tiers du          conseil des Cinq-Cents. Sa véritable carrière politique commence. Il est alors dans          l’Assemblée sur la même ligne que Royer-Collard, avec lequel il noue alliance au nom de la          justice, que tous deux défendent et dont ils voudraient inaugurer le règne à la place des          audaces de toute sorte, des coups d’État en sens contraires et des proscriptions sans          cesse menaçantes. Mais Camille se met un peu plus en avant que Royer-Collard, il se          découvre davantage ; sa parole est plus véhémente, plus impétueuse, et il va quelquefois          jusqu’à braver et à blesser l’adversaire.</p><p>Le grand acte de Camille Jordan au conseil des Cinq-Cents fut en apparence un acte de          pacification et de réconciliation, mais qui, tombant dans un milieu inflammable, suscita à          l’instant bien des animosités et des colères, je veux parler de son Rapport sur la police          des cultes (séance du 29 prairial an V, 17 juin 1797). Le courant de l’opinion, laissé à          lui-même, était à cette époque pour une réparation des injustices commises, des          oppressions trop prolongées. Un grand nombre de pétitions arrivaient de toutes parts au          conseil des Cinq-Cents. Quantité de communes réclamaient leur église, leur presbytère,          leurs cloches, les signes extérieurs du culte. Le rapport de Camille Jordan donnait          satisfaction à ces demandes. Il s’appuya directement, dès le principe, sur l’article de la          Constitution qui déclarait que <hi rend="i">nul ne pouvait être empêché, en se conformant            aux lois, de professer le culte qu’il avait choisi.</hi></p><quote><p>« La volonté publique, disait-il, sur d’autres points de notre législation, a pu            changer ; elle a pu ne pas se prononcer toujours avec précision et clarté : ici elle est            unanime, constante, éclatante. Entendez ces voix qui s’élèvent de toutes les parties de            la France ; faites-les retentir, vous surtout qui, naguère répandus dans les            départements, avez recueilli la libre expression des derniers vœux du peuple ! Je vous            en prends à témoin : qu’avez-vous vu dans le sein des familles ? Qu’avez-vous entendu            dans les assemblées primaires et électorales ? Quelles recommandations se mêlaient aux            touchantes acclamations dont vous fûtes environnés ? Partout vos concitoyens réclament            le libre exercice de tous les cultes ; partout ces hommes simples et bons qui couvrent            nos campagnes et les fécondent par leurs utiles travaux tendent leurs mains suppliantes            vers les pères du peuple en leur demandant qu’il leur soit enfin permis de suivre en            paix la religion de leur cœur, d’en choisir à leur gré les ministres et de se reposer,            au sein de leurs plus douces habitudes, de tous les maux qu’ils ont soufferts ! »</p></quote><p>Il insistait sur l’importance des idées religieuses, sur leur influence morale, leurs          jouissances touchantes, <quote>« indépendantes du pouvoir des hommes et des coups du            sort »</quote>, les consolations dont elles sont pour les âmes à travers les inégalités          des conditions et les vicissitudes de la vie :</p><quote><p>« Leur besoin est senti surtout par les peuples en révolution : alors il faut aux            malheureux l’espérance ; elles en font luire les rayons dans l’asile de la douleur,            elles éclairent la nuit même du tombeau, elles ouvrent devant l’homme mortel et fini            d’immenses et magnifiques perspectives. Législateurs, que sont vos autres bienfaits            auprès de ce grand bien ? Vous plaignez l’indigent, les religions le consolent ; vous            réclamez ses droits, elles assurent ses jouissances. Ah ! nous avons parlé souvent de            notre amour pour le peuple, de notre respect pour ses volontés : si ce langage ne fut            pas vain dans nos bouches, respectons avant tout des institutions si chères à la            multitude. De quelque nom que notre haute philosophie se plaise à les désigner, quelles            que soient les jouissances plus exquises auxquelles nous pensons qu’elle nous admet,            c’est là que le peuple a arrêté ses volontés, c’est là qu’il a fixé ses affections ; il            nous suffit, et tous nos systèmes doivent s’abaisser devant sa volonté souveraine. »</p></quote><p>Tout en s’exprimant en philosophe, on le voit, mais en philosophe politique qui cherche à          donner un fondement profond à la moralité, et qui ne dédaigne pas de lui trouver la          sanction la plus intime, il essayait d’attendrir pour la première fois la législation, et,          en la laissant égale pour tous les cultes, de lui infuser une pensée de sollicitude et          d’intérêt supérieur pour chacun d’eux :</p><quote><p>« Que la liberté que vous accordez à tous les cultes ne soit donc point en vous l’effet            d’une égale indifférence, encore moins d’un égal mépris, comme cette tolérance dont se            parèrent longtemps de dangereux sophistes ; mais qu’elle soit le fruit d’une sincère            affection. Vous ne devez pas seulement les souffrir, vous devez les protéger tous, parce            que tous entretiennent la morale, parce que tous sont utiles aux hommes… »</p></quote><p>Aucun secours direct de l’autorité civile, à la bonne heure ! aucune préférence spéciale          comme dans l’ancien système, où le trône et l’autel s’appuyaient et se garantissaient          mutuellement, mais du moins une liberté générale et entière, efficace et sincère dans son          application.</p><p>Discutant les conditions essentielles de cette liberté, Camille Jordan en venait à          montrer l’iniquité et l’inutilité du serment ; il rappelait ce dilemme si simple et que          chacun, disait-il, répétait au-dehors : <quote>« Les bons seront fidèles sans serment, les            méchants seront rebelles malgré tous les serments. »</quote> La loi ne distinguait plus          le prêtre du simple citoyen : pourquoi donc l’en distinguer sur ce seul article du          serment ? pourquoi ne pas le laisser se renfermer en cela dans le silence des conditions          privées ? <quote>« La loi n’a pas connu le prêtre pour l’honorer, elle ne doit pas le            connaître pour le soupçonner. »</quote> Il expliquait comment quantité d’honnêtes          ecclésiastiques, tout prêts d’ailleurs à obéir aux lois, s’étaient refusés par scrupule à          prêter ce serment qu’on exigeait d’eux et qui leur semblait recéler des pièges pour leur          conscience.</p><p>Les raisons politiques, tirées de l’état présent des esprits, ne manquaient pas à          l’argumentation de Camille Jordan : il les développait pleinement et les mettait en          lumière ; mais elles étaient vraies alors et avouées, ces raisons de prudence sociale et          de sagesse, partout autre part qu’au sein des corps officiels, pour qui l’intérêt          personnel et l’instinct de conservation offusquaient le droit, et qui, sans cesse sur la          défensive et se sentant menacés, n’avaient de prochain salut et de ressource que dans une          crise violente. Auprès d’eux, l’appel au calme et à la concorde, ce vœu déjà presque          unanime du pays, était encore prématuré et intempestif jusqu’à paraître séditieux. Dans          ces assemblées politiques de l’an v, composées d’éléments ennemis et inconciliables, trop          de levains contraires rapprochés et mis en contact fermentaient violemment et allaient          produire de nouveaux éclats. On ne vit, on ne fit semblant de voir dans le Rapport de          Camille Jordan que la requête, qu’il appuya avec détail et une sorte de complaisance où se          mêlait du pathétique, en faveur du rétablissement des cloches. Il y avait déjà par avance          un peu du <title>Génie du Christianisme</title> dans son accent : c’était trop tôt et ce          n’était pas le lieu. Cette partie finale de son Rapport fut celle à laquelle la          malveillance s’arrêta pour tourner le tout en ridicule. Il avait fait remarquer pourtant          que la loi qui interdisait ces terribles cloches n’était guère observée que dans les          villes, qu’elle était généralement violée dans les campagnes, que ces cloches proscrites          sonnaient encore, et qu’elles ne sonnaient ni pour le tocsin ni pour la contre-révolution,          que le seul abus qu’elles présentaient pour le moment était l’inexécution d’une loi          existante ; il ajoutait :</p><quote><p>« Ces cloches sont non seulement utiles au peuple, elles lui sont chères, elles            composent une des jouissances les plus sensibles que lui présente son culte : lui            refuserions-nous cet innocent plaisir ? Qu’il est doux pour des législateurs humains de            pouvoir contenter à si peu de frais les vœux de la multitude ! Qu’il y a de grandeur            dans une telle condescendance ! et quelle serait donc cette superstition philosophique            qui nous préviendrait contre des cloches, à peu près comme une superstition populaire y            attache les femmes de nos villages ?… »</p></quote><p>Il eut beau dire, le lendemain de son Rapport l’incrédulité philosophique prit sa          revanche : on le chansonna, on attacha à son nom des sobriquets burlesques, des refrains          et des carillons en manière de charivaris<note place="bottom" resp="author"><p>Par exemple, il y eut                <title>le Din, din, dindon, vaudeville</title>, dédié à Camille Jordan. En voici le              dernier couplet :</p><quote><l>Tu vas donc pour ta récompense,</l><l>    Jordan-bourdon,</l><l>Te dire : Il n’est clocher en France</l><l>    Ni clocheton</l><l>D’où ne retentisse mon nom…</l><l>Din din, din din, dindon, dindon.</l></quote><p>Il courut alors contre lui nombre de chansons pareilles, également plates, et qui              n’avaient que le refrain. J’en fais grâce.</p></note>. Un travail noble, élevé,          conciliateur, se perdit dans un torrent de dérision, de légèreté et d’insulte.</p><p>Philosophiquement et de loin, Camille Jordan nous apparaît, à cette heure de 1797, dans          une position intermédiaire, tenant le milieu entre M. Necker, auteur de            <title>l’Importance des Opinions religieuses</title> en 1788, et M. de Chateaubriand,          auteur du <title>Génie du Christianisme</title> en 1802, se rapprochant au fond du premier          plus que du second, plus ami de la liberté réelle de tous les cultes que partisan de la          domination d’un seul, éloquent et convaincu, donnant de haut et le premier un signal de          clémence et d’apaisement, mais le donnant à la veille d’une journée mauvaise, en face          d’ennemis encore ardents, d’adversaires haineux, et ne faisant par là qu’irriter et hâter          les méchants desseins d’un pouvoir central corrompu qui va être réduit, pour durer, à se          faire conspirateur.</p><p>Quinze jours après environ, dans la séance du 16 messidor (4 juillet), la parole de          Camille Jordan l’entraîna un peu plus loin qu’il n’eût fallu, et il lui échappa un de ces          mots dont s’empare aussitôt et qu’envenime à plaisir la mauvaise foi des partis. Le          Directoire avait adressé au conseil des Cinq-Cents un message dans lequel il était rendu          compte des crimes commis par des brigands connus sous le nom de <hi rend="i">chauffeurs</hi> ou de <hi rend="i">compagnons de Jésus</hi>, qui infestaient la commune          de Lyon. La cité lyonnaise y était particulièrement incriminée : le patriotisme de Camille          Jordan prit feu à l’instant ; il se leva pour justifier ses compatriotes, accoutumés à          être des victimes et non des auteurs de crimes ;</p><quote><p>« Bien loin, disait-il, de reprocher au Directoire son message, je lui en rends des            actions de grâces, puisqu’il me fournit l’occasion de prendre à cette tribune la défense            de ma malheureuse patrie, et de repousser loin d’elle les inculpations calomnieuses dont            on s’est plu si souvent à la noircir.</p><p>« Si le Directoire vous montrait sa correspondance officielle, vous verriez que les            voies de fait dont il est ici question sont étrangères aux opinions politiques ; la            plupart n’ont eu lieu que sur des voleurs pris en flagrant délit. <hi rend="i">(Murmures.)</hi> C’est du sein de la misère et de l’insuffisance des lois que            naissent ces crimes, et non d’un système d’assassinat. De toutes les communes de la            République, il n’en est aucune où la rage révolutionnaire ait exercé ses fureurs avec            plus d’atrocité qu’à Lyon ; il n’y a pas une famille qui n’ait à y pleurer la perte d’un            parent, d’un ami : la réaction dont on se plaint n’est-elle donc pas, jusqu’à un certain            point, naturelle ? <hi rend="i">(Violents murmures, trépignements de pieds. On              s’écrie</hi> : à <hi rend="i">l’ordre ! à l’ordre !)</hi> Depuis deux mois que les            nouveaux magistrats ont été nommés, les assassinats se réduisent à un seul, celui d’un            membre du tribunal révolutionnaire, qui a été poignardé par un jeune homme dont il a            lui-même assassiné le père ; mais tous ces crimes sont désavoués par l’immense majorité            des citoyens de Lyon. La jeunesse de Lyon, brave et fière, sait se battre et non            assassiner… »</p></quote><p>Il avait dit une chose juste : <quote>« S’il y avait une réaction à Lyon, cette réaction,            après tout ce que Lyon a souffert, ne serait-elle pas assez naturelle ?… »</quote> Mais          il n’avait pas mesuré son expression, et une telle parole, tombant du haut de la tribune,          prête beaucoup trop à la déclamation des partis. On accusa Camille Jordan d’avoir non          seulement préconisé, mais <hi rend="i">déifié</hi> l’assassinat, et ce fut Marie-Joseph          Chénier qui porta contre lui cette accusation. Le poète-tribun s’était fait, avant et          après le 18 fructidor, l’ennemi personnel et le satirique acharné de Camille. Camille          Jordan lui répondit, et, je dois le dire, sa réponse fut cruelle<note place="bottom" resp="author">Cette            réponse à Chénier se trouve dans une note de l’écrit de Camille Jordan sur le 18            fructidor. La voici en ce qu’elle a d’essentiel ; il s’adresse, par manière            d’apostrophe, à ses compatriotes lyonnais : « Après avoir prouvé que jamais votre ville            n’avait joui d’un calme plus profond que depuis trois mois à l’ombre des paternelles            administrations qu’elle s’était choisies, montrant que si, à des époques plus reculées,            quelques assassinats y avaient été commis, comme dans toutes les autres parties de la            République, par la négligence du gouvernement, ils n’appartenaient à aucun système            réfléchi, à aucun mouvement contre-révolutionnaire, mais à la seule impulsion de la            vengeance individuelle, je disais : <hi rend="i">Et dans quelle ville une telle              vengeance dut-elle paraître davantage, je ne dis pas excusable ou permise, mais              naturelle</hi> ? Voilà mes propres paroles ; j’en atteste tous mes collègues. Eh bien,            c’est cette phrase qu’ils ont dénoncée avec fureur, c’est dans cette phrase où la            vengeance est expressément condamnée, où elle est simplement qualifiée de <hi rend="i">naturelle</hi>, qu’ils ont trouvé l’apologie, la <hi rend="i">déification</hi> de            l’assassinat. Et qu’y a-t-il donc dans une telle expression que je veuille réformer dans            le calme de tous mes sens ? Qu’y a-t-il que, je ne dis pas l’orateur, mais le philosophe            ne doive expressément approuver ? Tout ce qui est naturel est-il permis ?… Voyez            l’humanité de ces vertueux citoyens ! Une telle doctrine affecte même leur sensibilité.            Il ne suffit pas qu’on convienne avec eux que la vengeance est défendue, ils ne peuvent            pas même entendre qu’elle est naturelle. Leur nature bienfaisante se révolte à cette            pensée. Ô vous que le ciel doua d’une âme si expansive et si tendre, cette erreur est            belle sans doute, elle fait honneur à vos cœurs ; mais c’est une erreur cependant, et la            raison ne saurait perdre ses immuables droits. Retenez donc bien que la nature humaine,            telle qu’elle est faite chez nous, comporte des sentiments quelquefois illégitimes et            même cruels. Retenez bien qu’entre des actions également défendues par les lois divines            et humaines, il en est de naturelles, comme il en est qui ne sont pas naturelles, et si            vous voulez que je vous donne un exemple qui vous apprenne à les discerner, Chénier,            écoutez-moi : … Il est naturel pour un fils de fondre le poignard à la main sur le            bourreau de son père ; mais il ne l’est pas pour un frère de laisser son frère périr sur            un échafaud, quand il n’avait, pour le sauver, qu’à le vouloir. Le premier fut coupable,            le second fut atroce ; le premier est un homme, le second est un monstre. » — On            retrouve ici sous la plume de Camille cette accusation de fratricide que les hommes du            côté droit se plaisaient trop souvent à retourner comme un poignard au cœur de            Marie-Joseph. Camille Jordan, attaqué injustement, se sert lui-même d’une arme            injuste.</note>.</p><p>Le coup d’État du 18 fructidor éclata. Camille Jordan était trop en vue pour n’en pas          être victime. Il résistait à se dérober par la fuite : il fallut que son intime ami          Degérando l’arrachât de son lit dans la nuit du 18 au 19, et l’emmenât dans une retraite          sûre qu’il lui avait ménagée chez une amie généreuse, rue de la Planche. C’est là que fut          composé l’écrit apologétique : <hi rend="i">Camille Jordan, député du Rhône, à ses            commettants sur la révolution du 18 fructidor (Paris, 25 vendémiaire, an VI), ayant pour            épigraphe ces vers consolants de Virgile</hi> :</p><quote><l>O socii (neque enim ignari sumus ante malorum),</l><l>O passi graviora ! dabit deus his quoque finem.</l></quote><p>Camille Jordan, dans cette adresse aux Lyonnais, a principalement à cœur de justifier ses          collègues et lui-même du crime dont on les accuse, d’avoir conspiré contre la          Constitution. Il s’étend, pour commencer, et un peu longuement, sur la justification de          Pichegru, le plus sérieusement compromis et dont la mémoire est restée entachée aux yeux          de l’histoire. Il est plus heureux avec d’autres noms, et quand il en vient à ceux de ses          collègues qui pouvaient être soupçonnés, pour tout méfait, de sentiments royalistes <hi rend="i">inpetto</hi>, il y trouve sujet à un beau développement et qui rappelle          l’orateur. Il ne craint pas de confesser cette forme de royalisme en l’expliquant, en la          montrant compatible avec tous les devoirs et avec le respect pour la Constitution en          vigueur :</p><quote><p>« Et pourquoi le taire ? — Oui, il pouvait se trouver parmi nous quelques royalistes            d’opinion, il pouvait s’y trouver quelques hommes qui, méditant dans le silence du            cabinet sur notre Constitution nouvelle, croyaient y apercevoir quelques imperfections,            qui soupçonnaient qu’un pouvoir exécutif, placé dans les mains d’un seul homme, pourrait            acquérir plus d’activité, plus de dignité, plus de cette force morale qui économise la            force politique, et qu’une telle réforme, loin de saper la liberté, la posait sur ses            vrais fondements. Eh bien, qu’en conclure ? Où les conduira cet aveu ? Une telle opinion            est-elle contraire à la Constitution ? Suppose-t-elle le désir, le dessein de la            renverser ?… Vous ne les croirez pas <hi rend="i">(les accusateurs)</hi>, vous, citoyens            de bonne foi, vous en croirez un homme vrai qui connut les royalistes qu’il vous            dénonce, qui vit le fond de leurs cœurs honnêtes, qui peut le dévoiler à la France, et            ne craint pas de présenter de tels royalistes à l’estime de tous les républicains            éclairés.</p><p>« Oui, ils étaient royalistes, mais ils étaient vos mandataires ; une Constitution            républicaine avait été commise à leur garde, et, s’il eût fallu opter entre l’amour            d’une opinion et la foi d’un dépôt, ces hommes délicats sur l’honneur n’eussent pas            connu même l’hésitation.</p><p>« Ils étaient royalistes, mais ils étaient philosophes ; une profonde connaissance de            la nature humaine les avait dépris de la chimère d’une perfection absolue, ils savaient            tolérer des abus en les déplorant, obéir à des lois en les improuvant.</p><p>« Ils étaient royalistes, mais ils étaient législateurs, et, n’appartenant à la            monarchie par aucune idolâtrie d’individus, par aucune de ces habitudes qui gouvernent            le vulgaire, mais par le seul regard de l’ordre et de la félicité publique, ils            considéraient avant tout les besoins actuels du peuple, et, remarquant que le repos,            après tant d’agitations, en était le plus pressant, … ils se seraient gardés de troubler            ce calme heureux…</p><p>« Ils étaient royalistes, mais ils étaient citoyens ; ils savaient qu’ils n’avaient que            leurs voix dans ce vaste empire ; ils tenaient leurs systèmes les plus chers subordonnés            à la volonté nationale…</p><p>« Ils étaient royalistes enfin, mais, j’ose le dire, les plus prudents et les plus            éclairés des royalistes ; ils avaient bien compris que, si la monarchie pouvait se            rétablir jamais, ce ne serait que par le développement libre et légal de cette imposante            volonté publique ; que toute secousse violente, toute tentative contraire aux lois, loin            de l’accélérer, en retarderait l’inévitable cours ; et ainsi pensaient-ils que conspirer            pour la royauté, c’était en effet travailler contre la royauté.</p><p>« Voilà, voilà, Français, quels royalistes se mêlèrent parmi nous à un grand nombre de            républicains sincères, tel le fanatisme qui les inspira, telle la conspiration qu’ils            ourdirent… »</p></quote><p>Je ne donne que le tracé et le canevas : on sent ce que le développement complet peut y          ajouter de fécond et ce qu’eût été surtout à la tribune un tel mouvement, un tel motif,          d’une grande et habile hardiesse, côtoyant et frisant en quelque sorte l’écueil, allant en          apparence donner dessus avec une imprudente confiance, et l’enveloppant, le tournant de          toutes parts, le serrant de plus en plus près sans s’y briser.</p><p>Je distingue dans les pages suivantes un beau mouvement encore à l’occasion de l’armée,          car chez Camille c’est l’orateur à tout instant qui reparaît et palpite dans l’écrivain.          On avait accusé les représentants proscrits de n’avoir pas assez pris en main les intérêts          de nos armées, de ne s’être pas souciés de leurs besoins ni de leur gloire, de s’être          méfiés de leur intervention dans la politique, et en dernier lieu de leur approche. Il          réfute une partie de ces accusations. <quote>« Il est vrai, dit-il, que nous nous            plaignîmes qu’une colonne de troupes eût osé franchir la limite constitutionnelle. Il            est vrai que nous préparions une loi répressive contre les délibérations et les adresses            émanées des armées. »</quote> Mais était-ce donc une crainte si vaine et si chimérique          dans la circonstance ? Et c’est ici que surgit un nouvel élan, un nouveau jaillissement          oratoire :</p><quote><p>« La triste expérience du passé ne devait-elle pas ajouter à nos craintes ? Ne            devait-il pas être présent à nos pensées, le souvenir de tant d’excès auxquels purent se            porter des soldats égarés ? Qui, à l’époque du 34 mai, fut l’espoir et l’appui des plus            exécrables tyrans ? Des soldats. — Qui leur prêta son bras pour courber sous un joug de            fer une nation indignée ? Des soldats. — Qui vint combattre sous vos murs, ô mes            concitoyens, les derniers et sublimes efforts de la liberté mourante, incendier vos            habitations, massacrer votre jeunesse, présider aux plus féroces exécutions, tomber le            sabre à la main sur des malheureux échappés aux mitraillades ? Des soldats. — Qui, par            tout le reste de la France, fit couler aux cris redoublés de : <hi rend="i">Vive la              liberté</hi> ! des torrents de sang français ? Des soldats. — Qui, même après le 9            thermidor, quand l’humanité se réveillait dans tous les cœurs, reprit encore au premier            signal ces habitudes de carnage, et, répondant par des coups de canon aux justes            représentations d’un peuple libre, porta de nouveau dans les murs de Paris l’épouvante            et la mort ? Encore des soldats. — Mais comment des soldats ? Peut-être quelques            individus ? Non, des bataillons entiers. — Ils étaient abusés, direz-vous. J’aime à le            croire ; mais enfin des hommes qui furent abusés au point d’étouffer, etc… »</p></quote><p>Il y aurait bien quelque chose à répondre à cette philippique contre les armées de la          Révolution, à revendiquer leur vrai rôle et l’esprit qui les animait, si c’était ici le          lieu. Du reste, la pensée de Camille Jordan ne s’arrête pas sur ce sentiment de méfiance          et de répulsion ; elle se continue et se tempère par les réflexions qui suivent et que          termine une cordiale allocution. Je ne fais encore un coup qu’indiquer des points.          L’accusation d’avoir entravé la paix est un autre thème qui prête à un nouveau mouvement.          Les dernières paroles sont un vœu patriotique, non pas le vœu de l’antique Camille          s’éloignant des murs de Rome, mais celui du citoyen respectueux et plein de tendresse pour          son pays, même lorsqu’il est contraint de s’en bannir et qu’il a à courber la tête sous          une grande iniquité publique. Son dernier cri est un cri d’espérance :</p><quote><p>« Après un si effroyable revers, que le désespoir du salut de la patrie ne gagne pas            nos cœurs, il serait le plus grand de tous les maux. Que l’espérance se conserve,            qu’elle anime tout encore. Vous, députés honnêtes, qui restez mêlés aux tyrans de votre            pays, mais que tous les bons citoyens distinguent et plaignent, vous ne pouvez plus            opérer le bien, arrêtez quelquefois le mal. Soutenez l’État sur son penchant… Vous,            juges vertueux, intègres administrateurs, que vos départements ont le bonheur de            conserver encore, continuez à exercer dans l’ombre des vertus que sentent vos            concitoyens et qu’ignorent vos tyrans ; que des mesures atroces s’adoucissent en passant            par vos bienfaisantes mains, et que du moins le magistrat se montre meilleur que la loi.            Vous, simples citoyens, ne cessez de réclamer ces assemblées primaires qu’aucune            puissance n’a droit à vous ravir… Dites-vous bien que telle est en France l’immense            majorité des amis de l’ordre, que, même après qu’elle est décimée, il en reste partout            assez pour comprimer la horde impure qui a juré le pillage de vos fortunes et            l’assassinat de vos personnes. Imitons ainsi l’infatigable constance des méchants.            Persévérons à vouloir le triomphe des lois… »</p></quote><p>Camille Jordan ne ressemble point à ces émigrés qui prêchent l’abstention à leurs          concitoyens : c’est qu’il n’est pas un émigré, il n’est qu’un proscrit.</p><p>J’ai dit que, dans la nuit du 18 au 19 fructidor, Degérando, avec ce zèle dans l’amitié          qu’on lui connut toujours, mais qui s’enhardissait alors de tout le feu de la jeunesse,          avait dérobé Camille à l’horreur d’être déporté à Sinnamari avec Barbé-Marbois et autres          nobles victimes. J’emprunte une expression qui doit être de Degérando même et qui lui          ressemble : il <hi rend="i">prit en main</hi>, si l’on peut ainsi parler, <hi rend="i">les            affaires</hi> d’un exil qu’il aurait voulu partager, et il n’eut de repos que quand,          grâce à lui, son ami eut réussi à passer la frontière. Les deux inséparables, Oreste et          Pylade (comme on les appela depuis), se rendirent d’abord à Bâle, et de là en Souabe, à          Tubingen, à Weimar. Camille retrouva en Allemagne Mounier, avec qui il se lia d’une amitié          étroite, cimentée d’une communauté de principes et de sentiments. Il acquit la          connaissance de la langue et de la littérature allemandes, et voua à Klopstock un culte          qui ne savait pas encore s’étendre jusqu’à Gœthe<note place="bottom" resp="author">Camille Jordan visita            Gœthe à Weimar, mais il ne le vit pas dans un de ses meilleurs jours. Mme de Staël,            pendant son voyage d’Allemagne en 1804, écrivait à Degérando : « J’ai beaucoup vu            Schiller et Gœthe ici ; Gœthe est en conversation un homme extraordinairement            remarquable. On me dit que Camille Jordan lui-même ne l’a pas vu dans sa belle humeur ;            en ce cas il ne peut le connaître. » Cependant Gœthe, toujours attentif, avait pris, de            son côté, une juste idée de Camille Jordan et de son caractère. Dans la partie de ses              <title>Mémoires</title> qui a pour titre <title>Campagne de France</title>, à la            dernière page, après avoir parlé des différents essaims d’émigrés qui traversèrent            successivement l’Allemagne et qui s’y firent estimer par leur résignation, leur            patience, leurs industrieux efforts pour gagner leur vie en travaillant : « Ils ont su,            ajoute-t-il, se rendre assez intéressants pour faire oublier les défauts de la plupart            de leurs frères et pour changer l’antipathie en une faveur décidée. Cette impression            profita à ceux qui vinrent après eux et qui plus tard s’établirent dans la Thuringe.            Parmi ces derniers, je n’ai besoin que de citer Mounier et Camille Jordan pour justifier            le préjugé en faveur de la colonie entière, qui, sans se conduire comme ces hommes, ne            se montra pas néanmoins indigne d’eux. »</note>.</p><p>Pendant ce temps-là on l’insultait en France. Le nom de Camille Jordan y était devenu          l’enseigne d’un parti et le point de mire des risées ou des haines. On le disait en          correspondance avec Rome, un pur papiste. Marie-Joseph Chénier faisait paraître sa          brochure : <hi rend="i"><hi rend="sc">Pie</hi> VI et <hi rend="sc">Louis</hi> XVIII,            conférence théologique et politique trouvée dans les papiers du cardinal Doria, traduite            de l’italien par M.-J. Chénier, avec approbation et aux dépens du concile national de            France</hi>. Pie VI, chassé de Rome, était censé rencontrer <hi rend="sc">Louis            XVIII</hi>, et l’un et l’autre se racontaient leurs malheurs ; mais ce n’était pas sans          se dire beaucoup de vérités. Dans leur double récit, quantité de noms propres se          rencontraient, et, à vrai dire, l’Épître était à leur adresse. Chénier soignait tous ses          collègues ou confrères, les écrivains ou députés qui n’étaient pas de son bord. La journée          du 18 fructidor y était célébrée sous forme d’anathème. Après que <hi rend="sc">Louis</hi>          XVIII s’était plaint de ce que les républicains avaient battu sa <hi rend="i">livrée</hi>,            <hi rend="sc">Pie</hi> VI, reprenant à son tour, disait :</p><quote><l>Ils ont le même jour battu la mienne aussi.</l><l>…………………………………………….</l><l>Quels hommes j’ai perdus ! j’avais saint du Vaucelle,</l><l>…………………………………………….</l><l>Le clément saint Rovère……</l><l>L’éloquent saint Gallais………….</l><l>Saint Mailhe………………</l><l>Saint Quatremère…………….</l><l>Saint Laharpe……………..</l><l>…………………………………………….</l><l>J’avais saint Vauvilliers………….</l><l>…………………………………………….</l><l>Mais parmi ces grands saints, canonisés tout vifs,</l><l>Du vicaire de Dieu vicaires adoptifs,</l><l>Nul n’était comparable à saint Jordan Camille ;</l><l>Chacun valait un saint, lui seul en valait mille.</l><l>Cet apprenti sous-diacre, en vrai pauvre d’esprit,</l><l>S’était senti toujours du goût pour Jésus-Christ :</l><l>Il aimait du vieux temps les sottises prospères,</l><l>Et réclamait surtout les cloches de nos pères ;</l><l>Cent oisons répétaient ses pieuses clameurs.</l><l>Dans le château Saint-Ange, au bruit de ces rumeurs,</l><l>Mon âme était ouverte à la douce espérance</l><l>De voir des indévots le sang couler en France,</l><l>Et j’entendais de loin crier de tout côté :</l><l>« Guerre aux républicains ! meure la liberté !</l><l>Mais vivent les clochers, la tiare, l’étole,</l><l>Camille, et les oisons, sauveurs du Capitole ! »</l></quote><p>Dans une autre brochure, non pas en vers, mais en prose, aux approches des élections de          1798, on faisait parler d’une part Robespierre à ses sectateurs, et de l’autre Camille          Jordan aux siens : <hi rend="i">Robespierre aux frères et amis, et Camille Jordan aux fils            légitimes de la monarchie et de l’Église.</hi> Robespierre conseillait aux siens toutes          les exclusions possibles, excepté celle des terroristes ; mais, faute de terroristes, il          préférait encore le royaliste le plus ardent à un républicain modéré, et de son côté          Camille Jordan, recommandant des hommes du bon choix, concluait à préférer aussi, en          désespoir de cause, des anarchistes à des modérés. Dans ce singulier rapprochement de deux          noms qui hurlaient de se voir accouplés, le pamphlétaire concluait que la séquelle de          Robespierre, aussi bien que la secte de Camille Jordan, ne redoutait rien tant que          l’affermissement de la Constitution de l’an III, et que l’un et l’autre appelaient à tout          prix une révolution. L’on faisait dire au noble Camille, à la fin de cette espèce de          sermon et de capucinade fanatique :</p><quote><p>« En vérité, en vérité, je vous le dis et je vous en assure, c’est un nouveau baptême            de sang qu’il faut à la France pour la purifier de tant de souillures et pour la rendre            digne du rétablissement des autels et du trône. Que la terreur se réorganise, qu’elle            couvre encore la République de prisons, d’échafauds, de ruines et d’ossements ! Et je            jure par les saints évangiles que le nouveau 9 thermidor qui terminera ce second empire            de la terreur sera le premier jour de la royauté renaissante et affermie pour les            siècles des siècles. Ainsi soit-il. »</p></quote><p>Et c’est ainsi que la calomnie s’acharnait sur un proscrit, sur un exilé sans défense.          Marie-Joseph, dont le cœur valait mieux que les passions, et qui avait des retours          généreux après ses colères, reconnut-il jamais son tort envers celui avec qui il se          rencontra plus tard dans la résistance à l’Empire ?</p><p>Rentré en France au mois de février 1800, dès les premiers mois du Consulat, Camille          Jordan vint à Paris, et l’on nous dit qu’avec son ami Degérando il fut l’hôte de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à Saint-Ouen. Ce qui est vrai, c’est que le château de          Saint-Ouen, qu’elle n’habitait pas cette année-là, fut mis par elle à la disposition de M.          et de M<hi rend="sup">me</hi> Degérando<note place="bottom" resp="author">Je consulte une intéressante            brochure intitulée <title>Souvenirs épistolaires de M<hi rend="sup">me</hi>Récamier et              de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël</title>, par  M. Degérando fils, et qui a fait le            sujet d’un discours à l’Académie de Metz en mai 1864. Le nom de Camille Jordan y revient            souvent.</note>, et Camille y vint passer quelque temps. Les relations amicales de          Degérando avec M<hi rend="sup">me</hi> de Staël amenèrent vite celles de Camille. Si (ce          qui est douteux) quelques relations déjà avaient pu être nouées avant le 18 fructidor,          elles ne devinrent intimes et tendres que depuis ces années du retour. Il paraît que le          bonheur que dut avoir Camille Jordan en revoyant la France ne fut pas exempt de quelques          ennuis. Ses ennemis (il en avait toujours) déterrèrent je ne sais quelle lettre qu’il          avait écrite, qu’il avait peut-être publiée anciennement, et qui était de nature à donner          le change sur ses opinions actuelles. Cette pièce, reproduite probablement dans quelque          journal hostile, provoqua la lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël qu’on va lire, et          qui, je crois, est la première en date de la série que nous possédons.</p><quote><p>« Ce 1<hi rend="sup">er</hi> ventôse (1801 ?).</p><p>« Vous avez du chagrin, mon cher Camille, et je voudrais que vous fussiez avec moi. Je            vous aurais montré que votre peine est beaucoup moins fondée que vous ne le croyez. Rien            de plus simple que votre lettre <hi rend="i">à l’époque où vous l’avez écrite</hi>.            Apprend-elle rien à personne sur vos opinions d’alors ? Touche-t-elle en rien à la            moralité du caractère ? Si, comme je le crois, vous avez depuis senti combien les            principes de la liberté sont supérieurs à tout cela, vous écrirez une fois de manière à            vous faire connaître, et vous vous classerez quand vous le voudrez dans un parti qui            recevra toujours le talent et le courage avec reconnaissance. Vous ne feriez rien, que            ceci vous laisserait dans la position où vous étiez en fructidor, et vous ne l’avez pas            désavouée. Mettez-vous bien dans l’esprit que cela ne change rien à votre situation, et            que votre courage et votre conduite à l’Assemblée étant royalistes, vous aviez toujours            besoin d’une action quelconque pour sortir de cette ligne, et cette action ou cet écrit,            vous êtes toujours libre de le faire, et vous avez une élévation de style, une candeur            d’âme qui vous donnera toujours le moyen de convaincre quand vous le désirerez. Enfin,            quand vous resteriez tel que vous êtes, seriez-vous dans une autre position que Malouet,            dont les lettres sont oubliées, et pensez-vous qu’en politique, dans un pays tel que            celui-ci, rien dure plus de six mois ? — Vous savez que je suis républicaine, et vous me            savez très vite dans tout ce que je suis : je vous atteste que votre lettre ne m’a point            étonnée, que je l’ai trouvée naturelle dans votre situation et qu’elle n’a rien changé à            l’opinion que j’avais de vous. Je vois la même manière de penser dans les autres. Ne            vous affligez donc pas et venez nous voir. Vous ne savez pas combien vous serez remonté            par l’affection de vos amis. Vous passerez l’été à Saint-Ouen, vous y ferez un bon            ouvrage et tout ira bien. — Adieu, mon cher Camille, songez quelquefois à mon amitié            pour vous, si vous vous souvenez encore que vous me trouviez aimable. »</p></quote><p>C’est encore à cette première saison et comme à ce printemps de l’amitié que je crois          pouvoir rapporter le petit billet suivant, qui n’est pas sans coquetterie et qui sent le          gracieux prélude :</p><quote><p>« Vous vous entendez bien aux rendez-vous romanesques ; vous arrivez une heure avant et            vous ne revenez pas. Allons ! il ne faut plus vous en donner.</p><p>« Gérando et vous, voulez-vous venir dîner avec moi à <hi rend="i">cinq</hi> heures            précises ? Nous irons ensuite ensemble voir la pièce qui me touche le plus, <hi rend="i">le Philosophe sans le savoir</hi>, où j’ai une loge où je vous mène — <hi rend="i">loge grillée</hi> ; monsieur Camille, votre incognito sera respecté. — Dites à            Gérando que je me plains de lui. Il vient quand il sait que je n’y suis pas. »</p></quote><p>Et dans une lettre à Degérando lui-même, qu’elle lui adressait de Coppet : « En écrivant          à Camille Jordan, dites-lui que j’aime quelqu’un à Genève, <hi rend="i">seulement de ce            qu’il lui ressemble un peu</hi>. »</p><p>L’écrit marquant que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël désirait pour Camille, et qui          devait dissiper les nuages du passé en le classant décidément dans son vrai parti, il ne          tarda pas à le produire : c’est la brochure de 60 pages intitulée : <title>Vrai sens du            vote national sur le Consulat à vie</title>, qui est de 1802. L’écrit parut d’abord sans          nom d’auteur ; mais la première édition ayant été saisie et l’imprimeur (ou celui qui          avait remis la copie à l’imprimeur) ayant été inquiété ou même incarcéré, Camille Jordan          crut devoir se faire connaître, et l’affaire n’eut point d’autres suites.</p><p>On a souvent posé cette question et exprimé ce regret : pourquoi le premier consul          n’est-il pas resté consul ? pourquoi a-t-il poussé si vite ses destinées jusqu’à          l’Empire ? pourquoi n’a-t-il point assis la France sur la base modérée du Consulat ? et          qu’aurait-il eu à faire pour tirer de cet état de choses et de cette forme politique          toutes les institutions et les garanties qu’eût réclamées une France libre, mais apaisée          et rangée sous le pouvoir d’un seul chef, magistrat à vie ? L’écrit de Camille Jordan          répond complètement à ces questions ; l’auteur les traite à cœur ouvert et les embrasse          avec autant de lumière que de franchise. Il discute les moyens, il indique les points          essentiels et les articles du programme ; il réfute les objections des empressés et des          intéressés, des enthousiastes et des ambitieux, de tous les courtisans de la veille, et          enfin il présente sans chimère, en homme d’ordre et de liberté, toutes les conditions,          selon lui possibles, mais à la fois indispensables, qui eussent été à remplir, de la part          du chef illustre que la France s’était donné, pour consommer l’œuvre de la réparation          sociale et pour arriver (le mot déjà est de lui) jusqu’au <quote>« couronnement de              l’édifice<note place="bottom" resp="author">Page 46 de la brochure.</note>. »</quote></p><p>Ceux qui ont prétendu et qui prétendent plus que jamais aujourd’hui que l’Empire était          implicitement et nécessairement renfermé dans le Consulat, que l’un n’a été que la          déduction et, pour ainsi dire, l’épanouissement de l’autre, devraient lire cette brochure          de Camille Jordan : ils reconnaîtraient peut-être qu’il y avait en réalité deux issues          possibles, que l’esprit du temps et la nature des choses ne commandaient pas l’une plutôt          que l’autre, et que ç’a été surtout dans le caractère et la toute-puissante personnalité          du chef qu’a été la raison dominante et invincible de la solution qui a prévalu.</p><p>Je ne rappellerai de cet écrit peu connu, non réimprimé depuis, que l’entrée en matière          et l’exorde ; on aura du moins le ton, on prendra une juste idée de l’homme qu’admira et          qu’aima M<hi rend="sup">me</hi> de Staël :</p><quote><p>« Et moi aussi, homme indépendant, j’ai suivi la foule : j’ai voté pour le Consulat à            vie. Mais, déterminé en effet par des motifs plus hauts que ces votants que pousse au            hasard l’adulation ou l’exemple, j’ai besoin de marquer, dans une conduite semblable, la            différence des vues ; il m’importe que ma pensée entière soit connue : n’ayant pu la            consigner sur un registre, je la déposerai dans cet écrit.</p><p>« Que parlé-je, au reste, de mon vœu personnel ? J’ai le bonheur de le pouvoir dire,            c’est celui de nos plus vrais citoyens, de tous les hommes faits, par leurs lumières et            leurs vertus, pour servir de guides à l’opinion. J’ai parcouru leurs honorables rangs,            j’ai recueilli leurs libres sentiments, je n’en suis que l’organe, et c’est en leur nom            que j’offre à la nation et au gouvernement des vérités qui seront à la fois un hommage            pour l’une et une instruction pour l’autre.</p><p>« Car enfin le moment est venu où il est permis, où il est utile, où il est nécessaire            d’écrire. Un assez long silence a réparé l’abus que nous fîmes de la parole, c’était le            sommeil succédant au délire de la fièvre ; mais ce sommeil ne put être celui de la mort,            le retour de la santé en a marqué le terme. Nous voici délivrés à la fois des habitudes            serviles de l’ancien ordre et des exagérations passionnées du nouveau, appelés par notre            gouvernement à délibérer sur de grands intérêts, reconnus par lui-même assez sages pour            les bien déterminer ; eh ! comment aurait-il espéré un vœu éclairé, sans de franches            communications ? comment aurait-il consulté la volonté nationale, si la pensée publique            n’était manifestée ?</p><p>« Que lui importent des listes de vulgaires suffrages, toujours d’avance assurés au            pouvoir, toujours n’enfermant aucune réserve généreuse, et qui n’ajouteront rien à ses            droits véritables ? Mais ce qui lui importe, c’est de recueillir des votes indépendants,            c’est de savoir ce qu’entendent dans cette grande circonstance, sous quelle condition            viennent de souscrire tous ces hommes qui ont une opinion, une conscience, et dont la            voix semble l’interprète naturel de la vérité et de la justice.</p><p>« Il fut digne de les interroger, et voici ce qu’ils lui ont répondu :</p><p>« Sans doute d’abord il est entré dans notre vote un sentiment profond de            reconnaissance pour l’homme qui nous gouverne. Nous n’avons pas besoin de répéter ici            ces louanges sans mesure que lui-même dédaigne ; il nous suffit de dire, dans un langage            plus simple parce qu’il est plus vrai : Oui, ce citoyen a bien mérité de son pays. Il            fut appelé au pouvoir dans des jours de discorde, et il répondit dignement à sa haute            mission ; d’une main ferme il contint les factions au-dedans, il vainquit les ennemis            au-dehors, il dicta la paix, <hi rend="i">il commença la justice</hi>, il consola le            malheur. Quelques partielles erreurs purent se faire douloureusement remarquer, mais            elles trouvèrent leur excuse dans de difficiles circonstances : elles n’ôtent point à            son administration, jugée dans son ensemble, ce caractère à la fois énergique et            bienfaisant qui la distingue, et il est naturel, ce mouvement d’un peuple généreux qui            aime à prolonger l’autorité qui l’a sauvé, et cherche pour le plus grand des services la            plus haute des récompenses.</p><p>« Sans doute encore nous avons été frappés de cette utilité politique, qu’après tant de            déplacements funestes, et dans un État si vaste, le pouvoir acquière plus de fixité ;            qu’il persévère longtemps dans les mêmes mains, surtout lorsque ces mains se montrèrent            heureuses, lorsque le chef a fait d’illustres preuves de talent, lorsque, respecté dans            son pays et redouté en Europe à l’égal de nul autre, il semble avoir identifié avec sa            fortune la fortune publique.</p><p>« Mais en même temps nous nous hâtons de le déclarer, et nous voulons que la France            l’entende, ces motifs qui ont pu suffire à quelques-uns, qu’ils ont longuement            commentés, dont ils ont avec adulation exagéré la force, ne nous auraient jamais décidés            seuls à une concession de cette étendue ; nous nous fussions défiés même de ce sentiment            de la reconnaissance, comme trop sujet à égarer les peuples, même de cette importance de            la stabilité, comme devant être cherchée plus dans les lois que dans les hommes, si à            ces considérations ne s’en était jointe une autre qui a dû fixer nos suffrages : c’est            la ferme confiance que bientôt Bonaparte, appréciant les nouvelles circonstances qui            l’entourent, n’écoutant que l’inspiration de son âme et la voix des bons citoyens,            posera lui-même à l’autorité dont il est investi une limite heureuse, qu’il ne profitera            de cette prolongation de sa magistrature que pour achever, réaliser des institutions            qu’il n’est pas temps de détailler encore, mais dont le but sera de former dans le sein            de ce peuple un pouvoir véritablement national, qui seconde le sien, qui le tempère, qui            le supplée au besoin, qui en assure la transmission légitime.</p><p>« Voilà ce qui fut, avec notre intention expresse, l’intention moins développée, mais            réelle, de la majorité du peuple, ce qui forme de ce vote un contrat tacite entre la            nation et son chef, ce qui seul, aux yeux d’une raison sévère, peut justifier le don que            nous lui fîmes… »</p></quote><p>L’écrit de Camille Jordan est donc l’œuvre d’une haute raison restée libérale. L’homme          politique était alors tout à fait mûr et formé en lui. Les développements sont abondants,          solides, animés d’un mouvement et d’un nombre qui, dans la bouche de l’orateur et sortant          de ses lèvres, seraient de l’éloquence. L’expression, toujours saine, élevée et digne,          manque un peu d’éclat.</p><p>Et en général, même quand il s’agit des meilleurs écrits de Camille Jordan, parlons moins          de son style que de son langage soutenu, toujours noble, de sa parole même : elle a          l’ampleur, l’abondance, le <hi rend="i">flumen ;</hi> elle se présente par de larges          surfaces et se déroule d’un plein courant, comme il sied à ce qui tombe et s’épanche du          haut d’une tribune : elle n’offre pas la nouveauté, l’imprévu, l’éclat, la finesse, qu’on          aime à distinguer chez un écrivain proprement dit, les expressions créées, les alliances          heureuses, la fleur du détail et ce qui accidente à chaque pas la route. Il n’y a pas de          ces paroles de feu qui restent, de ces flèches aiguës qui traversent les âges et          atteignent au cœur de la postérité. En un mot, il y a du talent, un beau talent : il n’y a          pas miracle de talent. Chateaubriand eut de tels miracles au milieu de bien des hasards.          Royer-Collard en eut aussi sous sa forme sentencieuse et sévère.</p><p>Quoi qu’il en soit de ces réserves purement littéraires, par son moment, par ses          prévisions et ses vœux si nettement exposés, par la justesse et la gravité des raisons          produites, non moins que par la générosité de son inspiration, la brochure de Camille          Jordan appartient tout à fait à l’histoire.</p><p>M. Duvergier de Hauranne l’a bien senti, et il n’a eu garde d’en omettre la mention dans          son <title>Histoire du gouvernement parlementaire</title>, à l’endroit où il signale le          vote du consulat à vie. Il ne s’éleva en effet à cette minute rapide qu’une seule voix,          une seule, pour réclamer les garanties et les libertés désirables ; mais cette voix          isolée, qui est celle de Camille Jordan, a suppléé à toutes les autres, et elle a su tout          résumer. M. Ballanche a eu raison de dire dans son <title>Éloge</title> de Camille,          prononcé en 1823 :<quote> « Tout ce qu’il y a de prévision dans cette brochure confond            actuellement la pensée. Rien n’est si habile, rien n’est si éclairé qu’une haute            conscience et un désintéressement complet de tout intérêt personnel. Cet écrit sur le            consulat à vie est nécessaire pour juger tout Camille… »</quote> J’ajouterai que ce même          écrit est nécessaire aussi dans une histoire politique du consulat pour qu’il n’y ait pas          lacune ; il y manquerait, si l’on ne l’y faisait entrer comme une ombre au tableau. En          regard du côté brillant, il laisse voir le côté sacrifié, qu’on serait tenté d’oublier ou          de faire moindre qu’il ne fut réellement. Il ouvre une perspective dans le sens opposé à          celui où l’histoire a marché et triomphé. Qui oserait dire qu’elle n’aurait pu tout aussi          bien se diriger dès lors dans cet autre sens sous une impulsion différente ? Le philosophe          aime à rêver et à méditer sur ces problèmes. Le possible, — ce qui eût été possible, — est          comme une mer immense et sans horizon.</p><p>Plusieurs des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à Camille se rapportent          évidemment au lendemain de cette publication, qui lui alla au cœur ; on ne laisse pourtant          pas d’être dans l’embarras quand on veut les dater exactement. Je n’ai jamais vu une          aversion du chiffre et du millésime aussi complète que dans les lettres de cette femme          supérieure. Cela me rappelle un mot d’un de ses amis, le duc de Laval, et qu’il prononçait          avec une certaine moue : « les dates ! c’est peu élégant ! » Voici, quoi qu’il en soit,          des pages qui rendent au vif l’admiration et l’enthousiasme que ressentit M<hi rend="sup">me</hi> de Staël à la lecture du manifeste indépendant de Camille Jordan. Un journal          avait apparemment critiqué cet acte public comme étant d’un mauvais exemple.</p><quote><p>« (1802, Coppet.)</p><p>« Je profite, mon cher Camille, d’une occasion rare pour vous écrire. Je voudrais que            vous m’envoyassiez ce numéro du <hi rend="i">Défenseur</hi> que je n’ai jamais lu. Je            n’imagine pas quel tour on peut prendre pour arriver à dire du mal de vous. Il n’y a pas            ici un être pensant qui vous ait lu sans en être enchanté ; il y a des morceaux que je            sais par cœur et que je déclame si bien qu’il faudra que vous me les entendiez réciter.            Je n’ai rien lu qui ait été plus au fond de mon âme. Je ne me suis livrée à rien avec un            sentiment aussi complet. J’avais une bague de mes cheveux qui a appartenu au pauvre M.            de St Staël<note place="bottom" resp="author">Le baron de Staël venait de mourir le 9 mai de cette              année 1802, à Poligny, en se rendant à Coppet. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël était              auprès de lui dans ce voyage et avait reçu ses derniers soupirs.</note>, je voulais            vous l’envoyer ; mais vous me paraissez si engoué des cheveux blonds de M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdner que j’ai été timide sur mes cheveux noirs, et ils restent là            jusques à ce que nous nous revoyions. Matthieu<note place="bottom" resp="author">Matthieu de              Montmorency qui, dans cette correspondance, est ainsi désigné par son nom de              baptême.</note> vous dira qu’on m’a donné des inquiétudes sur mon repos cet hiver. Je            suis décidée à n’y pas croire. D’ailleurs, cela fût-il vrai, vous me trouverez quelque            habitation près de Paris et vous viendrez m’y voir. C’est de mes amis et non de Paris            que j’ai besoin. Oh ! quel tissu ourdi pour enchaîner tout ce qui pense que ce S. C.              (<hi rend="i">sénatus-consulte</hi>) !!!<note place="bottom" resp="author">Il s’agit sans doute du              sénatus-consulte du 2 août 1802 qui investissait Bonaparte, consul à vie, de ses              nouveaux pouvoirs.</note> Mais je ne veux pas commencer à parler : ce sera pour            l’heureux jour où je vous reverrai, Camille ; c’est avec le respect qu’on doit à la plus            noble des actions que je vous reverrai. Mon amitié me fera reprendre le ton familier,            mais fi me restera au fond du cœur de l’admiration pour votre caractère et votre talent.            Ne le perdez pas, ce talent ; c’est, après mon père, la dernière voix de la vertu sur la            terre. Qu’avez-vous pensé de l’ouvrage de mon père<note place="bottom" resp="author"><title>Dernières                Vues de politique et de finances</title>, offertes à la nation française,              1802.</note> ? N’avez-vous pas trouvé que c’était vos sentiments appliqués aux            institutions ? Je ne sais rien qui s’accorde mieux que votre jeunesse et sa vieillesse.            Mandez-moi ce que vous en pensez et ce qu’on en dit. — Adieu, je vous aime à présent            bien plus que vous ne m’aimez. »</p></quote><p>Voici encore une autre lettre du même temps et de la même veine d’admiration ; on y sent          combien, chez M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, le goût pour les personnes et la tendresse          même dépendaient de l’esprit, et comme l’attrait passionné lui arrivait par la communauté          des sentiments politiques et la sympathie des opinions.</p><quote><p>« Ce 6 septembre (1802).</p><p>« Combien j’ai été heureuse, et mon père aussi, de votre lettre, mon cher Camille !            Ah ! combien, depuis que je vous ai quitté, vous avez encore grandi à mes yeux ! Quelle            place vous prenez dans l’opinion par cette double résistance dont l’une interprète si            bien l’autre<note place="bottom" resp="author">Par cette double résistance, M<hi rend="sup">me</hi> de              Staël entend probablement la protestation de Camille Jordan au 18 fructidor en même              temps que l’opinion sur le consulat à vie, deux actes en effet qui se complètent, dont              l’un (le dernier) donne l’entière explication de l’autre et en détermine le vrai              sens.</note> ! — On a dû vous écrire pour vous redemander des exemplaires. — Les            journaux allemands n’ont fait jusqu’à présent que copier les journaux anglais. On a            envoyé un extrait bien fait : on attend s’ils l’inséreront. Je vous rapporterai            l’argent, si l’ouvrage de mon père ne leur donne pas de l’humeur contre moi, ce qui, je            l’avoue, me semblerait plus qu’injuste. — Je la braverai, cette humeur. — Une seule            chose (ceci pour vous seul, pas même à Matthieu ni au <hi rend="i">bon</hi><note resp="author">Le <hi rend="i">bon</hi>, c’était Degérando, dont la bonté était, pour              ainsi dire, la fonction ; il l’appliqua depuis, un peu trop indistinctement, à la              philanthropie universelle.</note>, une seule chose m’aurait donné l’idée de ne pas            revenir cet hiver : c’eût été si vous aviez voulu venir à la fin d’octobre ici et partir            avec une ou deux personnes de Genève et moi pour l’Italie. Nous aurions vu M. de Melzi            qui m’y invite, Rome et Florence et le printemps. En repassant à Genève, peut-être au            riez-vous emmené mon père en France. J’ai assez d’argent pour faire ce voyage            agréablement presque sans frais pour vous. Benj. <hi rend="i">(Benjamin)</hi> passe            l’hiver à Paris. Il nous en donnerait en route des nouvelles. — Si vous ne saisissez pas            ce projet qui me touche, n’en parlez pas <hi rend="i">absolument</hi>, car il ne faut            pas refroidir les autres amis par cette idée. — Oublier tout ce qui m’oppresse pendant            six mois, l’oublier avec vous, que j’aime profondément, sous ce beau ciel d’Italie,            — admirer ensemble les vestiges d’un grand peuple, verser des larmes sur celui qui            succombe avant d’avoir été vraiment grand, ce serait du bonheur pour moi ; je mènerais            avec moi mon fils aîné, qui est très-bon, et je suspendrais la douleur pendant six mois.            — Pourquoi donc n’avez-vous pas le même mouvement ? Mais encore une fois, si vous ne            l’avez pas, si je n’ai pas cet événement heureux pour me consoler de tant de peines,            — ne dites jamais que je vous ai écrit un seul mot, c’est important. — Oui, mon ami,            l’on est lassé du <hi rend="i">temps</hi> et bientôt aussi de la vie ; j’ai senti ma            voix se briser dix fois en lisant haut votre lettre, en pensant même à ce bon              Duchesne<note place="bottom" resp="author">Duchesne était un parent des Jordan, celui qui avait remis              à l’imprimeur la brochure de Camille, et qui avait été un moment arrêté.</note>, à qui            je vais écrire un mot en lui envoyant le livre de mon père. — Oh ! que le mot de Brutus            prêta se tuer est beau ! et dans ce temps on n’avait pas encore découvert ce <hi rend="i">dissolvant</hi> des temps modernes, la plaisanterie, qui veut remettre en            doute tout ce que l’âme nous inspire. Je n’ai point encore vu M<hi rend="sup">me</hi> de            Krüdner. Je crois que vous ne savez peut-être pas qu’au milieu de la nature et de la            solitude je vous conviendrais mieux, quoique au reste, vous aussi, vous ayez comme moi            cet esprit de société qui donne du mouvement à la vie. Adieu, mon cher Camille. — Sous            l’adresse de François Coindet, vous pouvez m’écrire sans inconvénient. Je désire savoir            les divers effets de l’ouvrage. »</p><p>« P. S. Dites à Malouet que je l’aime. Mon père lui a écrit. »</p></quote><p>Ce projet de voyage en Italie, cette offre qui en est faite à Camille, et pour lui seul,          sous le secret, nous indique le moment le plus vif du goût de M<hi rend="sup">me</hi> de          Staël pour cet aimable esprit et cette âme généreuse. Camille, il faut le dire (et je ne          lui en fais pas précisément mon compliment), résista, ne prit pas feu, ne s’enflamma point          par l’imagination. La lettre qui suit nous le prouve trop bien :</p><quote><p>« Ce 23 octobre (1802), Coppet.</p><p>« Je savais bien, mon cher Camille, que ce qu’on appelle communément la raison n’était            pas pour mon projet ; mais j’avais eu un élan vers quelque chose de mieux qu’elle, quand            cette idée me vint. N’en parlons plus. Je ne l’aurais pas eue, cette idée, avant ce que            j’ai lu ; mais j’ai eu l’orgueil de trouver là tant de réponses à mes sentiments les            plus intimes, qu’il me semblait que tout pouvait être d’accord. Ma vengeance se borne            maintenant à désirer qu’en lisant <hi rend="i">Delphine</hi><note place="bottom" resp="author">Le roman              de <title>Delphine</title> parut à la fin de 1802.</note> vous regrettiez le projet            évanoui. J’ai vu assez souvent M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdner. Je la trouve toujours            distinguée ; mais elle raconte une si grande quantité d’histoires de gens qui se sont            tués pour elle, que sa conversation a l’air d’une gageure, et que, sans être précisément            affectée, on ne se confie pas à son nature). Il m’est revenu que vous aviez eu un peu de            goût pour sa fille, et je vous avouerai que, si cela est, je ne conçois pas comment tout            ce qui a quinze ans ne vous a pas enchaîné. Je l’ai bien observée depuis qu’on m’a dit            cela, <hi rend="i">et</hi> je n’ai jamais pu y voir qu’un très joli visage de Greuze,            parlant sans accent de l’âme, mais avec douceur. Elle m’a dit des vers d’une énergie            remarquable comme un bouquet à Iris ; c’est gracieux à regarder ; mais il me semble que,            pour aimer, il faut peut-être ce visage, mais sûrement un autre esprit. — Je range donc            cette passion de vous avec celle de M<hi rend="sup">lle</hi> Hulot. Si je me trompe,            dites-le-moi ; je l’étudierai mieux, et je l’aime d’avance, si elle est digne d’être            aimée de vous. Benj, <hi rend="i">(Benjamin)</hi> sera peut-être retenu par son père à            Genève la moitié de l’hiver, et vous me reverrez seule et peu de jours après mon roman.            J’espère que vous me soignerez d’autant plus qu’un de mes amis me manquera. Je vous le            répète, j’arriverai vous aimant plus que quand je suis partie. C’est pour vous avoir            mieux connu. La cause doit vous plaire, Un voyageur de ma connaissance vous portera            toutes les nouvelles de Suisse que vous désirez. Nous allons après-demain, mon père et            moi, passer deux jours à Lausanne pour tirer un parti quelconque de nos droits féodaux,            qui seront reçus, dans l’achat de quelques terres, à peu près au taux des assignats ;            mais enfin mon père, qui n’aime point à se déplacer, le fait quand il s’agit de            l’intérêt de sa famille. Nous serons de retour bien avant que vous pensiez à m’écrire.            Je lis l’ouvrage de Gérando pour Berlin<note place="bottom" resp="author"><title>De la Génération des                connaissances humaines</title>, mémoire qui a partagé le prix de l’Académie des              sciences de Berlin, 1802.</note>, qui me frappe de vérité et de clarté. Je lui écrirai            quand je serai plus avancée. Villers m’écrit des lettres où l’amour de Kant et de moi se            manifestent, mais Kant est préféré. — Adieu, Camille, adieu. »</p></quote><p>Le nom de M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdner, qui revient assez ironiquement sous la          plume de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, nous est un indice que Camille se sentait alors          de l’attraction vers cet autre côté. Il n’avait que trente-un ans. Nature saine et droite,          s’il regardait avec tant de complaisance <hi rend="i">tout ce qui avait quinze ans</hi> et          la fille même de M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdner, une douce beauté, sans doute c’est          qu’il pensait déjà à des affections régulières et justes, au mariage qui devait bientôt,          près d’une autre personne, le fixer et l’enchaîner<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> de Staël n’aimait pas voir ses amis se marier ; elle le disait naïvement.            Dans une lettre d’elle à Degérando vers ce même temps, je lis ce passage : « Camille            Jordan m’a écrit une lettre qui l’a fait beaucoup aimer de mon père. Pour moi, c’est            décidé depuis longtemps, j’ai le plus tendre attrait pour lui, et je pense avec peine            que vous le marierez, et qu’il aura des affections nouvelles qui me reculeront de            plusieurs degrés. Je lui écrirai la première fois contre le mariage ; j’ai un beau            morceau sur ce sujet, qui vous convaincrait vous-même, si Annette <hi rend="i">(Degérando)</hi> n’était pas là. »</note>.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, refusée pour son projet un peu romanesque de l’Italie,          n’en garda pas rancune à Camille ; mais le paroxysme de son enthousiasme diminua un peu.          Nous avons pourtant d’autres lettres qui sont d’une date voisine et d’une grande vivacité          encore. Camille Jordan lui avait envoyé des parties de sa traduction de Klopstock :</p><quote><p>« Ce 3 juillet (1803<note place="bottom" resp="author">Je mets à cette lettre la date de 1803. En              effet, il résulte de deux passages que Chateaubriand était déjà célèbre, et que M.              Necker vivait encore.</note>, Coppet).</p><p>« Comment vous exprimer, mon ami, l’enthousiasme que m’a fait éprouver votre traduction            de Klopstock ? J’ai tressailli, j’ai pleuré en la lisant comme si j’avais tout à coup            entendu la langue de ma patrie après dix ans d’exil. Je vous ai aimé d’un sentiment            nouveau qui avait plus de vie, plus de dévouement, plus d’émotion, que tout ce que            j’avais éprouvé pour vous jusqu’alors. C’est là le vrai talent, celui de l’âme.            L’imagination de Chateaubriand à côté de cela ne paraît que de la décoration. Le réel,            le sincère est dans ces odes. Il y a une vie derrière ce style. Il y aura une vie après,            et celle-là peut-être vous en passerez quelques jours avec moi. — Je ne puis vous dire            tout ce que je voudrais, mais devinez-moi. Un de mes amis que vous connaissez assez            froid, du moins en apparence, m’a égalé dans mes impressions : il a jugé, il a senti de            même ; je n’ai de plus que lui qu’une tendresse pour l’auteur qui sera désormais l’un            des trésors de ma vie. Mon père a dit en parlant de cette traduction : « Elle met le            traducteur sur la première ligne des écrivains. » Croyez-moi, c’est ainsi que tous les            hommes dignes de vous vous jugeront. — À présent, parlons des moyens de faire connaître            en Allemagne cette belle imitation de leur premier poète. Les imprimeries d’ici sont            trop chères et trop françaises pour rien d’un peu allemand : à vingt lieues d’ici, on            trouverait mieux ; mais là ce ne peut être moi et encore moins Pictet, qui n’a point de            goût pour la littérature. Je pensais que, si vous aviez l’idée de faire un voyage, vous            viendrez ici, — premier plan de bonheur, — et que nous songerions ensuite à vous envoyer            à l’une des petites universités où votre talent pour traduire l’allemand trouverait à se            placer. Dans la solitude où nous vivons, vous ne pourriez être connu de personne, mais            vous ne seriez pas fâché de passer ainsi quelques jours, et le tout ne vous éloignerait            pas plus d’un mois de vos amis. Réfléchissez à mon projet, et n’allez pas le croire            mauvais parce que j’y trouverais du bonheur. — Adieu. Dites-vous bien que vous pouvez            disposer de moi comme de votre sœur. Je voudrais avoir droit à ce titre par quelque            ressemblance avec vous. — Répondez-moi le plus tôt possible comme vous m’avez            écrit. »</p></quote><p>C’est dans l’automne de cette année 1803 que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël vint à          Paris ou aux environs, et qu’elle se flatta d’échapper à l’attention du premier consul,          tout occupé qu’il était du projet de descente en Angleterre. Elle n’y réussit pas et fut          priée de quitter la capitale et son rayon. Elle a raconté toutes ces tracasseries, et          comment, après avoir éludé et tardé le plus longtemps possible, elle se décida, en          quittant Paris, à partir pour l’Allemagne. Une petite lettre de M<hi rend="sup">me</hi>          Récamier à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et qui se trouve je ne sais comment mêlée aux          papiers de Camille, se rapporte juste à ce moment et a trait à une démarche qui fut faite          par Junot auprès du premier consul :</p><quote><p>« Au moment où je recevais le billet qui m’annonce votre départ, on m’en a remis un de            Junot qui m’écrit : « J’ai vu « ce matin le consul ; il m’a dit qu’il consentait à ce            qu’elle « ne quittât pas la France ; il veut bien qu’elle réside même à « Dijon, si cela            lui est agréable ; il m’a même dit tout bas « que s’il n’y a rien de nouveau par la            suite… — J’espère « que sa sagesse et nos vives sollicitations feront achever la            « phrase. » — Vous savez sans doute tout cela. Pour moi, j’ai bien besoin d’espérer de            vous revoir bientôt pour me consoler un peu de votre absence. Je vous prie en grâce de            me faire savoir vos projets, je n’oublierai pas l’affaire de M… — Adieu. Il est bien            difficile de s’accoutumer à ne plus vous voir, quand on a eu le bonheur de passer            quelques jours près de vous. J’attends de vos nouvelles avec une inquiète            impatience.</p><p rend="right">« Juliette R.</p><p rend="right">« Dimanche soir. »</p></quote><p rend="noindent">M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait à peine attendu la réponse de            Junot<note place="bottom" resp="author">Si l’on compare ce billet avec le récit de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël dans ses <hi rend="i">Dix années d’exil</hi>, on peut en tirer            quelques remarques. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dans ce voyage de 1803, fit deux            séjours chez Récamier, qui passait la saison à Saint-Brice, La première fois, elle <hi rend="i">y</hi> resta quelques jours, se croyait hors d’inquiétude ; la seconde fois,            déjà relancée par son officier de gendarmerie, elle ne s’y arrêta que quelques instants            en venant de sa campagne à Paris. C’est cette seconde fois qu’elle y rencontra Junot,            l’un des adorateurs alors de la belle Juliette, et qui, par dévouement pour elle, promit            d’aller parler le lendemain au premier consul. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dans            son récit, dit que la démarche de Junot échoua. Il résulte du billet de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier que la réponse faite à Junot n’était pas tout à fait négative ; mais            elle ne pouvait satisfaire la brûlante impatience de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël,            et au moment où Junot informait M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à Saint-Brice,            l’illustre exilée avait déjà quitté Paris. — Il est même à croire que le billet de            Récamier ne fut pas remis à M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, car, en ce cas, comment se            trouverait-il dans les papiers de Camille Jordan ? M<hi rend="sup">me</hi> Récamier            l’aura sans doute remis à Camille pour le faire tenir à M<hi rend="sup">me</hi> de            Staël, et il n’aura pu s’acquitter de la commission.</note> : elle considérait la partie          comme perdue. Les lettres d’elle qui suivent viennent bien à l’appui de tout ce qu’elle a          écrit dans ses <title>Dix années d’exil</title>. On l’y voit tourmentée surtout par son          imagination et ne sachant pas prendre dès l’abord son parti d’une persécution qui,          mesquine assurément dans son principe, aurait pu être supportée avec plus de calme et de          simplicité ; mais il faut accepter les natures comme elles sont, et celle de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, orageuse, sentimentale et digne, rachetant quelque          faiblesse par beaucoup de courage, mérite qu’on fasse pour elle toutes les exceptions.          Arrivée à Metz et s’y reposant quelques jours avant de mettre le pied en Allemagne, elle          écrivait à Degérando d’abord :</p><quote><p>« Metz, ce 26 octobre (1803).</p><p>« Me voilà ici, mon cher Degérando, où j’attends mes lettres de Strasbourg avant de            continuer ma route. J’ai envoyé à M. Turckeim votre excellente lettre ; mais je ne            passerai pas par Strasbourg parce que c’est un détour en allant à Francfort. Envoyez-moi            donc ici vos lettres pour l’Allemagne, mais écrivez-moi courrier par courrier, car je ne            veux pas rester ici plus de six jours. Ce qui m’y plaît c’est Villers, à qui je trouve            vraiment beaucoup d’esprit, et je vous recommande de tirer parti de cet esprit cet            hiver : il a toutes les idées du nord de l’Allemagne dans la tête. Je vous ai écrit un            mot en partant de Bondy. Sans Benj. <hi rend="i">(Benjamin)</hi> j’aurais succombé à            l’excès de peine que j’avais là. Je n’ai pas retrouvé le sommeil, et mon cœur est bien            rempli de pensées et de douleurs. Adieu, mon excellent ami. Parlez de moi à Annette<note resp="author">Mme Degérando, très estimée et goûtée de M<hi rend="sup">me</hi> de              Staël.</note>. J’écrirai à Camille par le premier courrier.</p><p>« Mon adresse à Francfort sera chez ce pauvre Maurice Bethmann, dont nous riions,            Camille et moi, dans mes jours heureux. »</p></quote><p>Nous n’avons pas sa lettre à Camille ; mais nous en avons une autre adressée à Matthieu          de Montmorency :</p><quote><p>« Metz, ce 28 octobre (1803), samedi.</p><p>« J’ai reçu deux lettres de vous, cher Matthieu, que je n’ai pu lire sans beaucoup de            larmes. Je suis bien faible, et les nuits que je passe avec un sommeil sans cesse            interrompu achèvent de m’ôter la force. J’étais loin de croire que je souffrirais ce que            je souffre ; je me serais conduite autrement, si je l’avais prévu. Pour m’achever, ma            fille a repris un rhume coqueluche, et je ne sais absolument que devenir. J’espère            cependant être en état de partir jeudi prochain, mais je meurs de peur que le climat du            Nord ne convienne pas à ce pauvre enfant. Quel mal le 4<hi rend="sup">er</hi> C <hi rend="i">(premier consul)</hi> m’a fait ! Je crois encore pour l’honneur du cœur            humain que, s’il en avait eu l’idée tout entière, il aurait reculé devant elle. — J’ai            la conviction que c’est moi qui suis cause que votre oncle est rappelé : il aura voulu            vous donner une compensation. Mais n’est-il pas vrai, cher Matthieu, que ce n’est pas            une compensation, parce que personne ne vous aime comme moi et parce que votre oncle a            le bonheur de ne pas souffrir par l’imagination ? J’ai été hier voir la cathédrale de            Metz et la synagogue des Juifs. Ces tombeaux dans la cathédrale, ces cris aigus dans la            synagogue, tout agissait sur moi, et j’avais une terreur de la vie qui ne peut se            peindre. Il me semblait que la mort menaçait mon père, mes enfants, mes amis, et ce sont            des sensations de ce genre qui doivent préparer le désordre des facultés morales.            Pourquoi vous peindre, cher Matthieu, un si misérable état ? Mais mon âme va se réfugier            dans la vôtre, et j’ai pour vous de ce sentiment que vous inspirent les personnes en qui            vous vous confiez et que vous croyez meilleures que vous. — Benj. (<hi rend="i">Benjamin)</hi> est excellent pour moi. Certainement, sans lui, il me serait arrivé            quelque chose de bien extraordinaire. Je vous prie de l’aimer du bien qu’il me fait, ou            plutôt du mal dont il me sauve. — J’ai trouvé ici Villers de Kant, qui est vraiment un            homme d’esprit et intéressant par son enthousiasme pour ce qu’il croit bon et vrai. Il a            avec lui une grosse Allemande, M<hi rend="sup">me</hi> de Rodde, dont je n’ai pas encore            percé les charmes. Le préfet a été parfait pour moi ; mais je n’en cause pas moins une            peur terrible dans la ville. On y a tout exagéré, si exagérer est possible, et un pauvre            président du tribunal criminel, beau-frère de Villers, ne croit pas pouvoir me voir sans            courir le risque d’être destitué. À Paris, on connaît mieux le vrai, mais ici l’on est            comme une pestiférée dans la disgrâce. Raison de plus pour n’y pas rester. Mais ces            lettres qui arrivent tous les jours et au bout de deux jours, c’est encore un lien à            déchirer que de s’en éloigner. — Cependant j’y suis résolue, si la santé de ma fille me            le permet. Si vous recevez cette lettre à Paris lundi, vous pouvez encore me répondre            ici mardi (jusqu’à) midi. Plus tard je vous écrirai ce que je fais. Je change d’avis            quatre fois par jour ; cependant je crois que je vais à Francfort. Adieu, cher Matthieu,            ne vous lassez pas d’aimer votre pauvre amie. (Que dit-on) à Paris de mon histoire ?            — Je vous ai écrit de (Châlons), avez-vous reçu ma lettre<note place="bottom" resp="author">Je supplée              par les quelques mots placés entre parenthèses à des mots déchirées.</note>? »</p></quote><p>C’est pendant son voyage d’Allemagne que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël reçut le          terrible coup de la mort de son père. Elle s’empressa de revenir à Coppet, et, après avoir          accompli le pieux devoir de publier les manuscrits paternels, elle résolut de partir pour          l’Italie. Elle eut encore l’idée d’associer Camille à ce voyage, et elle l’y convia par          une lettre d’une tendre amabilité :</p><quote><p>« Vous savez, cher Camille, que Matthieu est ici et qu’il vous y attend avant le 40            août pour retourner avec lui à Paris. Aurez-vous un attrait de plus pour venir en            sachant que je le souhaite autant que je puis souhaiter encore ? — Dans mes lettres à            Matthieu, je vous appelais Pylade et Oreste, Gérando et vous, et, par une équivoque, il            a cru que je proposais à Gérando de venir en Italie avec moi, je n’y avais jamais songé,            mais je renouvelais l’idée chérie de vous y mener, — Se peut-il en effet que vous            refusiez l’occasion, peut-être la dernière (si la guerre continentale a lieu), de voir            un tel pays ? Vous ne seriez pas seul avec moi, puisque j’emmène mes trois enfants et            leur savant instituteur<note place="bottom" resp="author">Guillaume Schlegel</note> ? — Vous feriez un            acte de charité pour une personne dont l’âme est cruellement malade, et c’est un beau            motif à donner. — Vous auriez jusqu’au de novembre pour aller à Paris. Je vous irais            prendre à Lyon, si vous vouliez. Vous seriez de retour le 45 de mai. En vérité un grain            d’enthousiasme pour l’Italie, l’amitié et le malheur, devrait vous décider. — Venez ici            en causer avec moi, <hi rend="i">ne</hi> me refusez pas sans m’entendre, — Adieu.</p><p>« Coppet, ce 21 juillet (1804). »</p></quote><p>Camille, enchaîné par ses habitudes et un peu casanier, ce semble, résista encore. Son          amitié a des limites. On lui voudrait sans doute plus d’entraînement, un élan plus vif          vers cette sœur de génie qui lui faisait signe tant de fois de venir. Résignons-nous à le          voir tel qu’il était.</p><p>Camille Jordan, par son écrit sur le Consulat, s’était annulé politiquement pour tout le          temps de l’Empire. Il vivait d’ordinaire à Lyon, il s’y maria ; il fut reçu membre de          l’Académie lyonnaise et y donna des lectures sur différentes questions d’une littérature          élevée : <hi rend="i">l’influence de la Révolution sur l’éloquence française</hi>, un          mémoire sur la <hi rend="i">Littérature allemande</hi>, dont Klopstock, à son point de          vue, était le centre ; un <hi rend="i">Éloge</hi> de l’avocat général Servan, Les          manuscrits de ces divers ouvrages ne se sont malheureusement point retrouvés, et l’on n’en          a que des analyses dans les procès-verbaux de l’Académie. Pendant cette résidence à Lyon,          il n’était pas très éloigné de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ; il était sur la route de          Genève et de Goppet. M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dans les essais de voyages qu’elle          faisait en France, ne manquait pas de le chercher au passage. Elle lui écrivait souvent,          elle l’appelait à elle quelquefois. Camille Jordan n’entrait pas toujours, comme elle          l’aurait voulu, dans l’excès de ses inquiétudes et dans l’agitation de ses projets. Cela          ressort de quelques lettres qui doivent se rapporter aux années 1806 et 1807, pendant          lesquelles elle vint en Fronce et s’approcha de Paris aussi près qu’elle pouvait pour          surveiller l’éducation de ses fils et aussi l’impression de <hi rend="i">Corinne.</hi> Je          donnerai ces lettres dans l’ordre qui me paraît le plus naturel.</p><quote><p>« Près d’Auxerre, ce 1<hi rend="sup">er</hi> mai (1806)</p><p>« En arrivant à Lyon, j’ai écrit à votre frère aîné, mon cher Camille, qui était            indisposé et qui m’a envoyé César. Je lui ai exprimé le plus vif désir de voir Mme            Camille. Il m’a répondu qu’elle était à la campagne, et j’ai cru entrevoir dans la            physionomie qu’il eût été indiscret d’insister. J’ai donc renoncé par force à un            véritable plaisir, celui de connaître une personne qui vous est aussi chère ; mais je ne            sais pas pourquoi vous vous étiez placé d’avance hostilement contre mon jugement. J’ai            beaucoup plus de bienveillance que je n’en inspire. Une personne que vous aimez n’a            qu’une chose à faire pour me plaire : c’est de me montrer de l’intérêt. — Je n’aime pas            trop, j’en conviens, que mes amis se marient ; mais quand ils le sont, ce ne serait plus            de l’amitié que de ne pas partager leurs sentiments, — et si je vois M<hi rend="sup">me</hi> Camille, je serai aussi coquette pour elle que je l’ai été pour vous,            n’est-ce pas bien ? Je ne sais rien du tout de mes affaires, et je suis ici dans la plus            solitaire de toutes les retraites, soutenue seulement par l’ineffable bonté de Matthieu.            — J’espère vous voir. Je voudrais bien ne plus souffrir, car je suis arrivée à un point            où je crains de n’avoir plus du tout de forces pour rien supporter. Adieu. »</p></quote><p rend="noindent">Après quelques détails d’affaires sans intérêt pour nous, la seconde          lettre, qui se rapporte au même séjour, continue en ces termes :</p><quote><p>« Auxerre, ce 20 juin (1806).</p><p>« … Il se pourrait que Matthieu vînt avec moi à Lyon, si je me décidais pour cette            ville. — Je n’ai pas su démêler dans votre lettre si ce serait un plaisir pour vous de            m’y voir. Vous ne m’avez pas dit non plus si M<hi rend="sup">me</hi> Camille savait            combien j’avais désiré de la connaître. Je vous enverrai <hi rend="i">Johnson</hi><note resp="author"><title>La Vie du docteur Johnson</title>, par Boswell.</note> au premier            jour. J’aime qu’on soit enthousiaste de la distinction de l’esprit ; mais Boswell l’est            un peu trop, car on peut s’en moquer, et c’est ce qui nuit à l’enthousiasme, surtout en            France. — Je suis misérable d’âme et de santé ; mais le plus beau vers de Voltaire            n’est-il pas :</p><p rend="center noindent">Tout mortel est chargé de sa propre douleur ?</p><p>Adieu, Camille ; vous êtes un peu rude pour moi. Si vous avez raison, j’en voudrais            profiter ; mais il est peut-être vrai seulement que, si vous m’aimiez davantage, vous            seriez moins rude. — Adieu. »</p><p>« Meulan, ce 10 avril (1807).</p><p>« Vous avez écrit à Matthieu que je vous boudais. C’était un peu vrai. Je vous aimais            plus que vous ne m’aimiez. De ce désaccord est né de la peine pour moi. — Il n’y a aucun            chagrin vrai et sincère qui ne doive intéresser, surtout quand ce chagrin, comme vous le            verrez par <hi rend="i">Corinne</hi>, coûte beaucoup de larmes, mais pas une platitude ;            enfin, quand ce chagrin a courbé mille fois plus grands que moi, le Dante, Cicéron, etc.            Enfin, croyez-moi, l’on m’a dit sur ma peine, comme on dit sur toutes les peines du            monde, mille choses qui m’ont blessée, et je n’ai conservé de rancune que contre vous,            parce que je vous aime. N’est-ce pas juste ? Je vais vous envoyer <hi rend="i">Corinne</hi>. Quand vous l’aurez reçue, écrivez-moi à Coppet, où je vais passer l’été            dès que <hi rend="i">Corinne</hi> sera imprimée. Je vous embrasse, rancune tenante.</p><p>« Mes compliments à votre enfant et à la mère, si elle le permet. »</p></quote><p>Cette sorte de crainte que M<hi rend="sup">me</hi> Camille avait de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et cette première glace à briser, de la part d’une jeune femme timide          en présence d’une femme supérieure, ne tinrent pas, et d’autres lettres nous la laissent          voir en tiers avec son mari et celle qui savait si bien se proportionner. Je mets à la          suite plusieurs de ces lettres et billets qui montrent si bien l’active bonté de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et la sollicitude avec laquelle elle entrait dans toutes les          affections de ses amis :</p><quote><p>« Voulez-vous bien, mon cher Camille, me retenir une chambre à l’hôtel d’Europe pour            dimanche 45 ? J’arriverai pour dîner à cinq heures avec vous. Restez libre pour me            donner cette soirée et le lendemain lundi, car il faut absolument que je parte le mardi            de grand matin. — Dites à lady Webb que j’irai passer deux heures avec elle lundi matin.            — Je ne veux d’ailleurs voir personne. Je n’ai fait le détour de Lyon que pour vous            embrasser et causer avec vous. Dites à madame Julie<note place="bottom" resp="author">Julie de              Magneunin, c’est le nom de famille de Mme Camille Jordan.</note> que j’ose la mettre            de l’un et de l’autre. Adieu. À dimanche ! J’ai le cœur bien serré.</p><p>« Ce 10 avril Coppet. »</p><p>« Lyon, dimanche — 3 mai.</p><p>« J’arrive ici espérant vous y trouver d’après la lettre que Matthieu et moi nous vous            avons écrite, et je me désole de ce que vous n’y êtes pas. — Je vous envoie un exprès            pour vous demander de revenir demain. — Songez que je reste demain sans avoir quoi que            ce soit à faire à Lyon, seulement pour avoir quelques heures de vous, — Passerai-je donc            sans voir M<hi rend="sup">me</hi> Camille ?</p><p>« Je remets mon billet à monsieur votre frère, qui est plein de bonté pour moi. »</p></quote><p>Les billets suivants, qui me semblent d’une date un peu postérieure, se rapportent au          même ordre de sentiments :</p><quote><p>« Ce 16 avril (1812 ?).</p><p>« Lady Webb écrit à une personne de mes amies que vous êtes inquiet de la santé de M<hi rend="sup">me</hi> Camille. — Si vous pouvez vous distraire d’un intérêt si cher pour            en parler encore, mandez-moi en deux lignes ce qu’il y a de vrai dans cette nouvelle,            qui m’a cruellement troublée, — J’ai moi-même la fièvre depuis quinze jours et j’avais            de tristes pensées sur ma santé, quand ce qui vous concerne a captivé toute mon            attention. — Quand je vous crois heureux, je pense quelquefois que vous ne m’aimez            guère ; mais, quand je me figure que vous souffrez, je sens seulement que je vous aime            encore beaucoup. »</p><p>« Ce 19 avril (1812 ?).</p><p>« Vous pouvez, si vous voulez, mon cher Camille, me répondre par celui qui vous            remettra cette lettre et qui vous a déjà porté celle que je vous ai écrite ce matin.            C’est un M. Bert, Genevois, négociant et très brave homme… S’il me rapporte un <hi rend="i">oui</hi> de vous pour mes projets, je sens que je lui en saurai gré toute ma            vie. — Je vous dis mille tendres amitiés pour la troisième fois depuis quatre            jours. »</p><p>« Ce 26 avril (1812 ?).</p><p>« J’ai été bien touchée, mon cher Camille, du billet que j’ai reçu de vous. Vous avez            dû voir que je vous avais prévenu et que la lettre de lady Webb m’avait vivement            inquiétée. Je vous demande encore un petit mot sur la santé qui vous est si chère et à            laquelle je prends un intérêt si vrai, — J’ai été moi-même bien souffrante et je ne sais            trop si je me guérirai ; mais ma vie est si triste qu’elle ne vaut pas trop que l’on            s’en occupe. — Voulez-vous me renvoyer le livre de Gœthe<note place="bottom" resp="author">Il s’agit de              l’Autobiographie (Poésie et Vérité), la première partie, qui parut en octobre 1811,              mais qui ne vint qu’assez tard aux mains de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. « En ce              temps-ci, disait-elle à ce propos, les voyages des livres ne sont guère plus libres              que ceux des personnes. »</note> ? Il y a une personne ici qui voudrait le traduire.            Je ne le trouve guère meilleur que vous ; mais il a un grand succès en Allemagne, et le            succès inspire toujours le désir d’en connaître la cause, — Mais de quoi me mets-je à            vous parler ? Comme toute la littérature du monde paraît chose frivole à côté d’un            sentiment du cœur ! — Je ne vous demande que deux lignes ou plutôt qu’un bulletin » —            Auguste est à Châlons depuis quinze jours<note place="bottom" resp="author">Nous savons qu’Auguste de              Staël alla deux fois à Châlons pour y rendre visite à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier              exilée, qui passa dans cette ville les derniers mois de 1811 et les premiers mois de              1812. C’est cette circonstance qui indique la date probable de ces billets de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël.</note>. Je l’attends à toutes les minutes.</p><p>« Renvoyez-moi le livre de Goethe sous bande, comme vous l’avez reçu. — Adressez à            Genève, dép<hi rend="sup">t</hi> du Léman. »</p></quote><p>Nous revenons un peu en arrière. Le grand moment. le moment décisif pour M<hi rend="sup">me</hi> de Staël en ces années fut celui de son livre de <hi rend="i">l’Allemagne.</hi>          Elle avait conçu le projet assez étrange de passer en Amérique, tant c’était pour elle un          poids insupportable que le chagrin solitaire ! Mais elle aurait eu une grande consolation          si elle avait pu laisser en partant son <hi rend="i">Allemagne</hi> publiée, lue, débattue          dans les salons, dans les journaux, et occupant la renommée : un succès lui eût peut-être          fait changer de projet. L’ouvrage tirait à sa fin. Tout occupée de le terminer, elle          comptait bien le faire imprimer à Paris sans encombre. Pour cela, elle était allée          s’établir près de Blois, dans l’antique château de Chaumont-sur-Loire, et de là elle          écrivait à Camille :</p><quote><p>« Chaumont par Écure, dép<hi rend="sup">t</hi> de Loir-et-Cher, ce 7 mai (1810).</p><p>« Il me serait cruel, cher Camille, de partir sans vous dire adieu. J’ai senti à Lyon            plus que jamais combien vous m’étiez cher ; mais toutes mes affections ne sont pour moi            que des peines, et je les sens au fond de mon cœur comme un mal. — Mon fils n’a pu voir            l’empereur avant son départ. — Il circule autour de lui qu’on pourrait bien m’accorder            dix lieues<note place="bottom" resp="author">C’est-à-dire qu’il lui serait permis d’approcher de la              circonférence de Paris jusqu’au rayon de dix lieues.</note> ; mais je n’en sais rien            encore, et je ne sais pas si je le désire. En attendant, je travaille à mon livre, qui            ne sera pas fini de deux mois. Il y a des négociations de paix, dit-on, mais on n’y            croit pas. — J’ai écrit à M. de Lally pour savoir de lui s’il voulait donner la            traduction de Cicéron à votre libraire. — Avez-vous adopté mon idée ? Faites-vous            quelque chose de votre discours<note place="bottom" resp="author">Le discours qui avait pour sujet              l’Influence de la Révolution sur l’éloquence française. Il va encore en être fort              question plus loin.</note> ? Il y avait tant de pensées et d’éloquence que ce serait            vraiment dommage qu’une telle chose ne fût connue que de votre académie. Je ne sais            pourquoi vous négligez la gloire. Je ne sais pourquoi vous ne considérez pas comme un            devoir de faire usage de vos talents dans le noble sens que votre âme vous inspire. Je            crois que c’est une grande erreur de borner les devoirs au cercle des vertus            domestiques. Chaque faculté est un devoir de plus, et les vôtres sont en rapport avec le            monde. Cette émotion qu’on éprouve quand on exprime ce qu’on a dans l’âme est une            impulsion à laquelle il faut céder et qui nous vient d’une céleste source. — Je resterai            encore trois mois. Du moins tel est mon projet actuel ; mais après ce terme je            partirai : tout me le persuade ; ne vous verrai-je donc pas ? Matthieu est ici, et nous            nous sommes déjà beaucoup parlé de vous. Il m’a paru bien de santé et, grâce au ciel,            dans une assez agréable disposition. Son âme, ses sentiments, toujours les mêmes, se            soutiennent et donnent de l’intérêt à sa vie. — — Juliette va venir. Vous trouveriez ici            trois cœurs bien à vous. Cela ne vaut-il pas quelques jours et quelques lieues ?</p><p>« Je me crois ici jusqu’au 45 juillet. »</p></quote><p>Sur cette même lettre et sur le dernier feuillet, je lis quelques lignes non signées qui          paraissent bien être de M. de Montmorency ; on remarquera le tutoiement, qui témoigne de          la dernière intimité avec Camille :</p><quote><p>« J’arrive ici, cher ami, à temps pour mettre mon mot d’amitié à la fin de cette            lettre. J’ai trouvé notre amie contente de son passage à Lyon, et de ce qu’elle y avait            entendu. Tâche de me procurer bientôt la même jouissance, qui me sera très-précieuse…            etc. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, peu après son arrivée, s’empressait à son tour          d’écrire ; sur ces entrefaites, il y avait eu séance publique de l’académie de Lyon le            1<hi rend="sup">er</hi> mai, et Camille y avait lu son discours de réception, le même          dont M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait eu connaissance dans son passage à Lyon, et          dont il avait déjà été donné lecture à l’académie dans trois séances privées :</p><quote><p>« Chaumont, 17 mai (1810).</p><p>« C’est mal à moi d’être restée si longtemps sans vous écrire, cher Camille. Vous savez            pourtant que vous occupez bien souvent mes pensées, et, s’il était possible de vous            oublier, vous nous faites donner de vos nouvelles par la <hi rend="i">Renommée.</hi>            J’ai lu avec un vif intérêt ce qu’on nous dit dans les journaux de votre discours. Je me            sens toute disposée à avoir de l’amour-propre pour vos succès ; nous en parlons avec            Matthieu et M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et vous n’êtes pas trop maltraité dans ce            joli coin de Chaumont. Que vous seriez aimable d’être fidèle à la promesse que vous            aviez faite d’y venir ! Comme vous seriez bien reçu ! Je compte rester encore plusieurs            semaines. — Comment se porte votre charmante petite Caroline<note place="bottom" resp="author">Celle              qui devint M<hi rend="sup">me</hi> de Gravillon.</note>? Que je voudrais encore            pouvoir embrasser sa jolie petite tête blonde ! et votre Julie, ne nous l’amenez-vous            pas à Paris ? Les fêtes lui donnent-elles de la curiosité ? Je serais charmée de la            revoir. Adieu, cher Camille, je vous trouverais bien aimable de répondre promptement à            toutes mes questions, et, si vous m’annonciez que nous vous verrons, je ne puis dire            comme j’en serais heureuse.</p><p rend="right">« J(uliette) R. »</p></quote><p>Et dans la même lettre, sur le même papier, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ajoutait,          revenant sur ses précédentes exhortations, et en personne d’excellent conseil pour tout ce          qui était de littérature et de publicité :</p><quote><p>« Je vous ai écrit, il y a quelques jours, et je reçois votre lettre qui m’intéresse            bien vivement. — Vous voyez que la nouvelle de votre succès est arrivée dans/e <hi rend="i">Publiciste</hi><note place="bottom" resp="author"><title>Le Publiciste</title> du 17 mai              1810 avait en effet un petit article ainsi conçu : « On lit dans le <hi rend="i">Journal de Lyon</hi> que, dans la dernière séance publique de l’Académie des              sciences, belles-lettres et arts de cette ville, M. Camille Jordan a lu des fragments              d’un discours fort étendu sur cette question : <hi rend="i">Quelle a été l’influence                de la Révolution sur les progrès de l’art oratoire en France, et quels ont été les                effets de l’éloquence sur la Révolution</hi> ? Ce sujet semble faire le complément              de celui qui a été proposé pour le dernier prix de la deuxième classe de l’Institut ;              il achève le tableau de la littérature du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. L’auteur              y passe en revue presque tous les orateurs qui se sont fait un nom dans nos assemblées              délibérantes : il a cherché à déterminer le genre et le degré de leur mérite              littéraire. Ces fragments ont été écoutés avec un vif intérêt ; on y a retrouvé le              talent de M. Camille Jordan mûri et fortifié par l’étude et la méditation. On espère              que ce discours sera bientôt imprimé. »</note>. — Je vous prie de faire imprimer ce            que vous avez lu plutôt que la traduction des odes de Klopstock. — (Malheureusement mon            premier volume est tiré.) Mais ce n’est pas à cause de cela que j’insiste pour que vous            commenciez par une chose de vous et une chose qui est décidément plus intéressante pour            les Français que les odes de Klopstock et plus belle même, car la poésie fait tant aux            odes qu’aucune traduction ne peut en rendre l’effet. — De plus, il y aura un parti            contre ce qui vient de l’allemand au moment où mon ouvrage paraîtra, et la disposition            est à vous admirer sur le sujet que vous avez traité. — Travaillez-y, venez me le lire            dans deux mois et donnez-le à l’impression à Paris. Vous ferez ainsi du bien à ce qui            est noble, et vous aurez un grand succès. — Dans votre traduction, les orthodoxes            trouveront des bizarreries, des négligences, et vous reparaîtrez à demi, tandis qu’il            convient que votre premier retour sur la scène soit éclatant. — Enfin je vous donne ma            parole d’honneur que j’ai raison. — Écrivez-moi que je vous ai persuadé ; écrivez-moi            surtout que je vous reverrai. Mon cœur en a tout à fait besoin. »</p></quote><p>Camille Jordan, un peu trop absorbé dans les joies et les soucis de la famille, trop loin          du centre, n’ayant pas à Lyon ses vrais juges, même parmi ses confrères de l’Académie, un          peu trop abondant dans les matières qu’il traitait devant eux, comme il arrive d’ordinaire          quand on n’a pas en vue une publicité immédiate, Camille ne tint pas assez compte des          judicieux conseils littéraires de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et toute cette partie          de sa vie qui se rapporte à la période de l’empire a pu paraître de loin non occupée :          elle est restée comme enfouie dans les registres de l’Académie de Lyon. C’est qu’en          définitive il n’était pas surtout et avant tout un écrivain ; il avait de cette paresse          des orateurs qui ne retrouvent pas dans la solitude du cabinet tout le degré de chaleur          nécessaire à la production active, et il fallut plus tard les circonstances politiques          pour que l’homme de tribune, Tardent improvisateur, retrouvât tout naturellement son heure          et son à-propos.</p><p>Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Staël s’était cruellement trompée sur la destinée de          son livre. On sait trop bien ce qui en arriva, et elle va elle-même nous le redire d’une          façon plus précise et plus accentuée que nulle part ailleurs. Les lettres de Sismondi,          dans lesquelles il n’est que l’écho de la société de Coppet, ont, à ce sujet, fortement          incriminé Esménard, et l’ont fait responsable du tour que prit l’affaire. Dans une lettre          à M<hi rend="sup">me</hi> d’Albany, du 16 août 1811, Sismondi, à propos de la mort          d’Esménard, a dit : <quote>« Esménard, qui s’est tué à Fondi, est bien en effet et le            poète et le censeur, et celui des fausses lettres de change, et celui qui a fait            supprimer l’ouvrage de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, parce que le libraire s’est            refusé à le gagner à prix d’argent<note place="bottom" resp="author">Il est fâcheux que les témoignages              contemporains concernant Esménard ne le mettent point au-dessus de ce genre de              soupçon. On lit dans les Mémoires du comte de Senfft, ancien ministre de Saxe à Paris              vers l’an 1809, à l’occasion d’une parente compromise qu’il s’agissait de sauver des              rigueurs extrêmes auxquelles elle était exposée : « M. Esménard, poète de beaucoup de              talent, mais homme de plaisir, sans principes, qui s’était fait par besoin intrigant              et instrument de la police, et qui s’attachait aux pas des étrangers de marque et des              membres du corps diplomatique, offrit à M. de Senfft ses services dans cette affaire,              et en reçut quelques centaines de louis sous prétexte de prévenir par leur emploi les              rapports défavorables de la police westphalienne, qui auraient pu donner à l’affaire              une tournure plus odieuse. » — En ce qui concerne l’affaire de M<hi rend="sup">me</hi>              de Staël, il est toutefois à remarquer, à la décharge d’Esménard, que, dans la lettre              à Camille Jordan qu’on va lire, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël ne le distingue point              des autres censeurs, qu’elle donne pour favorables à la publication. Dans <title>les                Souvenirs et la Correspondance tirés des papiers de M<hi rend="sup">me</hi>                Récamier</title> et publiés par M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant, Esménard,              sollicité par M<hi rend="sup">me</hi> Récamier en faveur de M<hi rend="sup">me</hi> de              Staël, ne paraît point non plus si farouche ni si hostile (tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 161) : mais il était déjà trop tard quand M<hi rend="sup">me</hi>              Récamier intervint auprès de lui, et la décision était prise.</note>… »          </quote>Esménard en effet dut beaucoup agir sur l’esprit de son ministre, le duc de          Rovigo, et il put lui communiquer une première impression défavorable ; mais en telle          matière la responsabilité ne descend pas, et il est juste qu’elle remonte aussi haut que          possible, et qu’elle incombe à qui de droit. Tenons-nous-en donc à la lettre suivante de            M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, écrite sous le coup même de l’émotion, et qui n’est          pas sans ajouter quelques traits bien caractéristiques à ce qu’elle a écrit ailleurs et à          ce qu’on savait déjà :</p><quote><p>« Ce 1<hi rend="sup">er</hi> novembre (1810), Coppet.</p><p>« J’ai beaucoup souffert, mon cher Camille, et vous le croirez aisément. — Je n’ai pas            voulu passer par Lyon, parce que dans ce moment on observait toutes mes démarches et que            je ne voulais pas attirer sur vous l’attention ; mais à présent que je suis retombée            dans l’oubli, puisque le but est atteint, que le livre est brûlé, si vous venez me voir            cet hiver, ce me sera un moment bien doux et le dernier, car vous m’en croyez bien, ou            je mourrai ou je m’en irai. — -Quoi ! mon livre est censuré par Portalis, qui            certainement n’est pas facile, et l’on me le saisit ! Après cette saisie, tous les            censeurs de la police sont convoqués, Esménard, Lacretelle, Fiévée, etc. ; ils sont            d’avis que rien ne doit en empêcher la publication, et l’on le pile tellement que            l’édition entière de dix mille exemplaires ayant rendu 500 francs en carton, on a donné            500 francs à Nicolle comme dédommagement, tandis que moi je viens de lui en envoyer            quinze mille. — Le duc de Rovigo a dit à mon fils : « <hi rend="i">Quoi ! nous aurons              fait la guerre pendant quinze ans pour qu’une femme aussi célèbre que madame vôtre              mère écrive un livre sur l’Allemagne et ne parle pas de nous</hi> ! » À cela j’ai            répondu que louer l’empereur, lorsqu’il me retenait mon bien et m’exilait de ma patrie,            me semblait une pétition et non une louange, et que j’aurais cru manquer de respect en            me le permettant, — Il a dit encore, le duc, « <hi rend="i">que l’État avait besoin de              mes talents ; qu’il fallait me décider pour ou contre comme au temps de la Ligue, que              j’avais tort de louer les Prussiens, qu’on ferait plutôt du vin muscat avec du verjus              que des hommes avec des Prussiens</hi>, etc. » La saison trop avancée ne m’a pas            permis d’aller en Amérique ; mais, cher Camille, qui pourrait vivre a de telles            conditions ? J’ai brûlé votre lettre, et je ne ferai point paraître mon livre sur le            continent. Ainsi vous pouvez venir me voir sans aucun inconvénient cet hiver ; mais, si            vous étiez moi, ne feriez-vous pas ce que je ferai ? et trouvez-vous que, mes enfants et            moi, nous sommes faits pour planter des choux à Coppet sans rien faire de nos esprits ni            de nos âmes ? — Pardon de vous parler si longtemps de moi ; mais je voulais profiter de            l’occasion du chevalier Webb pour vous dire ce que je ne peux écrire par la poste. — Je            serais charmée de voir M<hi rend="sup">me</hi> de Royer, et c’est uniquement la            discrétion qui m’empêche d’insister sur son voyage ; vous pouvez bien le lui dire.            — Mais expliquez-moi quelle infernale méchanceté a fait dire à Lyon que j’avais voulu            dédier mon livre à l’empereur ? Certes, quand tout tenait à une seule phrase d’éloge, il            est un peu dur que celle qui a le courage de la refuser passe pour avoir voulu l’écrire.            — Au reste, c’est peut-être une seule personne qui a dit cette bêtise recherchée.            — Adieu, cher Camille ; ah ! faites que je vous voie cet hiver !</p><p>« P. S. Rappelez-moi au souvenir de M<hi rend="sup">me</hi> Julie. »</p></quote><p>Est-il besoin de faire remarquer, dans la sortie du duc de Rovigo, son étrange théorie          physiologique et historique sur la race prussienne ? L’insolente et outrageuse bévue peut          servir de leçon aux hommes dits pratiques et positifs, aux hommes du jour, pour ne point          se hasarder sur le terrain des prédictions et des prévisions historiques. Les plus          vigilants argus, en fait de police, sont souvent des myopes du lendemain. À l’heure où le          duc de Rovigo s’avisait de prophétiser de la sorte, le baron de Stein était à l’œuvre et          se chargeait, lui et sa nation, de lui répondre.</p><p>Chose non moins singulière, dans le temps même où M<hi rend="sup">me</hi> de Staël          quittait Pétersbourg et allait chercher un asile en Suède, Napoléon, maître de Moscou et à          la veille de cette fatale retraite, trouvait le moment de donner son avis sur la question          de la presse comme il l’entendait, et il le donnait en des termes formels qui font le plus          absolu contraste avec le procédé qu’on avait tenu envers M<hi rend="sup">me</hi> de Staël.          C’est à n’y pas croire, tant la contradiction entre ce qu’il prescrivait en 1812 et ce qui          avait été pratiqué en 1810 est directe et flagrante ! M. de Montalivet, ministre de          l’intérieur, ayant soumis à l’empereur une décision de la direction de l’imprimerie et de          la librairie « pour prohiber la publication d’un ouvrage historique susceptible de porter          atteinte à la réputation d’un membre de la famille royale d’Angleterre », Napoléon          répondait en marge :</p><quote><p>« Moscou, 10 octobre 1812.</p><p>« Je désapprouve entièrement cette fausse direction donnée à la censure : c’est par là            se rendre responsable de ce qu’on imprime. Mon intention est qu’on imprime tout,            absolument tout, excepté les ouvrages obscènes et ce qui tendrait à troubler la            tranquillité de l’État. La censure ne doit faire aucune attention à tout le reste. »</p></quote><p>Et le lendemain, dans une lettre adressée à M. de Montalivet, il réitérait sa          prescription en y appuyant encore davantage :</p><quote><p>« Moscou, 11 octobre 1812.</p><p>« Je n’approuve pas la direction que prend la censure. Mon intention est qu’on laisse            une liberté entière à la presse, qu’on n’y mette aucune gêne, qu’on se contente            d’arrêter les ouvrages obscènes ou tendant à semer des troubles dans l’intérieur. Du            reste, qu’un ouvrage soit bien ou mal écrit, bête ou spirituel, contenant des idées            sages ou folles, utiles ou indifférentes, on ne doit point y faire attention. La            question que doit se faire le directeur de la librairie est celle-ci : 4° L’ouvrage            est-il obscène, et sa publication serait-elle contraire aux règles de la police            municipale ? 2° l’ouvrage a-t-il pour but de réveiller les passions, de former des            factions ou de semer des troubles dans l’intérieur ? Toutes les fois qu’un ouvrage n’est            point dans l’un de ces deux cas, on doit le laisser passer. »</p></quote><p>On est confondu de voir, rien qu’à deux années de distance, une décision d’un si ferme et          si large bon sens qui vient juger et condamner de tout son poids l’acte exorbitant de          1810.</p><p>À partir de ce moment où toute production de sa pensée lui fut interdite et où ce fut          chose conclue et décidée, l’existence de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël a Coppet et à          Genève ne fut plus qu’un long tourment. Elle se considérait comme dans une geôle et          n’était occupée qu’à épier le moment et le moyen pour s’échapper. Ses amis s’affligeaient          de ce trouble extrême et étaient quelquefois tentés de l’en blâmer. C’est sans doute ce          que fit Camille Jordan, et les réponses suivantes de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël nous          initient à cet instant de désaccord dans leur amitié, mais ce ne fut qu’un instant.</p><quote><p>« Coppet, ce 8 octobre (1811).</p><p>« Je ne résisterai point à deux lettres de vous, et je tâcherai d’oublier celle qui en            effet a produit sur moi la plus vive sensation que j’aie éprouvée de ma vie. — Je ne            vous avais point accusé de n’être pas venu me voir : quand vous vous y étiez refusé, je            ne croyais pas au nouveau paroxysme de persécution que j’ai souffert. Si je l’avais            prévu, assurément j’aurais résisté à la générosité de Matthieu, comme j’ai résisté, mais            inutilement, à celle de Juliette. — Je trouve ridicule d’imiter le baron de Voght,            c’est-à-dire d’abandonner une amie pour des places ; mais quand il s’agirait de l’exil,            on ne pourrait pas me causer une plus grande douleur que de le braver, et je me meurs à            la lettre du malheur de mes amis, — Ma santé, qui était forte, est détruite, et il se            pourrait très bien que je mourusse avant la traversée. Tout cela est égal. J’aime mieux            cette situation que ce qu’on m’offre pour en sortir. — Mais je vous le dirai de toute la            hauteur de mon âme : je pense qu’en fait de <hi rend="i">dignité morale</hi> les            circonstances me placent aussi haut qu’il est possible, et je m’étonne que vous, qui            êtes si indulgent pour l’inconcevable conduite de Gérando, vous tourniez toutes vos            foudres contre une malheureuse femme qui, résistant à tout ? défendant ses fils et son            talent au péril de son bonheur, de sa sécurité, de sa vie, est un moment touchée de ce            qu’un jeune homme d’une nature chevaleresque sacrifie tout au plaisir de la voir<note resp="author">De quel jeune homme s’agit-il ? On croit deviner que c’est M. de              Rocca.</note>. — J’estime avant tout sur cette terre le dévouement, l’élévation et la            générosité. — Je voudrais qu’on pût y joindre l’absence totale de faiblesses            d’imagination ; mais de toutes les faiblesses, celles qui souillent la plus à mes yeux,            ce sont celles du calcul ou de la pusillanimité ! — On peut encore accomplir toutes les            vertus, quand on serait trop susceptible de goût pour les agréments et les qualités ;            mais de quoi reste-on capable quand on recherche la faveur aux dépens dû l’amitié, aux            dépens des consolations qu’on peut donner aux malheureux ? <hi rend="i">Que signifient              ces aumônes aux pauvres, quand on néglige la charité du cœur</hi> ? quand on            n’encourage pas les sacrifices on estimant ceux qui les font ? enfin quand on consacre            son existence à servir les petites haines, les petites passions des cœurs, en foulant            aux pieds les âmes d’une nature relevée ? — Certes je n’ai pas besoin de vous dire que            cela ne vous regarde pas. Votre vie est parfaitement honorable ; nos rapports ensemble            n’exigent rien au-delà de ce que vous faites pour moi, et vous n’êtes pas responsable de            l’espèce de sentiment d’enthousiasme qui m’aurait portée à désirer plus parce que            j’aurais fait davantage. — Je n’ai donc jamais, je vous le répète, soupçonné votre            caractère, et votre lettre m’a confondue, parce qu’il me semblait que, si vous vouliez            bien employer votre indignation, il ne devrait pas vous en rester de libre, et encore            moins contre moi. — J’ai demandé mon passage sur la frégate la <hi rend="i">Constitution.</hi> J’espère l’obtenir. — Je ne vous dirai pas ce que je souffre ;            vous le comprendrez ; mais, excepté le moment où un homme tel que vous m’a fait douter            de son estime, Dieu m’a fait la grâce de penser que je donnais un noble exemple à mon            siècle. Adieu » Peut-être vous reverrai-je en passant ; quoi qu’il en soit, je suis sûre            que vous me rendrez justice. C’est dans ma conscience que je cherche votre opinion.            — Adieu.</p><p>« Schlegel m’est rendu.</p><p>« Auguste se rappelle à votre souvenir. »</p><p>« Ce 15 février (1812 ?).</p><p>« Cher Camille, aucune course ne peut m’empêcher d’être ici le jour que vous me            désignerez. Ce sera une telle émotion pour moi et les miens que vous voir — Je vous            remercie des renseignements que vous m’avez envoyés ; mais vous avez ôté le nom de            l’homme, de manière qu’il est impossible de lui écrire directement. — Croyez-vous que              M<hi rend="sup">me</hi> Lyonne de Boyer ait vraiment envie de venir ici ? C’est par            discrétion que je n’ai pas continué à l’en prier ; dites-le-lui. — Notre jeune peintre            est dans les montagnes. Son grand-père trouvait bien mal qu’il se fît persécuter chez            lui. — On me mande de Paris que Degérando est mécontent d’une réponse de moi qu’il a            reçue à Rome. Peut-on écrire sans froideur à quelqu’un qu’on a vraiment aimé ? Enfin le            grand fleuve passera sur tout cela, j’espère. Mais vous, mais vous, ne m’oubliez jamais,            car je vous aime jusqu’au fond de l’âme, et c’est de moi dont je douterais et non pas de            vous, si vous étiez mal pour moi. — Tout ce qui m’entoure vous aime et vous admire.            Apportez ce morceau sur Klopstock, nous le lirons. — Cela se peut-il qu’il n’y ait plus            ni sentiments ni pensées ? — Adieu. »</p></quote><p>Il ressort de ces lettres que M<hi rend="sup">me</hi> de Staël croyait avoir à se          plaindre de quelques-uns de ses amis. Dans la disgrâce évidente où elle était, elle se          voyait comme une pestiférée dont on craignait de s’approcher, et en effet elle eut à          s’apercevoir trop visiblement de plus d’une de ces peurs subites, <hi rend="i">déguisées            en mal de poitrine</hi>. Degérando en particulier n’était plus l’homme du 18 fructidor,          celui qui se risquait généreusement pour un ami ; le <hi rend="i">bon</hi> était resté          bon, mais il était devenu timide à l’égard des puissances, et M<hi rend="sup">me</hi> de          Staël, en raison précisément de leur liaison étroite, avait pu lui en vouloir plus qu’à un          autre et le lui reprocher. Voici encore une lettre d’elle qui est d’une date antérieure et          qui a dû précéder le voyage de Degérando à Rome, où il était en mission ; elle l’y raille          agréablement, et elle dit même de lui et sur sa philanthropie un peu banale le mot          décisif. Cette lettre renferme d’ailleurs quelques obscurités que je ne me flatte pas          d’éclaircir :</p><quote><p>« Genève, ce 16 janvier (1810 ?).</p><p>« Je ne fais jamais rien de ce que je veux, et je me suis trouvée retenue par mille            raisons. Mandez-moi quand vous partez pour Paris. Je veux vous voir et je m’arrangerai            pour cela. — Le baron<note place="bottom" resp="author">Le baron Degérando.</note> a fait des sociétés            du dimanche de Genève la cour (?) de Paris. — <hi rend="i">Il met trop de philanthropie              dans l’amitié, et l’on a peur d’être traitée par lui comme un pauvre.</hi> — Il sait            cependant vous aimer et vous admirer ; mais je vous aime encore plus. — Vous m’avez            écrit que vous me souhaitiez des idées plus religieuses : j’en voudrais sûrement            davantage ; mais, cher Camille, je m’en crois bien autant que vous, et sûrement j’ai            plus d’usage à en faire.</p><p>« Matthieu m’a écrit une admirable lettre à l’occasion de ses malheurs. Cet homme n’est            pas tout à fait sur la terre. — Je veux vous dire adieu. Tracez-moi votre marche. Je            vous rattraperai quelque part…</p><p>« Faites que mes compliments soient agréables à M<hi rend="sup">me</hi> Camille.            — Mille impérissables sentiments. — Adieu.</p><p>« Prosper<note place="bottom" resp="author">Prosper de Barante.</note> est ici depuis trois            semaines. »</p></quote><p>On aura remarqué ce qu’elle dit de ses sentiments religieux et de ceux de Camille          Jordan : c’est un avertissement pour nous, si nous en étions tenté, de ne pas faire          Camille plus catholique qu’il n’était en effet<note place="bottom" resp="author">Sur un fragment de            lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, qui n’a ni commencement ni fin, mais qui            doit se rapporter à ces derniers temps de Coppet, on lit : « … Je ne pouvais guère, moi,            être plus malheureuse sur cette terre, et il fallait un million de chances pour que ce            résultat eût lieu ; mais tel qu’il est jusqu’à ce jour, je n’ai point encore manqué de            respect à l’Auteur de la destinée, et je dis comme Job : Pourquoi n’accepterais-je pas            les maux de la main de Celui dont j’ai reçu les biens… ? »</note>.</p><p>La fuite de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, qui, s’échappant de Coppet le 23 mai 1812,          traversa la Suisse, puis l’Autriche et la Galicie pour gagner Moscou, Pétersbourg, et se          rendre par ce long circuit jusqu’en Suède, interrompit nécessairement sa correspondance          avec Camille Jordan. Elle trouva moyen pourtant de lui faire parvenir ce billet qui doit          être écrit de Stockholm :</p><quote><p>« 18 décembre (1812).</p><p>« Je ne vous ai point écrit par discrétion. Je disais comme Du Breuil à Pechméja<note resp="author">Pechméja, collaborateur de l’abbé Raynal, était un homme de lettres              instruit, modeste et sensible, dont le beau monde du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle              s’était engoué ; pauvre et d’une santé débile, il vivait à Saint-Germain-en-Laye              auprès de son ami le docteur Du Breuil, On les citait tous deux comme le modèle des              amis. Le mot de Du Breuil à Pechméja se retrouve, employé ailleurs, dans d’autres              lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël.</note> : « <hi rend="i">Mon ami, ma              maladie est contagieuse, et il ne doit y avoir que toi ici</hi>. » Vous daignez penser            a moi, et je pense à vous comme à un être noble et qui n’a sacrifié des devoirs qu’à des            devoirs. — Je suis plus affermie que jamais dans des sentiments qui me réunissent aux            premiers jours de ma jeunesse et surtout à mon père. Peut-être, dans ce monde ou dans            l’autre, nous nous retrouverons : vous partagerez ce que j’éprouve. — J’ai couru de            grands dangers ; je m’applaudis de les avoir bravés. — Je suis sous une zone très            triste : je me relève par mon âme. — J’admire aussi <hi rend="i">complètement</hi> le            chef qui me protège ici<note place="bottom" resp="author">Bernadotte.</note>. Jamais de plus hautes            qualités, selon moi, ne se sont trouvées réunies à un charme de bonté qui met le cœur à            l’aise. — Ce que je deviendrai, Dieu le sait, mais je reste ce que je suis. — C’est vous            dire que je vous aimerai et vous estimerai toujours. »</p></quote><p>Durant l’absence de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, nous n’avons plus pour nous          introduire particulièrement auprès de Camille Jordan que quelques lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier. Elle avait passé auprès de lui, à Lyon, les derniers mois          de 1812. Il lui avait présenté son ami Ballanche, qui, du premier jour, se voua à elle          comme à une Béatrix. Partant pour l’Italie dans les premiers mois de 1813, elle avait          désiré que l’un des deux amis vînt l’y retrouver. Ballanche seul fit le voyage. Voici deux          agréables lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à Camille, qui donnent bien le ton          de cette douce intimité ; elles témoignent en même temps d’une véritable justesse et          finesse d’observation chez cette belle Juliette, dont le goût se formait et mûrissait au          soleil de la seconde jeunesse :</p><quote><p>« 26 mars (1813).</p><p>« Il est impossible, cher Camille, d’écrire une plus charmante lettre que celle que je            reçois de vous ; elle m’a émue jusqu’au fond du cœur. Vous ne pouvez vous imaginer la            tristesse qui s’était emparée de moi en arrivant au sommet de ce Montcenis et en le            redescendant. Il me semblait mettre une barrière éternelle entre moi et tous ceux que            j’aime, et j’étais si souffrante en arrivant à Turin que j’ai cru tomber tout à fait            malade. Je commence depuis deux jours à me ranimer, à reprendre à des projets, à de            l’avenir, et à sortir un peu de ce cercle d’idées si fatal que je suis bien décidée à            éloigner le plus possible. — Je commence à observer ce qui m’entoure et à voir quelques            personnes. — L’influence de l’Italie commence à se faire sentir ici non par le climat,            mais par les mœurs. — Les femmes ont des sigisbées pour société et des abbés pour            intendants. — Le prince Borghèse, qu’on n’appelle ici que <hi rend="i">le prince</hi>,            a, dit-on, la petite cour la plus solennelle de l’Europe. Les anecdotes, les toilettes            et les amours de cette petite cour me paraissent occuper tous les esprits et faire le            fond de toutes les conversations. Notre ami, le comte Alfieri, a un prodigieux succès            comme maître des cérémonies. — Les anciens grands seigneurs piémontais et les Français            dans les administrations se rencontrent sans cesse à la cour et ne s’en aiment pas            davantage. Les vanités du rang et de la puissance rappellent le grand monde de Paris,            mais sont bien plus ridicules parce qu’elles s’agitent dans un plus petit cercle et ne            se lient à aucun intérêt politique. — Je ne crois pas qu’il y ait de pays où l’on tienne            plus à la représentation ; les maisons sont des palais, et l’on y conserve l’ancien luxe            d’avoir un grand nombre de domestiques ; mais quand on arrive sans être attendu, on est            tout surpris, après avoir traversé des antichambres, des salons, des galeries, de            trouver la maîtresse de la maison dans un cabinet écarté, éclairé par une seule            chandelle. — En tout, il me paraît d’usage ici de se donner le superflu aux dépens du            nécessaire. — <hi rend="i">Le prince</hi> mène la vie la plus retirée, excepté les            heures de représentation. Il passe tout son temps renfermé seul au fond de son palais.            Cette retraite dure depuis deux ans. On a remarqué que depuis cette époque les jalousies            des dernières pièces de son appartement étaient constamment restées fermées. — Un seul            valet de chambre pénètre dans le dernier appartement, qui est tous les jours garni de            fleurs nouvelles et… » <hi rend="i">[Le reste manque.]</hi></p></quote><p>L’autre lettre, datée de Rome, nous offre des traits assez fins sur les personnes, et          n’est pas exempte, par endroits, d’une douce malice :</p><quote><p>« Rome, 21 avril (1813).</p><p>« Vous avez raison : je suis un peu difficile à vivre, mais pour rancuneuse, je ne le            suis pas ; je dis ce qui me blesse et puis je n’y pense plus. — Me voici à Rome depuis            douze jours. J’en ai passé cinq ou six couchée et souffrante ; me voici mieux, et je            vais commencer à faire quelques courses.</p><p>— J’ai déjà vu de fort belles choses, et je regrette de n’avoir pas le talent            descriptif du baron de Voght pour vous en parler. — Il a laissé de bons souvenirs ici,            et votre ami Deg. (<hi rend="i">Degérando</hi>), pour lequel c’était bien plus difficile            comme situation<note place="bottom" resp="author">Degérando avait été récemment l’un des commissaires              préposés à l’administration des États romains.</note>, n’a laissé aussi que des            impressions flatteuses. S’il n’a pas pu contenter tout le monde, du moins il n’a            mécontenté personne, et tous rendent justice à son caractère et à ses intentions. — Vous            êtes bien bon de penser à lui demander des lettres pour moi ; elles seraient inutiles.            J’ai été priée en arrivant chez toutes les autorités, le gouverneur, le préfet et            l’administrateur de police. Je n’ai pas accepté les invitations parce que j’étais encore            souffrante ; mais je me trouve en relation de visite avec tout le monde.</p><p>— Werner, que vous connaissez, je crois (auteur Attila et de Luther, deux tragédies qui            ont fait grand bruit en Allemagne), se trouve dans ce moment à Rome. Il s’est fait            catholique et me paraît dans la plus haute exaltation religieuse. — J’ai vu aussi M. de            Chabot, ami de Matthieu, un jeune homme aimable et bon, passant aussi sa vie dans les            églises. Voilà les heureux du siècle ! — Il vient d’arriver M. Millin l’antiquaire : il            m’a parlé de M. Artaud, de M. Richard, de M. Revoil<note place="bottom" resp="author">MM. Revoil et              Richard étaient les deux peintres les plus distingués de l’école lyonnaise ; M.              Artaud, autre que son homonyme le diplomate, était le directeur du musée de              Lyon.</note>; mais je n’ai trouvé d’autre charme dans sa conversation que les            souvenirs de la <hi rend="i">patrie lyonnaise.</hi> Quoiqu’il soit homme d’esprit et            qu’il ait le goût et l’habitude du monde, je ne sais pourquoi il ne me plaît guère. Il            vient de m’envoyer ses derniers ouvrages ; si je les trouve dignes de vous, je vous les            ferai passer. — Le directeur de la police, M. de Norvins, m’a parlé de vous ; il connaît            plusieurs de vos amis et des miens, et parle de vous comme tout le monde en parle. C’est            une chose rare dans les temps actuels que d’avoir traversé tous ces orages sans se faire            un ennemi, et d’être suivi dans sa retraite de l’affection de ses amis et de la haute            estime des indifférents. — Ce M. de Norvins est certainement un homme d’esprit. Il m’a            mise dans la confidence de quelques écrits qui prouvent du talent ; mais il y a en lui            un mélange de l’ancien et du nouveau régime qui m’étonne toujours. C’est quelquefois M.            de Narbonne, et l’instant d’après c’est Regnaud de Saint-Jean d’Angély. Du reste il est            parfaitement soigneux et aimable pour moi. — Le général Miollis paraît le meilleur homme            du monde ; il est aimé. Je lui ai parlé de <hi rend="i">Corinne</hi> ; il ne savait pas            ce que je voulais dire. Il a cru que c’était une ville d’Italie qu’il no connaissait            pas. — Pourquoi donc vous opposer au départ de M. Ballanche ? Voilà un vrai sujet de            querelle. Savez-vous bien que M. Ballanche est, après vous, la personne avec laquelle            j’aimerais le mieux voyager ! Mais j’avoue que c’est après vous. Il me plaît, lui, par            tout ce que j’ai de bon dans l’âme ; mais vous, vous me plaisez également par ce que            j’ai de bon et par ce que j’ai de mauvais. Prenez cela pour une épigramme, si vous            voulez, et plaignez-vous d’être à la fois assez aimable pour plaire à mes goûts            frivoles, tandis que vous me prenez l’âme par tout ce qu’il y a de noble et de pur dans            la vôtre. Julie ne sera pas jalouse de cette déclaration ; je la porte avec vous dans            mon cœur, cette aimable et attachante Julie. — Pourquoi ne me donnez-vous pas de            nouvelles de M<hi rend="sup">me</hi> de Luvnes et de M<hi rend="sup">me</hi> de            Chevreuse ? Je suis inquiète de cette dernière<note place="bottom" resp="author">La duchesse de              Chevreuse, exilée, se mourait d’ennui et de consomption ; elle ne tarda pas à              s’éteindre à Lyon, en juillet 1813.</note>, et je vous demande d’aller de ma part            savoir de ses nouvelles. — Soyez assez bon aussi pour parler de moi à M. et M<hi rend="sup">me</hi>… <hi rend="i">(Le reste de la lettre manque</hi>.)</p></quote><p>1814, en changeant l’aspect de la France, ramena sur la scène Camille Jordan. Lyon se          voyant investi par les armées étrangères, ses concitoyens le nommèrent d’une députation          qui fut envoyée à Dijon, au quartier général de l’empereur d’Autriche. <hi rend="sc">Louis</hi> XVIII une fois reconnu roi de France, il fut membre d’une autre députation          solennelle chargée de présenter au lieutenant général du royaume les hommages et les vœux          de la cité antirévolutionnaire. La première Restauration toutefois le laissa encore à          l’écart, ou du moins simplement mêlé aux affaires et aux fêtes municipales. Un service          public à rendre à ses compatriotes lyonnais, un legs considérable à recueillir au profit          des hôpitaux, l’obligea vers ce temps d’aller à Londres. Aux approches du 20 mars, il se          signala entre les personnes dévouées qui assistèrent Monsieur, comte d’Artois, venu à Lyon          pour conjurer le retour de l’île d’Elbe : il fut le dernier, dit-on, à se séparer du          prince. Camille Jordan prit tout à fait rang, à cette époque, parmi les royalistes          bourbonniens. Il s’effaça néanmoins pendant le reste de cette année 1815, résista aux          suffrages qui venaient s’offrir, et ne fit point partie de la Chambre introuvable. Il fut          lent, selon sa propre expression, à « s’ébranler du sein d’une longue retraite          qu’embellissaient pour lui toutes les affections domestiques. » Ce ne fut qu’après          l’ordonnance du 5 septembre qu’il fit sa rentrée dans la carrière politique, en 1816. Élu          député, il eut bientôt le titre de conseiller d’État. Un nouveau et dernier Camille          Jordan, désormais tout en vue, nous apparaît.</p><p>Les événements de 1815 et l’absence de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, qui était partie          après les Cent-Jours pour l’Italie, avaient causé une interruption de correspondance entre          elle et Camille. Il est à remarquer cependant combien il est lent et paresseux à écrire,          et comme il a souvent besoin d’être provoqué. Dès le commencement de leur liaison, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël l’avait agréablement signalé à Degérando pour ce défaut-là.            <quote>« Il a une paresse à la Narbonne »</quote>, disait-elle. Dans une lettre qu’elle          écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Degérando en partant pour l’Italie, et qui est datée de          Martigny le 27 septembre 1815, je retrouve une mention de Camille avec le vœu que formait          pour lui alors sa généreuse amie :</p><quote><p>« Parlez de moi, je vous prie, à Camille Jordan. Il m’a bien négligée depuis un an,            mais je crois encore que nous nous entendons sur tout. Il pourra faire un grand bien et            jouer un beau rôle dans la Chambre peu libérale où il va se trouver. <hi rend="i">Dites-moi s’il est disposé à faire pour la liberté ce qu’il fit contre              l’injustice</hi>. »</p></quote><p>Camille y était tout disposé, si bien que ce mot de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël          renferme le programme et offre comme le résumé de toute sa vie publique. Ce que lui et son          ami Royer-Collard avaient tenté avant fructidor pour la réintégration de la justice dans          les lois, ils le tentèrent après 1815 pour le maintien et l’accroissement de la liberté          dans les institutions ; mais Camille, encore une fois, ne fut point de cette première          Chambre, comme le supposait M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et Royer-Collard était déjà          sur la brèche et en pleine lutte, que Camille attendait encore son moment.</p><p>Aussitôt revenue de ce voyage d’Italie où elle avait assisté au mariage de sa fille, la          duchesse de Broglie, M<hi rend="sup">me</hi> de Staël refaisait appel à Camille et lui          demandait raison de ses lenteurs :</p><quote><p>« Dites-moi pourquoi vous ne me donnez pas signe de vie, cher Camille, depuis un mois            que je suis ici. — Je retourne le 10 du mois prochain à Paris. — Que faites-vous ? où            serez-vous ? nous donnez-vous l’hiver ? Enfin il est triste de vous aimer et de ne pas            causer avec vous. — Vingt fois je me dis : Comment pense Camille ? que dit-il ? que            fait-il ? Mais je saurais mieux tout ce que je suppose, si je vous voyais. — Mes            compliments à madame Camille.</p><p>« Ce 20 août (1816), Coppet. »</p></quote><p>Le retour à Paris annoncé comme prochain fut retardé par l’état de santé de M. de Rocca,          et c’est de Coppet encore que, sur la nouvelle de son élection, M<hi rend="sup">me</hi> de          Staël écrivait à Camille en l’exhortant vivement de reprendre la vie politique comme elle          l’avait précédemment convié à la gloire littéraire </p><quote><p>« Coppet, ce 12 septembre 1816.</p><p>« Je vous prie, mon cher Camille, au nom de la France et de vous, d’accepter la place            de député et d’y consacrer toute votre éloquence. Jamais le pouvoir des individus n’a            été plus grand qu’à présent, et c’est peut-être la seule fois depuis 1789 où les hommes            puissent créer les circonstances. Je vous demande deux lignes sur votre nomination,            votre acceptation et vos collègues.</p><p>« Je vous adjure de renoncer à la vie privée au nom de tous les devoirs, devant Dieu et            devant les hommes.</p><p>« <hi rend="i">P. S</hi>. Lady Jersey, qui est chez moi dans ce moment, se rappelle à            votre souvenir. »</p></quote><p>Enfin le billet suivant, le dernier que nous ayons, fut écrit après le retour à          Paris :</p><quote><p>« Comment n’êtes-vous pas venu me voir hier, ayant à me parler de votre nomination ?            — Je vous attends ce soir jusqu’à dix heures. — Il faut absolument que je parle avec            vous. — Vous n’oubliez pas que vous dînez chez moi samedi.</p><p rend="right">N. de Stael-H.</p><p rend="right">« Ce mardi. »</p></quote><p>Il ne saurait entrer dans mon dessein d’achever la biographie de Camille Jordan. Il          faudrait pour cela reprendre dès l’origine, et de 1816 à 1821, l’histoire des sessions          parlementaires auxquelles il ne cessa d’être mêlé et où son éloquence reparut et se          manifesta avec tant d’éclat : de dignes historiens l’ont fait en marquant dans chaque          discussion la part importante qui lui revient. Son rôle pendant ces quatre années peut se          diviser en deux temps fort distincts : dans toute la première période, il est avec le          ministère ; il appuie le gouvernement, car le gouvernement à cette époque avait à lutter          contre un parti et contre une faction. Mais du moment que le gouvernement recule et dévie,          qu’il rouvre la porte à ce parti de la réaction, à ce funeste parti de 1815,          malheureusement plus vivace en France qu’on ne l’aurait cru, et qu’il lui concède une          influence croissante dans les conseils et dans la proposition des lois, Camille Jordan se          retire ; il reprend sa place à la tête de l’opposition, et d’une opposition qui, pour être          dynastique et royaliste, n’en est pas moins énergique et vive. Il marche dans une parfaite          union, dans un concert unanime avec Royer-Collard. Il ne craint pas de mécontenter en haut          lieu et d’encourir la disgrâce. Sa parole est ardente, et comme aux jours de fructidor,          quand une accusation injuste, quand une mesure illégitime vient froisser sa conscience,          quand un appel à l’iniquité s’élève, quand la Constitution, la Charte, lui paraît en          péril, il est des premiers à protester avec émotion : il s’enflamme, et son éloquence a          cela de particulier entre toutes, qu’elle exhale le cri des entrailles. Sa santé          affaiblie, une affection organique incurable dont il se sentait miné lentement et qu’il          supportait avec douceur et presque avec sourire, imprimait à ses discours un accent plus          profond, plus pénétré. Il avait d’abord songé, dès les premières atteintes du mal, à          renoncer à la vie publique, à refuser sa réélection de député (octobre 1818) :          désapprouvé, blâmé fortement par ses amis politiques (Royer-Collard, M. Guizot, même M.          Lainé) pour cette résolution qu’il avait prise de loin sans les consulter, il se laissa          vaincre ; mais en le revoyant ils purent trop bien reconnaître que leur ami faisait un          sacrifice au devoir. Chaque discours de lui désormais était au prix d’un visible et          touchant épuisement. Un témoin de ce temps-là, un anonyme en qui je crois reconnaître la          plume distinguée de Henri de Latouche, nous l’a présenté tel qu’il parut à la session de          1820, dans cette esquisse ressemblante et fidèle : <quote>« Si vous voyez s’avancer à la            tribune d’un pas lent et réfléchi un homme de taille élevée, la figure douce et            valétudinaire, les cheveux courts, poudrés et un peu crêpés ; si cet orateur promène sur            l’Assemblée un œil de bienveillance et de conviction ; que son discours soit commencé            d’un accent noble, assuré et modeste à la fois, recueillez-vous, gardez un religieux            silence, prêtez une exclusive attention. M. Camille Jordan va parler<note resp="author">Pour suivre dans ses divers degrés la conduite de Camille Jordan et sa marche              progressive courageuse à travers les débats passionnés de la Restauration, pour s’en              faire une juste idée, il faut lire l’<title>Histoire du Gouvernement parlementaire en                France</title> de M. Duvergier de Hauranne ; on y verra notamment, au tome IV, pages              67-69, le discours de Camille Jordan sur la liberté individuelle ; p. 255-257, son              discours sur la juridiction du jury en matière de presse ; p. 294, son discours sur la              loi du recrutement ; p. 406-409, son écrit intitulé <title>La session de                1817</title><hi rend="i"> ;</hi> — puis au tome V, après une absence causée par la              maladie, pages 458-460, son discours de rentrée contre le projet de loi sur la presse,              discours qualifié <hi rend="i">d’acte de délire</hi> par M. de Serre ; p. 539-541, son              discours pour un amendement à la loi électorale ; — enfin, au tome VI, page 34, sa              lettre à M. Decazes, et p. 140-142 son dernier discours à l’occasion de l’adresse (31              janvier 1821), le chant du cygne. La collection des <title>Discours</title> de Camille              Jordan, publiée en 1826, ne les donnant qu’en bloc, sans explication, et séparés des              circonstances où ils se produisirent, est insuffisante. — On les retrouvera aussi,              résumés et par extraits, mais encadrés comme il convient, dans l’<title>Histoire de la                Restauration</title> par M. L. de Viel Castel.</note> ! »</quote></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Staël l’avait précédé dans la tombe : si elle lui avait          survécu, elle l’aurait approuvé et applaudi jusqu’au terme ; elle l’eût de plus en plus          admiré. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier continua de l’aimer comme aux jours d’autrefois,          comme aux années de l’exil à Lyon, comme aux plus anciennes et riantes saisons de 1802,          quand elle fallait chercher loin du monde, dans sa petite chambre de Meudon, pour faire          ensemble des promenades dans les ruines. Les deux billets d’elle qui suivent, et dont l’un          est écrit de la Vallée-aux-Loups, se rapportent aux dernières années de Camille :</p><quote><p>« Cher Camille, j’ai été si triste et si souffrante que je n’ai même pas eu le courage            de vous demander de venir dans cette belle petite vallée. Je voudrais bien obtenir de            vous et de Julie la journée de mardi. — Je pars incessamment pour les eaux, et je            voudrais emporter le souvenir d’une journée de vous.</p><p rend="right">J. R.</p><p>« De la vallée, 5 juin (1819). »</p></quote><p>Et encore :</p><quote><p>« Voici, cher Camille, l’ouvrage que vous désirez. Je me flatte que vos impressions            seront d’accord avec les miennes.</p><p>— Donnez-moi de vos nouvelles et des nouvelles de Julie.</p><p>— Quelle douce soirée nous avons passée hier ! que vous êtes aimable<note resp="author">Ce petit billet porte un cachet avec cette devise : <hi rend="i">Nulla dies sine                nebula.</hi></note> ! »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Récamier pourtant n’était pas sans souffrir quelquefois du          refroidissement inévitable que des lignes politiques de plus en plus divergentes amenaient          par degrés dans cette tendre intimité de Camille Jordan et de Matthieu de Montmorency. La          situation était plus forte que les sentiments ; la contradiction des esprits s’étendait et          prenait jusque sur les cœurs : la grâce elle-même et son doux génie en personne n’y          pouvaient rien.</p><p>Au contraire de la plupart des hommes, au lieu de se décourager et de s’amollir en          avançant dans la vie, Camille, sans cependant s’aigrir et s’irriter, était allé          s’affermissant de plus en plus et se trempant d’une énergie nouvelle. Après tout, quand on          le considère de près et qu’on l’étudie, on reconnaît qu’il suivit toujours la même ligne          de principes, le même ordre d’inspirations, puisées aux mêmes sources morales ; mais il          était en progrès. Sous le Directoire, au conseil des Cinq-Cents, il avait voulu civiliser,          humaniser la Révolution et tirer de cette Constitution de l’an III la véritable liberté,          la véritable égalité et la justice. Le lendemain du vote pour le Consulat à vie, il avait          essayé de montrer que cette autre Constitution de l’an vin était perfectible, et qu’avec          un peu de bonne volonté on pouvait en tirer des institutions, des garanties, tout un ordre          de choses qui terminât la Révolution en assurant et en limitant ses conquêtes politiques          et civiles. Sous la Restauration, il essayait de même de demander à la Charte tout ce          qu’elle contenait, et d’en faire découler les conséquences naturelles ; il s’indignait          surtout qu’on la faussât, qu’on la torturât dans un mauvais sens, au gré des passions, au          détriment de la monarchie comme du peuple. Dans cette triple carrière et en ces trois          grandes conjonctures, Camille Jordan fut fidèle à ses principes et à lui-même ; mais sous          la Restauration il avait toute sa maturité, son autorité croissait de jour en jour, son          éloquence dans un corps usé avait grandi, et le poids de chacune de ses paroles, auquel          s’ajoutaient tous les titres du passé et l’honneur d’une belle vie, était          considérable.</p><p>Et cette autorité, ne vous semble-t-il pas qu’il l’ait léguée à son ami Royer-Collard, à          cet autre lui-même qui en hérita et qui vit bientôt doubler la sienne ? Et lorsque plus          tard, dans cette lutte déclarée du droit contre la fraude et du pays contre un parti,          lorsqu’à l’heure du triomphe légal le grand citoyen fut nommé député sept fois, j’ai peine          à croire que de ces sept élections il n’en fût pas revenu deux ou trois à Camille, s’il          avait vécu. Mais à chacun sa destinée, à chacun son lot ! et la carrière de Camille, sans          être allée jusqu’à la vieillesse, est assez complète, assez parfaite en soi pour n’avoir          rien à envier.</p><p>Immortel honneur de son nom ! belle et pure et rare louange qu’il mérite ! il ne se blasa          jamais comme tant d’autres avec les années ; l’expérience n’émoussa point sa vivacité et          n’amortit point sa fraîcheur morale ; il garda jusqu’à la fin toute sa tendresse          d’impressions, sa sincérité et sa candeur. En un mot, il resta toujours une âme neuve qui          se révoltait, qui éclatait en présence du mal, du mensonge, de l’intrigue, de l’injustice.          Cela étonnait un peu ses amis du monde et de salon, qui se demandaient comment un tel          homme si doux, si plein d’aménité dans le commerce habituel, pouvait trouver à la tribune          des paroles souvent si âpres et si brûlantes. Nature intègre, conscience restée vierge et          non usée, ils ne le connaissaient qu’à demi. Rendons-lui le plein et entier hommage qui          lui est dû. Mort à cinquante ans (19 mai 1821), sans une déviation, sans un pas en          arrière, sans une tache, je ne sais point parmi les hommes qui ont traversé la politique,          et qui y ont marqué par le talent, — je ne crois pas qu’en aucun temps on puisse trouver          une plus attrayante physionomie, une plus belle âme.</p><p>Il n’est pas, il ne sera pas oublié, il ne saurait l’être ; mais les générations passent          vite, et les réputations d’orateur excellent, et même d’orateur homme de bien, comme était          la sienne, ne sont bientôt plus qu’un nom. Le hasard l’a mieux servi aujourd’hui. Les          lettres retrouvées de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dans lesquelles il nous est rendu          si vivant et avec charme, seront désormais un heureux rajeunissement pour sa mémoire, une          dernière et perpétuelle couronne sur son tombeau.</p></div></body>
</text>
</TEI>

