<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Préface</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux
                    lundis</title>, <edition/>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy
                        frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1870-01-01"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1870-01-01_a">
                <head>Préface</head>
                <p>Ce volume devrait s’intituler <hi rend="i">Derniers Lundis</hi>. Les articles qui
                    le composent, à partir du premier, sont pour la plupart ceux que M. Sainte-Beuve
                    écrivit pour le journal <hi rend="i">le Temps</hi>, en 1869, l’année même de sa
                        mort<note resp="author">M. Sainte-Beuve est mort à Paris le 13 octobre 1869,
                        à une heure et demie de l’après-midi, dans sa maison de la rue Montparnasse,
                        n° 11. — Les personnes présentes au moment de sa mort, et qui l’entouraient
                        dans son cabinet même, près du lit où il rendit le dernier soupir, étaient
                        ses amis MM. le docteur Veyne, Paul Chéron (de la Bibliothèque impériale),
                        son professeur de littérature grecque M. Pantasidès, avec lequel il avait lu
                        et commenté plusieurs fois dans le texte l’<hi rend="i">Iliade</hi> et l’<hi
                            rend="i">Odyssée</hi>, son dernier secrétaire, M. Jules Troubat, et sa
                        fidèle servante qui l’a soigné pendant des années et durant toute sa
                        maladie, M<hi rend="sup">lle</hi> Marie Chicot. — Les exécuteurs
                        testamentaires, auxquels il a confié le soin de ses dernières volontés, sont
                        M. Marc Fabre, son notaire ; son ami et ancien secrétaire, le poète Auguste
                        Lacaussade, bibliothécaire au ministère de l’instruction publique ; et son
                        secrétaire, M. Troubat. — M. Sainte-Beuve était né, on le sait déjà, à
                        Boulogne-sur-Mer, le 23 décembre 1804. — L’autopsie à laquelle ont présidé
                        MM. les docteurs Veyne et Piogey, au lendemain de la mort, a révélé la
                        présence dans la vessie de trois pierres dont l’une affecte le volume et la
                        forme d’un gros œuf de poule ; les deux autres ressemblent par la forme et
                        leur grosseur à deux châtaignes ordinaires. Une première exploration opérée
                        par M. le docteur Ricord en 1867, sur la fin de l’hiver, peu de mois après
                        les atteintes au mal, n’avait rien fait découvrir et avait fait beaucoup
                        souffrir M. Sainte-Beuve. Lorsque M. le docteur Phillips vint pour le sonder
                        de nouveau en juillet 1869, il n’était plus temps. Le docteur Veyne n’a
                        cessé de croire à la présence de la pierre, tout le temps qu’a duré la
                        maladie. — M. Sainte-Beuve est mort cependant, ignorant la cause de son mal,
                        la soupçonnant peut-être, l’indiquant même par de certaines comparaisons et
                        images réelles, basées sur ses sensations douloureuses, dont la médecine et
                        la chirurgie (qui se croient plus positives) ne tiennent pas assez de compte
                        dans la bouche d’un littérateur, et disant un jour : <quote>« Vous verrez
                            qu’on ne saura ce que j’ai que lorsqu’on m’ouvrira… après moi… »</quote>
                        — Que si la recherche de la vérité a besoin d’excuse, la catastrophe du 13
                        octobre dernier pourrait en être une suffisante : mais je renverrai ces <hi
                            rend="i">délicats</hi>, qui me reprocheraient la crudité trop
                        pathologique de ces détails, en tête du premier livre posthume d’un écrivain
                        mort peut-être pour n’avoir pas été assez exa miné à fond, au tome V, page
                        523 de <hi rend="i">Port-Royal</hi>, où M. Sainte-Beuve s’est intéressé aux
                        causes de la maladie et de la mort de M. Domat, avec lequel il n’était
                        certes pas aussi sûr d’être en compatibilité de souffrances.</note>. Bien
                    que la série en ait été prématurément interrompue, — commencée en janvier, elle
                    s’arrête en juillet, — nous n’avons pu les faire tenir tous dans le XII<hi
                        rend="sup">e</hi> volume. On se souvient de l’importance et de l’étendue de
                    ces articles. Deux des principales physionomies, extraites du court passage de
                    M. Sainte-Beuve au <hi rend="i">Temps, M. de Talleyrand, M<hi rend="sup">me</hi>
                        Desbordes-Valmore</hi>, vont se retrouver ici. Il a fallu réserver pour le
                    tome XIII <hi rend="i">le général Jomini</hi> qui fut le dernier travail de
                    longue haleine publié par M. Sainte-Beuve. — Une lettre de lui à M. Nefftzer sur
                    le sénatus-consulte, qui parut encore dans <hi rend="i">le Temps</hi> pendant le
                    mois qui précéda sa mort (n° du 7 septembre), figurera dans un Recueil projeté
                    de ses Discours au Sénat. L’éditeur se propose bien de faire entrer dans ce
                    volume (qui n’est pas encore prêt) tous les épisodes marquants des dernières
                    années de la vie de M. Sainte-Beuve, qui pourront se rattacher désormais à
                    l’Histoire de la Libre Pensée au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle<note
                        place="bottom" resp="author"> On y dissipera la légende de ce dîner, dont on
                        a tant parlé, donné, je crois, chez lui, un vendredi (c’était le 10 avril
                        1868, puisqu’on tient à savoir exactement le jour), et dont M. Sainte-Beuve
                        n’avait pas à se défendre. Il en aurait peut-être écrit, lui-même, à un
                        moment donné, le récit dans un de ses livres. On a gardé de lui des lettres
                        piquantes à ce sujet. Oh ! il ne cherche pas à s’y justifier d’une action
                        bien simple, mais il y donne des explications à des amis qui s’étaient émus
                        de tout le tapage fait, à cette occasion, par de pieux journalistes. Les six
                        convives de M. Sainte-Beuve, personnages en vue et des plus respectables,
                        des esprits d’élite en effet (si c’est là ce qui a pu servir à autoriser la
                        satire et la calomnie de s’être attachées à leur nom dès le lendemain),
                        aimaient à se retrouver quelquefois chez lui à dîner : c’était comme un
                        terre-à-terre à une extrémité de Paris, quasiment à la barrière, où le
                        milieu d’un quartier populaire et sain influe, malgré soi, jusque dans les
                        habitations bourgeoises ; on s’y sentait bien réellement éloigné de toute
                        contrainte gênante et de toute étiquette cérémonieuse. On n’y dînait
                        d’ailleurs qu’à portes closes. Les amis de M. Sainte-Beuve pouvaient y
                        parler librement et <hi rend="i">sub rosa</hi>, — selon le mot favori qu’il
                        se plaisait à répéter dans ses lettres d’invitation. <quote>« Rien de ce qui
                            se dit à table, sous la rose, ne doit transpirer au-dehors. »
                        </quote>C’était le précepte des Anciens, de tout temps pratiqué dans la
                        maisonnette de la rue Montparnasse. Le maître de la maison ne se
                        considérait, disait-il lui-même, que <quote>« comme le maître du
                            cabaret »</quote>, où l’on avait, il est vrai, cet avantage de plus sur
                        les autres cabarets, que l’on pouvait être bien sûr que personne n’écoutait
                        aux portes. Faut-il répéter encore après cela que tout ce qu’on a raconté de
                        cette réunion intime d’amis dans une certaine presse que l’on peut à bon
                        droit, cette fois, qualifier de <hi rend="i">petite</hi> (sans tenir compte
                        du format), est faux et archifaux ? <quote>« … On rougirait, écrivait
                            M. Sainte-Beuve à un ami peu de jours après (le 28 avril 1868), d’avoir
                            à se justifier d’avoir reçu dans la plus étroite intimité, au fond d’un
                            faubourg, sans bruit et sans éclat, six amis auxquels le jour était
                            indifférent, et dont l’un, le plus considérable, devant quitter Paris,
                            avait choisi d’abord à tout hasard ce vendredi-là <hi rend="i">(eh ! mon
                                Dieu ! c’était le vendredi saint, puisqu’il faut le dire)</hi> ; et
                            à la réflexion, il n’y avait aucun motif (ceux qui devaient être du
                            dîner étant ce qu’ils sont) de rejeter le jour et de le vouloir
                            remettre. Mais la badauderie d’abord, qui en a eu vent, a donné l’idée à
                            la calomnie et à l’invective d’attrouper les gens à scrupules. C’est
                            peut-être triste, mais pour d’autres que pour moi. »</quote></note>.</p>
                <p>Mais revenons au tome XII des <hi rend="i">Nouveaux Lundis</hi><note
                        place="bottom" resp="author"> Nous l’avons complété à l’aide d’autres
                        articles de M. Sainte-Beuve, empruntés à différents Recueils, en dehors du
                        cercle même de ses Lundis. Le <hi rend="i">Journal des Savants</hi>, dont il
                        faisait partie depuis 1867, en fournira son bon contingent pour le XIII<hi
                            rend="sup">e</hi> volume. M. Sainte-Beuve avait préparé d’avance ce
                        qu’il fallait faire entrer dans la publication de ses derniers livres. Il
                        nous faisait voir comment il disposait ces choix et mélanges d’articles,
                        dans le cas où il ne serait plus là lui-même pour en surveiller l’édition.
                        Une expression de lui, bien douloureuse à présent, et qui nous revient :
                            <quote>« il tenait, disait-il, ses bagages prêts »</quote> ; il appelait
                        encore cela <hi rend="i">faire ses paquets</hi>.</note> Cette entrée de
                    M. Sainte-Beuve au <hi rend="i">Temps</hi> occasionna plus d’un débat et
                    produisit plus d’une rupture. La direction du nouveau <hi rend="i">Journal
                        officiel</hi>, où il avait refusé d’écrire, s’en émut. On vint lui contester
                    le droit, à lui sénateur, d’écrire dans un journal qui n’avait ni couleur ni
                    attache gouvernementale. On revendiquait, à l’égard de M. Sainte-Beuve, le
                    monopole littéraire, dans les régions administratives et officielles de la
                    presse. On disait d’abord (sans doute parce que <hi rend="i">le Temps</hi>
                    n’était pas d’une nuance assez foncée pour paraître <hi rend="i">rouge)</hi> que
                    c’était un journal <hi rend="i">orléaniste</hi>. On avait beau objecter que
                    M. Louis Blanc y écrivait, et que c’était au moins une feuille d’un radicalisme
                    impartial, sans parti pris ni passion : <hi rend="i">orléaniste</hi> n’en
                    restait pas moins l’injure tombée de haut, à la veille du triomphe des anciens
                    partis qu’elle caractérisait le mieux<note place="bottom" resp="author"><hi
                            rend="i">. Orléaniste</hi> était encore, à l’heure dont je parle, un de
                        ces termes vagues à l’usage des esprits politiques qui ne trouvent pas mieux
                        dans le moment. Toutes les sciences incertaines et dont les principes
                        peuvent varier selon les circonstances de lieu, de temps, ont ainsi des mots
                        pour généraliser au besoin, d’une manière indécise, quelque chose
                        d’indéterminé. On disait que M. Sainte-Beuve était <hi rend="i">passé aux
                            orléanistes</hi> !</note>. On trouvait ce passage de M. Sainte-Beuve au
                        <hi rend="i">Temps</hi> incompréhensible, inexplicable (pour me servir des
                    expressions les plus douces) de la part d’un écrivain dont la plume devait être
                    et rester avant tout <hi rend="i">inféodée</hi> (c’est presque le mot qui a été
                    employé) à la littérature officielle de l’Empire. — M. Sainte-Beuve, fort et
                    convaincu d’un droit selon lui professionnel, et que tous les écrivains
                    revendiqueraient avec lui, d’écrire dans un journal de son choix, fut tout
                    étonné de l’avalanche de récriminations et de reproches dont il eut à se garer
                    le lendemain de l’insertion de son premier article au <hi rend="i">Temps</hi>.
                    Il n’en persista pas moins dans sa résolution d’écrire désormais dans un journal
                    modéré et libre de tout joug, où des amitiés éprouvées lui tendaient la main, et
                    où il savait que les convictions philosophiques, qu’il venait de défendre au
                    Sénat, trouveraient autour de lui non seulement la tolérance avec un peu
                    d’indifférence (comme cela aurait pu lui arriver dans d’autres feuilles amies et
                    libérales), mais aussi une sympathie sûre et de fermes soutiens, des plumes
                    instruites et sérieuses avec lesquelles il se sentait en parfaite communion
                    d’idées. MM. Nefftzer et Scherer n’étaient pas pour lui des amis d’hier
                        seulement<note place="bottom" resp="author"> Il avait fait en 1860 un
                        article sur M. Scherer <hi rend="i">(Causeries du Lundi</hi>, t. XV). — Je
                        retrouve la minute d’une lettre de M. Sainte-Beuve à son vieil ami, le poète
                        romantique Ulric Guttinguer, qui est mort le 21 septembre 1866, âgé de plus
                        de quatre-vingts ans. Je la publierai ici tout entière, comme
                        M. Sainte-Beuve l’a laissée, pour ne rien distraire de ce qui y amène une
                        dernière ligne sur M. Scherer. On y verra aussi qu’il n’y reniait rien de la
                        sincérité de ses sentiments à aucune époque de sa vie ! <quote>« (Ce 14 mai
                            1862.) Cher Ulric, vous êtes donc incurable ; vous êtes resté l’homme de
                            nos belles et jeunes années, de nos ardeurs qui ne vivent plus qu’en
                            vous et en un autre ami que peut-être vous avez oublié, Victor Pavie
                            d’Angers, celui-là encore un fidèle, un chapelain resté pieux de notre
                            chapelle ardente ! Nous, nous avons trop vécu de la vie assujettie et
                            productive, de la vie prosaïque et mercenaire, et la Poésie, cette
                            maîtresse jalouse, s’en est enfuie. Vous nous avez vu dans ces deux ou
                            trois années de véritable ivresse, vous m’avez vu dans ces six mois
                            célestes de ma vie qui m’ont fait faire les <hi rend="i"
                                >Consolations</hi> ; vous avez contribué à m’y inspirer par ce
                            mélange de sentiments tendres, fragiles et chrétiens que vous agitez en
                            vous et qui sont un charme. Merci donc pour ce cri d’autrefois, dussé-je
                            vous trouver injuste pour le critique trois fois indulgent, dont la
                            sévérité habituelle a fléchi à mon égard. Mais vous, vous n’êtes pas un
                            critique, vous êtes le frère aîné de cette <hi rend="i">jeune École</hi>
                            à laquelle vous survivez. — Nos cœurs, du moins, s’entendent toujours,
                            et le mien vous remercie. — <hi rend="sc">Sainte-Beuve.</hi> »</quote> —
                        Et ici une parenthèse et une note se rapportant au critique dont il vient
                        d’être question dans la lettre : <quote>« Il s’agissait, dit en renvoi
                            M. Sainte-Beuve, de M. Edmond Scherer, qui avait écrit dans le journal
                                <hi rend="i">le Temps</hi> un article sur moi. Ulric Guttinguer en
                            avait pris occasion d’en faire un, à son tour, dans le Recueil intitulé
                                <hi rend="i">la Mode nouvelle</hi> (n° du 12 mai
                        1862). »</quote></note>, et s’il m’était permis de citer un vieux proverbe
                    qui me revient, dans ces souvenirs d’une vie qui, comme celle de tout grand
                    travailleur, ne laissait pas d’avoir ses éclaircies de gaieté, je dirais qu’ils
                    se connaissaient bien, ayant <hi rend="i">mangé plus d’un grain de sel</hi>
                        ensemble<note resp="author"> Il n’y avait pas bien longtemps encore, quand
                        il est mort, que M. Sainte-Beuve disait à un ami en face de lui, dans une de
                        ces conversations familières qui le prenaient parfois après une forte
                        journée de travail : <quote>« Je ne me serais pas cru libre dans un journal
                            qui porte un emblème en tête (il montrait le <hi rend="i">Journal
                                officiel</hi>) ; il faut trop se ranger, quand on marche sous une
                            bannière ; on a peur de marcher sur le pied de son voisin ; on se gêne
                            ou l’on gêne ; on n’est plus là pour discuter, mais pour suivre ; on est
                            enrôlé ; allez donc discuter les affaires de Rome, par exemple, comme on
                            les sent, dans un journal qui épouse tant là légitimité que cela ; qui
                            semble voué à la reine Marie-Antoinette ; oh il est sans cesse question
                            d’elle !… Au <hi rend="i">Temps</hi>, je suis comme quand nous causions
                            à la table de Magny ; j’y retrouve Nefftzer, Scherer ; nous sommes là
                            toujours entre amis ; on ne craint pas d’y exprimer tout haut ce que
                            l’on pense, quand même ce ne serai pas l’opinion du voisin, et on laisse
                            la parole au voisin qui réplique… »</quote></note>.</p>
                <p>Et puisque nous sommes en veine de confession et d’une défense qui n’est pas
                    difficile, il y avait plus d’un an, si l’on veut le savoir, que M. Sainte-Beuve
                    avait dit à ses amis que s’il était jamais libre, il accepterait la
                    collaboration du <hi rend="i">Temps</hi>, qui lui avait été déjà offerte. Mais
                    un traité, à sa sortie du <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, l’engageait avec
                        <hi rend="i">le Moniteur</hi>, et il ne voulait pas rompre avec M. Dalloz,
                    même quand <hi rend="i">le Moniteur</hi> cesserait d’être <hi rend="i"
                        >officiel</hi>, — car c’est surtout de l’<hi rend="i">officiel</hi> que M.
                    Sainte-Beuve avait envie de sortir. — On saura quelle circonstance le fit passer
                    d’emblée de l’ancien <hi rend="i">Moniteur</hi> au <hi rend="i">Temps</hi>. Mais
                    de toutes les collaborations qui lui furent offertes dans cet intervalle de fin
                    d’année où l’on guettait dans la presse la dislocation du <hi rend="i"
                        >Moniteur</hi> gouvernemental, qui allait rendre libres les écrivains liés
                    antérieurement par un traité, celle du <hi rend="i">Journal officiel</hi> est la
                    seule que M. Sainte-Beuve ait bien nettement et positivement refusée. — À défaut
                    du <hi rend="i">Temps</hi>, il fût allé au <hi rend="i">Journal de Paris</hi>,
                    qu’il se faisait lire tous les soirs en dilettante et avec une prédilection
                    marquée. <quote>« Que dit Weiss ? »</quote> était son premier mot quand on lui
                    apportait les journaux du soir ; et qu’on dise encore aujourd’hui que M. Weiss
                    était un orléaniste !</p>
                <p>Il lui fallait un journal ; il ne pouvait s’en passer ; car à son âge, et quand
                    on est en plein déploiement de talent, on ne se tait que lorsque la mort vous y
                    force. En vain invoquait-on des raisons matérielles en faveur du <hi rend="i"
                        >Journal officiel</hi> : il allait s’organiser mieux, disait-on, dans la
                    suite, et peu à peu ; il fallait lui laisser le temps ; il paraîtrait au moins
                    mieux imprimé. — M. Sainte-Beuve n’avait d’abord pas le temps d’attendre ; il
                    n’y a que les débutants qui aient éternellement le loisir de se taire. Et puis
                    il ne pouvait admettre que le Sénat l’assujettît à telle ou telle feuille : et
                    c’était bien ainsi, apparemment, que le comprit aussi M. Troplong lui-même,
                    comme on le verra par la suite de ce volume (<hi rend="i">à la fin des articles
                        sur</hi> M. de Talleyrand).</p>
                <p>D’ailleurs le Sénat, qu’on invoquait à cette occasion, aurait bien dégagé depuis
                    longtemps M. Sainte-Beuve de toute considération à ce sujet, s’il eût eu
                    seulement à tenir compte de sa position dans la haute Assemblée pour le choix
                    d’un journal. La situation qu’on lui avait faite lorsqu’il prit la défense de
                    M. Renan (dans la séance du 29 mars 1867), et, l’année d’après (le 7 mai 1868),
                    à propos de son discours sur la loi de la presse, prouve bien que le Sénat (si
                    j’en excepte M. de La Guéronnière) ne s’intéressait que pour les étouffer à ces
                    questions de livres et de journaux.</p>
                <p>Depuis son <hi rend="i">esclandre</hi> (je remonte au plus ancien, au premier,
                    cause et origine de tout le mal), M. Sainte-Beuve ne comptait plus au Sénat que
                        <hi rend="i">cinq</hi> amis, qui lui donnèrent jusqu’à la fin des marques de
                    sympathie particulières : M. Blondel, qui vint le voir au lendemain de sa
                    querelle avec M. de Ségur-d’Aguesseau, au sujet de la nomination de M. Renan au
                    Collège de France ; — l’aimable baron de Chassiron, mort avant lui, qui ne
                    s’informait, au milieu de toutes ces querelles et discussions, que de la santé
                    de M. Sainte-Beuve, qu’elles pouvaient compromettre ; — le général Husson, mort
                    aussi, qui, retenu à Fontainebleau par la maladie, lui écrivait : <quote>« Ah !
                        si je pouvais être là, vous ne seriez pas seul ! »</quote> — M. le premier
                    président de Royer, qui accompagna le cercueil de M. Sainte-Beuve au cimetière,
                    — et le président du Sénat lui-même, M. Troplong, qui lui rendait dans le
                    particulier en bienveillance ce que les passions déchaînées l’empêchaient de lui
                    témoigner à la tribune et en séance. — Je ne parle pas (bien entendu) de ses
                    deux amis de tous les temps et confrères de l’Académie, M. Lebrun et
                    M. Mérimée ; M. Sainte-Beuve reçut encore leur dernière visite le jeudi qui
                    précéda sa mort. — Le prince Napoléon (et qu’il me soit permis de lui en rendre
                    ici publiquement hommage et témoignage) n’a cessé d’honorer M. Sainte-Beuve
                    d’une amitié constante et qui ne s’est pas démentie un seul instant : la
                    dernière fois qu’il vint le voir, c’était à la veille d’un départ pour
                    Prangins ; il ne voulut pas partir sans lui dire adieu. C’était très peu de
                    temps avant la mort de M. Sainte-Beuve.</p>
                <p>Sur la fin de sa vie, ne pouvant plus se rendre au Sénat, M. Sainte-Beuve écrivit
                    pour la première fois dans <hi rend="i">Le Temps</hi> un article qui avait trait
                    directement à la politique : ce fut sa lettre à M. Nefftzer sur le
                    sénatus-consulte, thème du discours qu’il serait allé prononcer si ses forces le
                    lui avaient encore permis. Il y défendait, dans un post-scriptum significatif,
                    le programme large et libéral que le cousin de l’Empereur venait de déployer à
                    cette même tribune du Sénat. C’est ainsi que ce journal d’opposition et réputé
                    hostile, qui donnait à la fois asile à un républicain proscrit et à un sénateur
                    de la gauche de l’Empire, entend et pratique le vrai principe de la liberté de
                    la presse, quand les voix s’élèvent d’en haut, — non plus des régions
                    officielles, mais des sommités du talent et de la pensée. — M’est-il permis de
                    parler ainsi de mon maître, et M. Sainte-Beuve eût-il trouvé la même tolérance
                    s’il se fût agi de discuter un acte du Pouvoir dans la feuille même officielle,
                    dans le nouveau journal qui a eu le bon goût, au lendemain de sa mort, de
                    justifier sa répugnance à s’y laisser enrôler ? — Il s’était pourtant expliqué
                    et prononcé dès longtemps sur son refus d’y entrer ; il n’avait pas même attendu
                    qu’on lui en fît la proposition, car il écrivait dès le 28 juin 1868 :</p>
                <quote><p>« … On est en train de faire pour <hi rend="i">Le Moniteur</hi> une grosse
                        sottise, et on la fera. X… intrigue pour avoir l’affaire ; je n’en ferai mon
                        compliment à personne. M. R…, bouffi, est inabordable ; et puis <hi rend="i"
                            >qu’est-ce que ça lui fait</hi>, ainsi qu’à L… ? C’est ainsi que tout
                        chef d’État qui n’est pas méfiant, vigilant, toujours sur le dos des gens,
                        est servi ! il ignore ou sait mal. En donnant à tous la liberté de la
                        presse, le gouvernement s’arrangera pour perdre le seul organe considérable
                        qu’il ait et où il réunit sous le drapeau des noms honorables et des plumes
                        estimées. Pour moi, je ne resterai jamais au <hi rend="i">Moniteur</hi> de…
                        censuré par M. Norbert-Billiart. Ô Sire ! que de sottises on commet en votre
                        nom ! »</p></quote>
                <p>Et le 29 août :</p>
                <quote><p>« Dalloz, en effet, me paraît avoir perdu la partie. On va faire plaisir à
                        …, à M. …-…, et à M. de …-…, et à quelques autres subalternes qui y
                        trouveront leur compte : je serais étonné que le gouvernement n’y perdit
                        pas… Pour moi je sais bien une chose : c’est que mieux au fait que la
                        plupart, de ces questions de presse et de <hi rend="i">Moniteur</hi> dès
                        l’origine, personne n’a jamais daigné me demander un avis que j’eusse donné
                        en homme honnête et de bon sens. Je me considérerai donc comme parfaitement
                        délié envers la nouvelle administration ; je ne déserterai personne, mais
                        j’irai où il me plaira : c’est bien le moins. Ce qu’on aura entrepris sans
                        nous, on le continuera sans nous… »</p></quote>
                <p>Le 28 octobre 1868, M. Sainte-Beuve écrivait à M. Rouher lui-même, qui lui avait
                    fait l’honneur de faire faire deux démarches auprès de lui pour l’engager à
                    écrire au futur journal officiel, dont on n’avait pas encore le titre (on
                    croyait pouvoir garder celui de <hi rend="i">Moniteur</hi>) :</p>
                <quote><p>« Monsieur et cher ministre,</p><p>« Je voudrais que vous fussiez tout
                        d’abord bien persuadé qu’il n’y a de ma part aucune question d’amour-propre
                        en tout ceci. J’ai fort regretté, je vous l’avoue, de n’avoir pas été à même
                        de dire mon avis — un avis tout pratique — sur le <hi rend="i">Moniteur</hi>
                        avant les derniers arrangements. J’ai vu tout ce qui s’y est passé depuis
                        1852 jusqu’en 1860. C’était une époque difficile, et une bonne information
                        n’eût pas été, je crois, inutile. Une personne qui eût pu être consultée
                        encore plus utilement que moi est M. Pelletier qui, sous M. Fould, avait
                        réellement dirigé, et d’une manière d’autant plus sage que, pour nous
                        littérateurs, elle était comme insensible. Aujourd’hui les choses sont
                        faites. Je me suis lié, il y a deux ans, par un traité très avantageux pour
                        moi, avec M. Dalloz. Je sais ce qu’on peut dire juridiquement sur ce
                        traité ; mais à mes yeux il compte ; le traité, à son moment, a été un
                        excellent procédé à mon égard, et il faudrait des circonstances extrêmes
                        pour dégager ma délicatesse. Je ne me considère réellement pas comme libre.
                        J’ai dit tout cela à M. Norbert-Billiart dans l’entretien que j’ai eu
                        l’honneur d’avoir avec lui. Il me serait fort pénible de manquer en quoi que
                        ce soit à ce que je sens devoir au gouvernement de l’Empereur. Aussi l’état
                        de ma santé étant ce qu’il est, il ne me sera pas difficile, si l’ancien <hi
                            rend="i">Moniteur</hi> suivait une ligne qui fût par trop en
                        contradiction avec ma pensée, de m’abstenir et de rester dans ma chambre.
                        J’ai bien du regret de ne pouvoir supporter à aucun degré la voiture : sans
                        quoi j’irais pour avoir l’honneur de vous remercier et pour vous exposer de
                        vive voix d’une manière plus complète mes raisons et mes
                        excuses.</p><p>« Veuillez agréer, Monsieur le ministre, l’hommage de mon
                        respectueux dévouement,</p><p rend="right">« Sainte-Beuve<note
                            place="bottom" resp="author"> Je trouve encore dans le dossier de M.
                            Sainte-Beuve un fragment de lettre à M. de Chantelauze : <quote>« (ce 9
                                novembre 1868.) Je ne resterai pourtant point au nouveau <hi
                                    rend="i">Moniteur</hi> gouvernemental. Je suis un peu mauvaise
                                tête, même avec mes amis… »</quote></note>. »</p></quote>
                <p>Aux approches du 1<hi rend="sup">er</hi> janvier, M. Sainte-Beuve, qui
                    n’attendait que le signal donné par M. Dalloz, improvisa au pied levé et sur sa
                    demande un article sur un livre qu’il parcourait depuis deux jours, et où il
                    avait vu l’élément d’un article <quote>« d’entrée et de début, disait-il ; il
                        faut être vif et court ; ce sera pour commencer, si Dalloz veut… » Il ne
                        doutait point que M. Dalloz ne voulût. Il lui envoya l’article qu’on va
                        relire sur l’<hi rend="i">Enseignement des jeunes filles à la Sorbonne</hi>
                        et les <hi rend="i">Leçons de poésie</hi> de M. Paul Albert. Il se produisit
                        alors une difficulté que M. Sainte-Beuve n’avait point prévue, M. Dalloz non
                        plus peut-être. Cet article courtois de forme (c’est le moins qu’on en
                        puisse dire) eut le malheur de déplaire auprès de M. Dalloz, qui n’était pas
                        seul à la direction du <hi rend="i">Moniteur</hi> : on demanda des coupures
                        à M. Sainte-Beuve, à cause d’une critique de goût et toute littéraire qu’il
                        contenait à l’adresse de M. l’évêque de Montpellier. M. Sainte-Beuve ne crut
                        pas pouvoir faire cette concession : « Je ne veux blesser la conscience de
                        personne, dit-il ; je l’ai toujours évité ; mais ici ce n’est pas même
                        l’épiderme d’un catholique que j’ai atteint ; ce serait la première fois
                        depuis quarante ans que je ferais une concession de ce genre. »</quote> Et
                    il écrivit à M. Dalloz, qui n’était pas tout à fait le maître et qui essayait de
                    le retenir :</p>
                <quote><p>« (Ce 30 décembre 1868.) Cher ami, je réfléchis encore, vous parti : quel
                        que soit l’avis du conseil, la situation est fausse et resterait fausse.
                        Ainsi <hi rend="i">décidément</hi> je me retire. Au diable les
                        fanatiques !…</p><p><space rend="tab"> </space>« Tout à vous,</p><p
                        rend="right">« Sainte-Beuve. »</p></quote>
                <p>Et le lendemain (31 décembre), il expliquait plus au long les motifs de sa
                    retraite, dans une nouvelle lettre à M. Dalloz :</p>
                <quote><p>« (Ce 31 décembre 1868.) Mon cher ami, j’apprends le conflit : il était
                        imprévu pour moi ; j’ai cru que <hi rend="i">le Moniteur universel</hi>, non
                            <hi rend="i">officiel</hi>, allait être plus libre et plus vif ; — qu’en
                        reprenant son titre de <hi rend="i">Gazette nationale de 89</hi> et la
                        tradition des Encyclopédistes, il ne subirait aucun joug. Je me suis trompé.
                        Je ne veux pas vous susciter d’ennui. Je retire l’article, je me retire en
                        même temps. Je me réserve d’expliquer au public ce qui m’importe, comment et
                        pourquoi, ayant refusé d’être du nouveau <hi rend="i">Moniteur
                        officiel</hi>, je me retire forcément dès le premier jour du nouveau <hi
                            rend="i">Moniteur universel</hi>.</p><p>« Rien de cela n’affecte notre
                        bonne amitié. — </p><p><space rend="tab"> </space>« Tout à vous,</p><p
                        rend="right">« Sainte-Beuve. »</p></quote>
                <p>Et M. Sainte-Beuve reprit son article et l’envoya au <hi rend="i">Temps ;</hi> ou
                    plutôt il fit prier M. Nefftzer de passer chez lui (car il ne pouvait aller
                    lui-même) pour en entendre la lecture. Ce fut un ami, l’éditeur M. Charpentier,
                    présent et témoin, dans le cabinet de M. Sainte-Beuve, de tous ces tiraillements
                    et conflits, qui suspendaient la publication d’un article déjà imprimé et
                    corrigé, tout prêt à paraître, qui voulut bien se charger d’avertir
                    M. Nefftzer.</p>
                <p>M. Sainte-Beuve ne changea rien à son article. Ce fut l’épreuve même du <hi
                        rend="i">Moniteur</hi> qui servit de <hi rend="i">copie</hi> aux
                    compositeurs du <hi rend="i">Temps</hi>. Il parut tel quel.</p>
                <p>C’est alors qu’éclatèrent de grandes colères auxquelles je ne ferai plus
                    allusion. M. Sainte-Beuve prépara et garda la note suivante en portefeuille.
                    Elle fait aujourd’hui partie de ses Mémoires, et je considère comme un devoir de
                    la reproduire ici : il a été trop attaqué dans le moment même pour n’avoir pas
                    un jour le droit de répondre et de se défendre à haute et intelligible voix,
                    fût-ce après sa mort :</p>
                <quote><p>« Depuis quelques jours, des démarches pressantes ont été faites auprès de
                        M. Sainte-Beuve pour mettre obstacle à l’engagement qu’il vient de prendre
                        d’envoyer des articles de littérature au journal <hi rend="i">le
                        Temps</hi>.</p><p>« Ces démarches sont venues à la suite de conversations
                        avec M. le ministre d’État et sous son inspiration, sous son impulsion plus
                        ou moins directe. Le ministre, paraît-il, est vivement irrité.</p><p>« Mais
                        d’abord ce ne pourrait être comme ministre que M. Rouher interviendrait en
                        pareille matière. Un sénateur non fonctionnaire ne relève d’aucun ministre
                        et n’a à recevoir ni ordre, ni injonction, ni leçon de sa part. Le Sénat
                        n’est pas apparemment, comme l’ordre des avocats, soumis à un conseil de
                        discipline, et nul n’a droit de demander compte à un sénateur de ses
                        actions, — surtout d’actions aussi étrangères à la politique active. Ce ne
                        pourrait être qu’à titre officieux et aussi comme directeur suprême d’un
                        journal officiel que M. Rouher serait admis à introduire des instances, des
                        représentations ou récriminations auprès d’un ancien rédacteur du <hi
                            rend="i">Moniteur</hi>.</p><p>« Mais M. Sainte-Beuve ne s’est détaché de
                        la feuille officielle qu’après avoir vu de près et su d’original toutes les
                        fautes, les légèretés et les inexpériences qui ont présidé à la dislocation
                        de l’ancien <hi rend="i">Moniteur</hi> et à l’enfantement du nouveau <hi
                            rend="i">Journal officiel</hi>, la vérité est que, dans aucun état de
                        cause, il ne consentirait à rentrer à ce journal tel qu’il est constitué.
                        Ainsi, dans ces termes, tout est dit entre M. le ministre d’État et lui.
                        M. Sainte-Beuve a déjà remercié et il remercie encore ; le traité avec
                        M. Dalloz, qui était sa première raison de refus, n’a été qu’une des mille
                        et une raisons qu’il garde par-devers lui et qu’il lui a paru plus poli de
                        ne pas dire.</p><p>« Mais on insiste, on allègue qu’il est étonnant qu’un
                        sénateur envoie des articles, même purement littéraires, à un journal de
                        l’opposition, et particulièrement au <hi rend="i"
                        >Temps</hi>.</p><p>« Là-dessus, M. Sainte-Beuve n’a à donner aucune
                        explication, si ce n’est qu’on lise et qu’on juge ses articles en eux-mêmes.
                        Quant au voisinage, il en est seul juge.</p><p>« Les affaires de la presse
                        et celles de l’esprit ont été tellement conduites dans ces dernières années,
                        que lorsqu’un écrivain dévoué à l’Empire veut insérer désormais quelque part
                        un assez long travail littéraire, il ne trouve d’autre Revue que des Revues
                        d’opposition. Personne n’a eu à demander compte à M. Sainte-Beuve des
                        articles qu’il a fait récemment insérer dans la <hi rend="i">Revue des Deux
                            Mondes</hi> : il en sera de même de ses articles au <hi rend="i"
                            >Temps</hi>.</p><p>« On insiste encore, et l’on dit que si c’était du
                        moins dans tout autre journal que <hi rend="i">le Temps</hi>, soit <hi
                            rend="i">les Débats</hi>, soit l’<hi rend="i">Opinion nationale</hi>,
                        soit <hi rend="i">la Liberté</hi>, etc., etc., cela pourrait passer, mais
                        que <hi rend="i">le Temps</hi> est d’une nuance plus tranchée et plus
                        décidée ; que sais-je encore ?</p><p>« M. Sainte-Beuve n’a pas à se
                        prononcer, article par article, sur les doctrines professées par <hi
                            rend="i">le Temps</hi>, et il n’a eu à les considérer que dans leur
                        ensemble ; mais il sait que ce journal, dont il a pour amis les principaux
                        rédacteurs, est un journal généralement estimé et <hi rend="i"
                            >très-estimé.</hi> Si M. le ministre d’État prétend le contraire, il en
                        est bien libre ; mais en cela il se trompe et il pense au rebours de
                        l’opinion publique. En tout cas, ici comme en beaucoup d’autres choses, il a
                        son avis, et M. Sainte-Beuve le sien. Ce qui est certain, c’est qu’il a été
                        permis à M. Sainte-Beuve, dès le premier jour, de défendre sur ce terrain
                        comme il l’entendait une mesure d’un ministre de l’Empereur en toute liberté
                        et vivacité, ce qui ne lui aurait guère été possible ailleurs dans les mêmes
                        termes.</p><p>« En un mot, M. Sainte-Beuve a besoin, pour écrire sur
                        certains sujets, d’une entière liberté philosophique : il est sûr de la
                        trouver au <hi rend="i">Temps</hi>.</p><p>« Il ne ressort de tout ce bruit
                        qu’on a fait et qu’on fera de cette petite affaire qu’un seul point bien
                        évident et qui a déjà été relevé par la presse de Paris et des
                        départements : M. Sainte-Beuve quitte l’<hi rend="i">officialité</hi>. Rien
                        de plus, rien de moins.</p><p>« S’il est en effet <hi rend="i"
                            >singulier</hi> qu’un sénateur, resté écrivain, croie ne pouvoir mieux
                        placer des articles littéraires que dans un journal d’opposition, cela n’est
                        arrivé qu’à la suite de beaucoup d’autres faits également <hi rend="i"
                            >singuliers</hi> que M. le ministre d’État doit connaître mieux que
                        personne. Il serait trop pénible d’être amené à devoir les énumérer et en
                        informer le public, et de se voir forcé, pour sa défense morale, de prendre
                        à témoin l’opinion, seul juge cependant et bon juge en dernier ressort de ce
                        qui constitue la ligne de conduite d’un véritable <hi rend="i">homme de
                            lettres</hi>, fût-il sénateur.</p><p>« M. le ministre d’État, malgré sa
                        supériorité de talent et d’intelligence, n’est pas obligé, s’étant occupé
                        toute sa vie d’autre chose, de savoir quel est le caractère et, pour tout
                        dire, le tempérament d’un véritable homme de lettres. Mais aussi ne
                        devrait-il pas avoir à s’en mêler et à en connaître. Évidemment l’irritation
                        de ce ministre au sujet de M. Sainte-Beuve se complique du dépit d’un
                        directeur de journal désappointé : mais pourquoi aussi un ministre d’État se
                        fait-il entrepreneur direct de journal ? Ç’a été là une grosse faute
                        politique. »</p></quote>
                <p>Pourquoi aussi, dirons-nous pour finir, M. Sainte-Beuve, dont les dispositions
                    testamentaires interdisaient après lui tout discours sur sa tombe, n’a-t-il pu
                    se défendre également de celui que M. Rouher s’est cru obligé de prononcer
                    naguère à son sujet, en sa qualité de président du Sénat, à l’ouverture de la
                    Chambre (le 3 décembre 1869) ? M. Sainte-Beuve l’aurait certes dégagé de la
                    politesse, lui qui a voulu mourir sans emphase et en toute simplicité. Mais là
                    presse a déjà répondu pour nous, et encore une fois elle a pris le parti du
                    confrère éminent et du penseur, mort fidèle à ses convictions, contre l’homme
                    d’État à oui il faudra des funérailles pompeuses.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
