<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Desbordes-Valmore.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-04-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-04-20"><head>Madame Desbordes-Valmore.</head><head type="sub"> Sa vie et sa correspondance (suite)</head><dateline><docDate when="1869-04-20">Mardi 20 avril 1869</docDate></dateline><p>On ne peut tout dire à la fois, et quand on a exprimé les traits principaux d’un          caractère, on s’aperçoit presque aussitôt qu’on en a omis d’autres qui les corrigent, qui          les complètent et qui doivent entrer aussi pour une part essentielle dans le portrait          vivant de la personne. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, née dans la classe du peuple,          était restée une âme plébéienne ; mais elle l’était sans prévention, sans parti pris, sans          mettre sans cesse en avant ce qui divise et ce qui sépare. Dans ses relations de l’ordre          princier (car elle en eut), il en était une toute de comédie et de sourire, et qu’on ne          saurait compter : je veux parler de la familiarité du prince Florestan de Monaco, celui          qui régnait en ce temps-là, homme excellent et faible, grand ami du théâtre et des          comédiens, flatté de l’incognito, qui exigeait quand il venait chez elle qu’on l’appelât              <quote><hi rend="i">M. Grimaldi</hi></quote>, qui me demandait sérieusement un jour :            <quote>« Ne trouvez-vous pas, monsieur, que la meilleure histoire de France est celle de            Pigault-Lebrun ? »</quote> et de qui elle écrivait à une amie : <quote>« Vous savez que            j’aimais et que j’aime sincèrement ce prince, le plus innocent qui ait porté ce nom. »          </quote>Mais il ne s’agit pas ici de princes travestis ni de roi d’Yvetot : M<hi rend="sup">me</hi> Valmore eut réellement accès auprès de vraies puissances, et il faut          voir comme elle en agit avec elles et comme elle sut en user.</p><p>Elle avait beaucoup connu, à partir de 1836, M. Antoine de Latour, précepteur d’abord,          puis secrétaire des commandements du plus jeune fils de Louis-Philippe, le duc de          Montpensier. Sorti de l’Université, M. de Latour était par nature encore plus poète que          professeur. Il s’intéressa fort aux vers de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et par suite à          sa destinée, car jamais poète n’offrit à ce degré l’identité de sa poésie et de sa vie.          Avant d’écrire sur elle un article à la <title>Revue de Paris</title>, il désira savoir          quelques détails de son passé, de ses prédilections littéraires, de ce qu’il appelait          l’éducation de sa pensée et la formation de son talent. Elle était alors absente de Paris.          La lettre par laquelle elle répondait ou s’excusait de ne pas répondre à ses questions,          nous la peint trop bien pour ne pas être citée :</p><quote><p>« Lyon, 15 octobre 1836.</p><p>« … M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, modèle des femmes, qui a été assez bonne pour            pénétrer quelquefois dans ma vie obscure, ne vous a-t-elle pas dit, monsieur, à quel            point je suis demeurée étrangère, par ma vie errante et retirée tout ensemble, à toute            relation littéraire, aux publications brillantes dont je n’ai pu faire mes études ni mes            délices ? Les détails que vous me demandez sur une vie si mobile et si cachée se            réduisent à bien peu. J’ai la fièvre et je voyage. Ma vie languit où Dieu le veut : je            marche à l’autre en tâchant d’y bien conduire mes enfants. J’aurais adoré l’étude des            poètes et de la poésie : il a fallu me contenter d’y rêver, comme à tous les biens de ce            monde. Je quitte Lyon dans quelques mois avec toute ma famille sans savoir encore où je            vais emporter leur existence et la mienne, qui semblait ne devoir pas résister à tant            d’agitations et qui résiste pourtant. Cette frêle existence, monsieur, s’est glissée            comme à regret sur la terre au son des cloches d’une révolution qui devait la faire            tourbillonner avec elle. Née à la porte d’un cimetière, au pied d’une église dont on            allait briser les saints, mes premiers amis solitaires ont été ces statues couchées dans            l’herbe des tombes. Pour ne pas appuyer plus longtemps sur des souvenirs pleins de            charmes pour moi, mais trop longs pour vous, je joins ici <title>la Maison de ma              mère</title><note place="bottom" resp="author">Une pièce du recueil intitulé : <title>Pauvres                Fleurs</title>.</note>, où mon cœur a essayé de répandre cette passion malheureuse            et charmante du <hi rend="i">pays natal</hi>, quitté violemment à dix ans pour ne jamais            le revoir… J’ai peur de cela. Vous ne pourriez donc écrire sur moi, monsieur, quelque            bienveillant que vous soyez, sans me révéler comme une bien ignorante et bien inutile            créature. Quelques chansons méritent-elles que l’on s’occupe de moi, et que l’on            m’admette au livre de la science ? Monsieur, je ne sais rien, je n’ai rien appris.            Depuis l’âge de seize ans, j’ai la fièvre, et ceux qui m’aimaient un peu m’ont pleurée            plusieurs fois comme morte, tant je leur paraissais peu vivante ! J’ai été longtemps            étonnée et plaintive de souffrir ; vivant très-solitaire, bien que d’une profession            frivole <hi rend="i">à l’extérieur</hi>, je croyais tous les autres heureux ; je ne            pouvais me résoudre à ne pas l’être. Je sais à présent que les autres souffrent aussi :            j’en suis devenue plus triste, mais beaucoup plus résignée. Ma pitié a changé d’objet,            et mes espérances ont changé de lieu. Elles montent plus haut… Je tâche d’y            monter… »</p></quote><p>On aura remarqué la manière dont elle parle de M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, avec quel          sentiment pénétré, quel respect pour ses qualités régulières et pour ce mérite de femme          qui a eu dans sa jeunesse quelques notes poétiques si justes et si pures. J’y joindrai les          deux passages suivants, tirés également des lettres à M. de Latour : ils seront désormais          inséparables du nom de M<hi rend="sup">me</hi> Tastu ; le souvenir auquel elle a droit          dans la série des femmes poètes et son médaillon définitif nous y sont donnés en quelques          mots :</p><quote><p>« Lyon, 7 février 1837.</p><p>« … Je vous ai dit ma pensée sur M<hi rend="sup">me</hi> Tastu : je l’aime d’une estime            profonde. C’est une âme pure et distinguée, qui lutte avec une tristesse paisible contre            sa laborieuse destinée. Son talent est comme sa vertu, sans une tache. Je lui ai fait            des vers, ils sont là depuis deux ans ; je n’ai pas osé les lui envoyer. Je suis tout            anéantie devant ces charmantes célébrités, et quand j’entends mon nom sonner après les            leurs, Dieu seul sait ce que je deviens dans le tremblement de mon cœur… »</p></quote><p>Et dans une lettre de Paris du 23 décembre 1837 :</p><quote><p>« Je ne perds à la solitude que je quitte qu’une sorte de voisinage avec M<hi rend="sup">me</hi> Tastu. Je l’aime ; je la trouve souffrante et jamais moins            courageuse. Douce femme que je voudrais oser nommer <hi rend="i">sœur</hi><note resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Tastu écrivit à M. Sainte-Beuve, après la              lecture de ces passages qui la concernaient : <quote>« (Paris, 19 mai 1869). Monsieur,                « dans la retraite à laquelle m’obligent mon âge et ma santé, c’est seulement depuis                peu de jours que j’ai eu connaissance de vos excellents articles sur M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore. Je vous dois un double remerciement pour m’avoir fait                connaître le jugement que portait de moi cette femme distinguée, dont le talent et                la personne m’ont toujours inspiré l’admiration la plus sincère et la plus vive                sympathie, et pour avoir sanctionné ce jugement de votre autorité… Indifférente                aujourd’hui à la publicité…, je ne le suis point à l’estime affectueuse de quelques                nobles âmes, à l’approbation de quelques esprits d’élite. — Je vous dois donc,                monsieur, une très douce émotion… »</quote> — M. Sainte-Beuve a composé un dernier              article sur M<hi rend="sup">me</hi> Tastu, — et ç’a été le dernier travail qu’il ait              pu achever, et dont il n’a pas vu la publication, — pour l’un des volumes de                <title>Galerie de Femmes</title> que l’on réimprimait sur la fin de 1869 (chez MM.              Garnier frères, éditeurs). On y lit une bien belle et touchante lettre, où M<hi rend="sup">me</hi> Tastu raconte elle-même, d’un accent poétique et spirituel,              l’odyssée de sa vie, — une véritable odyssée pleine de péripéties et de tristesses :              l’expression de courage ressort naturellement de cette lecture, non exempte d’une              certaine teinte de gaieté, la gaieté de la résignation.</note> ! »</p></quote><p>M. de Latour, en excellent professeur qu’il était et nourri aux sources classiques, avait          remarqué dans les vers de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore des négligences, des faiblesses,          ou même peut-être des préciosités d’expression, des semblants de recherche, qui pouvaient          nuire quelquefois à l’effet d’une inspiration toujours sincère. Il entreprit de l’en          avertir, d’abord d’une manière générale, à la fin de son très gracieux article de la            <title>Revue de Paris</title> (18 décembre 1836), ensuite plus en détail par lettres.          Elle lui en sut un gré infini, et elle l’en remerciait en des termes qui montrent une fois          de plus son humilité et sa façon, à elle, de dire et de sentir toute chose comme personne          autre : cette originalité, même avec ses fautes, ne vaut-elle pas de plus correctes          beautés ?</p><quote><p>« Lyon, 7 février 1837.</p><p>« …..Vous êtes ingénieux à cacher les fautes ou à leur créer des excuses, et j’en ai            pleuré de reconnaissance, car tout ce que j’écris doit être, en effet, monstrueux            d’incohérence, de mots impropres et mal placés. J’en aurais honte si j’y pensais            sérieusement ; mais, monsieur, ai-je le temps ? Je ne vois âme qui vive de ce monde            littéraire qui forme le goût, qui épure le langage. Je suis mon seul juge et, n’ayant            rien appris, comment me garantir ? Une fois en ma vie, mais pas longtemps, un homme d’un            talent immense m’a un peu aimée, jusque-là de me signaler, dans les vers que je            commençais à rassembler, des incorrections et des hardiesses dont je ne me doutais pas.            Mais cette affection clairvoyante et courageuse n’a fait que traverser ma vie, envolée            de côté et d’autre. Je n’ai plus rien appris, et, vous le dirai-je, monsieur ? plus            désiré de rien apprendre. Je monte et je finis comme je peux une existence où je parle            bien plus souvent à Dieu qu’au monde. C’est là ce que vous avez compris et avec quoi            vous me défendez contre le <hi rend="i">goût</hi> que j’ai si souvent et si innocemment            offensé : qui remplira jamais cette tâche comme vous venez de le faire ? pas moi, pas            même en l’essayant de toutes mes forces ; car il faudrait pour ma justification            redescendre dans des temps qui me font peur à repasser. Vous en avez eu le courage            tranquille, et je vous écoutais vraiment comme je ferais au jugement dernier… Je vous            écoutais, monsieur, car on a lu devant moi votre analyse de ces livres imparfaits,            inutiles même, si quelque chose l’est sur la terre, et que vous avez lus patiemment en y            appuyant votre pensée et votre âme pour en extraire quelque chose à aimer, à louer et à            plaindre !…</p><p>« Si je vous vois un jour comme je le souhaite vivement, aurez-vous la patience et la            courageuse franchise de m’apprendre ce qui est mal et ce qui est bien dans un style que            je ne sais pas juger moi-même ? Oui, vous m’éclairerez, si je peux l’être, et vous            verrez si je mérite au moins, par ma sincérité, d’obtenir le premier et le plus rare des            biens, la vérité ! »</p></quote><p>Et dans une lettre de Paris, 20 novembre 1837 :</p><quote><p>« Marquez-moi vos <hi rend="i">répulsions</hi> dans les vers que je viens d’écrire pour            vous. Je n’y vois pas clair. Un peu de lumière, s’il vous plaît ! »</p></quote><p>Enfin dans une autre lettre du 23 décembre 1837 :</p><quote><p>« Je sors encore une fois de mes brouillards pour essayer de vous atteindre. J’ai pensé            que la meilleure façon de vous remercier de vos avis, c’était d’en profiter, et partout            où j’ai pu, j’ai passé votre lumière, j’ai rectifié une partie des fautes signalées. Pas            toutes pourtant ; car celle de l’irrégularité des vers et de leur arrangement tantôt par            deux masculins, tantôt par deux féminins et, après, entremêlés à ma fantaisie, je ne            peux plus les déplanter sans briser les pensées qu’ils traduisent. Seulement, pour            l’avenir, j’y prendrai une sérieuse attention… (<hi rend="i">Suivaient des points de              détails et des exemples d’endroits qu’elle avait corrigés.)</hi></p><p>« Je ne vous transcris pas tout ce que j’ai essayé de purifier. Si jamais ce volume            nouveau trouve une place, — sa place d’une goutte d’eau dans la mer, — vous le lirez            tout entier inédit ; n’est-ce pas, monsieur ? vous me l’avez promis. »</p></quote><p>M. de Latour était pour M<hi rend="sup">me</hi> Valmore tout autre chose encore qu’un          conseiller critique : c’était par sa position et son caractère un intercesseur et un canal          des grâces ; homme affectueux et sensible qui pratiquait la poésie à la cour, traducteur          de Silvio Pellico, qui s’était accoutumé à penser et à sentir comme Pellico. Ayant une          fois éprouvé sa bonté réelle, elle ne se faisait pas faute de recourir à lui en toute          rencontre.</p><p>À Lyon où elle habitait alors, elle était à la source des douleurs et des misères, — Lyon            <quote>« la ville flagellée »</quote>, comme elle l’appelait ; elle lui en représentait          vivement le tableau :</p><quote><label rend="n" type="dateline">« Lyon, 7 février 1837.</label><p>« … Mon sort a été d’une rigueur ces derniers temps à ne pas me laisser reprendre            haleine. Jugez : toutes les misères à Lyon passant à travers la mienne ; vingt, trente            mille ouvriers cherchant jour par jour un peu de pain, un peu de feu, un vêtement pour            ne pas tout à fait mourir. Comprenez-vous, monsieur, ce désespoir qui monte jusque sous            les toits, qui heurte partout, qui demande au nom de Dieu et qui fait rougir d’oser            manger, d’oser avoir chaud, d’oser avoir deux vêtements quand ils n’en ont plus ? Je            vois tout cela, et j’en deviens pauvre… »</p></quote><p>En 1834, ç’avait été bien pis, à l’époque de la grande insurrection ouvrière et          républicaine dont elle avait été témoin, et dont elle s’était sentie comme victime. Elle          avait, à cette date, adressé une espèce de cantique à la reine Marie-Amélie au nom des          femmes et des mères : cette complainte touchante a été imprimée dans <title>Pauvres            Fleurs</title>, mais elle a un certain air de ballade du temps jadis, du temps de la          reine Blanche ; le poète s’y déguise en trouvère. Ce qui avait un tout autre caractère et          bien autrement poignant, ce sont les stances suivantes, écrites sous l’impression même de          l’atroce spectacle qu’elle avait sous les yeux, et qu’offre dans tous les temps, — à          l’époque de la Ligue, comme à la nôtre, — le cynisme des guerres civiles. J’ai déchiffré          ces vers inachevés dans ses cahiers de brouillons, et je les en tire tels que je les y ai          trouvés, en lambeaux comme le sujet même. Mais quels cris ! quelle indignation ! Il n’y a          de pitié vraiment courageuse et virile que celle qui a ainsi traversé l’indignation et qui          est capable au besoin de pareils accents, arrachés des entrailles. Voici donc la page, qui          est comme un feuillet déchiré des <title>Tragiques</title> de d’Aubigné :</p><quote><label type="head">LYON, 1834.</label><l>Nous n’avons plus d’argent pour enterrer nos morts…</l><l>Le prêtre est là marquant le prix des funérailles,</l><l>Et les corps étendus, troués par les mitrailles,</l><l>Attendent un linceul, une croix, un remords.</l><l/><l>Le meurtre se fait roi. Le vainqueur siffle et passe.</l><l>Où va-t-il ? — Au Trésor, toucher le prix du sang.</l><l>Il en a bien versé… Mais sa main n’est pas lasse ;</l><l>Elle a, sans le combattre, égorgé le passant.</l><l>Dieu l’a vu. Dieu cueillait comme des fleurs froissées</l><l>Les femmes, les enfants qui s’envolaient aux cieux.</l><l>Les hommes… les voilà dans le sang jusqu’aux yeux.</l><l>L’air n’a pu balayer tant d’âmes courroucées<note place="bottom" resp="author"><p>Ce vers me rappelle celui de d’Aubigné exprimant les massacres de la                Saint-Barthélemy et cette buée de sang qui s’exhale des carnages,</p><p>À l’heure que le ciel <hi rend="i">fume de sang et d'âmes.</hi></p><p>L’un et l’autre vers qui se rencontrent dans une même image sont tout simplement                sublimes.</p></note>.</l><l/><l>Elles ne veulent pas quitter leurs membres morts.</l><l>Le prêtre est là marquant le prix des funérailles,</l><l>Et les corps étendus, troués par les mitrailles,</l><l>Attendent un linceul, une croix, un remords.</l><l> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l></quote><quote><label type="head"> DES FEMMES.</label><l>Prenons nos rubans noirs ! Pleurons toutes nos larmes ;</l><l>On nous a défendu d’emporter nos meurtris<note place="bottom" resp="author"><p><hi rend="i">Meurtris</hi> pour <hi rend="i">tués, assassinés.</hi> Ainsi dans                  <title>Athalie</title>, Joad s’adressant aux lévites (acte V, scène                <num>vi</num>) :</p><l>Allez, sacrés vengeurs de vos princes <hi rend="i">meurtris</hi> !</l></note> ;</l><l>Ils n’ont fait qu’un monceau de leurs pâles débris :</l><l>Dieu ! bénissez-les tous : ils étaient tous sans armes.</l></quote><p>Il ne faut pas demander à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, je l’ai dit déjà, une suite          bien logique d’idées ni aucun système ; son cœur la guidait en tout, sa charité la            transportait<note place="bottom" resp="author"><p>Le poète d’ailleurs n’avait rien exagéré. Je trouve              dans une lettre de ce temps-là, adressée par un père à son fils âgé de quatorze ans,              un tableau des mêmes scènes, qui est une pièce poignante à l’appui. Disons-nous              qu’aucun régime, hélas ! n’est exempt ni pur de semblables calamités et n’a droit de              jeter la pierre à l’autre. Chacun a eu ses rues Transnonain. Puisse l’humanité arriver              un jour à triompher parmi les hommes !</p><quote><p>« Lyon, ce 16 avril                1834.</p><p>« Mon cher enfant,</p><p>Que je voudrais que ta raison fût assez mûre                pour peser à leur juste valeur les horribles événements dont nous venons d’être                témoins et te servir de règle pour l’avenir ! Nous qui sommes sur le théâtre même                des scènes qui viennent d’avoir lieu, nous ne pouvons nous former une opinion vraie                des causes qui les ont provoquées. Quelles qu’elles soient, les résultats n’en sont                qu’affreux et sans avantage pour un parti quelconque. Si vous croyez que les                républicains ont fait ce mouvement, vous voyez au petit nombre des combattants que                le parti était bien minime, et les chefs de ce parti ont abandonné leurs                coreligionnaires, sous prétexte qu’ils hâtaient une révolution qui manquait encore                de maturité. D’autres vous disent que les carlistes, voulant opérer la leur en                faveur de Henri V, avaient soudoyé des gens du peuple qui se couvraient du voile du                républicanisme. Entendez-vous les partisans de Louis-Philippe, ils disent que ce                ramas de révoltés était composé de vagabonds, de forçats libérés, engeance dont                cette ville abonde. Ce qu’il y a de certain, le voilà : des maisons écroulées,                d’autres incendiées et brûlant dans leurs murs ; les mères éplorées qui voulaient se                sauver des flammes, leurs enfanta dans leurs bras, et que le soldat dans sa fureur                repoussait par des coups de feu. Ceci n’est pas du drame fait à plaisir : c’est de                l’histoire toute fraîche et toute saignante de vérité. Des pères de famille égorgés                au milieu de leurs enfants, parce que des malfaiteurs avaient tiré à leur insu de                dessus leur toit ; des rues entières saccagées ; du sang et des morts, voilà tout ce                qui reste : du deuil, des larmes, et la ruine d’un grand nombre de familles…</p><p>« Mon cher enfant, jette-toi avec ardeur dans les arts ou dans les sciences : avec                eux, jamais de remords… »</p></quote><p>(L’honnête homme qui parlait ainsi n’est              autre que M. Valmore écrivant à son fils Hippolyte, alors en pension à Grenoble.) —              Lorsque cet article parut dans <title>le Temps</title>, il s’éleva à Lyon une              polémique dans le journal <title>le Salut public</title> (n° du 7 juin 1869), au sujet              de ces souvenirs sanglants et néfastes de l’insurrection de 1834. M. le colonel en              retraite Bernady, qui avait été sous-lieutenant au 7<hi rend="sup">e</hi> dragons, en              garnison à Lyon, lorsqu’éclata l’effroyable émeute, écrivit de son lieu de retraite,              Sérézin-du-Rhône (Isère), à M. le directeur du <title>Salut public</title> pour              récriminer contre les vers de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et l’article de M.              Sainte-Beuve, auquel ce journal avait emprunté la partie relative aux événements de              Lyon. M. le colonel Bernady proteste, en sa qualité de témoin ayant pris part au              combat, contre les vers que cite M. Sainte-Beuve, contre la lettre sincère qu’on vient              de lire, et il en arrive à faire une querelle à M. Sainte-Beuve pour n’avoir pas              présenté autrement le tableau des faits, et dans un sens purement favorable à l’armée.              Il lui reproche en un mot, et pour résumer le sens de sa lettre, d’avoir trop pris              parti pour l’émeute. On voudra bien remarquer, au contraire, que M. Sainte-Beuve, dans              tout ce qui précède, n’a eu d’autre idée que de dépeindre, avec des scènes qu’il              trouvait toutes crayonnées, des cris inspirés et des traits d’après nature, le hideux              spectacle de ce que, tout à l’heure, il nommait lui-même le <quote><hi rend="i">cynisme</hi></quote> des guerres civiles ; et par son appel final au triomphe de                  <quote><hi rend="i">L’humanité parmi les hommes</hi></quote>, et à un idéal avancé              de civilisation, que nous ne paraissons pas près d’atteindre, hélas ! il élève la              question autant que possible au-dessus de tout chauvinisme de camp ou de parti. — La              lettre de M. Bernady appela une réplique sage et sensée, le lendemain (n° du 10 juin),              de M. Alexandre Bret, ancien rédacteur du journal lyonnais <title>le                Précurseur</title>, et qui avait été témoin, lui aussi, des funestes <quote><hi rend="i">journées d’avril</hi></quote> 1834. M. Bret rappelle le motif (toujours              le même dans la grande cité industrielle, la question du salaire des ouvriers en              soierie) qui amena la première insurrection de Lyon en 1831, où l’armée fut battue et              dut opérer une retraite sous la fusillade des ouvriers à travers le faubourg de              Bresse, ce qui, selon le mot officiel et authentique qui circula alors, appelait, de              la part des autorités, une <quote><hi rend="i">revanche</hi></quote>. Elles la prirent              en 1834. M. Alexandre Bret termine ainsi sa lettre, et M. Sainte-Beuve, s’il lui eût              été donné de se justifier lui-même des attaques de M. le colonel Bernady, n’aurait pas              voulu d’autre conclusion pour sa propre défense : <quote>« … Je n’ai jamais pu                comprendre, écrit M. Bret, que les militaires vainqueurs aient pu faire une froide                hécatombe des trente ou quarante ouvriers qui s’étaient réfugiés dans l’église de                Saint-Bonaventure, et criaient à genoux : « Grâce ! grâce ! » — Le respect même du                lieu saint n’en sauva pas un seul !!! — Si le très honorable colonel avait réfléchi                à ce sanglant épisode, il eût été certainement moins sévère pour la muse de M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore »</quote></p></note>.</p><p>Ayant eu à son retour de Lyon à Paris une première obligation à M. de Latour, elle s’en          autorisa, quelque temps après, pour venir lui recommander un poète-ouvrier de Rouen, de          son métier imprimeur sur toile et rimeur dans les mortes saisons. Cet honnête homme          modeste, de santé chétive, qui trouva protection en haut lieu et autour de lui, Théodore          Lebreton, devint sous-bibliothécaire à la Bibliothèque de la ville, à Rouen. En adressant          ses Essais à M. de Latour, avec une demande de souscription, M<hi rend="sup">me</hi>          Valmore débutait par cet apologue à la manière du poète persan Saadi, dont elle avait lu          quelque chose et que, disait-elle, elle adorait :</p><quote><p>« Monsieur,</p><p>« Il est dit dans un livre qu’un pauvre oiseau jeté à terre et roulé dans le vent de            l’orage fut relevé par une créature charitable et puissante, qui lui remit son aile            malade comme eût fait Dieu lui-même ; après quoi l’oiseau retourna où vont les oiseaux,            au ciel et aux orages.</p><p>« Le guérisseur n’ouït plus parler de lui et dit : La reconnaissance, où est-elle ?            — </p><p>« Un jour, il entendit frapper vivement à sa fenêtre et l’ouvrit. Dieu lui répondait.            L’oiseau lui en ramenait un autre blessé, traînant son vol et mourant.</p><p>« Sur quel cœur l’image de la créature qui relève était-elle mieux gravée que sur ce            cœur qui semblait absent ?… »</p></quote><p>C’est ainsi que le poète présentait de la plus gentille façon un autre poète.          Heureusement que c’était à un poète lui-même qu’elle l’adressait ; car il se trouva que la          Préface, mise en tête de ces humbles Essais, et qui n’était probablement pas de l’auteur          des vers, se ressentait plus qu’il n’aurait fallu de l’existence de prolétaire à laquelle          elle se rattachait, et avait un certain goût de doctrines sociales réputées dangereuses.          Qui fut étonné ? ce fut M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, quand M. de Latour l’en avertit          avec douceur :</p><quote><p>« Je ne sais vraiment pas ce qu’il y a de mal dans cette Préface dont l’ouvrier est            innocent comme moi-même. On me l’avait dite élégamment simple et vraie. À ce titre je            vous l’avais signalée. Merci de n’avoir vu que l’ouvrier souffrant à travers des <hi rend="i">tendances</hi> que j’ignore. »</p></quote><p>Dans cette relation affectueuse et délicate qu’elle entretenait avec M. de Latour,          j’aurais à indiquer encore bien des recommandations, des intercessions pressantes dont          elle se faisait l’organe, quelques paroles de vive et respectueuse doléance pour la reine          Marie-Amélie au moment de la mort du duc d’Orléans ; et encore, auparavant, un autre cri          impétueux de demande en grâce au lendemain de la condamnation à mort qui frappait le          principal chef de l’insurrection du 12 mai 1839 :</p><quote><p>« Oh ! monsieur, pour l’amour du roi et de la reine, ne laissez pas faire une telle            chose. Parlez, demandez grâce. — Vous ne savez pas ce que ce sang-là coûterait.            Monsieur, je serre vos mains et je vous conjure pour cette auguste mère si bonne, que la            grâce vienne d’en haut et qu’elle soit prompte. Ma prière est un témoignage d’amour pour            la reine et d’une estime profonde dans votre caractère.</p><p>Votre plus humble et attachée servante,</p><p>Marceline Valmore.</p><p>13 juillet 1839. »</p></quote><p>Cette date nous indique Barbès, condamné la veille par la Cour des pairs. Tant il est          vrai que quand il s’agissait d’implorer pour d’autres et de crier grâce, elle ne s’y          épargnait pas.<quote> « Elle n’y va pas de main morte »</quote>, disait d’elle M. Martin          (du Nord), quand elle lui faisait coup sur coup deux ou trois de ces demandes à la          fois.</p><p>On peut dire qu’elle avait reçu de la nature ou du ciel une vocation et comme une grâce          spéciale pour la délivrance et le service des prisonniers. C’était pour elle un culte et          qui avait commencé dès l’enfance. Toute petite, dans la vallée de la Scarpe, ayant aperçu          à la haute tourelle d’un donjon un vieux prisonnier qui lui avait tendu les bras, elle          était partie à pied le jour même avec son frère pour aller à Paris chercher <quote><hi rend="i">la liberté</hi></quote> qu’on lui avait dit résider là-bas pour ce captif. On          les ramena le soir tous les deux à leur mère inquiète, qui ne savait ce qu’ils étaient          devenus. Elle fut fidèle toute sa vie à cette première aventure et légende de son          enfance : tout prisonnier, n’importe le parti et la cause, tout captif lui était sacré.          Elle adressa des vers en 1834 à M. de Peyronnet, prisonnier à Ham. — Elle en adressa          d’autres plus tard à un autre prisonnier de Ham — au prisonnier seulement. À Lyon, elle          visitait souvent dans les prisons de Perrache les détenus enfermés là à la suite des          différentes affaires et émeutes de Lyon. Elle exerçait sur eux sa puissance sympathique et          son don de consolation, servi par une voix qui devenait maternelle pour les humbles,          fraternelle pour les autres malheureux. Un être souffrant lui était présenté par son          malheur même. Si pour ses communications spirituelles et dans ses prières, elle          n’employait pas entre Dieu et elle de fondé de pouvoir, elle entrait volontiers en          relation avec un prêtre dès qu’il s’agissait de secourir et de se concerter pour une          délivrance. Mais nulle part ses paroles émues, ses chants d’oiseau plaintif et ses          battements d’ailes ne se portèrent plus souvent ni plus ardemment qu’aux grilles du          château de Doullens, où cette singulière République de 1848, qui trouva moyen de canonner,          d’emprisonner ou de déporter tous les vrais républicains, ne laissant guère à sa tête que          des royalistes, avait renfermé l’opiniâtre et indomptable citoyen Raspail. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, qui, en dehors de toute question politique, ne voyait en lui qu’un          bienfaiteur du peuple et un martyr humanitaire, ne cessa de le suivre de sa pensée et de          ses vœux dans l’exil et le bannissement. L’amitié austère et attendrie qu’elle inspira à          cette stoïque nature est un des triomphes de son doux génie. Nous y reviendrons avant de          finir, heureux d’en pouvoir citer de précieux témoignages<note place="bottom" resp="author">Ce passage            valut à M. Sainte-Beuve le respectable billet suivant, qui a conservé son cachet noir            avec la devise, honneur de la carrière de M. Raspail, <quote><hi rend="i">Vincula                decora</hi></quote>, entourée de chaînes : <quote>« Monsieur, merci de votre              courage ; tous les libres penseurs n’ont pas obtenu de leur vivant de semblables              souvenirs. — F.-<hi rend="sc">V. Raspail.</hi> — Arcueil-Cachan, 7 mai            1869. »</quote></note>.</p><p>J’ai hâte de retourner à la correspondance intime et de famille, qui me sera une occasion          naturelle de placer, chemin faisant, quelques dernières remarques sur le caractère et          l’âme de cette personne de douleur et de tendresse. En reprenant les lettres par elle          écrites à son frère de Douai à la date où je les ai laissées, nous retrouvons les gênes          obscures, les humbles misères consolées, et tout d’abord cette modique pension qu’elle          touchait auparavant avec une sorte de pudeur, mais qu’elle appelle maintenant comme un          bienfait :</p><quote><p>« (26 octobre 1847)… Il y a deux jours enfin, j’ai reçu le trimestre qui me semblait            autrefois si pénible à recevoir, par des fiertés longtemps invincibles, et que j’ai vu            arriver depuis d’autres temps comme si le Ciel s’ouvrait sur notre infortune…</p><p>« Ne nous laissons pas abattre pourtant, il faut moins pour se résigner à l’indigence            quand on sent avec passion la vue du soleil, des arbres, de la douce lumière, et la            croyance profonde de revoir les aimés que l’on pleure…</p><p>« En ce moment, je n’obtiendrais pas vingt francs d’un volume : la musique, la            politique, le commerce, l’effroyable misère et l’effroyable luxe absorbent tout…</p><p>« Mon bon mari te demande de prier pour lui au nom des pontons d’Écosse. C’est un beau            titre devant Dieu. »</p><p>« (12 janvier 1848)… Ondine est toujours esclave dans un pensionnat. Quand je veux            l’embrasser, il faut que j’y aille. J’y vais tout à l’heure par ce soleil qui luit si            rarement, et je t’embrasse pour elle, très travailleuse et très bonne. C’est un rude            métier que le sien ; mais, mon bon Félix, nous n’avons pas de dot pour nos anges ; et la            grâce, l’esprit, la sagesse, qu’est-ce que cela pour l’époque où nous sommes ? »</p></quote><p>Le caractère d’Ondine était une des préoccupations de sa mère. Il y avait, entre elles          deux, différence de nature et d’habitudes. La raison parfois silencieuse d’Ondine avait un          air de blâme tacite pour les soins et les effusions que sa mère se montrait prête à          prodiguer journellement à quiconque la sollicitait. Ondine suivait sa ligne de vie à part,          en amitié, en étude. Sa mère l’appelait <quote>« notre charmante lettrée »</quote>,          indiquant par là qu’elle la croyait plus savante qu’elle. Aux vacances précédentes elle          n’avait pu jouir qu’à peine de sa présence, ce dont elle se plaignait doucement dans ce          passage d’une lettre à M. Richard, de Rouen, mari de sa nièce :</p><quote><p>(22 août 1847)… Ondine a donné à notre tendresse vingt-quatre heures de ses vacances            après un esclavage qui l’avait <hi rend="i">ahurie</hi> ; puis elle est partie, il y a            trois jours, pour Tarare, afin de dormir, de prendre l’air de la montagne tout son            saoul. Je n’ai pas opposé un mot à cette résolution, la voyant très-lasse et n’ayant à            lui offrir qu’un espace assez étouffé, et moins que jamais de cette gaieté calme qui            convient au bien-être moral et à la santé d’une jeune fille. Je sais par une triste            expérience que ces jeunes et tendres âmes ont besoin de bonheur ou de le rêver, et que            leur première nourriture doit être une indulgence inaltérable. Vous savez d’ailleurs que            tous les rêves de cette aimable Ondine sont <hi rend="i">si hauts</hi> et si purs, que            l’on peut du moins y sacrifier en toute sûreté la joie de sa présence. En jouir sans            qu’elle y trouve du plaisir serait de plus une jouissance bien incomplète, et je ne me            sens pas l’énergie d’aimer pour moi-même. Je ne peux, en vérité, mon bon Richard,            ressentir le moindre bonheur que celui des autres ; le mien est brisé… »</p></quote><p>La tempête de Février 1848 éclate. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ne peut s’empêcher d’y          applaudir ; elle ne se raisonne pas, elle suit son élan, elle sent à la manière du          peuple ; elle a, je l’ai dit, l’âme populaire. La raison froide, la connaissance et la          prévoyance des faits généraux, ne les lui demandez pas. Elle était de tout temps pour les          souffrants et les opprimés ; elle est pour eux encore le jour où elle se figure que le          peuple triomphe et se délivre ; elle a son hymne du lendemain ; c’est à son frère Félix          qu’elle l’adresse :</p><quote><p>« (1<hi rend="sup">er</hi> mars 1848)… L’orage était trop sublime pour avoir peur ;            nous ne pensions plus à nous, haletants devant ce peuple qui se faisait tuer pour nous.            Non, tu n’as rien vu de plus beau, de plus simple et de plus grand. Mais je suis trop            écrasée d’admiration et de larmes pour te rien décrire. — Ce peuple adorable m’aurait            tuée en se trompant que je lui aurais dit : « Je vous bénis. » Ne confie cela qu’à la            Vierge, car c’est vrai comme mon amour pour elle, — et mon affection pour toi…</p><p>« … Mon cher mari n’a point de place. On dit ma petite pension supprimée, mais je n’ai            pas le temps de penser à cela : ce serait interrompre la plus tendre admiration qu’il            soit permis à une âme de ressentir. La religion et ses ministres divins se penchent sur            les blessés pour les bénir, — sur les morts pour envier leur martyre…</p><p>« Ôte ton chapeau à mon intention en passant devant l’église Notre-Dame, et mets sur            ses pieds les premières fleurs de carême que tu trouveras. »</p></quote><p>Cependant les conséquences ne tardent pas à se faire sentir. Après la bénédiction des          arbres de la liberté et la lune de miel de la République, le quart d’heure de Rabelais          commence : toute révolution amène avec elle son chômage à tous les degrés, depuis le bas          jusqu’au faîte, et tout chômage entraîne après soi son déficit et sa pénurie :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Derains, 1848)… La triste réalité est que je suis sans            aucun argent ; que l’on m’envoie à l’heure même une contrainte pour mes impositions, et            que je n’ai reçu ni mon mandat, ni avis sur mon trimestre échu depuis cinq jours..            Comment faire ? pas une porte où je puisse aller frapper ; les événements semblent avoir            écrit sur toutes : <hi rend="i">Détresse</hi>. »</p></quote><p>Je continuerai de suivre la trame de l’existence qui nous intéresse, moyennant encore des          passages de lettres écrites après 1848 : celles que je citerai dorénavant sont la plupart          adressées par M<hi rend="sup">me</hi> Valmore à ses parents de Rouen. Une seule          circonstance heureuse en rompt la note uniforme et triste : le mariage de sa fille Ondine,          si tôt suivi d’une fin funeste.</p><quote><p>« (24 décembre 1849)… Mon bon Richard, si votre amitié n’est pas sans inquiétude sur            nous et notre silence, je suis tout à fait de même sur tout ce qui vous concerne ; et            quoique je ne sache de quel côté donner de la tête, je prends sur la nuit pour vous            écrire, — la nuit de Noël, mon cher Richard, qui changerait les destinées de ce triste            monde et la vôtre, si le Sauveur écoutait son pauvre grillon, humblement à genoux dans            la cheminée… où il y a bien peu de feu, sinon celui de mon âme, très-fervente, très en            peine !…</p><p>« Je vous embrasse tous du fond de mon cœur. Mon cher mari en fait autant. J’ai eu la            douleur de le voir fort malade de chagrin. Ondine l’a été gravement : elle est si frêle            que je passe une vie d’anxiété avec cette chère créature, à qui il faudrait le repos le            plus absolu. Pour moi, je travaille comme un manœuvre, et je me repose pour pleurer,            pour aimer et prier. »</p><p>« (25 février 1850)… C’est une grande lutte que nos existences à tous.</p><p>« Mon cher Valmore est malade. Plus fort que moi, il est aussi moins pliant au malheur,            et quoiqu’il soit ingénieux à se créer des occupations qui raniment un peu sa solitude,            cette solitude stérile le dévore, et il a des fièvres accablantes…</p><p>« Je ne fais aujourd’hui que vous serrer à tous les mains bien affectueusement, en            suspendant l’envoi du petit paquet prêt à partir depuis trois jours.</p><p>« La question de l’<hi rend="i"> humble port</hi> fait que je suspends son départ. Où            en sommes-nous arrivés, Seigneur ! qu’il faille arrêter les élans d’un pauvre cœur qui            bat toujours si vite pour ceux qu’il a aimés et qu’il aimera toujours ! »</p></quote><p>Sa sœur Eugénie, qui habite Rouen, tombe mortellement malade, et l’on n’attend plus que          sa fin. Ici l’un des traits de la religion de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore se prononce.          On a vu de reste toutes ses douces superstitions légendaires et les crédulités qu’elle          avait gardées du pays natal ; mais il est un point sur lequel elle ne fléchit pas ; si          elle est catholique d’imagination, elle a, si je puis dire, le catholicisme individuel ;          elle n’entend y faire intervenir personne ; elle est surtout pour qu’on respecte la paix          des mourants, et elle écrit à sa nièce, fille d’Eugénie, de se bien garder d’alarmer sa          mère à l’instant suprême :</p><quote><p>« (5 septembre 1850)… J’attends une lettre avec la plus grande anxiété, et votre            silence me jette dans l’effroi. Ma chère Camille, je vous vois tous auprès de ma sœur            comme des enfants et des anges qui consolent une sainte, et je suis tranquille sur les            bénédictions du Ciel qui attendent une si belle âme ; mais les tortures de la mienne            sont inexprimables, plus cent fois depuis que je suis revenue : la voir m’était encore            moins terrible.</p><p>« Je n’ai pas, à la vérité, la frayeur que tu commettes l’imprudence, je dirai            l’impiété, que tous les cœurs froids commettent, d’avertir ta mère sur ses devoirs, ce            qui serait la tuer. Elle a rempli tous ses devoirs envers Dieu, envers nous.            — Épargnons-nous ce remords de frapper cet esprit pur et divin. »</p></quote><p>Et après la mort :</p><quote><p>« (11 septembre 1850)… La volonté du Ciel est terrible, quand elle s’accomplit sur des            êtres si faibles et si tendres que nous. »</p></quote><p>Mais tout à coup, dans ce ciel si lourd, si chargé, si sombre, un éclair inespéré a          lui :</p><quote><p>« (14 janvier 1851)… Ondine se marie !</p><p>« Elle sera madame avant peu de jours. Tout est sérieux, tendre et honorable dans le            choix réciproque. Son mari est avocat à la Cour d’appel et représentant de la Sarthe.            C’est le jour de Noël que cet événement <hi rend="i">imprévu</hi> a éclaté.</p><p>« Je t’en écrirai les détails quand je respirerai du tumulte de tant de soins, et des            terribles embarras d’argent où je tourne épouvantée. — L’avenir de notre chère Ondine            est assuré et tout à fait convenable ; mais juge de cette époque pour sa pauvre famille            si fière, si pauvre ! »</p></quote><p>Il y eut là comme une éclaircie de bonheur. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore se faisait          illusion sur l’état de santé de sa fille ; elle ignorait — Ondine elle-même ignorait aussi          — la gravité du ravage qui habitait depuis des années sa jeune poitrine et que le régime          le plus exact avait pu seul arrêter ou ralentir. Le mariage, une grossesse, l’opiniâtreté          de la jeune mère à vouloir nourrir, tout cela devait vite devenir fatalement une cause de          mort. Cependant il y eut une saison d’oubli, de joie et de gaieté douce à la campagne,          dans les propriétés de M. Langlais, à Saint-Denis d’Anjou : M<hi rend="sup">me</hi>          Valmore y passa quelque temps avec sa fille ; le sentiment de cette vie des champs grasse          et nourricière, au milieu des fermiers et des <quote><hi rend="i">colons</hi></quote>,          respire et rit au naturel dans ce passage d’une lettre d’Ondine à son frère :</p><quote><p>« (1851)… Ici on oublie tout ; on se plaint par <hi rend="i">genre</hi>, mais sans            amertume ; on dort, on mange, on n’entend point de sonnette. On s’éveille pour dire :            Va-t-on déjeuner ? On se promène <hi rend="i">à âne</hi>, et on rentre bien vite pour            demander : Va-t-on dîner ? Il y a des fleurs, des herbes, des senteurs de vie qui vous            inondent malgré vous-même ; il y a une atmosphère d’insouciance qui vous berce et vous            rend tout facile, même la souffrance. Que n’es-tu là ? Tu prendrais ta part à tant de            biens ! Tu nous aiderais à traduire Horace dans un style élégant et philosophique comme            celui-ci :</p><quote><l>  Cueillons le jour<note place="bottom" resp="author">C’est une parodie du <title>Carpe              diem</title>.</note>. Buvons l’heure qui coule ;</l><l>Ne perdons pas de temps à nous laver les mains ;</l><l>Hâtons-nous d’admirer le pigeon qui roucoule,</l><l>  Car nous le mangerons demain.</l></quote><p>« Ne fais pas attention au pluriel rimant avec un singulier. C’est une licence que la            douceur de la température nous fait admettre. Nous devenons véritables Angevins : <hi rend="i">Molles</hi> comme dit César <hi rend="i">(ou un autre)…</hi> »</p></quote><p>Ainsi s’égayait la <quote>« charmante <hi rend="i">lettrée</hi> »</quote> à la veille de          mourir. Comme on sent que cette jeune âme ne demandait pas mieux que de reprendre au          soleil et à la vie ! Pourquoi ce bonheur, ce bien-être lui étaient-ils venus si tard,          — trop tard ?</p><p>Dans une lettre à son fils, l’année d’après, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore dépeignait          cette même vie provinciale et rurale à sa manière :</p><quote><p>« (Octobre 1852)… Hier avec Langlais, nous avons fait le tour de la ville (je crois            qu’ils disent la ville). Toutes nos visites sont rendues. J’ai vu dans ces maisons            bizarres des petites dames très-jolies et de très beaux enfants, des fruits par paniers,            des fleurs toujours. Oui, Dieu est partout ! Juge s’il est dans ce silence profond des            haines politiques et littéraires. On n’entend parler que de blés mûrs, de vendanges et            de poules qui pondent sans s’arrêter. Sans doute ce n’est pas l’Espagne dont tu            m’envoies le charmant écho dans cette vraie colombe dont tu traduis la langue avec              émotion<note place="bottom" resp="author">Il s’agissait d’une femme poète, Carolina Coronado, dont M.              Hippolyte Valmore avait traduit une pièce de vers passionnée et mystique : <title>El                amor de los amores</title>.</note> ; mais c’est du calme, de l’air, sans sonnette            aux portes, sans pianos, sans bonnet grec dans un grenier. — Ici tout va de plain-pied…            du moins à la surface des prés que j’ai parcourus. La mélancolie y est sans volupté,            sans trop d’épines non plus. Les poètes n’y font pas de nids, et les tourterelles            mangent comme des ogres… »</p></quote><p>L’état d’Ondine, à ce second automne passé aux champs, était déjà devenu un sujet          d’alarme, et les yeux d’une mère, si crédule qu’elle fût à l’espérance, ne s’y trompaient          pas :</p><quote><p>« … Hors de là, mon cher fils, il faut rentrer dans les détails douloureux, t’avouer            que je souffre toujours dans ce même amour de mère, te dire que vingt fois dans un jour            une terreur se glisse entre elle et mon regard. Elle a des physionomies si mobiles, une            faim si étrange, et tant d’horreur de marcher ! tout est si furtif dans ses confidences            mêmes ! Son âme semble habitée par des milliers d’oiseaux qui ne chantent pas ensemble,            mais qui se craignent et se fuient. — Douce et agitée toujours ! »</p></quote><p>Les pressentiments se justifièrent trop vite, et quelques mois à peine écoulés, cette          joie mélangée de crainte était changée en un deuil amer, inconsolable (12 février            1853)<note place="bottom" resp="author"><p>M. Sainte-Beuve n’a pas publié la lettre suivante, qui lui              fut adressée lors du funeste moment : <quote>« Parmi tous, vous seul, je crois,                devinez l’étendue de ma douleur. Je vous remercie de tous les sentiments qui vous la                révèlent. Je vous remercie d’une larme de pitié qui vous vient aux yeux pour moi, et                du serrement de cœur fraternel que sa perte vous cause, je le sens ! — Vous l’avez                bien connue, vous lui avez donné de la lumière pure. Vous avez aimé l’innocence de                son sourire… Elle l’avait encore en fuyant !…</quote></p><p><quote>— Oui, je vous                remercie pour elle, sainte et douce colombe ; je vous remercie pour moi — et pour                vous — d’avoir été son ami. — Laissez-moi me signer la vôtre, — Marceline                Desbordes-Valmore. »</quote></p><p>— Le timbre de la poste porte la date du 18              février : Ondine venait de mourir.</p></note>. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore soigna          elle-même sa fille mourante à Passy, et pendant de longues semaines, elle fut en présence          d’un dépérissement étrange, muet, bizarre, d’un besoin obstiné de solitude, d’une sorte de          terreur contenue et fermée à toute espérance, à toute lueur distrayante :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Derains, 4 octobre 1852)… Il m’est impossible, dans la            sincérité de mon cœur, de veus dire quoi que ce soit d’absolu sur l’état de ce que            j’aime. Je passe dans un jour de l’espoir à l’effroi, et du sourire aux larmes. Comme à            l’ordinaire, je cache tout, ne pouvant obéir qu’à mon instinct d’aimer. — Si j’étais            libre de suivre celui de mère, je changerais tout le régime adopté, et dès longtemps, je            crois, j’aurais rétabli l’harmonie dans ce corps chéri, qui semble se dissoudre d’une            maigreur désespérante, d’une faim étrange et jamais contentée, malgré quatre repas            abondants et un bon sommeil souvent. Je crois que l’estomac et les entrailles sont              déveloutés<note place="bottom" resp="author">Elle est populaire aussi dans ses idées de médecine, et              elle a ses explications à elle.</note> à force d’avoir bu de l’eau et des remèdes,            tantôt allopathiques, tantôt homœopathiques, — l’orthographe y est comme elle peut.            Hélas ! il en est de même de la santé. Mais, ne pouvant prendre aucun empire sur cet            esprit charmant, à la fois prévenu et découragé, je la regarde, la torture dans l’âme,            et je prie Dieu sans savoir ce que je dis, car j’ai bien du chagrin !</p><p>« Pourquoi vous l’écrire ? parce que rien n’est plus difficile pour moi que d’écrire en            ce moment. Appuyer ma pensée, c’est la trahir. Écrire autrement, c’est mentir, — chose            impossible avec vous.</p><p>« Tout ce qui est alentour et devant moi est vraiment aimable. — L’air, le ciel et les            arbres suffiraient bien, sans la maison très-confortable et riante<note resp="author">C’était dans une maison de la rue de la Pompe, aujourd’hui détruite. L’avenue de              l’impératrice a depuis passé par là.</note> ; mais on dirait que j’y suis en rêve ; je            ne peux rien m’approprier ici, sinon le poids d’une crainte qui corrompt tout… »</p></quote><p>Et encore de Passy, 30 décembre :</p><quote><p>« Je ne peux la résoudre à vous voir ni personne. J’en aurais bien besoin pour elle, et            pour moi ! mais non ; le silence, le retirement du cloître. — 30 au soir. »</p></quote><p>Ces jeunes âmes déjà mûres, aux heures où la vie leur échappe, ont souvent ainsi de ces          révoltes concentrées et profondes, de ces rancunes dernières contre la destinée, de ces          regrets ineffables de ce qu’on a connu trop peu et qu’on ne peut plus ressaisir. Elles ont          de ces refus fixes et définitifs au moment de rentrer à jamais dans l’éternel Érèbe :</p><quote><l>……..Atque inimica refugit</l><l>In nemus umbriferum…….</l></quote><p>On a beau masquer et recouvrir cela ensuite, c’est à désespérer les vivants. — Je n’aurai          plus maintenant qu’à mettre à la suite les plaintes sans trêve, mais toujours humbles et          soumises, de celle que j’ose appeler la <hi rend="i">Mater dolorosa</hi> de la          poésie :</p><quote><p>« (A sa nièce, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1853)… Ma bonne Camille, je te remercie de            la tendre compassion de ton amitié. Tu comprends bien ma blessure. — Elle est sanglante.            — Je n’ose pas plus que toi-même appuyer sur la terrible épreuve qui est maintenant            accomplie sur la terre. En parler est au-dessus de mes forces. Dieu me fera peut-être la            grâce de la comprendre. — Ah ! Camille, je suis bien infortunée !…</p><p>« Je n’ai aucune force morale en ce moment, et j’ai l’effroi d’écrire surtout à ceux            que j’aime ; car, pour ne pas mentir, c’est bien triste à raconter. »</p><p>« (13 août 1853)… Enfin, nous n’accomplissons en rien notre volonté ; une force cachée            nous soumet à tous les sacrifices, et cette force est irrésistible. »</p><p>« … Paris, qui a dévoré toutes nos ressources et nos espérances, devient de plus en            plus <hi rend="i">inhabitable</hi> pour nous, et quelque coin de la province nous paraît            déjà souhaitable pour cacher nos ruines et reposer tant de travail inutile. Mais ce            parti lui-même est entouré de bien des difficultés ; c’est un déchirement, et je suis            inerte de douleur. »</p><p>« (5 décembre 1853)… J’ai tant de raisons de savoir que le malheur d’<hi rend="i">argent</hi> surtout change beaucoup les affections et n’est justifié devant            personne ! »</p><p>« (26 mars 1854)… Nous allons quitter notre cinquième étage ; je ne sais cette fois si            ce sera pour monter au sixième. On ne peut plus trouver un grenier qu’au prix de douze            ou quatorze cents francs… La terre où nous sommes a le vertige.</p><p>« … Ce bon M. de J… lui-même, qu’est-il devenu ? Ruiné dans toutes ses espérances,            c’est encore une de ces existences dissoutes dans le mouvement formidable de ce qu’on            appelle la civilisation, qui pour beaucoup ressemble au chaos. »</p><p>« (6 septembre 1854)… Le malheur finit par semer l’épouvante même au sein des familles            que le bonheur aurait unies. Quand il faut de part et d’autre travailler durement pour            ne pas tomber dans la dernière indigence, les ailes de l’âme se replient et remettent            tous les élans à l’avenir. »</p></quote><p>Dans des lettres à une amie, M<hi rend="sup">me</hi> Derains, elle revient sur cette          misère des logements à trouver, et elle exprime en vives images le trouble moral et le          bouleversement de pensées qui résulte de ces déplacements continuels :</p><quote><p>Ma bonne amie, vous me dites des paroles qui résument des volumes que j’ai en moi. Ils            y restent inédits, à l’état de ces graines cachées dans les armoires, qui sèchent sans            avoir été semées. — Par exemple, vos craintes de vivre entre des habitudes perdues et            d’autres à refaire, par ce mouvement incessant vers des demeures nouvelles, c’est ma            vie. Elle finit par être une fièvre qui tend la mémoire et rend plus douloureuse la            fuite des jours loin des lieux qu’on aimait parce qu’on y a beaucoup aimé. — Ne vous            ai-je pas dit que souvent je me lève pour aller chercher tel ou tel objet dans telle ou            telle chambre où je ne le trouve pas ? Alors commence le tourment : « Ah ! non, il est            dans une armoire… Que je suis bête ! cette armoire était à Bordeaux… ou bien dans le            cabinet de toilette à Lyon… » Les <hi rend="i">ou bien</hi> se pressent et            m’importunent. J’en ai quelquefois pleuré par les mille souvenirs qu’ils            réveillent… »</p></quote><p>Elle forme le vœu modeste qui pour elle ne se réalisera jamais :</p><quote><p>« Je suis effrayée de l’obligation de sortir demain samedi vers une heure, malade ou            non. — Si vous alliez venir !… C’est alors que mes cinq ou vingt étages me paraissent            des Pyrénées, moins les fleurs. — Loger au <hi rend="i">second</hi>, première richesse            des ambitions raisonnables ! m’est-il à jamais interdit d’y prétendre ?… »</p></quote><p>Ce souhait agréable et sensé, qui est celui de bien des familles, resta toujours pour          elle à l’état de rêve. Elle eut sans cesse à défaire son nid et à le refaire. Elle changea          quatorze fois de logement en vingt ans. Le nouveau Paris en train de se transformer, et          dont elle vit les premières splendeurs, ne lui était guère un asile propice. Ces grands          mouvements de civilisation, qui passent comme des ouragans, s’inquiètent-ils des nids            d’hirondelles<note place="bottom" resp="author">Voici une lettre que je retrouve dans le dossier de M.            Sainte-Beuve, et qu’on dirait avoir été écrite instantanément sous l’inspiration de            cette fin d’article. Elle est d’une plume que cette question de l’intérêt et de l’avenir            des Lettres et de la Poésie, auxquelles les brusques mouvements sociaux se montrent            parfois si malfaisants, a toujours sensiblement et personnellement touchée. L’auteur            porte un nom connu et célèbre ; — il était un ami et un des visiteurs assidus de            Sainte-Beuve pendant sa dernière maladie ; il est un de ceux dont Sainte-Beuve put dire            dans l’après-midi du dimanche, 10 octobre, quatre jours avant de mourir, en le faisant            monter près de son chevet : <quote>« Ils me font comme les soldats d’Alexandre, qui              venaient visiter leur capitaine au lit de mort… »</quote> Et M. Sainte-Beuve, au            suprême période de sa carrière et de sa vie, était bien autorisé à parler ainsi de            lui-même et du rang qu’il tenait dans la Littérature, lui que ses amis, les gens de            lettres, appelaient <quote><hi rend="i">mon maître</hi></quote>, — quelques-uns même (le            bien-aimé Théo) continuaient à l’appeler <quote><hi rend="i">mon oncle</hi></quote>            comme au temps romantique, lui laissant sa place à côté du <quote><hi rend="i">père</hi></quote>, qui est Hugo. — Ce qui me décide (outre l’amitié qui m’y autorise)            à publier la lettre suivante, est l’appréhension intellectuelle qui y est exprimée, et            qui se déduit assez logiquement de ce qu’un homme, bien placé pour cela, peut, observer            de plus en plus en littérature tous les jours : <quote>« Mon cher maître, <seg type="exquote">, écrivait le correspondant de Sainte-Beuve, </seg>vous avez dû              recevoir de nombreux compliments à propos de votre belle étude sur M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ; et cependant chacun ne saurait trop vous dire quelle portée prend              (dans ce temps plus que jamais) l’analyse si intime de ce caractère de femme. — <hi rend="i">Il est à craindre que vous ne soyez le dernier homme de lettres du                siècle.</hi> Les préoccupations politiques et sociales ne vous empêchent pas de vous              intéresser à une âme vibrante que la pauvreté et les misères de la vie ne purent              abattre. — Il fallait également pouvoir faire entrer dans un journal une étude d’un              relief si fin. Nul autre que vous, peut-être, n’y eût réussi. Il est vrai que nul              autre que vous n’eût été capable d’une telle analyse… »</quote> — L’auteur de la            lettre touche ici à un point d’une délicatesse extrême, où il trouverait des            contradicteurs, dont la confidence est venue un instant embarrasser et presque intimider            l’éditeur de ces articles et de ces notes : voulant tenir compte de toutes les opinions            sérieuses, il n’a pu répondre à des objections d’un esprit sensé et lettré, — d’un très            honorable et très respecté professeur de l’Université, — que cette publication continue            de la biographie par lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’avait précisément pas            paru intéresser dans un journal politique quotidien, — qu’en montrant à son sage et            prudent <quote><hi rend="i">avertisseur</hi></quote> et interlocuteur le grand nombre            d’adhésions que M. Sainte-Beuve avait reçues, au contraire, après l’apparition en            journal de chacun de ces articles. — Mais la discussion ne peut se prolonger sur ce            sujet ici même : l’éditeur se reporte malgré lui à un autre souvenir de ces mêmes              <title>Nouveaux Lundis</title>, où M. Sainte-Beuve définissait et décrivait, en toute            connaissance de cause, ce qu’il a nommé lui-même <quote><hi rend="i">L’ouvrier                littéraire</hi> ;</quote> et on peut reconnaître à certains traits que, sans en            avoir l’air, il se rangeait dans cette catégorie de <quote><hi rend="i">travailleurs</hi></quote> <hi rend="i">;</hi> il en a été, malgré la dignité de            sénateur, jusqu’à la fin de sa vie (voir à la fin d’un premier article sur <title>la              Réforme sociale en France</title>, par M. Le Play, tom. IX, pag. 174 et suiv.). — Cet            ouvrier, qui travaille avec son cerveau et qui le martèle avec sa pensée, a trouvé en M.            Sainte-Beuve un vaillant <quote><hi rend="i">compagnon</hi></quote>, et l’auteur de la            lettre que nous achevons de reproduire, un <quote><hi rend="i">ouvrier              littéraire</hi></quote> lui aussi, avait raison de conclure en disant : <quote>« Ce              que vous nous donnez depuis votre maladie, mon cher maître, est d’un bon exemple. Vous              apprenez à tous à ne jamais se décourager, et l’esprit en vous se montre de plus en              plus triomphant dans les luttes avec le corps. »</quote> — À cette date (7 mai 1869),            M. Sainte-Beuve n’avait plus devant lui que quelques mois. Il lui restait encore à            publier (et il n’en avait pas le premier mot écrit à l’avance) cette grande et dernière            série d’articles qui suivit, et qui commencera le tome XIII, sur <quote><hi rend="i">le                général Jomini.</hi></quote> Il est mort selon son vœu : il disait un jour, en            pleine santé, qu’il fallait que l’homme de lettres mourût comme Eugène Delacroix, en ne            laissant tomber le pinceau qu’au dernier moment. La plume ne lui est tombée de même à            lui, définitivement, des mains que le jour où il s’est alité pour mourir. C’est ainsi            que l’ouvrier littéraire, épris de sa profession, prend ses invalides. — Si cette note            paraît trop longue, et, à quelques égards, déplacée à propos de M<hi rend="sup">me</hi>            Valmore, qu’on n’oublie pas que, comme dans l’industrie, la littérature a aussi ses            ouvriers <quote><hi rend="i">femmes</hi></quote>, et l’on sait à présent quel poète            douloureux dans la réalité de la vie était cette âme chantante de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore.</note> ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

