<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>I. Sur M. Viennet</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1866-06-08"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1866-06-08"><head>I. Sur M. Viennet</head><p>L’article suivant, qui a paru dans <hi rend="i">le Constitutionnel</hi> du 8 juin 1866,            ne messiéra peut-être pas en regard de celui qui précède sur l’Académie française. C’est            M. Viennet qui va en faire les frais. Est-il nécessaire d’ajouter que la signature sous            laquelle il fut publié dans le journal n’est qu’un <hi rend="i">prête-nom</hi> ?            M. Sainte-Beuve (cela se sent bien) l’avait dicté tout entier à son secrétaire, Si l’on            y remarque un peu de complaisance, c’est que M. Sainte-Beuve, qui n’avait pas voulu            refuser ce petit service à M. Viennet, ne fit <hi rend="i">écrire</hi> et insérer, sous            le nom de son secrétaire, les quelques lignes qu’on va lire, que sur la demande de            M. Viennet lui-même, qui un jour d’Académie, un jeudi, lui annonça ce grand événement            qu’il ne pouvait plus retenir, une nouvelle Histoire des Papes, comptant bien que son            cher confrère allait <hi rend="i">emboucher</hi> pour lui, à cette occasion, <hi rend="i">toutes les trompettes du</hi><hi rend="sc">Constitutionnel</hi>, comme disait M. Sainte-Beuve en riant :</p><quote><p>« M. Viennet est et sera l’une des originalités littéraires de ce temps-ci : “Je suis              le seul homme, disait-il un jour gaiement, qui se soit relevé d’une chose dont on              meurt ordinairement en France, du ridicule.” Il fut un temps où il paraissait de bon              goût de railler l’auteur de <hi rend="i">Clovis</hi> et <hi rend="i">d’Arbogaste</hi>.              Ce temps est passé. Les hommes qui savent durer ont leur lendemain et leur revanche :              “On aura beau dire, disait encore M. Viennet, j’ai deux béquilles qui me soutiendront              pour aller à la postérité, mes <hi rend="i">Fables</hi> et mes <hi rend="i">Mémoires</hi>.” Les <hi rend="i">Mémoires</hi>, on ne les connaît pas encore ; les                <hi rend="i">Fables</hi>, on les sait par cœur. Il n’y a pas de bonne séance              générale de l’Institut sans quelque Fable de M. Viennet. M. Viennet est le poète du              temps le plus agréable à l’Institut assemblé. La fête n’est jamais complète sans lui.              Il se lève, toutes ces graves figures se dérident ; il commence, on a souri. Il n’a              pas lancé encore son dernier trait que les applaudissements éclatent à triple salve.              Qu’on ne vienne plus dire que l’École poétique moderne a triomphé sur toute la ligne ;              que Lamartine plane d’en haut ; que Victor Hugo, de son rocher de Guernesey, règne              dans son soleil couchant et triomphe avec sa <hi rend="i">Légende des siècles</hi> ;              M. Viennet, debout, se retourne, regarde et de cet air militaire qu’il a toujours, et              qui lui sied, il répond fièrement : “Je vis, la poésie classique n’est pas morte.” Des              poètes classiques, M. Viennet n’en reconnaît guère que huit avant ce temps-ci, avant              l’invasion des novateurs. La liste est courte ; elle est imposante : “Malherbe,              Corneille, Racine, Molière, La Fontaine, Boileau, Regnard et Voltaire.” C’est de ce              dernier, lui-même, de ce Voltaire immortel, qu’il prétend procéder ; et l’on              conviendra qu’il tient le drapeau d’une main ferme et qu’il n’a pas l’air d’un vaincu.              Honneur donc à cette verte et généreuse vieillesse ! Aujourd’hui, c’est d’Histoire              qu’il vient nous entretenir et, s’il vous plaît, d’Histoire ecclésiastique, M. Viennet              est fort instruit, ce qu’on ne saurait dire de tous les poètes. Là encore, il est de              l’École de Voltaire, de l’auteur de l’<hi rend="i">Essai sur les mœurs</hi>. De tout              temps il s’est plu à étudier la puissance des papes, à en méditer la naissance,              l’accroissement, à en signaler les excès. Il y a un <hi rend="i">Dictionnaire de la                Conversation et de la Lecture</hi>, où il avait pour domaine spécial tout ce qui              concerne la papauté. M. Viennet y a fait la biographie de cent cinquante papes, c’est              le chiffre ; et le tout a passé sans anathème ni excommunication. L’ouvrage qu’il              publie aujourd’hui et où il a résumé en un corps de récit toute son Étude              ecclésiastique et politique depuis saint Pierre jusqu’à Innocent III, depuis la barque              du pêcheur jusqu’aux gloires du Vatican, n’eût peut-être jamais paru, si l’auteur              n’avait en quelque sorte été provoqué et piqué personnellement. M. Viennet n’est pas              de ceux qui se plaisent à attaquer les faibles et les grandeurs qui semblent en péril.              Mais certain bref ou certaine encyclique, lancée, il n’y a pas deux ans, contre la              Franc-Maçonnerie dont il est un des chefs et des grands maîtres, lui fit monter la              rougeur à la joue, à lui déiste sincère et qui abhorre les doctrines athées. C’est              d’athéisme, cependant, que lui et ses compagnons de Loge se trouvaient accusés à la              face du monde. Sa bile s’est émue. Il s’est cru dégagé, comme il l’explique dans sa              Préface, d’un scrupule excessif et il publie ce livre : l’<hi rend="i">Histoire de la                puissance pontificale</hi><note place="bottom" resp="author">2 volumes in-8º, chez Dentu,                Palais-Royal.</note>, lequel, d’ailleurs, ne renversera rien, mais instruira les              esprits sérieux qui aiment, sans trop de détail, à se rendre compte de la suite des              choses et à s’expliquer les résultats. Nous pourrions détacher quelques chapitres de              l’ouvrage qui sont d’un récit animé et qui offrent de rapides tableaux. Nous aimons              mieux y renvoyer les lecteurs que ces questions intéressent, et ils ne laissent pas              d’être nombreux aujourd’hui. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

