<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Eugène Gandar</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-10-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-10-01"><head>Eugène Gandar<note place="bottom" resp="author">Cette Étude a été publiée d’abord par le <hi rend="i">Journal des Savants</hi> (octobre et novembre 1868).</note></head><dateline>[<docDate when="1868">Octobre-novembre 1868</docDate>.]</dateline><argument><p><hi rend="i">Bossuet orateur</hi><note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8º à la librairie              Didier, 1866.</note>. — <hi rend="i">Choix de Sermons de la jeunesse de Bossuet,              édition critique donnée d’après les manuscrits</hi><note place="bottom" resp="author">Un vol. in-8º à              la librairie Didier, 1867.</note>. — <hi rend="i">Mélanges littéraires</hi> ; <hi rend="i">Correspondance inédite</hi><note place="bottom" resp="author">2 vol. in-8º (sous presse).              Ils ont paru depuis (1869, à la librairie Didier). Ces articles de M. Sainte-Beuve ont              été réimprimés en tête du premier volume des <hi rend="i">Lettres</hi>.</note>.</p></argument><label rend="center">I</label><p>L’Université a perdu le 22 février 1868 M. Gandar, qui venait d’être nommé professeur            titulaire d’éloquence française à la Faculté des lettres de Paris. Il n’avait que            quarante-deux ans. Il remplaçait depuis cinq ans déjà M. Nisard en qualité de            suppléant ; mais cette chaire, qu’il avait tout fait pour mériter et pour conquérir, il            ne lui fut point donné d’y monter et d’en prendre possession en son propre nom. Je ne            sais pas de destinée plus particulière, en un certain sens, que celle de l’estimable            Gandar. Les uns meurent à la fleur de la jeunesse, au printemps des espérances ; on leur            rêvait tout un avenir de bonheur ou de gloire, et ils disparaissent : leur image            continue de nous sourire de loin, à demi voilée, du haut d’un nuage. D’autres meurent en            pleine action et sont emportés en pleine carrière comme des guerriers au milieu du            combat ou dans le sein de la victoire : ils ont déjà gagné la couronne qui se dépose sur            leur cercueil. D’autres, après la carrière parcourue et remplie, se ménageant un repos,            une retraite et un nid pour la vieillesse, meurent précisément la veille du jour où ils            sont prêts à y entrer ; il ne leur est pas donné d’habiter la villa du sage qu’ils            avaient construite tout exprès et ornée à plaisir pour leurs derniers ans : ils expirent            au seuil. La mort a toutes les sortes d’ironies et de malencontres. Mais Gandar nous            est, lui aussi, à sa manière, un de ces exemples, et des plus ironiques, des plus            frappants. La prudence, la maturité semblaient avoir de bonne heure présidé à toute sa            vie. Chez lui rien d’imprévu, rien d’aventuré au premier coup d’œil. Il marche et            procède à pas sûrs, à pas lents. Sorti de l’École normale, agrégé des Lettres et admis            au premier rang, puis élève de l’École française d’Athènes, puis à son retour professeur            de rhétorique dans un lycée, puis professeur de Faculté en province, puis enfin revenu à            Paris et délégué comme maître à cette École normale dont il avait été l’un des meilleurs            élèves, appelé de là comme suppléant à la Sorbonne, il n’a cessé, dans toute sa carrière            et à chaque degré, de se préparer, de se munir, de s’aguerrir de plus en plus pour cette            fonction et pour ce talent de professeur qui est de ceux qui s’acquièrent, qui se            perfectionnent et auxquels l’expression de <hi rend="i">fiunt</hi> opposée à <hi rend="i">nascuntur</hi> s’applique si justement. Eh bien, c’est quand il a tout fait            pour se préparer, quand il s’est amassé des fonds de science et d’érudition            considérables dans tous les sens, qu’il a sondé et fouillé les littératures étrangères            pour en rapporter des notions précises et tous les termes élevés et lumineux de            comparaison, qu’il s’est attaché à diversifier son goût, à l’étendre et à l’éclairer par            les connaissances accessoires des beaux-arts étudiés dans leurs chefs-d’œuvre, qu’il n’a            négligé ni voyages, ni lectures sur place, ni vérifications de toute nature ; c’est            quand il a, pendant des années, travaillé, affermi et assoupli son organe et sa parole            de manière à remplir un vaste auditoire, à le tenir attentif, suspendu à ses lèvres, et            à l’associer à ses impressions sérieuses, à sa gravité consciencieuse et concentrée,            d’où il tirait parfois des sources de chaleur morale et d’admiration émue ; c’est alors,            quand tous ces stages et comme ces degrés d’apprentissage sont terminés, quand il se            sent prêt et digne de passer maître, quand il a noué sa ceinture, serré et fortifié ses            reins pour la grande lutte, pour le vrai début et l’inauguration suprême, c’est alors            que le courageux et patient athlète, qui n’avait jamais faibli, qui pour un homme            d’étude avait tout l’aspect d’un de ces hommes primitifs du nord, solides et robustes,            ἒμπεδος, une tête énorme sur des épaules carrées (et lui-même en plaisantait bien              souvent<note place="bottom" resp="author">« Je crains bien, disait-il un jour en riant à l’un de ses              amis de la Bibliothèque impériale, de descendre de quelqu’un de ces maudits Suédois              dont vous recueillez les méfaits, et qui se serait fixé en Lorraine après l’avoir              ravagée. »</note>), c’est alors que du jour au lendemain ce fils prudent du travail et            de la sagesse, atteint d’un mal secret sans cause connue, tout d’un coup s’affaisse,            pâlit et tombe. La chaire, objet de ses vœux, et qu’il remplissait pour un autre, du            moment qu’elle est à lui et qu’il l’a gagnée, il n’y montera plus. La mort qui nous            assiège et nous déjoue sous toutes les formes s’est chargée, en sa personne, de nous            rappeler une fois de plus le néant des efforts et des projets humains, là même où ils            semblaient les plus modestes, les mieux soutenus et les plus sagement concertés.</p><p>Les Anciens avaient poussé loin l’art de la rhétorique et toutes les préparations par            où devait passer un orateur qui aspirait à exceller. On en a d’assez beaux traités et            qui dépassent nos idées modernes. Je crois que la vie de Gandar, bien présentée, nous            montrerait, non pas seulement en préceptes, mais en action, toutes les préparations,            toutes les études préliminaires, tous les exercices gradués et les préludes déjà            définitifs et bien complets, au moyen desquels on peut devenir un digne, un savant, un            autorisé et, je ne crains pas d’ajouter, un éloquent professeur. L’éloquence du            professeur, s’il y a lieu, se tire en effet de la profondeur même de l’étude et de la            sincérité des convictions littéraires. Un portrait ou caractère de Gandar, résumé dans            son esprit et dans son originalité, pourrait exactement s’intituler <hi rend="i">Gandar,              ou la Parfaite École du professeur</hi>, de celui qui se destine à l’être.</p><p>Eugène Gandar naquit le 8 août 1825 au Neufour (Meuse), où son père avait de grands            établissements industriels ; mais ses souvenirs d’enfance le reportaient plus            habituellement à Remilly, pays de sa mère, foyer principal de sa famille, où l’on            retourna bientôt demeurer, où il allait passer ses vacances, et d’où lui vinrent ses            impressions les plus chères et les plus douces. Sa mère, Rolland de son nom, appartenait            à une famille qui a donné un peintre très distingué au pays messin, et qui promettait            dans un des frères mêmes du peintre un lettré et un poète. Dès 1833, on voit le jeune            Gandar à Metz dans le pensionnat Laffitte, puis au collège de la ville ; il y fit toutes            ses classes, y compris la rhétorique. En 1841 il vint à Paris et fut mis à Sainte-Barbe,            d’où il suivait le collège Louis-le-Grand : il y recommença sa rhétorique sous M. Rinn ;            il y fit sa philosophie sous M. Barni. En 1844, il entrait à l’École normale, où            M. Dubois était directeur et où M. Vacherot présidait aux études ; il était de la même            volée que les philosophes Albert Lemoine et Émile Beaussire, que Jules Girard            l’helléniste et le journaliste Frédéric Morin, et encore Eugène Fallex, le traducteur            d’Aristophane. Il sortit de l’École avec le titre d’agrégé des Lettres, et le premier à            la tête du concours. Dès le temps de son séjour à l’École, nous assistons à ses            préoccupations, à ses pensées habituelles par cette page intime de son Journal :</p><quote><p>« (18 février 1845.) — J’ai fait à la Conférence de français, devant M. Jacquinet et              les élèves, une leçon sur <hi rend="i">Athalie</hi>, qui m’a donné la fièvre. Qu’il              est difficile de parler devant un public ; et quel public qu’un maître et des              concurrents qui vous jugent, l’un avec une raison sévère, les autres avec une              bienveillance équivoque !</p><p>« Ma leçon, beaucoup moins bonne que je n’aurais voulu la faire, a cependant              satisfait ceux de mes camarades qui étaient le mieux disposés à mon égard.              M. Jacquinet m’en a félicité, me reprochant un début trop orné, un peu de paraphrase              dans l’exposition, mais en revanche reconnaissant en moi un sentiment très vif de              l’œuvre que j’avais appréciée, du style dans la parole et des moments d’<hi rend="i">éloquence</hi>. Il ne ménage jamais les expressions. »</p></quote><p>Gandar avait un profond sentiment de reconnaissance pour M. Rinn, ce savant latiniste,            cet homme du devoir, qui ne voulut jamais être qu’un professeur et qui a imprimé de lui            une estime si marquée chez tous ceux qui le connurent.</p><quote><p>« (23 mars.) — M. Rinn a toujours pour moi la même bienveillance. Que ne lui dois-je              pas ? C’est son exemple qui m’a fait préférer à l’existence précaire du journalisme la              carrière honorable, sérieuse, utile de l’enseignement public. Puissé-je comme lui              passer ma vie à prêcher quelques vérités, aimer toujours les jeunes gens et en être              aimé ! »</p></quote><p>De bonne heure il avait du professorat cette haute idée ; il s’en approchait avec            précaution et respect comme le jeune lévite s’approche du ministère :</p><quote><p>« (13 juillet.) — Pour ne pas me fatiguer à la veille des épreuves de la licence, je              suis resté chez moi. Siben et Lenté<note place="bottom" resp="author">Deux élèves de l’École                polytechnique. M. Lenté, ingénieur des ponts et chaussées, est mort aujourd’hui. Il                sera encore question plus loin de M. Siben.</note> ont bien voulu m’y tenir              compagnie ; nous avons discuté ; je leur ai lu quelques-uns de mes travaux. Ils ont un              esprit sérieux et des idées larges ; nés également pour la vie intérieure et la vie              publique, ils seront bons pères de famille et bons citoyens. Je connais peu de jeunes              gens dont on puisse faire avec assurance une telle prédiction ; la plupart sont si              légers ! tant d’autres sont vicieux !</p><p>« (17 juillet.) — J’ai été reçu licencié ès lettres après des épreuves assez              satisfaisantes. Dieu me fasse réussir avec le même bonheur au concours              d’agrégation ! »</p></quote><p>L’École normale, ce savant séminaire intellectuel, a été la pépinière de nombreux            élèves qui, une fois formés et maîtres d’eux-mêmes, n’ont eu rien de plus pressé que de            rompre leurs liens, de prendre leur essor à travers le monde et qui y ont brillé en se            dissipant. Gandar, lui, n’aspirait qu’à demeurer et à cheminer de pied ferme dans la            voie régulière et droite toute tracée.</p><quote><p>« (9 février 1845.) — J’ai passé six heures au coin du feu avec Siben, parlant un peu              de tout, mais surtout de l’importance et de la dignité du professorat, texte bien              fécond que je préfère à tout autre<note place="bottom" resp="author">J’ai voulu, puisque M. Jacquinet                était nommé dans le Journal de Gandar, faire appel de plus près à ses souvenirs, et                voici sa réponse toute concordante : <quote>« J’ai connu en effet, dès le temps où                  il était élève de l’École, le regretté M. Gandar ! le souvenir qui m’est resté de                  lui, quant à ces années, est celui d’un excellent élève, d’un très bon humaniste,                  solide, complet, déjà professeur (chose plus rare à l’École qu’on ne pense) par                  l’air, le ton, l’aplomb de la parole, le zèle sérieux et convaincu. La gravité                  qu’il mettait à tout pouvait paraître un peu <hi rend="i">marquée</hi>, mais                  personne n’était plus sincère que lui ; tous ceux qui l’ont vu de près l’ont                  aimé ; ses sentiments étaient naturels, son âme élevée, son cœur excellent. Je                  l’ai revu à l’École quatorze ans après, chargé d’une Conférence de                  français… »</quote> Mais ceci reviendra plus tard.</note>. »</p></quote><p>Nommé en 1847 membre de l’École d’Athènes, Gandar partait pour la Grèce au commencement            de 1848 ; mais il fit le trajet à loisir en s’acheminant à travers l’Italie et en y            distribuant ses étapes et ses stations à son gré. M. de Salvandy (et c’est un côté par            lequel nous nous plaisons à le louer) lui avait donné là-dessus carte blanche.</p><quote><p>« (Paris, 2 décembre 1847.) —  Avant-hier M. Guigniaut m’a présenté au ministre. J’en              ai reçu un accueil aimable et cordial, des compliments, une liberté sans limites. Je              puis fixer à mon gré le jour de mon départ, ma route en France et en Italie, et même,              ce que je n’aurais pas osé demander, le jour de mon arrivée. Le grand maître, dont les              idées sont très larges, veut que les premiers sujets de l’Université mûrissent leur              esprit et complètent leur éducation par des voyages utiles ; il veut que nous              apprenions l’Antiquité ailleurs que dans les livres, et le monde autre part qu’en              France. Aussi profite-t-il sans hésiter de ma bonne volonté, et me laisse-t-il maître              de m’arrêter autant que je le trouverai sage dans toutes les villes où je verrai un              sujet de profitables recherches et de fécondes observations. Il m’encourage à voyager              en Orient, et désire que je n’y voyage pas seul. Si les ressources du ministère le              permettent, il veut aider mes collègues comme moi à visiter toutes les côtes de              l’Asie, la Troade et la Palestine ; et sans doute il me fera revenir par Ravenne et              Venise. Son rêve, car son esprit aventureux rêve toujours, serait de nous donner plus              tard une seconde mission pour séjourner dans les Universités d’Allemagne et              d’Angleterre. L’idée est raisonnable et je voudrais qu’elle fût exécutée. Pour le              présent j’attends mon ordre de départ, et je me dispose à profiter de la liberté qui              m’est donnée. »</p></quote><p>Régulier et méthodique, Gandar ne se proposait toutefois d’user de cette latitude            qu’avec discrétion et mesure :</p><quote><p>« Mon désir était de voir peu de villes pour les bien voir, de séjourner à Rome, de              traverser Gênes, Florence et Naples, et d’arriver à Athènes sans m’écarter de cette              ligne. Le ministre et M. Dubois, par des raisons différentes, me décidèrent à voir              Turin ; aller de Turin à Florence, c’était traverser Milan et Bologne : je m’y              résignais ; mais, pressé d’arriver à Rome, j’avais résolu de me hâter et de saluer              Venise sans y entrer. C’était encore ma volonté deux jours avant mon départ, quand              j’eus l’honneur de rencontrer chez M. Guigniaut le plus illustre voyageur de notre              siècle, M. de Humboldt, vieillard courbé et blanchi, mais qui n’a rien perdu de la              vigueur de son esprit ; il voulut bien prendre intérêt à mon voyage, et me questionna              sur la route que je me proposais de suivre ; mais il s’indigna presque de mes              réponses : “Un homme intelligent peut-il songer au voyage d’Orient sans s’y préparer              par un voyage à Venise ? Peut-il, traversant Milan, résister aux séductions du chemin              de fer qui conduit en quelques heures à l’amphithéâtre de Vérone, et de Vérone à              Saint-Marc, au Palais des doges, au Rialto ?” — C’était prêcher un converti, car quel              crève-cœur pour moi de renoncer au spectacle de cette ville unique au monde qu’on a              nommée d’un nom pittoresque, la flotte de pierre ! J’objectais humblement, du bout des              lèvres, le temps qui me presse, la crainte d’abuser du droit que m’accorde le              ministre, l’espoir de visiter Venise à mon retour. — “C’est peu, me répondit M. de              Humboldt, c’est peu de la voir au retour ; il faut la voir plus tôt pour mieux              comprendre Byzance et l’Asie. Dites à M. de Salvandy, si vos retards lui déplaisent,              que c’est moi, moi seul, qui, par la brutale franchise de mes conseils et de mes              invectives, vous ai contraint à voir Venise et Vérone ; n’y dussiez-vous passer que              six heures, il faut les voir.” — Je les verrai… »</p></quote><p>On a beaucoup médit de M. de Humboldt depuis sa mort ; on lui a rendu la monnaie des            épigrammes dont il ne se faisait pas faute envers ses contemporains ; mais, des esprits            supérieurs, il convient surtout de ne pas perdre de vue le grand côté, et le côté élevé            d’Alexandre de Humboldt, son honneur durable devant la postérité, c’est son amour pour            la science, pour l’avancement des connaissances humaines et, par suite, pour la docte et            laborieuse jeunesse qu’il estimait capable de les servir ; cet amour et cette flamme, il            les conserva dans toute leur vivacité jusqu’à sa dernière heure, et sa conversation avec            Gandar nous en est un nouvel et intéressant témoignage.</p><p>La lettre de Gandar ne finit pas sur ce conseil de M. de Humboldt ; il continue avec            esprit, avec entrain et une sorte de gaieté qu’on n’attendrait pas sous sa plume et dont            sa correspondance familière est souvent animée ; il se promet donc d’obéir à l’impérieux            conseil de M. de Humboldt, puis il ajoute :</p><quote><p>« Mais M. de Saulcy me dit : “Arrêtez-vous à Naples ; montez au Vésuve ; explorez              Pompéi ; allez à Baïa, à Salerne, à Pæstum ; lisez Virgile à Cumes, au cap Misène, au              seuil des Enfers.” — Mais M. Ozanam me dit : “Si vous voulez connaître la Grèce,              étudiez la Sicile : Catane sous son volcan, Taormine avec son théâtre, Selinonte avec              ses ruines pittoresques, Ségeste, Syracuse, Agrigente, feront revivre à vos yeux la              Grèce, mieux que la Grèce elle-même. La longueur, les frais, les fatigues du voyage ne              doivent pas vous effrayer ; malade, je l’ai fait, avec ma femme, en quatorze jours.” —              M. Le Clerc ajoute : Sacrifiez plutôt le Nord au Midi, et si vous pouvez parcourir la              campagne de Naples et la Sicile, vous comprendrez mieux la Grèce que vos aînés. C’est              en faisant cette étude préliminaire, opportune, féconde, que vous vous montrerez tout              à fait digne de la liberté qui vous est donnée. »</p><p>« Que faire ?… Le ministre m’envoie à Turin, M. de Humboldt à Venise, M. de Saulcy à              Naples, M. Le Clerc en Sicile ; mes préférences m’appellent à Rome, et j’y veux passer              un mois. Que faire ? Je suis d’autant plus embarrassé que je crois bon d’arriver à mon              poste avant le 15 avril. »</p></quote><p>Dans son embarras, Gandar va consulter M. Rinn, l’homme sage et de bon conseil, le            meilleur ami et le meilleur jugement : la conclusion est en effet de tout voir, de tout            parcourir en trois mois, sauf à laisser de côté la Sicile, si le temps presse. Tant de            rapidité coûte sans doute un peu à Gandar, qui est un esprit de réflexion plus que de            premier jet, qui craint toujours de n’avoir pas assez regardé, qui a besoin de repasser            sur les objets, de méditer et de ruminer ses impressions pour les classer avec ordre et            les fixer. <quote>« Un pareil voyage fait si vite est propre à donner le sentiment              plutôt que la connaissance des choses. »</quote> Mais enfin ce premier sentiment,            c’est beaucoup déjà, c’est l’éveil de l’esprit et la vie.</p><p>Les événements vinrent à la traverse avant l’accomplissement de tous ces beaux projets.            Gandar avait vu Milan, Venise ; il avait séjourné à Florence ; il était encore à Rome ;            il y était en pleine contemplation du passé et sous le charme souverain du grand art            sévère, se faisant presque un élève de l’École de Rome avant de l’être de celle            d’Athènes, lorsque tout à coup la nouvelle de la révolution du 24 Février éclata comme            un coup de tonnerre. Dans sa jeunesse d’enthousiasme et son intégrité de convictions, il            eut un instant l’idée de tout quitter, de renoncer à ce beau voyage d’Italie et de            Grèce, et, au risque de briser sa carrière, de raccourir en France pour y remplir les            devoirs civiques d’électeur et peut-être aussi d’écrivain, de soldat volontaire de la            presse. Une lettre datée de Rome, du 6 mars, à son ami et camarade d’enfance Siben<note resp="author">M. Siben nommé précédemment, un enfant de Metz : après avoir été              ingénieur des ponts et chaussées en France, il a construit le chemin de fer de              Florence à Bologne ; il est aujourd’hui à Gênes à titre de directeur des chemins de              fer liguriens.</note>, une consultation à la fois intime et solennelle fait foi de            cette soudaine tentation qu’il eut, imprudente et généreuse. Un accès de la fièvre            universelle l’avait atteint jusque dans sa sagesse ; il fut pendant quelques jours comme              transporté<note place="bottom" resp="author">J’avais dit d’abord, d’après une fausse indication, que,              sous le contrecoup des émotions qui ébranlèrent dès lors la Ville éternelle, il était              arrivé à Gandar de faire sa harangue au peuple romain. C’était une erreur. Dans aucun              cas Gandar n’aurait pu s’adresser au peuple romain, ni parler en plein <hi rend="i">Corso</hi> : il ne savait pas assez d’italien pour cela. Voici la rectification du              fait, par un témoin oculaire : <quote>« C’est dans le <hi rend="i">Cercle                  français</hi> qu’il prit la parole un jour que l’on voulait provoquer de la part                des Français résidant à Rome une manifestation à l’ambassade, afin d’obliger                M. Bossi à arborer le drapeau de la République. On avait parié d’une modification                dans l’ordre des couleurs nationales. M. Rossi n’avait point encore reçu de                communication du Gouvernement provisoire. En prenant la parole, Gandar n’eut pas de                peine à faire comprendre l’inopportunité de cette demande. Son rôle politique en ce                moment s’est borné à ce simple discours. »</quote> Ce qui n’empêche pas que son              discours, même avec ses conclusions modérées, ne renfermât des choses fort vives. Le              sage Noël des Vergers, qui était présent, en avait gardé souvenir en ce sens, et il              eut quelque peine à le pardonner à Gandar.</note>. Un peu de réflexion le rendit à            lui-même et le ramena à la juste mesure des choses. Il écrivait le 13 mars à ses            parents :</p><quote><p>« L’anxiété que mêlaient à l’inquiétude commune mes propres pensées m’avait mis hors              de moi. Notre beau soleil m’a calmé ; j’ai parcouru les grandes ruines de Rome ; j’ai              été voir reverdir les arbres, éclore les fleurs parmi les majestueux débris de cette              reine du monde. L’enivrant spectacle de ces plaines abandonnées où revivent avec              Tite-Live, avec Virgile, tant de souvenirs impérissables, m’a fait rentrer en moi et              revenir aux salutaires pensées dont m’avait distrait le bruit que vous faites. J’ai              retrouvé la paix que j’avais perdue, et je reprends fermement la résolution de              poursuivre en silence mon chemin, et d’attendre, en m’y préparant par des études              solitaires, que mon pays me réclame et que mon temps soit enfin venu.</p><p>« J’ai soulagé mon cœur en vous laissant entrevoir les incertitudes dont j’ai              triomphé. Désormais.je m’efforcerai d’oublier la grande Révolution qui préoccupe tous              les esprits pour ne plus parler que de Michel-Ange, de Raphaël et du printemps… »</p></quote><p>Pour être plus sûr de se calmer, il alla faire à la fin de mars un voyage de quelques            semaines à Naples, la ville de l’oubli : <quote><hi rend="i">et in otia natam                Parthenopen</hi></quote> ; il en savoura en peu de jours les incomparables douceurs            et respira au Pausilippe le génie de Virgile.</p><p>Il était mûr pour Athènes, et revenu à Rome, ce ne fut que pour en repartir au plus            vite (3 mai). Après un dîner d’adieux donné par ses amis Renouville, les peintres, il            prit le bateau à Civita-Vecchia, rangea les côtes de l’antique Latium, salua le cap de            Circé, rasa le rivage de la Grande-Grèce, fit une pause de quelques heures à Naples,            toucha encore à Malte, une bien agréable étape ; et en tout, <quote>« après six jours,              nous dit-il, de houle et de calme, de malaise et de gaieté, de coliques et de              poésie »</quote>, il abordait au Pirée le 11 mai : il était en possession de son rêve.            Là, de sa chambre provisoire et de ce qu’il appelle son <hi rend="i">grenier</hi> de            l’École d’Athènes, il put, dès le premier jour, rassasier ses regards, admirer à souhait            l’Acropole et les lignes de l’horizon, le pays de la lumière (Venise n’est que le pays            de la couleur), cette lumière <quote>« si transparente et si pure qu’on croirait toucher              de la main les côtes et les montagnes d’alentour<note place="bottom" resp="author">Et ailleurs dans                une lettre à M. Havet : <quote>« … Cette lumière plus précise que chaude, ces                  couleurs plus harmonieuses que tranchées, ces lignes de la mer et ces montagnes si                  nettes quoique lointaines, et si grandioses quoique resserrées dans un espace                  relativement assez étroit… »</quote></note> »</quote>. Il commença cette vie de            studieux loisir : <quote>« la liberté presque complète sous le plus beau ciel du monde,              quelques livres que ce ciel explique »</quote>, et, pour les yeux comme pour la            pensée, l’accomplissement du vœu le plus cher à tout pèlerin classique digne de ce            nom.</p><p>Gandar était de la seconde promotion de l’École d’Athènes, une espèce de promotion            extraordinaire qui eut lieu en 1847, et où il figurait seul : il retrouvait en arrivant            les élèves de cette nombreuse et brillante promotion première qui comptait Lévêque,            Émile Burnouf, Louis Lacroix, Benoit (doyen à Nancy), Hanriot, Roux, — Grenier enfin,            Grenier ouvertement incrédule à Homère, négateur hardi de l’exactitude tant admirée des            descriptions homériques ; car, dès qu’il y a une douzaine de personnes réunies, il se            trouve toujours un homme d’esprit en sus pour contredire et remettre en question ce que            les autres admettent et admirent. Certes, Gandar n’était pas de ceux-là ; il avait la            piété et la religion de son sujet, le respect de la tradition et des maîtres ; son            esprit était le moins fait pour l’ironie : cela ne l’empêchait pas de distinguer bien            des défauts des Grecs modernes, mais le passé pour lui dominait tout.</p><p>Éprouvé par le climat de l’Attique, il se décida à faire un voyage dans les îles            Ioniennes, à Corfou, Zante, Céphalonie, Ithaque ; il prendra plus tard cette patrie            d’Ulysse pour le sujet d’une de ses thèses ; mais ce ne sera qu’après être revenu la            visiter une seconde fois. <quote>« Je ne suis pas, disait-il à son maître M. Havet, de              ceux qui comprennent après un coup d’œil et prononcent après une lecture. Les voyages              à vol d’oiseau ne conviennent pas au tempérament indolent, à l’humeur rêveuse que j’ai              gardée des brouillards de ma Lorraine, je suis myope aussi et vois vaguement quand je              ne vois qu’une fois. »</quote> Il aura donc besoin, pour se croire en droit d’en            parler, d’y revenir ; cette fois-ci il ne veut que jouir de l’impression naïve et des            charmes d’une première vue. Nombre de lettres à sa mère, à ses amis de France, sont            datées de là et nous rendent fidèlement ses impressions. J’avoue que je préfère            infiniment ces lettres écrites au courant de la plume et toutes naturelles aux            estimables travaux académiques ou universitaires dans lesquels il a traité plus            méthodiquement les mêmes sujets. Parmi les guides qu’il se donna en Grèce, Homère fut le            premier, le principal, le seul qui ne l’ait jamais quitté. Il se plaisait à vérifier            avec lui ce qu’il faut seulement y chercher, le premier aspect, <quote>« l’apparence              pittoresque, sinon la réalité essentielle des choses »</quote>, le premier essai            largement jeté de la ligne ou de la couleur. C’est ce qu’il fit d’abord dans ce voyage            des îles, et sa correspondance nous le dit agréablement. Ainsi, dans une lettre à son            frère Adolphe Gandar :</p><quote><p>« (Corfou, 2 août 1848)… J’ai pris une sotte habitude, celle de vous raconter mes              voyages ; cela n’a pas le sens commun : la nature a mille manières d’être belle, et              nous n’en avons qu’une de dire qu’elle l’est… Après vous avoir tant parlé des              montagnes de l’Attique, du Géranien, du Cyllène, de Sicyone, de Lépante, vous parler              encore des montagnes de Patras et de Missolonghi, vous dire qu’elles sont belles quand              je ne puis vous faire comprendre que leur beauté n’est pas uniforme, qu’elles ne se              ressemblent pas plus que les couleurs de l’arc-en-ciel, que la nature ne se copie pas,              n’est-ce pas abuser ?… La sortie de la baie de Patras est un des plus magnifiques              passages dont je retrouverai dans les souvenirs de ma vie errante je ne sais quel              parfum indécis et quelle image effacée. La mer était de tous côtés bordée de rivages              qu’éclairaient les derniers rayons du jour : à droite Missolonghi blanchissait dans              ses lagunes au pied des rochers sauvages et presque déserts de l’Acarnanie ; devant              nous Céphalonie élevait au ciel des masses noires et semblait une forteresse bâtie au              milieu des flots pour garder le passage ; sur ces masses que le crépuscule              assombrissait, se dessinait la petite île d’Ithaque avec sa double montagne ; plus              loin, dans la mer, je distinguais les collines et les plaines de Zante, la fleur du              Levant, et à gauche les montagnes de l’Achaïe s’abaissaient en se rapprochant des              grasses campagnes de l’Élide. La lumière était tout à la fois chaude et transparente,              et pour donner une vie nouvelle à cette nature si gracieuse dans sa simplicité, le              soleil se couchait derrière les écueils fantastiques de ces îles Courzolaires où              George Sand a placé la scène de son petit roman de l’<hi rend="i">Uscoque</hi>.</p><p>« J’aurais voulu passer la nuit sur le pont ; mais les chaleurs d’août invitent au              sommeil, et j’étais d’autant plus fatigué que pendant six heures d’horloge j’avais              parlé italien. La nuit m’a donc empêché de voir l’héroïque Parga, … le rocher de              Leucade où s’élevait le temple d’Apollon, et l’entrée du beau golfe d’Ambracie. Je ne              me suis éveillé qu’en face de la petite île de Paxo, en vue de Corfou. Peu à peu la              ville se montrait à nous avec ses formidables citadelles et ses jardins au bord de la              mer ; à dix heures nous entrions au port.</p><p/><p rend="right">« 4 août, 3 heures, 32 degrés à l’ombre.</p><p>« Corfou n’est pas très frais, mais Corfou est charmant, je parle de l’île plutôt que              de la ville, petite ville vénitienne et génoise sans caractère, qui ne serait rien par              elle-même si elle n’avait pas la mer, son horizon, ses campagnes et son esplanade.              Ah ! malgré mon profond amour pour la vallée de la Moselle, je donnerais peut-être              notre belle promenade pour celle de Corfou. Mais ce serait faire injure à nos jolies              Messines endimanchées et montrer trop de dédain pour nos prairies bien aimées. Ne              gâtons pas nos joies en ce monde par des comparaisons stériles. »</p></quote><p>C’est pourtant un à-propos et une harmonie morale, quand on est à Ithaque, dans            l’Ithaque d’Ulysse, ce symbole classique de la patrie, de se souvenir soi-même de sa            patrie. Aussi Gandar n’y manque-t-il pas, et il écrit de là à sa mère avec un            redoublement d’effusion et de tendresse :</p><quote><p>« (Ithaque, 20 août 1848.) — Je n’ai jamais été plus seul, ma bonne mère, et jamais              je ne me suis senti plus près de vous. Je ne sais pourquoi, mais tous mes souvenirs              prennent des formes moins indécises, les visages que j’aime sont devant mes yeux, les              lieux que je regrette m’apparaissent à l’horizon ; c’est comme si je n’avais que              quelques pas à faire pour les revoir et pour vous embrasser…</p><p>« À qui dois-je ces douces visions, et qui donne à mon cœur ces transports              inaccoutumés ?…</p><p>« Ithaque est un rocher stérile et nu : et c’est pour cela même que la poésie des              Anciens en a fait le symbole de la patrie. Les rois qui vivaient sur de plus beaux              rivages, qui cultivaient des terres plus fécondes, qui dormaient dans de plus riches              palais, ne comprenaient guère que le prudent Ulysse s’obstinât à chercher ainsi,              malgré la destinée, son pauvre royaume. N’eût-il pas été plus sensé de demander ou de              conquérir une autre demeure ?</p><p>« Ulysse répondait : “Ithaque est escarpée, mais elle nourrit une brave jeunesse.              Pour moi je ne puis voir aucune autre terre qui me soit plus chère que celle-là. La              déesse Calypso voulut me retenir et Circé me garder dans sa demeure, parce qu’elle              voulait faire de moi son époux, mais jamais elles ne persuadèrent mon cœur ! Car rien              n’est plus doux que la patrie et les parents, quand même on habiterait une riche              maison dans une autre terre et loin d’eux.”</p><p>« J’éprouve un plaisir très vif à relire ici tous ces beaux vers d’Homère ; la vue              des lieux qui les ont inspirés leur prête un nouveau charme et comme un sens inconnu.              Et puis, ne sens-tu pas qu’un voyageur, longtemps absent et longtemps seul, retrouve              avec une joie d’enfant un langage qui répond aux secrètes émotions de son cœur ?</p><p>« La déesse Calypso ne m’a pas offert d’éternelles amours sous ses grottes tapissées              de fleurs ; l’adroite Circé n’a pas voulu faire de moi son époux immortel ; mais j’ai              traversé de bien douces et de bien belles patries ; j’ai compris que Sturler s’oubliât              à Florence depuis seize ans, et que Le-Duc quittât Rome les larmes aux yeux ; j’ai              senti qu’on pouvait rêver la paix de l’âme au bruit harmonieux des flots de Sorrente              et de Baïa, oublier le monde à l’ombre de quelques vieux arbres, dans une petite              maison isolée sur les rivages d’Éleusis. Cette mer bleue qui caresse les plages de              Grèce ; ces riantes villas de Naples et d’Albano, éclairées par un ciel si pur ; ces              grandes ruines d’Athènes ; ces lignes élégantes et ces éclatantes couleurs des              paysages d’Italie et d’Orient auront gardé quelque chose de mon cœur quand, plus              avancé dans la vie et séparé de ma jeunesse, je jetterai en arrière un regard              découragé… Mais, oh ! que j’aime mieux retourner vivre sous nos peupliers, auprès de              vous ! oh ! que j’ai hâte de m’asseoir à votre foyer et de me promener avec vous dans              mon Breuil bien-aimé, à l’ombre des arbres que j’ai plantés !… »</p></quote><p>Comme si, par une association naturelle avec les touchantes beautés de l’<hi rend="i">Odyssée</hi>, il avait eu à cœur de dater d’Ithaque tous les souvenirs les plus chers            de la patrie, Gandar écrivait de là aussi à une personne dont le nom ne m’est pas            indiqué, qui pourrait bien être celle à laquelle il était déjà fiancé de cœur et qui            devint plus tard, et non sans d’assez longues épreuves, la digne et dévouée compagne de            sa vie ; ou si ce n’est elle, il s’adressait à elle par une amie commune, et en parlant            à l’une, il pensait certainement à l’autre. Ceux qui jusqu’ici ne connaissaient Gandar            que par ses livres ou par son enseignement auront remarqué combien cette correspondance            nous le montre plus varié, plus vif qu’on n’était accoutumé à le voir, d’une nature tout            à fait aimable et attachante ; mais cette lettre qu’on va lire est d’un caractère encore            plus particulier et plus délicat. Rien n’y éclate : le sentiment sous forme voilée est            partout présent, comme dans ces tièdes matinées où une brume légère, qui n’est pas un            nuage, dissimule pourtant le soleil. L’expression, pour être ainsi discrète et contenue,            n’en est que plus pénétrante :</p><quote><p>« (Ithaque, 21 août 1848.) — La vie d’un voyageur est une étrange alternative de              joies et de peines, de regrets et d’oublis, d’élans impétueux vers l’avenir et de              retours mélancoliques vers le passé. S’il est des moments où l’âme est comme arrachée              à elle-même par les monuments de l’histoire, par les œuvres de l’art ou par les              beautés de la nature, elle se lasse bientôt de cette admiration solitaire ; elle sent              le vide de son bonheur plus vite et plus longtemps qu’elle n’en a joui ; et rassasié              d’émotions nouvelles, fatigué d’effleurer tant de choses et de livrer sans cesse la              voile aux quatre vents, on aime, croyez-moi, dans ces heures de chagrin morne qui sont              si fréquentes sous un toit étranger, on aime à rentrer en soi-même, à remonter le              cours de la vie, à ranimer ses plaisirs et ses tristesses d’autrefois, à chercher dans              les replis les plus cachés du cœur ces noms aimés, ces chers visages que la mort seule              y peut effacer.</p><p>« Ne semble-t-il pas qu’en changeant chaque soir d’idée, de spectacle, de patrie,              qu’en emportant chaque jour quelque chose à des objets, à des êtres auxquels nous              laissons aussi une partie de ce que nous sommes, nous devrions désapprendre et les              affections profondes et les grandes pensées qui inspirent toute une vie ?… Il n’en est              pas toujours ainsi ; la foi, soumise à tant d’épreuves, ou périt ou se fortifie ; la              raison se dégrade ou mûrit ; le cœur se ferme, ou bien il s’ouvre à des tendresses              plus ardentes, et dégoûté de ces amitiés banales qu’une heure voit nouer et se rompre,              il s’attache avec plus d’énergie aux affections étroites qui lui paraissent dignes de              l’enchaîner pour toujours.</p><p>« Les uns oublient, les autres apprennent à se souvenir ; les uns s’étudient à aimer              moins pour moins souffrir ; les autres sont dévorés du besoin d’aimer davantage ; et              plus ils s’éloignent, plus ils sentent leur courage défaillir, et plus ils s’efforcent              de se rapprocher au moins par la mémoire des joies perdues.</p><p>« Aimer davantage c’est aimer autrement ; et surtout si c’est encore le même cœur qui              s’attache aux mêmes êtres, le temps ayant profondément changé la nature de ses              liens.</p><p>« Aimer de si loin, c’est aimer sans jouir, c’est aimer sans posséder, c’est              apprendre à n’aimer plus pour soi. Ne croyez pas que le cœur s’endurcisse, mais il se              résigne ; il sent profondément ses blessures, mais il ne s’effraye plus de les voir,              il trouve à les sonder, à les rouvrir, je ne sais quelle joie triste qui              l’anoblit.</p><p>« C’est aux instants de lassitude, c’est dans les soirées d’ennui, c’est dans les              nuits d’insomnie que l’âme se berce de ces rêves ou caressants ou douloureux ; c’est              quelquefois aussi durant les heures de contemplation muette et de recueillement              religieux.</p><p>« Pour moi, dans les plus vives souffrances et dans les plus vives joies, je retrouve              les mêmes pensées. Si mon âme est vide, à quel sentiment fais-je appel pour la              remplir ? si elle est trop pleine et anéantie par des émotions qu’elle n’exprime pas,              à qui songe-t-elle pour n’en garder que la moitié ?</p><p>« Ces jours derniers, sorti de Corfou, et après avoir traversé l’île, j’étais monté              sur une colline qui domine à pic — ici l’île elle-même, ombragée et riante comme un              grand jardin, — et là cette douce mer Ionienne que le soleil éclairait de ses derniers              rayons avant de disparaître derrière un promontoire aux lignes fantastiques. La brise              était silencieuse, l’horizon brumeux et borné ; les nuages confondaient avec les flots              endormis leurs couleurs fines et vaporeuses, un peu pâles, presque effacées. Vingt              enfants demi-nus m’avaient suivi, chuchotaient et riaient entre eux de ma rêverie. Je              ne pouvais me détacher de ce spectacle ; j’aurais voulu graver cette impression dans              ma mémoire et la rendre éternelle. Comme je cueillais une fleur sur la roche stérile              et nue, un enfant me tendit une poignée d’herbe sèche, ne comprenant guère qu’on              puisse compter les jours de sa vie aux pages de son album et mettre quelque chose de              son cœur dans les feuilles flétries qu’il a si souvent foulées aux pieds. Et je me              demandais avec moins de surprise que d’ivresse pourquoi il est ainsi des lieux qui              nous rendent plus simples que les enfants.</p><p>« Cette nuit encore, comme la fatigue avait écarté de moi le sommeil, j’ouvris à              l’aube la fenêtre du grenier où je reçois l’hospitalité comme les voyageurs d’Homère :              à travers le feuillage pâle des oliviers, j’apercevais les eaux du port, le double              rocher qui en ferme l’enceinte, et derrière eux le mont Nérite que ne couronnent plus,              comme au temps d’Ulysse, de vertes forêts… Aucun bruit ne troublait le silence de la              nuit… Peu à peu l’aurore éclaira de lumières plus vives ce paysage si simple et si              calme, les coqs chantaient, et des portes entrouvertes, les gens du faubourg s’en              allaient lentement achever la vendange dans les champs de pierres où le vieux Laërte              cultivait de ses mains de jeunes arbres…</p><p>« Adieu ! Où est le jour où nous regarderons ensemble la Moselle des côtes de              Sainte-Ruffine, et la Nied des prairies de Remilly !… »</p></quote><p>Je ne crois point m’écarter ; je n’oublie pas que j’ai présenté Gandar comme un exemple            à suivre pour celui qui se destinerait à être un parfait professeur. Cette manière de            sentir intime et profonde qu’on vient de voir se révéler était bien en accord avec la            sévérité des devoirs futurs qu’il acceptait à l’avance. Son existence devait trouver un            jour à s’y affermir dans son ensemble et à s’y compléter. Quintilien et Rollin, pour des            raisons diverses chacun en leur temps, ont omis cela dans le modèle qu’ils ont tracé            d’un bon maître. Le professeur a besoin d’une vie domestique établie. Une femme,            compagne intelligente, confidente et <hi rend="i">partner</hi> de ses études, lui            procure non seulement la paix, mais l’inspiration du foyer. Plus il a de racines de ce            côté, plus il trouve à l’intérieur de consolations et d’appui, et plus il s’appliquera à            ses travaux avec tranquillité et joie, en toute assurance. Quelque chose de la sérénité            affectueuse qu’il ressent transpirera jusque dans son enseignement même et se répandra            sur ses élèves. Dans cet ordre de succès réguliers et paisibles, où il ne s’agit point            de feux d’artifice à tirer à de certains jours, mais de fruits à produire durant des            années, le bonheur calme et pur est un meilleur conseiller encore que l’amour-propre.            Celui qui tient avant tout à être utile se distingue bientôt, à sa méthode et à son            accent, de celui qui ne prétend qu’à briller.</p><p>Gandar ne perd jamais de vue le but sérieux, et même quand il rêve, il ne s’en éloigne            pas. Dans ses lettres ou plutôt dans les espèces de rapports sous forme de lettres qu’il            adresse à ses maîtres, M. Havet, M. Guigniaut, il nous expose la suite régulière de ses            études, de ses excursions, de ses vues et de ses projets qu’il n’a pas tous remplis. De            même qu’il avait eu le plaisir de lire quelques chants de l’<hi rend="i">Odyssée</hi> à            Ithaque, c’était dans les champs de Troie qu’il voulait lire l’<hi rend="i">Iliade</hi> ; il avait dessein de présenter à la Faculté une thèse d’ensemble sur le            monde d’Homère. Et il ne bornait point ses vues à la seule Antiquité ; préoccupé avec            intérêt du sort de cette Grèce moderne qui n’a été ressuscitée qu’à demi et qui ne            respire, pour ainsi dire, que d’un poumon, il méditait un petit livre qu’il aurait            intitulé : <hi rend="i">Des limites légitimes d’une Grèce unitaire</hi>. Enfin il            roulait à la fois dans son esprit, comme il arrive dans la première jeunesse, plus de            choses qu’il n’en devait produire. Mais même dans ses plus libres échappées vers            l’avenir, il ramenait tout à la carrière principale où il mettait son honneur, à            l’office sévère auquel il s’était voué. Gandar est l’homme qui, même en voyage, fait le            moins l’école buissonnière ; il est déjà à l’avance le professeur fidèle à la chaire            qu’il aura.</p><quote><p>« Quoi qu’il en soit, écrivait-il d’Athènes à M. Havet (26 janvier 1849), malgré les              fatigues de nos chevauchées et l’ennui dont je ne puis me défendre quand je reste trop              longtemps à Athènes, je m’applaudirai toute ma vie d’avoir passé deux ans à visiter              les pays classiques, si curieux à tant de titres ; et j’ose espérer que, soit que je              reste dans l’enseignement des lycées, soit que le ministre m’appelle à remplir une              chaire dans une Faculté des lettres, le fruit de ces voyages ne sera pas tout à fait              perdu pour ceux qui écouteront mes leçons. C’est pour eux autant que pour moi que              j’étudie ; car je suis pénétré d’une vive reconnaissance envers ceux qui m’ont permis              de compléter ainsi mes premières études, et je n’oublierai jamais qu’en acceptant              cette mission, j’ai contracté envers l’État une de ces dettes que l’on n’acquitte              qu’avec les efforts de toute une vie. »</p></quote><p>Il avait fait, en septembre-octobre 1848, un petit voyage en Arcadie et en Élide, dont            il envoya un récit détaillé à son frère. J’y remarque cette belle page qui lui fut            inspirée par les harmonies de la nature et de l’histoire, par l’heureuse et parfaite            convenance du cadre et des souvenirs, en face de l’admirable vallée, aujourd’hui            déserte, d’Olympie :</p><quote><p>« Il existe entre les lieux célèbres et leur histoire une harmonie qui en fait le              charme ; on sent à les parcourir vingt siècles après leur ruine qu’ils étaient              prédestinés, que ce qu’ils ont été ils devaient l’être, que la nature avait mis une              correspondance intime entre eux et le fait dont ils ont été le théâtre, ou la pensée              dont ils ont été le symbole. Olympie, c’est l’unité de la Grèce, c’est la fraternité              des peuples consacrée par des jeux et des prières solennelles, c’est la concorde              succédant, quand son heure est venue, aux guerres intestines, et faisant tomber des              mains de quelques-uns, au nom de la patrie commune, des armes fratricides. J’ai vu              l’Isthme et j’ai vu Némée, qui avaient aussi le même sens, mais qui n’ont jamais eu              dans l’Antiquité la même gloire. Un seul coup d’œil explique cette différence : Némée              est mesquin ; l’Isthme est sec ; l’idée de séparation est empreinte, comme l’idée              d’alliance, dans cet étroit passage où les nations divisées s’étaient si souvent              heurtées ; la ville même où se célébraient les jeux isthmiques n’était qu’une              forteresse. Des merveilles d’Olympie il reste bien peu de traces ; les alluvions du              Gladée et de l’Alphée ont couvert sous vingt pieds de terre l’hippodrome, le bois              sacré de l’Altis, les sculptures d’Alcamène dont Pausanias a parlé ; c’est à peine si              les architectes de la Commission de Morée ont découvert par leurs fouilles la base de              quelques colonnes, seul reste de ce majestueux temple de Jupiter, plus grand et plus              vénéré que le Parthénon : et cependant aucun lieu ne répond plus fidèlement à l’idée              qui s’attache à son nom ; aucun paysage n’est plus harmonieux dans ses lignes, plus              doux aux regards ; ces plaines fécondes, ces eaux paisibles, ces collines verdoyantes              écartent l’idée de la souffrance, de la haine, du sang versé ; la joie et la paix y              respirent ; c’est là que des peuples de frères doivent se réunir pour oublier leurs              querelles et jurer de s’aimer toujours. »</p></quote><p>Il ne se peut de plus beau commentaire littéraire ; Gandar s’y complaisait et aurait eu            peu à faire pour y exceller. Dans sa correspondance, où il appuie moins, il réussit            mieux. — Il fit aussi à cette fin d’automne (1848), avec Émile Burnouf et Hanriot, une            pointe jusqu’en Béotie et à Thèbes. Ses compagnons et lui ne purent guère rapporter sur            la topographie de l’ancienne Thèbes que des notions assez conjecturales, comme on les            peut tirer d’une ville entièrement détruite <quote>« dont il ne reste que trois ou              quatre pierres et une vieille mosaïque »</quote>. Gandar ne voyageait point d’ailleurs            en archéologue : ce n’était là que l’objet secondaire à ses yeux ; Pindare, les <hi rend="i">Sept Chefs</hi>, les <hi rend="i">Œdipe</hi> relus sur place, lui tenaient            davantage au cœur. Ces textes magnifiques, encadrés dans des promenades aux bords de            l’Isménus et de Dircé, l’aidaient moins à reconstruire qu’à se figurer une Thèbes idéale            approximative et suffisante pour l’imagination. L’École d’Athènes, à l’époque où il en            faisait partie, n’était elle-même encore qu’au berceau pour les recherches et les            découvertes archéologiques. Celles-ci, négligées ou ajournées dans le principe,            s’inaugureront surtout avec les générations auxquelles le brillant succès de M. Beulé            donnera le signal<note place="bottom" resp="author">On sait les noms de MM. Perrot, Heuzey, Foucart,              Wescher et de bien d’autres, qui ont marqué depuis dans cette voie.</note>. Gandar            s’en tenait volontiers à des impressions et à des résultats purement littéraires :</p><quote><p>« L’École française jusqu’à ce jour, écrivait-il à M. Guigniaut (17 janvier 1849),              n’a pas réussi à faire beaucoup de découvertes ; il faudrait pour cela des frais de              séjour et de fouilles, une patience et des connaissances spéciales dont elle ne se              pique pas. Si j’en juge par ses premières campagnes, elle n’aura peut-être la gloire              ni d’ajouter une ligne au Recueil des inscriptions, ni d’exhumer une seule ruine              ignorée. Ce n’est pas son but. Ce que nous demandons à la Grèce, c’est une idée plus              exacte de l’Antiquité, un sentiment plus vif des beautés que nous aurions commentées              peut-être sans les bien comprendre, et chaque voyage fait faire à chacun de nous un              pas de plus dans cette voie. Si nos esprits font ainsi quelque progrès, l’auditoire              des lycées et des Facultés et nos maîtres de la Sorbonne en jugeront. Nous ne voulons              pas autre chose. »</p></quote><p>C’était trop peu, c’était par trop restreindre la portée de l’institution. L’École            d’Athènes depuis a voulu davantage ; elle a élargi son programme et a su le remplir.            Mais Gandar, en définissant le sien, montrait à quelles conditions élevées il mettait            désormais le mérite de l’humaniste, et comment il entendait le renouvellement du goût et            du sentiment littéraires.</p><p>Ce renouvellement des plus sensibles, l’École d’Athènes et son influence l’ont déjà            opéré en partie. L’humaniste d’auparavant, du temps où elle n’existait pas, se reconnaît            tout d’abord, et il différait assez notablement de l’humaniste rajeuni, retrempé à la            source. Un humaniste qui a vu la Grèce n’est point en effet le même que celui qui ne l’a            pas vue. Ce dernier était plus orné, plus fleuri, plus rhétoricien, plus de seconde            main, que sais-je ? il était plus <hi rend="i">quartier-latin</hi>, il était moins            attique. Un humaniste qui a vu la Grèce remet les choses classiques à leur vrai point.            En admirant Virgile, il sait combien celui-ci, pour être tout entier lui-même, a dû se            rapprocher de la Grèce, y vivre d’aussi près que possible, se tenir constamment en            présence d’Homère. Homère, selon la remarque de Gandar, a inspiré à tous ceux qui ont            visité les contrées homériques, à André Chénier, à Chateaubriand, à M. Lebrun,              <quote>« des pages où respire le vrai parfum de l’Antiquité »</quote>. La Fontaine et            Fénelon, s’ils ne l’avaient pas vue, avaient deviné la Grèce. Mais certes il ne l’avait            ni devinée ni vue, le poète moderne qui, tenant à nous montrer Homère et se piquant de            nous le rendre avec plus de vérité que ses devanciers, s’est félicité hautement de            n’avoir pas fait comme André Chénier, <quote>« qui avait reculé devant la <hi rend="i">brutalité</hi> d’Homère »</quote>. La <hi rend="i">brutalité</hi> d’Homère, bon            Dieu ! et cela dit presque en manière d’éloge ! Si M. Ponsard avait vu la Grèce, il            aurait su que le mot de <hi rend="i">brutalité</hi> n’existe que pour le cyclope dans le            monde d’Homère, et qu’un pareil terme jure et crie, appliqué à ces beaux génies            harmonieux qui, même sous leur forme primitive, sont tout le contraire du barbare. La            seule vue d’un rivage de Grèce aurait averti un homme de talent de la note si            discordante ; l’idée même ne lui en serait pas venue.</p><p>Je ne fais que donner à la pensée de Gandar son sens le plus précis. — Il eut le temps            de voir arriver les membres de la promotion suivante, la troisième, dont était son ami            Jules Girard, <hi rend="i">l’attique</hi> ; mais, fatigué par le climat, il ne prolongea            point son séjour et il ne tarda pas à rentrer en France. Il y débuta dans la carrière de            l’enseignement comme professeur de rhétorique au lycée de Metz. Il n’y resta pas moins            de six années (1849-1855), interrompues seulement par un congé en 1853 et par une            mission en Grèce : sa véritable mission, scrupuleux comme il l’était, consistait surtout            à revoir Ithaque, afin de pouvoir écrire en toute précision sa thèse latine. Son séjour            à Metz fut marqué, d’ailleurs, par la participation très vive qu’il prit au mouvement            des arts. L’école messine comptait dès lors parmi ses peintres distingués Maréchal,            Devilly, de Lemud et Rolland, un oncle de Gandar : Émile Michel préludait par des            paysages pleins de fraîcheur, de légèreté et de vie. La musique aussi avait ses Durutte            et ses Desvignes, et l’on se souvenait qu’Ambroise Thomas était né à Metz. Notre jeune            professeur de rhétorique ne crut point sortir de sa sphère ni abuser de l’art de            persuader en conviant ces jeunes talents chers au pays à se former en une société dite            de l’<hi rend="i">Union des Arts</hi>. Il s’y mit de tout cœur ; le zèle qu’il déploya,            les services qu’il rendit ou qu’il essaya de rendre en qualité de secrétaire et d’organe            à l’association dont il était l’âme, et qui n’eut que deux années d’existence, ont été            exposés et appréciés dans une excellente notice de M. Prost, membre de l’Académie de            Metz. Il y eut évidemment en ces années un premier Gandar, plus actif, plus répandu,            plus expansif que celui qui nous est venu ensuite. Il se mêlait de plus de choses, il se            mettait plus en avant ; un rayon du soleil d’Athènes l’animait. J’ai quelque lieu de            croire qu’il y portait aussi d’abord une flamme démocratique, depuis comprimée<note resp="author">Dans une lettre à sa mère, datée de l’École française d’Athènes, à son              second voyage (7 juin 1853), Gandar écrivait : <quote>« Je t’avouerai que je ferme les                yeux et les oreilles autant que je le puis ; ce n’est point pour chercher les tracas                de la politique que je vous ai quittés ; et tu peux voir, ma bonne mère, d’après le                silence que gardent sur ce point toutes mes lettres, que je ne me suis point laissé                distraire de mes préoccupations par tous ces bruits. Les temps commandent aux gens                de cœur de demeurer étrangers à la vie publique ; lorsqu’on n’y recueille que des                inquiétudes, il faut s’étudier à l’indifférence ; pour moi, j’oublie et j’ignore ;                ce n’est pas sans peine, et je fais violence à ma nature qui aspire à tout autre                chose que l’apathie et l’inaction ; mais le mouvement du voyage, Homère et les                écrits que je me hâte de terminer me sont si à propos venus en aide, que les jours                passent sans que j’y songe et sans que je me mêle le moins du monde à toute                l’agitation qui m’entoure. »</quote> D’autres passages de ses lettres sont encore              plus expressifs : un notamment à propos des souvenirs du duc de Reichstadt, retrouvés              à Vienne ; il a dû être supprimé à l’impression.</note>. Ses qualités, au fond restées            les mêmes, prirent par la suite une teinte de réserve ; son ardeur se concentra.            Laissant de côté cet épisode local, qui tient une assez grande place dans la jeunesse de            Gandar, je ne dirai ici que quelques mots encore de son second voyage en Grèce.</p><label rend="center">II</label><p>Il ne faut jamais revoir, dit-on, ce qu’on a trop aimé et admiré, de peur d’éprouver un            mécompte. Mais il n’en est pas ainsi des vraiment belles choses : elles ne peuvent que            gagner à être revues. Gandar, en retournant en Grèce au printemps de 1853, n’était plus            pourtant le voyageur intrépide et avide des premières années. C’est qu’il n’était pas            essentiellement un voyageur : il allait voir les lieux dans un but particulier, au            profit de certains livres, de certaines études présentes, et non pas tout à fait pour            les voir en eux-mêmes et pour y chercher du nouveau. Il le sentait bien à la veille du            départ, il regrettait ce qu’il allait quitter. Il s’était fait, dès ses premiers mois de            congé, une vie à souhait, des journées de recherches et de lectures, des soirées sans            isolement. Venu à Paris, dans le carême de 1853, pour consulter les bibliothèques :              <quote>« J’ai ce bonheur, disait-il, d’échapper au monde et de trouver quelquefois la              société. »</quote> Revenu à son Remilly, il avait peine à s’en arracher, même en cette            saison de fin d’hiver, même en songeant qu’il repartait pour la Grèce ; il écrivait à            son ami Émile Michel, en ce moment à Rome (25 mars 1853) :</p><quote><p>« Notre Remilly n’a pas encore une seule feuille ; il y tombe chaque jour quelques              flocons de neige ; le soleil a des rayons bien pâles ; le ciel est gris ; le vent              sommeille ; aujourd’hui (<hi rend="i">Vendredi saint</hi>) les cloches, qui sont              allées vous retrouver à Rome, ne troublent même plus ce silence de la nature. Ce calme              sied à la lassitude de mon esprit. Dans l’isolement, j’ai pu me recueillir, et j’ai              toujours besoin de le faire à la veille d’une nouvelle absence ; il faut savoir à quel              moment de sa vie on s’est mis en route, à quel moment on est revenu ; ce qu’on a              laissé, ce qu’on retrouve, ce qu’on rapporte. Hélas ! lorsqu’on songe à toutes ces              choses, on n’est plus fait pour voyager. Je sens, en effet, mon cher Michel, que ma              curiosité s’émousse ; c’est trop courir sans atteindre au but, trop voir sans savoir ;              trop flétrir de fleurs, sans faire un pauvre rayon de miel ; et tenez, quoique je              veuille absolument partir et que j’aie raison de le vouloir, il me semble que je pars              sans joie et que jamais plus je ne m’en irai aussi loin. Ce sont des adieux que je              vais faire au ciel d’Orient, et j’aspire à me renfermer comme vous dans l’horizon du              ciel natal, dans le cercle étroit des affections domestiques et des petits devoirs de              la vie de chaque jour. »</p></quote><p>J’ai dit qu’il préparait ses thèses : il avait choisi pour sujet de sa thèse française            Ronsard d’abord ; mais bientôt le Ronsard tout entier l’avait effrayé ou rebuté, et il            s’était restreint à suivre de près « l’imitation d’Homère et de Pindare » dans le vieux            poète. Sa thèse latine, mélange de topographie, d’érudition et de littérature, était            l’île d’Ithaque avec tous les souvenirs de l’<hi rend="i">Odyssée</hi> : il l’avait            préparée à l’avance et n’avait à revoir l’île elle-même, Ithaque <hi rend="i">aux beaux              couchants</hi>, dans sa configuration précise et dans ses échancrures de rochers que            pour plus de certitude et pour mettre la dernière main à son travail. <quote>« Je compte              prendre la mer à Marseille le 11 avril, écrivait-il de Remilly à M. Émile Michel ; le              19 j’arriverai à Athènes juste à temps pour y trouver encore Beulé. Je sortirai très              peu de la ville et ne songe pas dans mes promenades à dépasser Platée, Mycènes et              Corinthe. Dès que j’aurai revu à mon aise le Parthénon et le golfe, tiré des livres et              des hommes ce que je puis en espérer, j’irai vite à Corfou et à Ithaque. »</quote> Il            suivit exactement son programme.</p><p>La génération qu’il retrouvait à Athènes était pour lui nouvelle. Le docte couvent            avait vu passer bien des hôtes depuis le jour où Gandar l’avait quitté. À Girard, à            Vincent enlevé là-bas par la mort, aux membres de cette troisième promotion, en avait            succédé une quatrième, Beulé, Alexandre Bertrand, Mézières, et celle-ci elle-même avait            fait son temps. Mézières était déjà de retour ; Beulé allait partir. Il accueillit            cordialement Gandar, lui fit les honneurs de l’Acropole et de sa découverte par la plus            belle journée qu’avait eue encore le printemps. Gandar retrouvait l’École bien en            progrès, la bibliothèque agrandie et complétée, le petit jardin ayant gagné en verdure            et en fleurs, d’autres jardins encore (ceux de la reine) créés et embellis par une            habile culture :</p><quote><p>« Bien que deux hivers désastreux, dit-il, aient ravagé toute la plaine, brûlé les              jeunes orangers d’Athènes comme les oliviers séculaires du Céphise, la reine est              parvenue à doubler ses plantations où l’on trouve de l’eau, des fleurs, de l’herbe,              presque de l’ombre, et quelques arbustes exilés de nos pays, mêlés à ceux des              montagnes de l’Attique et aux palmiers de l’Orient. Quatre années ont laissé faire à              cette oasis de verdure de grands progrès. En revanche, les orages ont nui beaucoup aux              ruines ; et j’ai retrouvé plus d’un monument mutilé ou chancelant. Qu’y faire ? chaque              jour les arbres rajeunissent, et le Parthénon vieillit. Ce qui dure sans avoir besoin              d’une jeunesse nouvelle et sans craindre la décrépitude comme les œuvres des hommes,              c’est la mer et l’horizon des montagnes et cette divine lumière que je retrouve tels              que je les ai connus, aussi surpris qu’à mon premier voyage parce que je sors de nos              brumes, et plus ému, parce qu’ayant eu déjà le loisir de les aimer, j’avais eu le              temps aussi de les regretter plus d’une fois. »</p></quote><p>Ailleurs, regrettant la perte de quelques illusions, il se félicite d’en garder au            moins une : <quote>« C’est, dit-il, mon amour pour la Grèce que je ne puis cesser              d’admirer, après l’avoir retrouvée plus belle que mes souvenirs. »</quote></p><p>Je ne crois pas sortir de mon sujet ni abonder dans le trop de familiarité en relevant            ce passage naturel d’une lettre à son frère Adolphe Gandar ; nous sommes dans le monde            homérique où l’on ose être homme avec tout ce qu’il y a d’humain en nous, et où les            pleurs qu’on verse ne sont pas une marque de faiblesse :</p><quote><p>« (Athènes, 5 mai 1853.) — Beulé m’a quitté dimanche (<hi rend="i">jour de la Pâque                grecque</hi>). Plus on vit sous ce ciel d’Athènes, plus on a besoin d’y vivre. Joies              et souffrances, chaque souvenir est un lien. Il vient un jour où tous ces liens, on              les brise, mais le cœur saigne, et les yeux les plus stoïques se mouillent de larmes.              À l’heure des adieux, le pauvre Beulé pleurait. Il faut penser qu’il était ici depuis              plus de trois ans, et que de tous les membres qui se sont succédé à l’École, c’est lui              surtout que la Grèce aura fait ce qu’il est et ce qu’il doit devenir un jour. »</p></quote><p>M. Beulé, en partant, laissait Gandar aux soins d’un jeune et nouveau membre de            l’École, dont le coup d’essai brillant, le premier exploit signalé datera également de            la Grèce, mais dans un genre bien différent : <quote>« Beulé parti, écrivait Gandar, je              vivrai en tête à tête avec un de nos jeunes collègues né à Dieuze et garçon d’esprit,              M. About. »</quote> Et rendant compte de ses occupations, de ses promenades parmi les            ruines, de ses paisibles lectures dans la petite bibliothèque de l’École, de tout ce qui            ne lui laissait guère à désirer d’autres distractions : <quote>« Il me suffit,              ajoutait-il, de quelques instants passés par intervalle chez M. Daveluy, à la              Légation, ou dans la société du seul membre de l’École qui l’habite encore porte à              porte avec moi, M. About, jeune homme de beaucoup d’esprit, et qui est rempli d’égards              pour moi comme pour un aîné et un hôte. »</quote></p><p>Et puisque je rencontre le nom de M. About lié à celui de Gandar, je ne saurais (si peu            rhétoricien que je sois) me dérober à l’envie de les rapprocher au moral et de les            opposer. Gandar et About, c’est à mes yeux l’École normale dans ses produits les plus            distingués et les plus différents, les plus inverses, et lui faisant grand honneur tous            les deux. J’aime à me les représenter en ce moment, puisque nous sommes en Grèce, par un            de ces bustes doubles où se complaisait souvent la fantaisie des artistes grecs : ils            aimaient, on le sait, ces sortes de Janus à physionomies assortissantes ou le plus            souvent contrastantes ; les vases sculptés nous offrent volontiers deux figures opposées            dos à dos, nuque a nuque, et qui se complètent, Sophocle et Aristophane, Bacchus et            Ariane, et sur un rhyton je vois Alphée et Aréthuse. Ici le contraste est parfait :            Gandar et About, deux cerveaux disparates ; l’antithèse, pour qui les connaît, saute aux            yeux et rit à l’esprit : l’un grave, consciencieux, religieux aux anciens, déférant aux            modernes, se tenant dans sa voie et ne s’en laissant détourner par rien ; portant du            sérieux et de l’affection en tout, de cet approfondissement attentif et pénétré, quelque            peu étranger à la nature française, et que les Allemands qui se l’arrogent expriment            très bien par le mot <hi rend="i">Gründlichkeit</hi>, réalisant encore l’idée du            σπουδαῖος d’Aristote, l’homme vertueux et non léger ; un gros front énorme venant en            surcroît au portrait<note place="bottom" resp="author"><quote>« … Mon fardeau m’a poursuivi jusqu’ici,                et aucun chapelier ne consent à la coiffer (ma tête) ni d’un chapeau ni d’un bonnet                grec ; il paraît que dans le pays de Phidias on me trouve aussi plus gros que                nature ; mais vous devez me pardonner ma laide grosse tête, car j’ai un bon gros                cœur pour vous aimer… »</quote> (Lettre d’Athènes, 23 mai 1848, à M<hi rend="sup">me</hi> Viollet-Le-Duc.) — En insistant sur l’idée de force et de solidité, qui              était le caractère le plus saillant, il ne serait que juste toutefois, pour compléter              la physionomie, de marquer aussi ce qu’il y avait d’intelligence sur ce front et              parfois de finesse dans ce regard.</note> : l’autre gai, vif, ironique, espiègle même,            le nez au vent, la lèvre mordante, alerte à tout, frondant sans merci, à l’exemple de            Lucien ne respectant ni les hommes ni les dieux : chez l’un l’École normale en plein            exercice et développement de son professeur modèle, dans tout le large de la tradition            régulière et directe ; chez l’autre cette même École en rupture de ban, en pleine            dissipation et feu d’artifice d’homme d’esprit émancipé, lancé à corps perdu à travers            le monde, mais d’un homme d’esprit, remarquez-le, dont c’est trop peu dire qu’il pétillé            d’esprit, car sous sa forme satirique et légère il fait bien souvent pétiller et mousser            le bon sens même, et toujours dans le meilleur des styles : toutes qualités par où il            témoigne encore de son excellente nourriture et tient, bon gré mal gré, de sa mère.</p><p>Assez jouer comme cela. — Gandar revint de la Grèce par l’Adriatique, Corfou, Trieste ;            il traversa l’Allemagne, Vienne, Prague, Dresde, Munich. Rentré en France, il soutint            ses thèses en 1854, fut nommé l’année suivante professeur suppléant de littérature            ancienne à la Faculté de Grenoble, n’y resta qu’un semestre marqué par un fort bon            discours d’ouverture sur <hi rend="i">Athènes, son génie et ses destinées</hi> ; nommé            presque aussitôt à la Faculté de Caen professeur de littérature étrangère, il y fit            quatre cours complets, de 1856 à 1860, et y traita successivement de Goethe, de Dante,            de Pétrarque, de Shakespeare et de ses imitateurs, de Schiller, de Goethe encore, de            Machiavel et des grands Italiens, écrivains ou artistes de la Renaissance. Cette brusque            obligation d’entrer dans des sujets pour lui nouveaux et d’en parler au fur et à mesure            de l’étude lui fut très utile. Il était naturellement le contraire de ces professeurs            improvisés qui ne doutent de rien, qui comptent sur l’inspiration du moment, qui            apprennent le malin ce qu’ils débiteront le soir, et qui sauront peut-être à la seconde            ou à la troisième année ce qu’ils ont commencé à enseigner dès la première. Mais il            n’était pas mauvais non plus pour lui de se sentir l’aiguillon au flanc, d’avoir à            presser le pas et à entrer en campagne, sauf à achever de s’équiper en marchant. La            rapidité fut toujours la qualité qui lui fit le plus défaut<note place="bottom" resp="author">Un ami              particulier de Gandar m’avertit qu’il y aurait à faire ici une distinction. La              vivacité pouvait manquer à Gandar dans les allures, dans la manière de s’exprimer,              dans les actions et les démarches, dans les résolutions même ; mais il concevait et              travaillait vite. Il ne le cédait pour la rapidité du fonctionnement intellectuel à              aucun, — à presque aucun des hommes distingués de sa génération.</note>, et il dut            souvent s’en préoccuper dans cet ordre d’enseignement, pour lui tout nouveau, auquel il            lui fallait sans cesse et surabondamment pourvoir : soixante leçons au moins par année,            et des leçons à pleins bords ! il faut y avoir passé pour savoir ce qui en est, ce que            demande et consomme un cours de Faculté fait en conscience, sans interruption ni            relâche ; le métier est dévorant. On peut prendre idée de la forte acquisition et de la            dépense intellectuelle de Gandar durant tout ce temps par ses discours et programmes            imprimés, mais surtout dans ses lettres, qui nous initient à ses efforts et à cette            suite, à cette simultanéité de riches et fécondes études. Il avait commencé ce cours de            littérature étrangère par Goethe, auquel il devait encore revenir plus tard ; mais après            ce prélude, qui était une entrée en matière relativement facile, il aborda la difficulté            de front, par les sommets, et s’attaqua à Dante. Il ne consacra pas moins de            trente-quatre leçons à ce grand sujet. Il avait un exemplaire de la <hi rend="i">Divine              Comédie</hi> qui lui avait été donné par le peintre Émile Michel, et il s’y trouvait,            entre les feuillets non coupés, des fleurs séchées qui étaient sans doute un souvenir            des printemps d’Italie :</p><quote><p>« Quel dommage, écrivait-il à son ami (31 décembre 1856), que ni vous ni moi nous              n’ayons lu ce livre, là où vous avez cueilli ces fleurs ! Lire Dante à Florence comme              j’ai lu Homère en Grèce, tel serait aujourd’hui mon rêve. Quel commentaire que les              peintures et les sculptures primitives, et tous ces monuments du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui sont encore debout par toute la Toscane ! Mais              j’ai beau tourner mes yeux vers le soleil, c’est dans les brumes de Caen que je lis              Dante, et sans autre espoir que celui d’aller lire Shakespeare dans les brumes de              Londres. Il faut se faire une raison. »</p></quote><p>Ainsi encore il se figurait qu’on devrait lire les <hi rend="i">Wallenstein</hi> de            Schiller à Prague, au cœur de la Bohême. Il avait suivi à Francfort et il espérait            suivre un jour à Weimar et à Wetzlar les souvenirs de Goethe, selon le principe posé par            Goethe lui-même : <quote>« Quiconque veut comprendre le poète doit aller dans le pays du              poète. »</quote> C’était son dilettantisme à lui et mieux que cela, sa méthode vivante            d’interprétation et de critique littéraire. Il réalisa en partie son rêve pour            Shakespeare dans un voyage qu’il fit à Londres au commencement de l’automne de 1857 ; il            y vit représenter <hi rend="i">Hamlet</hi> par un acteur de talent, mais sur un théâtre            de faubourg, devant un parterre tout populaire. Dans une lettre à sa femme, il décrit            cette salle enfumée, ce public surtout comparable à celui de nos théâtres du boulevard,            mais un public plus grossier, plus violent, avec toute la différence des <hi rend="i">titis</hi> de Londres à ceux de Paris ; et il ajoute :</p><quote><p>« Tu croirais, chère amie, que tout ce bruit m’a pris sur les nerfs. Mon Dieu ! non ;              l’étude que je venais faire n’a pu être une étude complète qu’à ce prix. Je voulais              comprendre cette grande énigme d’<hi rend="i">Hamlet</hi>, de toutes les œuvres de              Shakespeare la plus puissante et la plus étrange, celle qui s’empare le plus fortement              de l’imagination, celle qui par instants heurte le plus non seulement la délicatesse              du goût, mais la délicatesse du sentiment. Eh bien, je comprends tout, presque tout,              maintenant que j’ai retrouvé Shakespeare et le public de Shakespeare, le poète et              l’acteur aux prises avec cette populace turbulente, capricieuse, à laquelle il faut              plaire, qu’il faut faire taire, faire rire et faire pleurer. Tâche difficile que              Shakespeare réussit à remplir presque autant par ses défauts que par son génie. Oh !              que j’avais besoin de venir à Islington pour comprendre la scène du cimetière ! Du              reste, il faut dire que le rôle d’Hamlet, ce rôle qui est toute la pièce, était joué              d’une manière remarquable. Tu penses si j’étais attentif de tous mes yeux, de toutes              mes oreilles ! Mon impression maintenant est plus nette, et j’espère, cet hiver, jeter              quelque lumière sur une question qui est, à mes yeux, l’une des plus importantes et              l’une des plus délicates que présente l’histoire des lettres. »</p></quote><p>Il me semble que la lumière qu’il désirait est toute faite ; l’observation est bien            simple et ne paraît pas comporter tant de mystères. Shakespeare faisait des concessions            volontaires ou involontaires à son public, et quel public ! on vient d’en voir un            échantillon.</p><p>Mais ne le trouvez-vous pas, vous tous qui êtes au courant de la critique théâtrale et            du feuilleton dramatique contemporain ? Au soin qu’il prend, à l’importance et à            l’insistance qu’il y met, Gandar nous rappelle un autre élève de l’École normale, un            très estimable transfuge : avec plus d’élévation et de choix, mais non pas avec plus de            conscience, Gandar est le Sarcey de la chaire<note place="bottom" resp="author">Quand cet article fut              lu, avant l’impression, devant le Bureau du <hi rend="i">Journal des Savants</hi>,              comme c’est l’usage, ce rapprochement de Gandar à Sarcey étonna un peu. J’avais              pourtant mes raisons. Gandar, certes, eût accepté de très bonne grâce cet éloge, lui              qui disait un jour à M. Mézières : « Sarcey est tout simplement en train de devenir              notre premier critique de théâtre. »</note>.</p><p>Convenons-en, Voltaire, avec son seigneur Pococurante, traitant sous jambe les plus            fameux auteurs et leurs chefs-d’œuvre, est bien loin d’ici, et je ne sais pourquoi il me            revient précisément à l’esprit en ce moment, si ce n’est peut-être parce que dans une            méthode excellente je crois entrevoir un peu d’abus, et que le goût nous avertit qu’il            faut de temps en temps se détendre. Il en est plus ou moins de ces choses du goût comme            des plaisirs : <quote><hi rend="i">Glissez, mortels, n’appuyez pas.</hi></quote></p><p>À peine ceci est-il écrit que je sens le besoin de m’excuser et que je suis tenté de            m’en repentir ; car, je le sais, d’une part le haut enseignement a ses obligations ; le            professorat, on l’a dit, celui des Facultés du moins, est <quote>« une sorte d’apostolat              laïque »</quote>, il a charge d’esprits et d’âmes ; il est presque tenu à ne jamais            sourire ; et, d’autre part, la critique est devenue une science, et des plus complexes ;            elle a nécessairement quelque chose d’artificiel ; elle est une construction savante ;            l’ordre et la méthode y sont indispensables. Il ne s’agit plus de venir faire une simple            lecture d’un auteur en l’accompagnant de remarques vives, de commentaires rapides et            justes, de rapprochements heureux, et en y apportant un vif sentiment des beautés et            aussi des défauts, comme ce serait le compte d’un disciple de Voltaire, de Pope et            d’Horace. Parler aujourd’hui des œuvres d’un grand poète, c’est parler de son époque, de            ses contemporains, de ses sources et de ses dérivés, non seulement de tout ce qu’il est,            mais de ce qu’il a pu être et de ce qu’il représente. Dante, Shakespeare, Molière même            et La Fontaine ne sont plus que des occasions de tout voir et de tout dire, de remuer            toutes les questions d’art et d’histoire, de faire son tour du monde littéraire ; et            pour Shakespeare en particulier, l’ensemble du cours que lui consacra Gandar est            parfaitement défini dans le passage suivant d’une de ses lettres (à M. Émile Michel,            14 février 1858) :</p><quote><p>« Je me suis décidé à parler de Shakespeare toute l’année (1857-1858). Il me semble              que personne ne sera tenté de trouver que ce soit trop, et moi, je suis ainsi fait              qu’il me semblera que c’est trop peu. En effet j’ai beau me hâter, ma seule crainte              est de ne pas arriver au terme. Après quelques considérations préliminaires sur              Shakespeare et la Normandie, et une biographie de Shakespeare où j’espère avoir mis              quelque vie par mes impressions personnelles, j’ai abordé l’examen des œuvres du              poète. J’ai écarté l’ordre des dates qui est contesté, la distinction par genres qui              est contestable. Considérant l’œuvre de Shakespeare comme une image plus ou moins              complète, plus ou moins fidèle du monde réel et du monde imaginaire, je vais avec lui              de pays en pays, de siècle en siècle, passant d’Athènes à Rome, de l’antiquité grecque              et latine à la Renaissance italienne, du midi au nord, d’Elseneur en Angleterre et en              Écosse ; ici des légendes à l’histoire, là de l’histoire à la comédie, enfin de la              comédie de mœurs à la comédie romanesque et à la comédie fantastique. Telle est la              vaste carrière que je me propose de parcourir depuis <hi rend="i">Timon d’Athènes</hi>              jusqu’à <hi rend="i">la Tempête</hi>. J’en ai fini avec les pièces antiques et, jeudi              prochain, je termine avec <hi rend="i">Othello</hi> la série des pièces italiennes ;              puis j’aborde <hi rend="i">Hamlet</hi>. Au bout je cherche à réserver cinq ou six              leçons pour conclure, c’est-à-dire pour faire la part exacte du génie de Shakespeare              et celle du bien et du mal dans ses exemples. Fidèle aux habitudes de mon esprit, je              me prépare surtout à déterminer et à juger l’impression morale produite par ses              drames, grande question qui me tourmente à mesure que j’avance, et sur laquelle je              suis très préoccupé de dire assez, de ne pas dire trop<note place="bottom" resp="author">Les écrits                de M. Mézières sur <hi rend="i">Shakespeare</hi> et sur <hi rend="i">les                  Contemporains, les Prédécesseurs et les Successeurs de Shakespeare</hi>,                excellents ouvrages, nés eux-mêmes d’un enseignement de Faculté, sont un équivalent                fait pour nous consoler de ceux qu’il n’a pas été donné à Gandar de rédiger et de                recueillir sur les mêmes sujets. Avec les différences d’application qui tiennent à                l’individualité des esprits, on y sent les fruits d’une même méthode, d’une même                culture critique saine et sûre.</note>… »</p></quote><p>En dehors d’ailleurs du cadre et de l’appareil enseignant, l’admiration de Gandar pour            Shakespeare ne l’aveuglait pas, et il restait à cet égard dans une mesure que les            derniers venus, toujours portés à renchérir, ont trop souvent dépassée. Dans une lettre            de Londres, du 25 septembre 1857, adressée à M<hi rend="sup">me</hi> Gandar, dans un            post-scriptum écrit à onze heures du soir, il disait :</p><quote><p>« Je viens, à l’instant même, de voir représenter <hi rend="i">Richard III</hi>.              Franchement je ne t’ai pas regrettée, et ce n’est pas <hi rend="i">Richard III</hi>              qui te convertirait à Shakespeare. Des peintures d’une vérité et d’une énergie              saisissantes, une fin sublime ; mais quel rôle ! quelle pièce ! et quelles              monstrueuses horreurs ! J’aurais mieux aimé que tu entendisses hier soir cette              spirituelle comédie de l’<hi rend="i">École de la Médisance</hi>, très joliment jouée              à Hay-Market. Sheridan n’est pas Shakespeare ; mais il est aimable. »</p></quote><p>Ce caractère d’amabilité et d’agrément, Gandar, et je l’en remercie, y reste très            sensible. On a fort exalté depuis un certain nombre d’années les génies supérieurs,            austères, grandioses, jusqu’à en écraser parfois les plus charmants. C’est devenu quasi            une mauvaise note que de plaire. Gandar, qui a si bien rendu toute justice au Dante,            n’est pas injuste pour l’Arioste, pas plus que tout à l’heure pour Sheridan, et, à            l’occasion des ouvrages du Titien réunis à l’Exposition de Manchester, et d’une suite de            portraits excellents, il écrivait :</p><quote><p>« Le meilleur de tous, et l’une des peintures les plus parfaites de toute cette              Exposition, est un portrait de l’Arioste. Admirable visage : la nature, avec le génie,              lui a donné la sérénité. L’Arioste n’aura ni les colères de Dante, ni les égarements              du Tasse. Ce n’est pas un héros, non : ce n’est qu’un homme, mais qui unit à la beauté              du visage la bonté du cœur, à la santé du corps la vigueur de l’esprit, la prudence              d’un sage au génie d’un poète. »</p></quote><p>Gandar en chaire ne s’aventurait d’abord qu’avec précaution, bride en main, parcourant            de l’œil des notes qui lui servaient de point d’appui : ce ne fut qu’à la troisième            année qu’il fit le grand pas, laissa de côté tous les papiers et se lança en pleine mer            sur la foi de sa seule parole. Il l’annonçait à l’ami de Metz, confident habituel de ses            travaux et de ses progrès, M. Émile Michel, et dans des termes où la satisfaction se            tempérait d’une modestie rare :</p><quote><p>« (Caen, 4 avril 1858.)… On n’a point paru mécontent de mes leçons ; je commence à              les faire avec moins de peine, plus librement. Depuis six semaines, je fais ce que je              désespérais d’oser jamais, je monte en chaire sans aucunes notes, et parle un peu de              mémoire, un peu d’inspiration. C’est dire que je commence à parler véritablement :              bien ou mal, c’est selon les jours ; une ou deux fois, c’était bien. Particulièrement              j’ai fait un portrait d’Hamlet qu’on a fort applaudi ; on m’a dit que c’était ma              meilleure leçon. »</p></quote><p>Et encore :</p><quote><p>« (12 juin 1858.)… Depuis trois ou quatre mois, j’ai beaucoup, beaucoup gagné. Le              plan de mes leçons est plus simple, mes analyses sont plus rapides et plus vivantes,              j’ai eu le courage de jeter toutes mes notes, afin de monter en chaire avec une              entière liberté d’esprit et de regarder les gens en face, et il se trouve              naturellement que je dis mieux ce que je veux dire et suis mieux compris. Eh bien,              c’est maintenant surtout que je sens bien les défauts de mon esprit, les imperfections              de ma parole et tout ce que j’aurais besoin d’acquérir pour être seulement la moitié              d’un orateur. Cherchons donc, cherchons toujours : c’est l’art et c’est la vie ; et              grâce à Dieu, les joies de l’effort, si sévères qu’elles soient bien souvent, valent              mieux que les joies passagères et stériles du succès. »</p></quote><p>Quelle digne et loyale nature ! On ne saurait proposer une meilleure étude du            professeur. Gandar avait bien le sentiment vrai de ce genre semi-oratoire, car un            professeur n’est qu’un demi-orateur. Celui-là seul est complet qui a des contradicteurs            en face et non un auditoire muet et docile, et qui, en réponse à des objections            imprévues, est tenu à la réplique soudaine, immédiate. Mais aussi ces objections et ces            contradictions sont parfois un secours pour le véritable orateur ; elles le soutiennent            en le provoquant, elles l’alimentent. Le professeur, qui parle seul et sans            discontinuer, est soumis à des conditions particulières et qui ont leurs difficultés            propres ; la plus grande est dans la quantité de notions substantielles et saines qu’il            est tenu de débiter en y mettant du mouvement, de la vivacité, une demi-action, et sans            négliger l’agrément jusque dans le sérieux. Il doit dessiner des cadres et les remplir,            il doit ébaucher sans cesse ou même détailler les sujets, mais sans avoir le temps de            les terminer et de les réduire en livres ; des matériaux tout préparés s’accumulent            journellement derrière lui sans qu’il lui soit donné de les reprendre définitivement et            de les cimenter dans une œuvre durable. À peine est-il maître d’un sujet, que force lui            est de passer à un autre. Aussi l’auteur en lui, l’écrivain, pour peu qu’il soit            écrivain, souffre-t-il tout bas de ce qui fait la vogue même et l’applaudissement public            du professeur. Gandar, sur la fin de ses cinq années de Caen, le sentait bien ; si            professeur qu’il fût par vocation et par nature, il éprouvait un vif désir de fixer pour            lui-même, et pour d’autres encore que pour sa centaine d’auditeurs fidèles, quelques-uns            de ses résultats. Nous assistons par ses lettres à sa vie intérieure active, ardente,            haletante, et qui n’était pas sans avoir dès lors ses quarts d’heure            d’affaissement :</p><quote><p>« (À M. Émile Michel. — Caen, 26 décembre 1859.)… Claire (<hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> Gandar</hi>) vous a dit que j’avais repris mes leçons ; j’en ai              déjà fait trois, et, dès le commencement du mois de janvier, je ferai mon service              comme à l’ordinaire, sans plus demander grâce… Quelle tâche d’ailleurs que la mienne              en ce moment ! Me voici à Florence au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : j’ai              fait une leçon sur les érudits, l’autre sur les architectes et les sculpteurs ; la              prochaine sera consacrée aux peintres, particulièrement à Masaccio ; puis j’indiquerai              la renaissance de la poésie en langue vulgaire. Après Laurent le Magnifique,              Savonarole, Léonard et Michel-Ange, Machiavel. Avec Jules II et Léon X, je passerai de              Florence à Rome, où je m’occuperai moins des obscurs essais de la poésie que des              chefs-d’œuvre des beaux-arts. Ce tableau doit me conduire jusqu’à Pâques. Le second              semestre est réservé à Venise et à Ferrare, avec l’Arioste, Titien et Le Tasse. Quelle              vaste carrière, n’est-ce pas ? mon cher Émile, elle m’attire et tout à la fois elle              m’effraye. Je n’aurai jamais tant lu ni tant osé. Parfois je me désole d’aborder un              tel sujet sans avoir revu l’Italie ; et cependant je me console en pensant que si un              séjour à Florence eût été la préparation la plus convenable du cours que              j’entreprends, ce cours et ces études telles quelles, dont il est l’occasion, seront              la préparation tout aussi naturelle du séjour à Florence que nous ne cessons de              rêver… »</p><p>« (Au même. — Caen, 6 mars 1860.)… Je ne connais que de nom, mon cher Émile, la              plupart des ouvrages dont vous me parlez. J’ai regretté particulièrement il y a              quelques semaines de n’avoir pas sous la main les <hi rend="i">Artistes                dominicains</hi> du père Marchese ; mais je dois me résigner et marcher toujours,              toujours courir… Jugez si les désirs et les regrets se pressent dans ma pauvre tête.              Je n’ai pu donner à Machiavel que quatre leçons, à peine dix ou douze journées              d’études. Jeudi dernier, j’ai commencé à parler de Michel-Ange ; je l’ai conduit              depuis le berceau jusqu’à la mort de Jules II. C’est vous dire que j’entreprenais de              donner à mes auditeurs une idée du plafond de la Sixtine et du Moïse. Quelle tâche !              je l’ai pourtant remplie à moitié ; car l’émotion paraissait très vive de part et              d’autre. Après demain, je conduis Raphaël jusqu’à la même date ; puis, jusqu’à sa              mort. Puis je reviendrai à Michel-Ange, achevant ce que j’ai à dire du sculpteur, du              peintre, de l’architecte, du poète. Ces études font mon bonheur et mon tourment ; je              m’y passionne et m’y consume. Il est temps que l’heure du repos sonne et que j’aille à              Paris me distraire, s’il se peut, de mes idées. Aussi bien l’Arioste et Le Tasse me              changeront d’air et de monde au mois de mai. »</p></quote><p>Sommes-nous assez initiés ? Ce n’est plus le cabinet du professeur qu’il faut dire,            c’est l’atelier, c’est le laboratoire, c’est la <hi rend="i">forge</hi> du professeur :              <hi rend="i">fervet opus</hi>. Les conditions du professeur en ce temps-ci ont en            effet changé ; elles se sont multipliées, se sont activées comme toutes les autres.            J’aurais bien voulu voir le cabinet d’un Rollin ou même d’un Andrieux la veille d’une            leçon : je vous demande s’il y était besoin de tant d’instruments et de livres            auxiliaires. Maison n’est pas moderne pour rien, et toutes les études désormais            convergent, rivalisent, se lient et se tiennent en un faisceau qu’il faut embrasser.            — Je continue l’intéressante confidence :</p><quote><p>« Les secours ne m’ont pas tout à fait manqué dans le cours de mes recherches. Nous              avons ici un très beau moulage de la célèbre porte de Ghiberti. Le musée possède, vous              le savez, le <hi rend="i">Sposalizio</hi> du Pérugin et une bonne copie de l’<hi rend="i">École d’Athènes</hi>. La bibliothèque m’a fourni plus d’estampes que je              n’espérais ; j’y ai joint les <hi rend="i">Vierges de Raphaël</hi>, et l’on m’a prêté              des photographies magnifiques du <hi rend="i">Moïse</hi> et du <hi rend="i">Jugement                dernier</hi>. Vasari, Lanzi, Rio, les catalogues des musées étaient là d’avance sur              ma table. J’ai lu Quatremère de Quincy. Je lis en ce moment un Essai sur les fresques              de Raphaël, publié l’année dernière, en attendant l’édition française de Passavant,              qu’on nous promet toujours. Avec cela et mes souvenirs, et des lambeaux recueillis çà              et là, je vais comme je puis, selon mes forces, moins mal que je ne devais le              craindre. Cela suffît à ma conscience,</p><p>« Savonarole m’a très vivement préoccupé : c’est trop peu dire, il obsédait ma              pensée… »</p><p/><p>« (Au même. — 22 juillet 1860.)… J’ai dit et pensé sur cette Renaissance italienne              une foule de choses qui vaudraient peut-être la peine d’être conservées. Maudit              métier ! il nous entraîne d’un sujet à l’autre, comme Maréchal va de croquis en              croquis… »</p></quote><p>Ce n’était pourtant pas sur la Renaissance, quoiqu’il en fût si plein, qu’il méditait            en ce temps-là de faire un livre ; il menait presque parallèlement deux séries de            leçons :</p><quote><p>« Dans mon autre série, écrivait-il le 24 juin 1859, j’ai achevé de raconter la              jeunesse de Goethe. Me voici engagé dans un parallèle de l’auteur de <hi rend="i">Werther</hi> et de <hi rend="i">Vérité et Poésie</hi> avec l’auteur de <hi rend="i">René</hi> et des <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>. Je dirai aussi quelques              mots de lord Byron, cherchant à marquer du point de vue où je suis placé la part de              chacun de ces trois grands poètes dans l’influence commune, et malheureusement très              funeste, qu’ils ont exercée sur la littérature contemporaine. »</p></quote><p>L’ouvrage qu’il roulait dans son esprit et dont il avait déjà fixé le plan avait été            conçu à cette occasion et dans cet ordre d’idées. Généralisant son point de vue, y            rattachant le résultat de ses précédentes études sur Dante et Pétrarque, il s’était            arrêté à l’idée de réunir sous ce titre : <hi rend="i">Des Confessions poétiques</hi>,            une suite d’analyses dans lesquelles il aurait présenté les modifications du sentiment            personnel se produisant aux différents siècles. Commençant par saint Augustin et Boëce            et la vive influence qu’ils avaient exercée sur Dante et Pétrarque, il aurait marqué le            caractère propre de ce sentiment chez ces deux poètes ; il aurait montré chez            Shakespeare et Molière l’art profond sous lequel se voile sans jamais s’étaler, sans            jamais nuire à l’action, leur personnalité discrète. C’eût été le point culminant de son            œuvre, et ces deux chapitres étaient faits dans son esprit : il arrivait ensuite à            Rousseau, signalait l’écueil de ces sortes d’apologies autobiographiques auxquelles son            école s’est complue, poursuivant son analyse chez Goethe, chez Chateaubriand et jusqu’à            ces récentes publications auxquelles les noms d’Alfred de Musset et de George Sand ont            donné un dernier et si contagieux attrait. <quote>« Je voudrais pouvoir dire, m’écrit un              confident de ses pensées, tout ce qu’il apportait de savoir et d’élévation morale dans              cette étude pleine de vie, qui eût offert au public de nos jours une lecture              attachante et d’un intérêt actuel sans nulle flatterie. Les plus grands génies des              littératures modernes y eussent été caractérisés non pas d’une façon abstraite, ainsi              qu’il arrive trop souvent dans de pareils ouvrages, mais avec une connaissance              approfondie de leurs œuvres et en partant d’un point de vue spécial nettement défini.              Il se serait, sans parti pris, élevé progressivement à des considérations générales              pleines de saines instructions. »</quote> En tout il était ainsi, cherchant la            moralité de la conclusion et à faire la part du bien et du mal.</p><p>Ce noble projet, comme tant d’ébauches et tant de germes dignes de vie, est resté dans            le royaume des limbes. D’autres travaux, d’autres devoirs vinrent à la traverse et            rompirent la trame.</p><p>On ne saurait s’étonner que la correspondance de ce temps nous montre Gandar toujours            fort occupé de beaux-arts et de peinture. Les lettres dans lesquelles il rend compte de            l’Exposition de Manchester, des œuvres des anciens maîtres et des libres essais des            paysagistes anglais, feraient des feuilletons excellents, et où il n’y a en fait de            description que le nécessaire. Ses jugements sont d’un amateur exercé qui a déjà            beaucoup vu et qui s’y entend. Gandar, en ces mêmes années, crut devoir payer tribut à            l’Académie de Caen par une étude qui sentît le sol et qui le naturalisât Normand jusqu’à            un certain point : il choisit Poussin<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Les Andelys et                Nicolas Poussin</hi>, tirage à part extrait des <hi rend="i">Mémoires de l’Académie                de Caen</hi> et de la <hi rend="i">Gazette des Beaux-Arts</hi> (mars 1860).</note>,            dont le génie sévère s’accordait bien avec ses propres goûts de sérieux et de moralité.            Ce n’est pas à dire que le grand peintre, qu’on cite toujours comme exemple de la            composition historique et de l’austère dignité de l’art, n’ait pas fait aussi des <hi rend="i">Bacchanales</hi>, <quote>« réminiscences très hardies de la sculpture              antique »</quote>, et qui déjouent un peu les graves théories à son sujet ; mais une            débauche n’est pas coutume, et en lisant le recueil des Lettres du Poussin, Gandar put            se féliciter d’avoir appris à connaître l’homme dans le peintre, <quote>« et un homme              selon son cœur »</quote>.</p><p>Pendant ce séjour de Caen, il eut aussi à donner ses soins, de concert avec son ami            M. Trébutien, au choix de Lettres de M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin ; sa            délicatesse de cœur se complaisait à ce travail tout confidentiel, et il ne souffrit            même pas que M. Trébutien citât son nom dans sa pieuse Préface ; l’allusion qui y est            faite à cette étroite collaboration ne s’est éclaircie que depuis sa mort.</p><p>Quand paraissait ce volume des Lettres d’Eugénie de Guérin (1862), Gandar, qui en            soigna de près le texte et l’impression<note place="bottom" resp="author">Le public, qui jouit              couramment d’une lecture facile et charmante, ne se doute pas de tout ce qu’ont              souvent exigé de soins et donné de peine ces éditions d’ouvrages ou de correspondances              posthumes : une famille à satisfaire, des scrupules sans nombre à ménager, la vérité à              ne point fausser ni trahir, les convenances pourtant à respecter, celles du moins qui              eussent paru telles à l’auteur lui-même s’il avait vécu, c’est là le revers de la              toile, et ce n’est pourtant qu’un faible aperçu de la tâche morale et littéraire qui              était échue aux éditeurs dévoués de Maurice et d’Eugénie de Guérin. Ce passage d’une              lettre de Gandar, du 21 mars 1862, en laisse entrevoir quelque chose : <quote>« J’ai                dû aussi, malgré mes lourdes obligations de chaque jour, continuer de donner mes                soins à la publication des Œuvres posthumes de Maurice et d’Eugénie de Guérin, qui                sera terminée, selon toute apparence, vers les premiers jours du mois de mai. Pour                dire la vérité, le volume du frère m’a causé assez d’ennuis, et je n’ai tenu bon                jusqu’au bout que par complaisance pour l’éditeur. Il n’en est pas de même du                Journal de la sœur, qu’on imprime en ce moment : c’est de tout cœur que j’en ai revu                et arrêté le texte. Il me tarde que vous voyiez ce chef-d’œuvre, qui a failli périr                entre des mains trop pieuses, ou être profané par des mains intéressées. N’était                qu’il ne dépendait pas de moi de réparer les indiscrétions commises dans une                publication partielle, il y a sept ans, j’oserais croire qu’Eugénie de Guérin                donnerait son assentiment à ce que j’ai fait depuis trois mois pour que l’expression                de sa pensée fût conservée fidèlement, à l’exception de quelques pages dont la                publication l’aurait effrayée elle-même. J’étais préparé à cette mission très                délicate par mes récentes études sur les manuscrits de Pascal et de Bossuet, et j’y                trouve encore cet intérêt particulier qu’elle me prépare au travail définitif que                réclament, et bientôt, si je ne me trompe, les œuvres laissées par notre pauvre                oncle Adolphe (<hi rend="i">Adolphe Rolland, frère du peintre, et qui avait été                  poète</hi>). »</quote></note>, était déjà rappelé à Paris depuis un an. Chargé            d’abord d’une Conférence de français à l’École normale, ce qui lui était un cadre un peu            neuf, il dut y refaire quelque apprentissage de forme et de méthode. Et en général,            depuis qu’il fut à Paris, il ne considéra guère toute sa carrière de Caen et ce premier            stade si bien rempli que comme une sorte de stage. Je laisserai ici parler M. Jacquinet,            directeur des études littéraires à l’École normale : <quote>« Cet enseignement de nos              conférences tout intérieur et familier, après la Faculté de Caen d’où il sortait,              était assez nouveau pour lui : ce qu’il gardait, au commencement surtout, de solennité              de débit, ce qu’il avait encore à cette époque d’enveloppé et de trop orné fut              facilement excusé par les élèves en faveur de son savoir et de son ardeur : il fut, en              somme, très estimé à l’École. »</quote> Les élèves, juges très fins et qui savent fort            bien concilier malice et justice, avaient un mot pour rendre ridée de ce mérite solide,            un peu grave d’aspect et de ton : « Gandar parle d’or, mais il pèse son poids. » Il se            serait assoupli en continuant. Il ne fit guère que passer dans la Conférence, ayant été            nommé suppléant à la Faculté des lettres dès la fin de cette année 1861. Il se retrouva            d’abord plus à l’aise dans un grand amphithéâtre que dans un moindre local, et devant un            nombreux auditoire qu’en petit comité ; sa mise en train un peu lente s’en accommodait            mieux. Le même maître qui vient de le juger sans complaisance, avec la précision            habituelle à nos écoles, rend témoignage de ses progrès en des termes qui sont à            reproduire :</p><quote><p>« Sa vie de professeur à la Faculté des lettres, m’écrit M. Jacquinet, a été des plus              laborieuses : son succès sur ce théâtre a été en grandissant. Chaque année, les amis              qui venaient l’entendre en Sorbonne remarquaient en lui un progrès dont ils étaient              frappés : il gagnait à mesure en simplicité, en lumière, en fermeté ; ce qu’il y avait              d’oratoire dans sa nature se déployait là, en s’épurant ; sa piété vive et studieuse              pour ses modèles, pour Bossuet surtout, l’a plus d’une fois bien inspiré. Un passage              d’une de ses leçons d’ouverture sur Pascal (la première des trois qui ont été              imprimées) fit un jour beaucoup d’effet. L’École normale, qui était restée un peu              froide pour lui en 1861, demanda en dernier lieu à suivre son cours. Ce cours, quoique              le ton fût resté un peu trop solennel, était vivant, plus vivant que le très bon livre              sur Bossuet couronné par l’Académie. Ce livre d’ailleurs, comparé avec la thèse sur                <hi rend="i">Ronsard</hi>, avec les études sur <hi rend="i">Homère et la Grèce                contemporaine</hi>, sur <hi rend="i">Poussin</hi>, marque bien l’heureux progrès que              les années de la maturité amenaient dans cette sérieuse, active et généreuse              nature. »</p></quote><p>Les premières leçons et discours d’ouverture, imprimés aujourd’hui et qui comprennent            ces six années de suppléance, depuis Pascal (janvier 1862) jusqu’à Diderot            (décembre 1867), en passant par Bossuet, Fénelon, Montesquieu et Voltaire historien,            constituent une suite de discours généraux sur la littérature française depuis le milieu            du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au dernier tiers du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, chaque période importante se rattachant à l’un de ces            grands noms et se rangeant à l’entour. Je ne sais pas d’exposé plus plein, plus            substantiel ; l’auteur n’esquisse rien au hasard ; il serre de près chaque point ; il            tient compte de tout ; il pense que le temps des à-peu-près est fini. Ses jugements sont            d’une précision, d’une pondération parfaite, d’un tour ferme et souvent heureux. Je n’y            trouverais à redire, à la lecture, qu’un peu trop de contention et de densité ; dans son            désir d’être précis et complet, il ne veut rien omettre ni négliger : dans le            développement oral des leçons, cet inconvénient devait en partie disparaître. Sa            correspondance nous tient au courant du nouveau travail auquel il dut se livrer à ce            renouvellement de carrière ; il ne croyait jamais en avoir fait assez. Sa première leçon            d’ouverture, du 8 janvier 1862, avait été sur Pascal, dont il s’occupa jusqu’à la fin de            l’année. Il écrivait le 21 mars à M. Émile Michel :</p><quote><p>« De plus en plus, mon cher Émile, je suis occupé, soucieux, fatigué de l’effort de              la veille, inquiet des obligations du lendemain. C’est ma vie de Caen, hélas ! que              j’ai retrouvée ou à peu près. Le progrès n’est pas très sensible. Peut-être oserai-je              vous dire que j’ai gagné quelque chose en fermeté et en raison ; mais ma tâche est              devenue plus lourde, et, tout compensé, ce sont bien les chaînes d’autrefois que j’ai              reprises après les avoir secouées. Je suis pourtant sorti à mon honneur de la première              partie de mon cours, qui exigeait plus de lectures et de recherches que de réflexion.              La grippe et la peur ne m’ont donc pas empêché de dire assez exactement ce que j’avais              à dire sur les devanciers et les contemporains de Pascal. Après l’Académie et les <hi rend="i">Précieuses</hi>, j’ai cherché dans l’atelier des peintres, surtout dans la              vie et les œuvres de Le Sueur, une transition pour revenir de Scarron à Pascal. J’ai              déjà raconté la jeunesse de Pascal, fait l’histoire de sa famille et, en dernier lieu,              cherché à éclaircir l’histoire de sa vie pendant l’intervalle de ses deux conversions.              Me voici arrivé aux <hi rend="i">Provinciales</hi>. Jugez quelles difficultés on              rencontre en un tel sujet lorsqu’on ne peut le traiter ni du point de vue très précis              de la tradition, ni avec un entier dégagement, et qu’on éprouve sur tant de questions              délicates où la conscience est engagée, une égale horreur pour l’hypocrisie et pour la              légèreté. J’ai cependant la satisfaction de voir que les passions irréfléchies ne              cherchent pas leur aliment à mes leçons ; qu’un assez grand nombre d’auditeurs fidèles              et sérieux s’accoutument à l’indépendance et à la modération de mon langage, et qu’en              somme on est disposé à me suivre dans les voies moyennes où me mène ma sincérité. Je              trouve dans cette pensée le prix de mes efforts, et le jour n’est pas très éloigné              peut-être où je souffrirai moins du sentiment de mon insuffisance et ressaisirai toute              ma liberté d’esprit. »</p></quote><p>Le discours d’ouverture dont Fénelon était le sujet, et qui eut lieu le            12 décembre 1863, nous montre Gandar ayant rétrogradé sur ses habitudes d’improvisation            à Caen ; il s’était décidé encore une fois à lire, pour cette leçon d’apparat. Il            écrivait le lendemain, 13 décembre, à son ami :</p><quote><p>« Ah ! la semaine a été chaude. On ne parlait plus guère au coin de notre cheminée              que de cette terrible leçon dont je n’avais pu m’occuper à Remilly, vous le savez.              J’allais, j’allais, passant au crible mes idées, refaisant mon plan, et résigné du              reste à me livrer pour la forme à tous les hasards de l’improvisation. Mercredi soir              une étrange peur m’a pris, j’avais dépassé la limite où il faut rester quand on ne              veut pas balbutier en récitant une leçon mal apprise. Les expressions, que je ne              cherchais point, obsédaient ma pensée ; mes notes grossissaient d’une heure à              l’autre ; j’apprenais par cœur sans le vouloir. Alors le plus sûr était d’écrire : en              deux jours j’ai réussi à le faire, et mes amis ont été hier quelque peu surpris de me              voir dérouler en chaire le cahier traditionnel. En vérité, ma pusillanimité me causait              bien un peu de honte ; mais elle ne m’a pas porté malheur ; car j’ai gagné ma              troisième bataille devant un auditoire à faire envie aux plus gâtés, et le plus              nombreux que j’aie jamais eu. »</p></quote><p>La seconde bataille avait été Bossuet, et la première Pascal. Nous avons les bulletins            de toutes ces leçons d’ouverture qui sont les grandes journées du professeur<note resp="author">M. Letronne, érudit et archéologue, faisait un bon cours au Collège de              France. Sa parole était nette, brève, précise, un peu sautillante ; il n’était pas              éloquent ; dans les sujets qu’il traitait, il n’avait pas besoin de l’être. Un jour              qu’il avait convié un de ses amis, professeur distingué de littérature, à venir              l’entendre, il lui dit, la leçon faite, en descendant de sa chaire et en se frottant              les mains : « Et voilà, mon cher ami, comment je m’en tire sans me fouler la rate et              en allant mon petit bonhomme de chemin. » Cette méthode peut être bonne, appliquée à              l’archéologie ; mais celui-là ne sera jamais éloquent dans une chaire littéraire qui              n’aura pas connu ce que vient de nous offrir Gandar, l’<hi rend="i">agonie</hi> des              premières leçons, la fièvre et l’émotion de toutes. C’est la loi de toute lutte et la              règle de quiconque brûle d’atteindre le but : <quote><hi rend="i">Sudavit et                  alsit.</hi></quote> Gandar n’abordait jamais sa chaire sans une excitation fébrile              et n’en sortait chaque fois que baigné de sueur, accablé et brisé ; on n’a des accents              qu’à ce prix.</note>. Ainsi encore pour l’année suivante, 11 décembre 1864 :</p><quote><p>« Chaude semaine, mes bons amis, pour nos deux ménages. (<hi rend="i">M. Émile Michel                organisait de son côté un concert.</hi>) Tandis que vous parliez de Haydn, de              Mozart, de Beethoven, vous devinez sans peine que Montesquieu tenait une grande place              dans nos entretiens de coin du feu. J’avais pris à temps le sage parti de faire deux              parts dans mon sujet, et j’ai pu ainsi finir, sans trop de lassitude, un discours qui              a reçu hier en Sorbonne un accueil très sympathique. Mes amis m’assurent que c’est le              meilleur qu’ils m’aient entendu faire, et je le crois, mon cher Émile, tant j’ai              besoin de les croire. »</p></quote><p>Il était dès lors en proie à de grandes lassitudes, à des anxiétés qu’il qualifiait de            nerveuses, mais qui tenaient au fond à un mal organique. Son dernier succès fut sur            Diderot, à la veille du jour où il allait être nommé professeur en titre :</p><quote><p>« (18 décembre 1867)… Mon cours, du reste et comme à point nommé, fait merveille ;              nous avons, Diderot et moi, beaucoup d’amis en Sorbonne ; plus d’appelés que d’élus,              et j’ai dû samedi, pour arriver jusqu’à la chaire, marcher sur de braves gens qui              n’avaient pas trouvé d’autres sièges que les gradins de l’escalier. Descartes a aussi              ses fidèles, quoique Descartes soit fort austère, vous le savez, et que je ne lui              fasse pas l’injure de sacrifier aux Grâces. »</p></quote><p>Descartes faisait probablement l’objet de la petite leçon de chaque semaine, car il y a            en Sorbonne grande et petite leçon : cette dernière est réservée à l’étude des textes            qui figurent dans le programme de la licence. C’est grâce à ces petites leçons que            Gandar dut de pouvoir écrire un livre sur Bossuet, au milieu des fatigues que lui            imposait son cours : Bossuet avait fourni durant toute une année le thème principal de            son enseignement, et de plus, dans sa petite leçon, Gandar avait pu procéder à l’analyse            détaillée de quelques-uns des sermons du grand orateur. Un tel sujet était fait pour            l’attirer et le fixer par toutes sortes d’affinités grandioses et morales.</p><p>Il n’y a qu’une opinion sur le génie oratoire de Bossuet : il y en a, il peut y en            avoir deux sur son esprit, sur sa personne et son caractère. On a trouvé dans les            papiers de Colbert la note suivante, qu’un correspondant bien informé adressait au            ministre, au sujet de l’abbé Bossuet, alors âgé de trente-cinq ans (1662) :</p><quote><p>« Attaché aux jésuites et à ceux qui peuvent faire sa fortune plutôt par intérêt que              par inclination, car naturellement il est assez libre, fin, railleur et se mettant              fort au-dessus de beaucoup de choses. — Ainsi, lorsqu’il verra un parti qui conduit à              la fortune, il y donnera, quel qu’il soit, et il pourra servir utilement<note resp="author"><hi rend="i">Madame de Montespan et Louis XIV</hi>, Étude historique                par M. P. Clément, p. 55.</note>. »</p></quote><p><hi rend="i">Quel qu’il soit</hi> n’est pas juste, et rien dans la vie de Bossuet            n’autoriserait cette idée d’une ambition à tout prix ; c’est un mot mis à la légère.            D’ailleurs, l’information qu’on vient de lire et que le correspondant anonyme semble            avoir donnée dans un esprit non pas d’hostilité, mais de parfaite indifférence, n’a rien            qui doive surprendre. Bossuet, d’abord attaché aux jésuites ou à leurs adhérents, puis            lié avec les messieurs de Port-Royal, puis se tenant à distance et observant la            neutralité, était assurément un politique ; il ne se sentait pas de goût en général pour            être du parti des disgraciés, des persécutés et des vaincus ; il avait fort égard à la            doctrine et aux opinions en faveur à la Cour ; il avait un faible pour tout ce qui            régnait à Versailles ; son esprit même, son talent avait besoin, pour se déployer tout            entier et atteindre à toute sa magnificence, de l’appui ou du voisinage de l’autorité et            de l’accompagnement de la fortune. Ce n’est pas sans raison qu’un des hommes les plus            spirituels de ce temps-ci, et des plus indépendants par le jugement, M. de Rémusat, qui            n’a pas craint d’appeler Bossuet <quote>« le sublime orateur des idées              communes »</quote>, a écrit autrefois de lui ce mot, comme il l’aurait dit de            M. Cuvier : <quote>« Bossuet après tout était un conseiller d’État. »</quote></p><p>Mais cette question, quand on aborde uniquement Bossuet par le côté de sa parole et par            les productions de son éloquence, n’est que secondaire ; l’idée ne vient même pas de se            la poser. Étant donné un talent de cet ordre et de cet emploi, il est impossible qu’il            ne se subordonne pas tout le reste. Les conséquences suivent de soi : comment tout            l’homme n’inclinerait-il pas insensiblement, même au prix de quelques concessions, du            côté où le talent qu’il porte trouve son espace, sa nourriture, son air et son soleil ?            Naturellement et sans calcul, la manière de penser et même de croire se met d’accord            avec ce don, cette puissance de dire, quand elle existe à ce degré souverain. Bossuet            est invinciblement un orateur, un prédicateur de la première volée, et tout ce qui lui            est nécessaire en fait d’idées, de doctrines, de points d’appui, de considérations et            d’images pour le plus grand développement de sa faculté oratoire, on peut être sûr qu’il            l’aura. Dans le plein exercice de son admirable éloquence, il retrouvait toute sa            sérénité, sa tranquillité de conviction, son unité morale, comme toute sa majesté de            pensée et sa hauteur.</p><p>Longtemps les premiers sermons de Bossuet furent négligés et restèrent comme inconnus :            il ne paraît pas lui-même y avoir attaché la moindre importance. Ses splendeurs dans            l’oraison funèbre et dans son rôle d’évêque gallican éclipsaient tout. Cependant au            dernier siècle, un bénédictin, dom Déforis (1772), s’était avisé de fouiller dans les            manuscrits de Bossuet et d’en tirer neuf volumes de sermons ou de canevas de sermons.            L’abbé Maury, avec son coup d’œil d’orateur, les avait hautement signalés à l’admiration            publique. Mais le texte assez difficile à débrouiller dans ses surcharges n’avait pas            toujours été bien donné. Un jeune ecclésiastique mort trop tôt, l’abbé Vaillant, un            disciple de M. Cousin pour la révision de nos textes français classiques, avait dénoncé            des inexactitudes, indiqué des corrections et ouvert la voie. Un éditeur de nos jours,            M. Lachat, avait prétendu mieux faire que dom</p><p>Déforis et n’avait pourtant bienfait qu’à demi. Gandar, qui avait étudié de près la            question, qui avait eu recours aux manuscrits et les avait longuement tenus entre les            mains, qui de plus et avant tout avait une dévotion toute particulière à cette grande            prose du maître de la chaire sacrée, à toutes les époques de sa carrière, s’attacha dans            un premier ouvrage<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Bossuet orateur Études critiques sur                les Sermons de la jeunesse de Bossuet</hi> (1866). — Il eût été plus exact              d’intituler le livre : <hi rend="i">Bossuet prédicateur</hi> ; car tout l’orateur est              loin d’être compris dans cette Étude. C’est une remarque que sut très bien faire un              orateur distingué, M. Dufaure, lorsque le livre fut présenté au jugement de l’Académie              française ; il n’y trouvait pas tout ce que le titre promettait. Je me rappelle encore              son opinion si nettement exprimée et un peu sévère. C’est qu’aussi M. Dufaure jugeait              avec le simple bon sens ces études principalement philologiques et grammaticales,              études utiles, mais dont on a fait grand bruit dans ces derniers temps, et dont on a              exagéré, je crois, la portée, pour ce qui est du moins de notre littérature. On est              entré à plein collier dans l’ère des scholiastes, et l’on s’y est un peu appesanti. La              gloire du talent a fléchi et s’est déplacée. Je glisse en toute humilité cette réserve              au milieu de tant d’éloges mérités.</note>, après l’abbé Vaillant et après M. Floquet,            à ressaisir ce premier Bossuet, cet abbé Bossuet déjà célèbre, mais avant la gloire, à            le suivre pas à pas, à fixer la date et à déterminer l’occasion de ses plus anciens            sermons ou panégyriques, à traiter la question de priorité pour certaines pensées entre            Pascal et lui ; et enfin dans un second volume<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Choix de                Sermons de la jeunesse de Bossuet</hi>, édition critique donnée d’après les              manuscrits de la Bibliothèque impériale, avec les variantes du texte, des <hi rend="i">fac-simile</hi> de l’écriture, des notices, des notes, et classée pour la première              fois dans l’ordre des dates (1867).</note>, se faisant éditeur dans toute la rigueur            du mot, il donna le texte restitué <hi rend="i">in extenso</hi> de quelques-uns de ces            premiers sermons prêchés tant à Metz et à Dijon que dans les églises de Paris et à la            chapelle du Louvre. Lors même que Gandar n’eût rien laissé que ces deux volumes, il            serait sûr d’avoir sa place dans l’histoire littéraire : il a gravé son nom au bas de la            statue de Bossuet.</p><p>Ce fut son dernier effort. Il n’avait pas mis moins de six ans de sa vie à ce travail            d’exacte et minutieuse critique. Il le rappelait assez ingénument lorsque, présentant le            premier de ces deux volumes au concours de l’Académie et ayant cru devoir faire visite à            quelques-uns de ses juges, il écrivait :</p><quote><p>« (31 décembre 1866.)… J’ai profité de l’intervalle de mes leçons pour aller frapper              aux portes ; mais Bossuet m’a jusqu’à présent porté bonheur. On est tout surpris en              général de voir un homme de mon âge publier un livre qui lui a pris six années de sa              vie. J’ai recueilli à ce sujet les marques d’étonnement les plus naïves et de très              précieux témoignages d’estime. Cela m’a fourni l’occasion de revoir les illustres qui              connaissaient déjà ma figure, et aussi quelques-uns de ceux que je n’avais pas encore              osé aborder. Plusieurs m’ont lu déjà, chose rare !… »</p></quote><p>Je ne crains point, par toutes ces citations, d’appuyer sur ce cachet de patience, sur            cette peine et ce labeur que cet estimable esprit s’imposait en toute chose : ç’a été            son honneur, son originalité. — Il atteignait enfin au but de sa vie entière :            unanimement désigné par la Faculté pour le titre de la chaire qu’il remplissait si bien            depuis six ans, il allait être présenté, à l’unanimité aussi, par le Conseil académique.            J’ai sous les yeux une dernière lettre de lui à M. Émile Michel, dans laquelle, déjà            bien malade, il exprimait son vœu, son espoir mêlé d’une plainte étouffée :</p><quote><p>« (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1868)… J’ai beau faire depuis deux mois : le              malaise dont vous avez vu le commencement n’a fait qu’empirer. J’ai eu vraiment des              semaines pénibles, où il m’a fallu quelque courage pour aller faire mes deux leçons à              la Sorbonne, et dans l’intervalle rien, mais rien du tout… Bref, un état supportable à              peine pour un oisif qui laisserait glisser les heures sans les compter…</p><p>« La Sorbonne fait pourtant tout ce qu’elle peut pour me payer des peines qu’elle m’a              données. J’ai cette année un auditoire très nombreux, très partagé d’opinions, très              recueilli, et je puis vraiment croire que nous cherchons tous ensemble la              vérité… »</p></quote><p>Le professeur qui cherche la vérité ! c’est son dernier mot, le mot de toute sa            vie.</p><p>Après avoir tant fait pour arriver au terme, qui ne devait être pour lui qu’un point de            départ nouveau, après tant et de si longues années d’apprentissage, au moment où il            entrait dans la pleine maîtrise, il tombe. Nommé titulaire de sa chaire le            8 février 1868, il mourait le 22.</p><p>Il a laissé un vif et poignant souvenir de son enseignement au cœur de ceux qui l’ont            entendu :</p><quote><p>« On regrettera longtemps encore, me dit l’un des plus fidèles, le charme              communicatif de cette parole sérieuse, animée et prudente, qui s’élevait parfois et              qui, ressentant l’écho des nobles émotions qu’elle éveillait dans l’âme de ses              auditeurs, touchait à la véritable éloquence… Pourquoi faut-il que tous ces trésors              d’érudition, de conscience, d’élévation morale, le meilleur de lui-même, soient perdus              pour le public ? car ses leçons écrites sont bien rares, et l’on n’y retrouve que bien              affaiblis ces accents spontanés, ces moments de libre abandon de son enseignement              public, si dignement, mais si chèrement achetés. »</p></quote><p>Son souvenir du moins ne périra pas. Sa famille, sa pieuse veuve, en recueillant ses            écrits, ses lettres surtout qui nous livrent tout l’homme, lui aura élevé le seul            monument qui dure. L’Université, cette autre famille, conservera sa mémoire : oui, tant            qu’il y aura une Université en France, on y citera avec honneur le nom de Gandar. Tout            aussitôt après ceux qui en furent les renommées brillantes et les gloires, on dira qu’il            en a été l’un des talents les plus vrais, un des caractères les plus purs, une des            vertus enfin et un exemple.</p></div></body>
</text>
</TEI>

