<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Desbordes-Valmore.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-04-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-04-06"><head>Madame Desbordes-Valmore.</head><head type="sub"> Sa vie et sa correspondance</head><dateline><docDate when="1869-04-06">Mardi 6 avril 1869</docDate>.</dateline><p>On n’écrit pas la vie d’une femme, sa biographie à proprement parler : je noterai          seulement les points essentiels de l’existence de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, sans          lesquels on ne pourrait bien apprécier les extraits de sa correspondance.</p><p>Sa destinée errante, qui l’avait jetée et ramenée plus d’une fois de Rotten à Bruxelles,          de Bruxelles à Rouen, puis à Lyon, à Bordeaux, sauf quelques stations d’assez courte durée          à Paris, eut un dernier et notable épisode en 1838. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore vit          l’Italie, la haute Italie du moins. En 1838, au mois d’août, un entrepreneur de théâtre          eut l’idée d’engager quelques acteurs français pour jouer à l’époque du sacre de          l’empereur Ferdinand (à titre de roi de Lombardie), qui devait se faire à Milan et y          attirer une foule d’étrangers. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, avec ses deux filles, y          accompagna son mari, ne laissant en France que son fils. Ce fut pour les artistes qui          avaient cru au sérieux de cet engagement une déception cruelle ; mais le poète y gagna de          voir la grande terre, les grands horizons et les paysages aimés de Virgile. Son goût dut          s’y élargir. Un petit album où elle notait ses impressions ne nous représente pourtant que          des notes brisées ; mais c’est là qu’elle conçut et chanta sa belle invocation au          Soleil :</p><quote><l>Ami de la pâle indigence,</l><l>Sourire éternel au malheur,</l><l>D’une intarissable indulgence</l><l>Aimante et visible chaleur ;</l><l>Ta flamme, d’orage trempée,</l><l>Ne s’éteint jamais sans espoir :</l><l>Toi, tu ne m’as jamais trompée</l><l>Lorsque tu m’as dit : Au revoir !</l><l/><l>Tu nourris le jeune platane</l><l>Sous ma fenêtre sans rideau,</l><l>Et de sa tête diaphane</l><l>À mes pleurs tu fais un bandeau.</l><l>Par toute la grande Italie</l><l>Où je marche le front baissé,</l><l>De toi seul, lorsque tout m’oublie,</l><l>Notre abandon est embrassé…</l></quote><p>L’image de ce platane à la fenêtre <hi rend="i">sans rideau</hi>, du moins dans les deux          premiers vers de la strophe, est saisissante ; on sent que c’est pris sur nature, et que          ce n’était pas une fiction du poète. Dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> Pauline          Duchambge, datée de Milan, 20 septembre (1838), à la veille du retour, je lis ces mots :            <quote>« Mars (<hi rend="i">M<hi rend="sup">lle</hi> Mars</hi>) te porte une feuille du            platane qui me servait de rideau… »</quote></p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, en effet, était allée à Milan donner quelques          représentations à l’occasion de cette même solennité, et ce fut une rencontre heureuse          pour ses imprudents compatriotes, que la faillite de l’impresario laissait à la lettre sur          le pavé : elle joua à leur bénéfice pour les aider à se rapatrier. Un quartier de la          petite pension qu’avait M<hi rend="sup">me</hi> Valmore vint aussi fort à propos pour être          partagé entre tous ceux qui en avaient tant besoin ; et comme c’était peu, elle vendit          encore quelques effets pour le même usage.</p><p>Depuis cette excursion la plus lointaine qu’elle ait tentée (après le voyage aux          Antilles), M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, revenue avec sa famille à Paris, y vécut          habituellement, et si elle y fut errante, ce ne fut plus que de quartier en quartier, et          dans les logements divers d’où les gênes domestiques la chassaient trop souvent. J’ai          parlé d’une pension qu’elle touchait ; ceci est à expliquer, d’autant plus que la          correspondance sera remplie de détails pénibles, et qu’il serait injuste d’en tirer aucune          conséquence extrême contre la société ni contre les hommes. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore dans ses plaintes n’accusa jamais personne : elle était le plus éloignée          par nature de toute récrimination comme de toute déclamation. Elle avait rencontré, en          effet, sur sa triste route bien des amis qui n’avaient été ni insensibles ni inactifs ;          mais elle-même avec sa pudeur délicate ne se prêtait guère aux bienfaits ; elle n’allait          volontiers au-devant des services que quand c’étaient des services à rendre, non à          recevoir. Une personne dont on ne saurait assez reconnaître le bienfaisant génie revêtu de          charme, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, de bonne heure avertie par M. de Latouche du          talent et de la situation de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, s’était mise en peine pour          l’obliger. Lorsque M. de Montmorency fut nommé membre de l’Académie française (1825), il          eut la noble idée de céder son traitement à un homme de lettres dans le besoin, ce          qu’avait fait précédemment Lucien Bonaparte, qui, l’on s’en souvient, avait cédé sa          pension de l’Institut à Béranger commençant. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier songea          aussitôt à présenter M<hi rend="sup">me</hi> Valmore au choix de M. de Montmorency ; mais          de sa part à elle, on se heurta à une délicatesse. M. de Latouche, qui la connaissait          bien, avait tout d’abord prévenu M<hi rend="sup">me</hi> Récamier<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Souvenirs et Correspondance, tirés des papiers de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier</hi> ; tome II, page 194.</note>. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore,          au premier mot qu’on lui en toucha, eut d’instinct un mouvement de refus. Sans bien se          rendre compte, elle ne se sentait pas de force à être l’obligée d’un grand seigneur,          fût-il le plus homme de bien ; l’humble et digne plébéienne n’aurait pas supporté qu’on          pût dire d’elle ce que le monde malin disait d’un autre littérateur assez distingué et le          plus long de taille que j’aie connu, qu’on avait surnommé en ce temps-là « le pauvre de          M. de Montmorency ». De Bordeaux où elle était alors, elle s’empressa de répondre à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier :</p><quote><p>« Pardonnez si mes mains ne s’ouvrent pas pour accepter un don si bien offert. Mon cœur            seul peut recevoir et garder d’un tel bienfait tout ce qu’il y a de précieux et de            consolant, le souvenir du bienfaiteur et la reconnaissance sans le poids de l’or. Il me            reste à vous supplier de prendre sur vous mes vifs remerciements et mon respectueux            refus ; c’est à votre adorable bonté que j’ai dû la distinction d’un homme illustre qui            m’ignorait, et c’est à vous, madame, que mon âme demeure éternellement acquise. »</p></quote><p>Dans cette même lettre toutefois, sachant les démarches de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier pour lui faire obtenir une pension régulière par l’entremise du vicomte          de La Rochefoucauld, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ajoutait :</p><quote><p>« Je vous la devrai, madame, et avec joie, si quelque jour on accorde à votre demande            ce dont vous ne me jugez pas indigne ; je voudrais avoir bien du talent pour justifier            votre protection qui m’honore, et pour mériter l’encouragement vraiment littéraire que            vous entrevoyez dans l’avenir ; je serai contente alors de l’obtenir de vous, et je            n’aurai ni assez d’orgueil ni assez d’humilité pour m’y soustraire… »</p></quote><p>Mais lorsque cette petite pension fut obtenue, — une pension au nom du roi, — ce fut de          la part de l’humble et généreux poète un sentiment de peine et de résistance morale à          l’aller toucher. Elle semble même d’abord avoir cru dans sa simplicité que l’argent de          l’État devait aller de lui-même vous chercher à domicile. Elle écrivait en mai 1826 à un          excellent ami, M. Duthillœul, juge de paix à Douai : <quote>« … On disait que j’avais une            pension. J’ai reçu d’un ministre une lettre qui me l’annonçait ; on l’a même annoncée            dans les journaux, mais il n’en est rien jusqu’ici. La méritant si peu, je ne la            regrette pas plus que je ne l’avais souhaitée et demandée. »</quote> Son oncle Constant          Desbordes, le peintre, lui écrivait en septembre, pour l’avertir qu’on était fort surpris          au ministère de la maison du roi qu’elle ne se fût point présentée ou quelqu’un de sa          part, car il y avait neuf mois que cette pension datant de janvier avait commencé de          courir ; il avait dû déjà la gronder auparavant de paraître se soucier trop peu d’une          faveur, <quote>« qui, disait-il, n’a rien que d’honorable »</quote>. Son amie, M<hi rend="sup">me</hi> de Launay, informée de la nouvelle par les journaux, avait beau l’en          féliciter gaiement, elle était aussi obligée de la gronder et de la semoncer à sa            manière<note place="bottom" resp="author">C’est dans une lettre du 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1826 ; elle lui écrivait, en bonne royaliste toujours, en amie            spirituelle et sensée, mais qui n’entendait rien à ce genre de scrupules : <quote>« Mon              cœur, disait-elle, sait lui pardonner (<hi rend="i">à la sœur de Mme Valmore, pour un                grief en l’air et par manière de plaisanterie</hi>), comme il te pardonne la              nonchalance que tu mets pour recevoir une pension qui ne peut, sous tous les rapports,              n’être pour toi que fort agréable. Elle flatte l’amour-propre et la bourse. Je ne              connais que les saints qui pourraient la repousser, et encore je leur dirais :              “Messieurs les saints, si cette pension peut être utile aux vôtres, laissez de côté              votre dédain ou votre indifférence ; ne pensez point ici à vous ; cette pension peut              être utile pour élever vos enfants.” Ce mot doit décider <hi rend="i">mon bon                saint</hi> Marceline à recueillir les dons de la Providence. Tiens, mon amie, la              main qui te l’a donnée est bien la main du plus parfait honnête homme que l’on puisse              connaître. Toutes les vertus habitent le cœur de notre roi ; il est sensible au              dernier point, et son cœur est d’une piété douce. Je t’assure que c’est un ange que              nous avons sur la terre. Toi si bonne, si tendre, comment peux-tu ne pas l’aimer ?              Crois-moi, chère amie, Charles X est digne de nous deux. Allons, va recevoir ta              pension, ou je me fâche. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> de Launay eût encore moins            compris sa singulière amie si on lui avait dit que sa pensée avait été d’abord de faire            offrande des premiers quartiers échus à la cause des Grecs ; car elle ne savait comment            justifier et purifier à ses yeux cet argent. Elle abandonna le premier trimestre à son            oncle Desbordes.</note>. La vérité est qu’entièrement étrangère à la politique et à tout          ce qui en approchait, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore avait le cœur libéral, populaire,          voué à tous les opprimés, à tous les vaincus ; qu’elle était vraiment patriote, comme on          disait en ce temps-là ; qu’elle avait été malade six semaines du désastre de Waterloo ;          qu’elle devait tressaillir en 1830 et depuis, à toute grande explosion nationale ou          populaire : journées de Juillet, Pologne et Varsovie, insurrection de Lyon de 1834, à          laquelle elle assista, Février 1848 (je m’arrête). Dans ces grandes crises, elle n’était          plus maîtresse de ses sentiments : soudains et prompts, ils s’envolaient au plus haut de          l’air, comme des nuées de colombes. Elle était irrésistiblement du côté du peuple et des          peuples. On conçoit qu’il lui coûtait de rien recevoir des grands et des puissants, de          ceux qu’elle ne pouvait appeler ses frères. Elle était d’avis que, dans certains cas,            <quote>« l’argent démoralise, même celui qui le donne »</quote>. Elle avait un principe          trop justifié par l’expérience, qu’il n’y a que les pauvres et les souffrants pour se          confier leurs peines les uns aux autres, pour s’entraider et se secourir entre eux. Son          christianisme, on le verra, était tout en ce sens ; elle était fille du sermon sur la          montagne. Quoi qu’il en soit, la pension fut donnée, maintenue ; elle fut même augmentée          sous Louis-Philippe, grâce à la bienveillance de M. Thiers, et si elle subit plus tard des          variations ou des réductions, elle ne descendit pas en dernier lieu au-dessous du chiffre          de deux mille francs. Voilà ce qu’il était juste de dire à la décharge de la société et du          pouvoir : ce qui n’empêche pas tout le reste d’être vrai et tous les détails douloureux          qu’on va lire de subsister dans leur amère réalité. Car ce qu’on ne sait pas assez, ce que          les aisés et les heureux oublient trop vite, c’est que lorsqu’une fois une maison, un          humble ménage est tombé au-dessous de son courant, lorsqu’il y a eu chômage dans le          travail, lorsqu’un arriéré s’est une fois formé et grossi jusqu’à la dette, on ne se          rattrape jamais : on en a de ce poids sur la tête pour toute la vie. Ce qui suffisait          strictement dans les conditions ordinaires les plus simples, une fois dépassé, ne se          regagne pas, et dans cette vie de prolétaire au jour le jour, une fois grevé et obéré, on          ne s’en tire plus. Il n’y a pas d’économie politique qui prévaille contre ce fait          inexorable.</p><p>Une autre explication préliminaire est encore indispensable à donner : il s’agit de la          religion de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, qui va revenir à chaque page. Elle était          pieuse, mais d’une piété qu’elle mettait toute dans la charité et qui n’était qu’à elle.          Élevée pendant les années de la Révolution, dans un intérieur modeste et pauvre, près          d’une église en ruine, en face d’un cimetière agreste où l’on allait jouer et prier, toute          flamande dans ses croyances du berceau et ses crédulités charmantes, elle confondait dans          un même amour domestique Dieu et son père, la Vierge et sa mère et ses sœurs. Elle avait          été un ange de piété filiale pour son père qu’elle perdit en 1817. Elle continuait de          vivre en présence de ces chères âmes absentes et disparues ; elle les invoquait sans          cesse. Un critique éminent et bienveillant, M. Vinet, en parlant du Recueil des <hi rend="i">Pleurs</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, n’a pu s’empêcher de voir, lui          chrétien positif, une sorte de sacrilège dans cette confusion d’adorations par laquelle          elle mêlait Dieu et les anges à ses divers amours, et même au plus orageux de tous : c’est          qu’aucun amour, digne de ce nom et sincère, n’était profane à ses yeux<note resp="author">L’article de M. Vinet parut dans le journal protestant <hi rend="i">le Semeur</hi>.            L’impression qu’en reçut M<hi rend="sup">me</hi> Valmore fut respectueuse et sentie ;            elle en écrivait le 8 décembre 1833 à M. Froussard, chef d’institution à Grenoble, chez            qui son fils était en pension : <quote>« J’ai lu l’article littéraire que vous m’avez              signalé. Je le trouve grave et juste. Il m’a fait beaucoup pleurer. L’amour de mes              enfants comme je l’éprouve, ardent et dévoué, me fera peut-être pardonner l’autre. Si              une punition triste et éternelle suivait une vie si orageuse et si amère, mon âme              éclaterait de douleur. »</quote> Son âme aimante, encore plus que son bon sens, se            refusait à cette idée d’une éternité de peines. — Quelques mois après la publication de            ces articles, M. Sainte-Beuve écrivait à la respectable veuve de M. Vinet que cette            lecture avait beaucoup émue et remuée, mais qui n’acceptait pas pour l’article de son            mari une interprétation et une portée aussi redoutables : <quote>« (24 juillet 1869).              — … Il ne faut pas vous trop inquiéter de cet article sur Mme Valmore. Il était sévère              en effet ; il était d’un chrétien qui ne badinait ni avec les choses ni avec les              mots ; mais l’impression sur M<hi rend="sup">me</hi> Valmore a surtout été sérieuse,              et il me semble qu’elle l’a accepté comme M. Vinet aurait désiré qu’elle le              fît. »</quote></note>. Mais le seul point qu’il importe bien de marquer, c’est que          dans ses croyances les plus tendres elle resta indépendante, et qu’elle n’introduisit          jamais un tiers, un homme, comme truchement entre Dieu et elle. Si elle entrait dans les          églises pour prier (ce qu’elle faisait souvent), c’était entre les offices et quand les          nefs étaient désertes. Elle avait son Christ, le Christ des pauvres et des délaissés, des          prisonniers, des esclaves, celui de la Madeleine et du bon Samaritain, un Christ de          l’avenir, de qui elle a dit dans un de ses plus beaux accents :</p><quote><l>Lui dont les bras cloués ont brisé tant de fers.</l></quote><p>Et tout cela, avec les années, avec les douleurs et les coups acharnés du sort, n’était          pas sans être traversé souvent dans son esprit de bien des doutes et de funestes ténèbres.          Quand elle n’eut plus à exhorter les autres, à les réchauffer et les réconforter de ses          espérances, quand elle ne fut plus qu’en face d’elle-même, toutes illusions dépouillées,          toutes réalités éprouvées et épuisées jusqu’à la lie, dans les longs mois qui précédèrent          sa mort, elle entra dans un grand silence. — Enfin n’oublions pas, en la lisant, qu’un          poète n’est pas nécessairement un physicien ni un philosophe (<quote><hi rend="i">fortunatus et ille deos qui novit agrestes</hi></quote>), et qu’aussi, derrière          toutes les charmantes visions auxquelles s’attachaient son imagination et son cœur, — ce          cœur resté enfant à tant d’égards, — il y avait chez la femme bien de la fermeté et un          grand courage.</p><p>Sa famille immédiate se composait de cinq êtres les plus chers : un mari, la probité et          la droiture même, qui souffrait en homme de son inaction forcée, et qui ne demandait          qu’emploi honnête et labeur<note place="bottom" resp="author">Il trouva à la fin, en septembre 1852,            cette place humble, mais honorable et selon tous ses goûts, à la Bibliothèque impériale,            à la rédaction du catalogue. Ceux qui contribuèrent à la lui faire obtenir n’ont pu            savoir de quel <quote>« saint contentement »</quote> et de quel <quote>« profond soupir              de gratitude »</quote> ils remplirent ces cœurs peu habitués à voir rien leur réussir.            Je transcris les expressions mêmes que j’ai sous les yeux.</note> ; trois enfants de          rare nature, un fils né en 1820, et deux filles, Ondine née vers 1822, et Inès née vers          1826. De ces deux filles qu’elle eut la douleur de voir mourir avant elle, la plus jeune,          Inès, délicate, poétique, une sensitive douloureuse ; méfiante d’elle-même, tendrement          jalouse, <quote>« l’enfant de ce monde, disait sa mère, qui a le plus besoin de            caresses »</quote>, atteinte d’une maladie de langueur étrange, s’éteignit la première,          à l’âge de vingt ans, le 4 décembre 1846. Ondine, dont le vrai nom était <hi rend="i">Hyacinthe</hi>, mais qu’on avait toujours appelée Ondine de son nom d’enfant, était          poétique aussi et même poète ; elle tenait de sa mère le don du chant ; elle mourut à          trente ans, le 12 février 1853. Elle était mariée depuis peu à M. Langlais, représentant          de la Sarthe, qui fut ensuite conseiller d’État, homme de mérite, qui est mort chargé          d’une mission près de l’empereur Maximilien au Mexique. Cette charmante Ondine avait des          points de ressemblance et de contraste avec sa mère. Petite de taille, d’un visage          régulier avec de beaux yeux bleus, elle avait quelque chose d’angélique et de puritain, un          caractère sérieux et ferme, une sensibilité pure et élevée. À la différence de sa mère qui          se prodiguait à tous, et dont toutes les heures étaient envahies, elle sentait le besoin          de se recueillir et de se réserver : ces réserves d’une si jeune sagesse donnaient même          parfois un souci et une alarme de tendresse à sa mère qui n’était pas accoutumée à séparer          l’affection de l’épanchement. Elle se disait quelquefois, à propos d’Ondine et pendant          l’ennui qu’elle éprouvait de ses absences, ennui qui devenait par moments un cauchemar          dans les insomnies : <quote>« Quoi ! cet amour-là aussi fait le même mal que            l’autre ! »</quote> — Ondine étudiait beaucoup. Elle passa plusieurs années comme          sous-maîtresse et plutôt encore comme amie dans le pensionnat de M<hi rend="sup">me</hi> Bascans, à Chaillot. J’allais quelquefois l’y visiter. Elle s’était mise au latin          et était arrivée à entendre les odes d’Horace ; elle lisait l’anglais et avait traduit en          vers quelques pièces de William Cowper, notamment celle des <hi rend="i">Olney Hymns</hi>,          qui commence ainsi : <hi rend="i">God moves in…</hi> ; une poésie qui rappelait les          Cantiques de Racine et toute selon saint Paul. Elle lisait aussi Pascal, dont les <hi rend="i">Pensées</hi> occupaient fort en ces années la critique littéraire. Elle          écrivait à ce sujet à un ami :</p><quote><p>« En rentrant le soir, j’ai trouvé votre lettre et <hi rend="i">Pascal</hi> que je n’ai            point quitté depuis. Me voilà occupée et heureuse pour bien des jours. C’est une douceur            profonde que de trouver de pareils amis dans le passé, et de pouvoir vivre encore avec            eux malgré la mort. »</p></quote><p>Elle avait fait une pièce de vers sur le Jour des Morts, qui était le jour anniversaire          de sa propre naissance ; elle y disait, en s’adressant à ces chers défunts qu’on a connus,          et qu’elle se peignait comme transfigurés dans leur existence supérieure :</p><quote><l>Ah ! qu’importent les noms ! ah ! qu’importent les sphères !</l><l>Âmes de nos amis, nous demeurons vos frères.</l><l>…………………………………………………</l><l>Dites, recueillez-vous l’hommage de nos larmes ?</l><l>Ces pleurs versés pour vous ont-ils pour vous des charmes ?</l><l>Dans le céleste asile où sont tous les amours,</l><l>Vous qui ne pleurez plus, nous aimez-vous toujours ?</l></quote><p>Ondine avait été nommée en 1848, et grâce à l’appui d’Armand Marrast, dame inspectrice          des institutions de jeunes filles, fonction dont elle remplit exactement les devoirs          jusqu’à sa maladie dernière.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, comme famille prochaine et presque aussi chère que celle          du foyer, avait encore un frère qui vivait à Douai, deux sœurs et une nièce établies à          Rouen, et assez peu heureuses, ce semble. Le frère, auquel elle écrivait régulièrement,          était un ancien soldat qui avait servi sous l’Empire dans la guerre d’Espagne, qui n’avait          pas dépassé le grade de sergent, et qui avait été ensuite prisonnier des Anglais sur les          pontons d’Écosse. Vieux, infirme et sans ressources, il n’avait pu atteindre jusqu’à la          dignité d’invalide, et tout ce qui avait été possible, ç’avait été d’obtenir pour lui, par          la protection spéciale de M. Martin (du Nord), d’être logé et nourri à l’hôpital de Douai,          presque en face de la maison natale. C’est cet humble frère qu’il s’agissait à tout          instant de relever, de réconforter, de secourir aussi par de rares envois d’argent          (20 francs par mois, quand on le pouvait) ; mais, en lui servant sa minime obole, cette          âme de sœur trouvait moyen de diversifier à l’infini le baume moral qu’elle répandait sur          ses blessures.</p><p>Et maintenant laissons-la parler elle-même ; parcourons avec elle quelques-unes des          branches les plus particulières et les plus intimes de sa correspondance, à commencer par          celle qui s’adresse à ce frère si peu favorisé, Félix Desbordes, <hi rend="i">administré            de l’hôpital général</hi> à Douai :</p><quote><p>« (14 janvier 1843)… L’aînée de mes filles est toujours en Angleterre, à ma grande              affliction<note place="bottom" resp="author">Ondine était allée faire ce voyage en compagnie de la              fille de M<hi rend="sup">me</hi> Branchu ; déjà affectée de la poitrine, mais sans              connaître la gravité de son état, qui nous avait été révélée par une consultation du              docteur Louis, elle s’abandonnait avec une entière confiance à un traitement              homœopathique du docteur Curie.</note>, car cette absence commence à me devenir            insupportable. Enfin les beaux jours me la rendront tout à fait rétablie, j’espère, et            je ne demande rien plus ardemment à Dieu. Hélas ! mon bon Félix, quand nous n’en pouvons            plus du fardeau de nos peines, n’oublions pas que sa bonté ne nous a pas tout à fait            abandonnés et qu’enfin nous sommes ses enfants. Quelque chose de grand est caché sous            nos souffrances. — Allons ! plus nous aurons payé d’avance, plus il nous dédommagera de            l’avoir aimé et cherché au milieu de toutes nos épreuves. J’ai des moments où je croule,            mais je me sens toujours soutenue par cette main divine qui nous a faits frère et sœur            pour nous aider et nous chérir, mon bon Félix. Tu sais quel bonheur je trouve à remplir            ma mission, et je te remercie d’avoir également rempli la tienne. En m’aimant            fidèlement, tu m’as bien souvent consolée des amitiés légères et oublieuses de ce            monde : la nôtre sera de tous les mondes. Je t’envoie vingt-cinq francs, ne pouvant pas            t’en envoyer davantage. Il y a toujours quelque raison grave pour arrêter l’élan de mon            âme. Tu le crois, n’est-ce pas ? Va ! cela est ; car si je n’étais pas pauvre, tu ne le            serais pas… »</p><p>« (14 avril 1843)… Tu vois, mon bon frère, que c’est toujours avec un petit retard que            mon devoir s’exécute. Des obstacles de bien des sortes donnent un démenti à ce mot <hi rend="i">toujours</hi>… Mais tu vois aussi que la persévérance dans le bien touche            toujours la bonté de Dieu qui semble dire à la fin : “Laissez-la faire.” Donc, si            j’avais toujours voulu le bien, avec un si bon père, j’y serais peut-être parvenue ! Tu            me rends bien heureuse de m’avouer la tendance de ton âme à prier, mon bon frère. Je ne            sais s’il y a sur la terre rien de plus utile et de plus doux que de retourner de bonne            volonté à la source de notre être et de tout ce que nous avons aimé au monde. Tous les            biens se perdent et s’évanouissent : ce but seul est immuable. Rien n’humilie, avec la            foi dans ce juge équitable et tendre. Il nous rend tout ce que nous avons cru volé ou            perdu. J’aime beaucoup Dieu, ce qui fait que j’aime encore davantage tous les liens            qu’il a lui-même attachés à mon cœur de femme. Tu sentiras aussi par degrés toutes les            fougues de ton cœur d’homme s’apaiser devant cet immense amour qui purifie tous les            autres, et tu seras comme un enfant qu’une fleur contente et rend riche. Juge de quelle            considération tu peux t’entourer jusque dans cette retraite, qui sera devenue le lazaret            de ton âme…</p><p>« … M<hi rend="sup">me</hi> Saudeur, arrivée il y a quatre jours, m’a remis ta lettre            et tes manuscrits que je n’ai pas eu le loisir d’ouvrir encore, car je suis comme au            pillage de mon temps : partout le travail, les correspondances, ménage, couture et            visites, qui remplissent mes journées ; elles sont de huit heures jusqu’à minuit. Plus            tard je t’en parlerai. Rappelle-toi ce que je t’ai dit sur les notions qui peuvent            t’être restées précises sur notre famille et nos chers père et mère. Je vous ai tous            quittés si jeune que je sais peut-être moins que vous de notre origine. Tout ce qui est            resté gravé dans ma mémoire, c’est que nous avons été bien heureux et bien malheureux,            et qu’il y avait pour nous bien du soleil à Sin<note place="bottom" resp="author">Village près de              Douai, où l’on allait les dimanches et jours de fête. <quote>« Ah ! si je pouvais                aller à Sin me promener quelquefois sous les arbres des dames Clinchamp !… Cette                idée m’affecte aux larmes, et pour moi le bonheur, c’est le repos. »</quote> (Lettre              écrite de Lyon, le 5 juillet 1827.)</note>, bien des fleurs dans les fortifications ;            un bien bon père dans notre pauvre maison, une mère bien belle, bien tendre et bien            pleurée au milieu de nous ! »</p><p>« (24 janvier 1847)… Je t’envoie avec celle-ci quinze francs que tu n’attends pas avec            l’impatience que j’ai eue à te les envoyer ; mais nos misères sont loin d’être            améliorées. Quand Dieu voudra, Félix ! Il est plus grand que nos cris ! Tu peux            continuer à relever l’âme de ta pauvre sœur par la considération dont je sais que tu            l’entoures. Ta bonne conduite, la patiente dignité est comme une croix d’honneur qui ne            brille que mieux sur un habit pauvre. Laisse faire le temps et Dieu, et ne cesse pas            d’aimer ta triste sœur. »</p><p>« (8 mars 1847)… Tu vois, mon ami, que je t’écris seulement aujourd’hui pour te dire              d’<hi rend="i">attendre</hi>, et que je n’ai pas voulu retarder ma lettre jusqu’au            moment où je pourrai y joindre un envoi d’argent. Je veux avant tout t’épargner            l’inquiétude qu’un silence plus long te causerait, sachant bien que ton cœur s’en            rapporte au mien de l’empressement que je mettrai à partager avec toi le premier rayon            bienfaisant que la Vierge m’enverra. Ce dernier déménagement m’a tout pris. C’est            fièrement douloureux d’interrompre ainsi les seules douceurs consolantes de ma vie. À            quel point faut-il que je sois pauvre pour te laisser si pauvre !… »</p></quote><p>Nous voilà tout d’abord entrés aussi avant que possible au cœur de cette poignante          destinée.</p><p>On a diversement parlé du ministre de la justice en ce temps-là, Martin (du Nord) ; je          crains que sa fin n’ait nui à ce qu’il pouvait y avoir de bien dans sa vie. Ce qu’il faut          dire à la décharge de sa mémoire, c’est qu’il avait de l’humanité ; que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’avait jamais invoqué vainement en lui le compatriote et le <hi rend="i">pays</hi> ; qu’elle lui demandait chaque année des grâces pour étrennes, — des          délivrances de prisonniers ; qu’elle avait une manière de les lui demander en glissant un          mot de patois flamand (<hi rend="i">acoute’m un peo</hi>, écoutez-moi un peu !), et          qu’elle les obtenait toujours<note place="bottom" resp="author">Un compatriote, un Douaisien, reçu            quelquefois par M. Martin (du Nord), raconte que le ministre lui montrait sur sa table            des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore demandant la grâce d’un, deux, trois ou            quatre prisonniers à la fois ; pauvres diables compromis dans quelque grève ou mouvement            quelconque. <quote>« Elle n’y va pas de main morte »</quote>, disait le ministre, et il            accordait presque toujours. — À propos de ce passage de l’article, un littérateur            distingué, professeur à la Faculté même de Douai, M. Colincamp, écrivait à            M. Sainte-Beuve : <quote>« À Douai, nous sommes tous ravis : vous avez retrouvé tout ce              qu’il y a au fond des âmes flamandes ; il n’est pas jusqu’à votre petit mot sur Martin              (du Nord) qui n’aille à l’âme de ses compatriotes ; ici l’homme passe toujours avant              l’homme public : le dernier n’est considéré que comme un acteur jouant plus ou moins              bien son rôle. »</quote> — Le fragment de lettre suivant trouve naturellement sa place            ici : <quote>« … l’excellent M. Martin (du Nord), dont la vie a été bonne à tous ceux              qui l’ont approché. Ce nom-là sera toujours dans ma bouche comme un éloge et une              prière. Depuis qu’il n’est plus, tout est fini pour nous. Lui, M. de Chateaubriand et              Mme Récamier ont laissé en moi autant de tristesse que de gratitude. »</quote> (Lettre            de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore à son frère, du 8 octobre 1849.)</note>.</p><quote><p>« (8 mars 1847)… Un chagrin très grave vient de se mêler à mes malheurs, c’est la            maladie dangereuse de M. Martin (du Nord). Il a été parfaitement bon pour moi et d’une            humanité profonde pour plusieurs prisonniers dont il m’a accordé la grâce. De plus il a            fait donner trois fois le privilège de l’Odéon à des hommes que Valmore croyait ses amis            et pour lesquels il avait sollicité le ministre. Jamais je n’oublierai M. Martin (du            Nord), ni ne cesserai de prier pour lui. C’est par son crédit que tu as obtenu ton            humble place, après l’avoir demandée pour toi aux Invalides. Enfin je n’ai trouvé qu’en            lui la grâce et la charité constante du cœur. Le malheur qui le frappe m’atteint très            sensiblement. »</p></quote><p>On n’est pas habitué, je l’ai dit, à considérer M<hi rend="sup">lle</hi> Mars par le côté          du sentiment : cette femme, d’un talent admirable, passait, dans ses relations de théâtre,          pour une personne assez rude, peu indulgente aux camarades et au prochain ; mais, pour          ceux qu’elle aimait, elle était amie sûre, loyale, essentielle et positive. Ses lettres à            M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, d’un ton vif et résolu, presque viril, la font voir          sous ce jour, — un fidèle et brave cœur, d’une affection active, et sur qui l’on pouvait          compter ; et M<hi rend="sup">me</hi> Valmore le lui rendait par un véritable culte de          reconnaissance :</p><quote><p>« (7 avril 1847)… Cette bonne lettre me trouve au milieu de nouvelles et vives            afflictions. À peine avais-je été frappée de la perte foudroyante de M. Martin (du            Nord), que je suis saisie de douleur par celle de M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, cette            bien-aimée de toute ma vie. Je l’adorais dans son génie et dans sa grâce inimitable : je            l’aimais profondément comme amie fidèle que nos infortunes n’ont jamais refroidie. Au            milieu de sa fatale maladie, elle était encore agitée du désir de placer mon cher            Valmore à Paris. — Mon bon Félix, je t’en prie, dis une prière pour cette femme presque            divine. Si tu savais quelle part profonde elle a prise à mon malheur de mère, tu            l’aimerais comme on aime un ange ; — et c’est comme telle que je la pleure. Je suis donc            une femme bien désolée, mon pauvre ami !…</p><p>« Ondine est toujours à Chaillot, au milieu d’un troupeau d’enfants qu’elle instruit,            ce qui nous prive de sa présence ; mais elle supporte avec courage et gaieté la gravité            de ses devoirs dont sa santé ne s’altère pas. C’est toujours là ma plus tendre            inquiétude sur elle. Hippolyte va bien à son devoir et se fait aimer partout. C’est un            brave enfant, et une intelligence très distinguée. Il a de plus le charme d’un caractère            candide, et les goûts les plus sobres. J’espère que Dieu le bénira toujours<note resp="author">Ce fils parfait, digne en tout d’une telle mère, et qui ne lui a donné              que des consolations, est devenu l’un des plus utiles et des plus méritants employés              du ministère de l’instruction publique. Il y était entré en 1847, comme surnuméraire,              attaché au cabinet du ministre, M. de Salvandy. L’intervention bienfaisante de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier se retrouverait encore à cette entrée de carrière.              — Quelque temps après cette nomination, un jour que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier              était en voiture avec M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et son fils, elle dit au jeune              homme qu’elle avait vu M. de Salvandy, qu’il était aux regrets de ne pouvoir encore              lui donner des appointements, mais qu’il le priait d’accepter une petite              gratification ; et elle lui remit deux cents francs. Or c’était elle-même (on l’a su              depuis) qui avait imaginé ce moyen de faire accepter un don.</note>…</p><p>« Je joins douze pauvres francs à cette lettre, en te serrant bien fraternellement la            main. Si la Vierge et Notre-Seigneur me regardent en pitié, ne le sauras-tu pas un des            premiers ?</p><p>« Ils sont tous affreusement malheureux à Rouen<note place="bottom" resp="author">Les autres sœurs et              leurs enfants, qui étaient établis à Rouen.</note> ; mais tu souffres bien assez sans            que je te raconte toutes ces détresses. — Attendons et croyons. »</p><p>« (15 juin 1847)… Quant à moi, cher Félix, je suis tellement dénuée encore que je n’ai            pu t’écrire plus tôt, ne pouvant même affranchir ma lettre. Tu vois, mon ami, que            l’attente d’une place à présent est comme une maladie étouffante. Cependant nous avons            quelque espérance ; mais si notre bon père et maman peuvent voir d’où ils sont ce que            souffrent leurs enfants, je les plains, nous aimant toujours comme ils nous ont aimés !            Ce sont là des idées bien tristes, — bien consolantes aussi pourtant ; car la plus            douloureuse de toutes serait de penser que nous ne sommes plus rien pour ceux que nous            pleurons toujours…</p><p>« Je cherche quelque soulagement dans le travail ; mais écrire quoi que ce soit m’est            impossible, car toutes mes idées retournent vers ma bien-aimée Inès, mon adorable fille              absente<note place="bottom" resp="author">Absente, c’est-à-dire morte.</note>.</p><p>« J’étudie, je tâche d’étudier, de joindre l’espagnol à la langue anglaise que je sais            tolérablement. L’espagnol me plaît par l’idée que notre famille en sort du côté de la            mère de papa. Qu’en crois-tu, mon ami ? Mon oncle n’avait-il pas, en effet, une figure            toute espagnole ? Notre bonne grand-mère aussi, que je me rappelle avec tant d’amour            quand nous allions la voir ensemble ?</p><p>« J’ai aussi tous les souvenirs de ton séjour en Espagne, et de sa terrible            conséquence, pauvre frère ! Et tout cela me rend l’étude de l’espagnol plus intéressante            qu’une autre, parce que je pense que tu as parlé cette langue dans ta jeunesse            guerrière. »</p></quote><p>Elle ennoblit tant qu’elle peut le passé de ce cher frère pour le relever lui-même à ses          propres yeux ; elle y verse de la poésie comme sur toute chose, en croyant n’y mettre que          du souvenir.</p><p>Cette idée d’une descendance espagnole sourit à son imagination ; elle n’en est pas bien          certaine, mais elle tâche de se le persuader, et elle convie son frère à l’aider à y          croire :</p><quote><p>« Je me suis toujours sentie attirée vers l’étude de la langue espagnole, parce que            Douai est tout rempli des vestiges de cette nation. — Nous-mêmes, je crois, mon bon            frère, nous en sortons du côté de la mère de mon père. Félix, souviens-toi bien : il est            impossible que cette bonne grand-mère, et papa, et mon oncle Constant (<hi rend="i">le              peintre</hi>), ne descendent pas de cette ligne dont les traits sont si différents de            la race <hi rend="i">vraie Flandre</hi>. »</p></quote><p>C’est miracle qu’elle puisse étudier à travers une vie si tiraillée, si morcelée. La          poésie, elle du moins, venait toute seule, comme un chant, comme un soupir ou comme un          cri. Pendant une nuit d’insomnie, de jour en courant, sur un quai, pendant une pluie sous          une porte cochère, dans les circonstances les plus vulgaires ou les plus tristes de la          vie, quelque chose se mettait à chanter en elle, et elle se le rappelait ensuite comme          elle pouvait. Mais la réalité, nous la voyons, et la beauté morale de sa nature s’y montre          à nu en toute sincérité :</p><quote><p>« (8 août 1847)… Mon bon frère, ton ami Devrez<note place="bottom" resp="author">M. Devrez,              architecte, élevé par la ville de Douai.</note>, qui, va partir pour nos chères            Flandres, se charge avec plaisir de nos t’adresses et d’un petit paquet pour toi. Les            temps ne sont pas venus où je pourrai t’en envoyer plus souvent et de plus gros. Il y a            au fond de moi-même une prière incessante qui demande à Dieu du bonheur qui puisse            s’envoyer à ceux que j’aime. Pour le moment, Dieu, qui nous a éprouvés jusqu’au sang et            aux larmes, soutient miraculeusement notre vie avec ses blessures inguérissables. — Le            doux soleil, la croyance, l’amour des miens !… Aussi je vous bénis tous de l’amitié que            vous me portez, et qui m’aide à subir ces blessures de l’âme…</p><p>« Je comble de vœux et de bénédictions tous ceux qui dans le passé et dans le présent            ont mis au moins tes chers jours et nuits à l’abri des mauvais hasards du sort. Certes,            le tien n’est pas brillant, mais les anxiétés poignantes de nos misères actuelles,            celles d’Eugénie et de Cécile<note place="bottom" resp="author">Leurs sœurs de Rouen.</note>, me font            quelquefois acquiescer, en soupirant, à te savoir si humblement abrité devant notre            maison paternelle. Elle a été aussi, souvent, bien orageuse et bien battue à tous les            vents d’épreuves. N’oublie jamais de la saluer de ma part et de me rappeler au souvenir            de ma grand-mère, de notre bon père et de ma chère et gracieuse maman, poussée au loin            dans un si grand naufrage<note place="bottom" resp="author">Le voyage à la Guadeloupe, où sa mère était              allée mourir.</note>.</p><p>« Cher Félix, c’est triste et beau de se ressouvenir. C’est véritablement aimer et            espérer aussi. »</p></quote><p>À côté de ces lettres si intérieures, il faudrait relire la pièce intitulée <hi rend="i">Tristesse</hi>, qui est toute son enfance, et qui nous représente ses <hi rend="i">Feuillantines</hi> à elle :</p><quote><p>N’irai-je plus courir dans l’enclos de ma mère ?</p><p>N’irai-je plus m’asseoir sur les tombes en fleurs ?</p><p>……………………………………………………</p><p>Douce église ! sans pompe, et sans culte et sans prêtre,</p><p>Où je faisais dans l’air jouer ma faible voix,</p><p>Où la ronce montait fière à chaque fenêtre ;</p><p>Près du Christ mutilé, qui m’écoutait peut-être,</p><p>N’irai-je plus rêver du Ciel comme autrefois ?</p></quote><p>Prose et poésie, fiction et réalité ne font qu’un en elle et se confondent. Après          soixante ans d’existence comme au premier jour, elle vit en présence des êtres chers qui          entouraient et protégeaient son enfance, et dont elle n’a cessé de faire les témoins          invisibles, les juges et les surveillants de sa vie :</p><quote><p>« (23 septembre 1847)… Tu réalises le pressentiment que j’ai toujours eu qu’un jour, du            fond de ton humble malheur, tu entoureras ton nom de considération et d’estime. Je ne            sais, après tant de douleurs, ce qui pouvait me toucher davantage. Je t’aime bien, mon            bon frère, et je l’ai beaucoup éprouvé depuis que je suis au monde. — Juge si je suis            contente et fière aujourd’hui de penser que tu consoles notre bien-aimé père de tout ce            qu’il a enduré par un grand concours d’événements désastreux. Je ne doute pas un moment,            dans ma croyance profonde, que ce bon père ne soit le témoin le plus intime de tes            actions et qu’il n’ait réveillé en toi le germe de la foi religieuse à laquelle il a            sacrifié l’immense héritage de nos oncles protestants. — Je l’ai toujours béni de ce            courage, comme de la misère qu’il nous a léguée pour avoir donné tout son bien aux            pauvres. Il est impossible que la Vierge, qui a présidé à notre naissance dans la rue            Notre-Dame, l’ait oublié : oui, Félix, c’est impossible, Elle aime en toi le fils du            père des pauvres, et te donne aujourd’hui pour protecteur ceux qui les jugent et se            consacrent à eux…</p><p>« … Mais la politique empoisonne les esprits. — Moi qui pleurais de joie et de respect            en traversant enfin Genève, patrie de notre grand-père paternel, on m’y a poursuivie            avec ma petite famille en criant contre nous : “<hi rend="i">À bas les Français</hi> !”            C’était un mouvement passager de haine<note place="bottom" resp="author">Elle se reportait ici à un              souvenir de son retour d’Italie, en 1838. La petite caravane s’en revint par le              Simplon et par Genève. C’était le moment où Louis-Philippe armait contre la Suisse              pour la forcer à expulser de son territoire le prince Louis-Napoléon. L’irritation              patriotique contre notre nation que l’on confondait avec son gouvernement était              extrême : c’était un mauvais signe, en arrivant dans une ville, que d’être              Français.</note>, et j’ai passé à travers avec un grand serrement de cœur. Cette vie            terrestre est vraiment un exil, cher frère. Encourageons-nous à la soumission. Pour moi,            je t’avoue que j’en passe la moitié à genoux. Juge donc si nous avons le bonheur de            revoir ceux que nous avons tant aimés ! C’est grand de penser que nous sommes les            maîtres, même dans notre pauvreté, de diriger toutes nos actions du moins pour le            mériter. Te relever, te grandir jour par jour ; — faire rougir ou du moins attendrir            ceux qui nous ont dédaignés, les rendre même fiers d’être nos alliés ou nos anciens            amis, il y a encore là de quoi bénir la vie. »</p></quote><p>Aucune des piétés, des fraîcheurs morales les plus délicates ne s’est ni fanée ni ternie          un seul instant durant cette vie errante. — Et ceci encore :</p><quote><p>« Je t’aime bien et te remercie de planter ton nom, comme tu fais, dans l’estime de ce            qui t’entoure. — Grain à grain, c’est une moisson qui ne trompe pas. Que peux-tu            m’offrir de plus consolant ? Aussi je te bénis au nom de mon père et de ma mère ! »</p></quote><p>Ce <hi rend="i">grain à grain</hi> me rappelle qu’elle disait encore, pour exprimer cette          vertu de patience laborieuse, et en y mettant son humble geste de femme : <quote>« Il faut            faire de la vie comme on coud, point à point. »</quote></p><p>J’ai encore beaucoup à dire, je ne suis presque qu’au commencement. On consacre tous les          jours de longues pages aux hommes soi-disant de puissance et d’action qui, bien souvent          gouvernés eux-mêmes, passent pour avoir gouverné le monde, à ceux qui ont traité et          souvent trafiqué des nations : pourquoi regarderait-on à quelques pages de plus ou de          moins, quand il s’agit de ces êtres d’élite qui ont habité et véritablement régné dans la          sphère spirituelle, dans le monde du cœur, et qui n’ont cessé toute leur vie de cultiver          et de cueillir la fleur des meilleurs sentiments ; êtres innocents et brisés, mais qui          parlent par leurs blessures et qui apprennent ou rappellent de douces choses, — ou des          choses amères, exprimées avec douceur, — aux hommes leurs semblables ? — Et pour rompre un          moment cette note continue, que nous aurons pourtant à reprendre, je veux citer, en          finissant cette fois, une lettre d’un tout autre genre, toujours triste (car M<hi rend="sup">me</hi> Valmore était vouée aux tristesses), mais en même temps d’une grâce          légère, d’une engageante et toute ravissante charité<note place="bottom" resp="author"><quote>« Amior              volat, currit et lætatur ; liber est, et non tenetur. »</quote> La lettre de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore m’a remis en mémoire ce verset de l’<hi rend="i">Imitation</hi>.</note>. Il faut voir comme cela est dit et touché. Il s’agit tout          bonnement d’un jeune musicien, fils d’une pauvre concierge, atteint de transport au          cerveau, et qu’elle recommande au plus humain, au plus ami des médecins, à celui qui          aurait sauvé, si elle avait pu l’être, sa chère Inès :</p><quote><label type="head">AU DOCTEUR VEYNE.</label><label rend="n" type="dateline">« 17 août 1853.</label><p>« Il y a, rue de Richelieu, nº 10, une bonne vieille concierge. Une fois je l’ai vue,            et depuis ce temps je me trouve mêlée à sa triste étoile. La vôtre, mon cher Samaritain,            suivra l’ordre divin qu’elle a reçu d’aller verser l’huile sur toutes les blessures…</p><p>« Le fils de cette femme est très malade, pauvre comme sa mère, très joli, très            musical, très fier et très intelligent, — un Chatterton.</p><p>« Il a rencontré dans l’escalier une jeune ombre qu’il a prise pour Kitty-Bell, — voilà            tout.</p><p>« La honte, le silence, la violence des remèdes peut-être, ont fait que la fièvre le            dévore.</p><p>« La mère a tout avoué à M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, qui est venue comme une            flèche pour me faite courir après vous, — car le jeune musicien veut se tuer. La fièvre            est au milieu du front.</p><p>« Il dit qu’une araignée lui est entrée dans l’oreille.</p><p>« Vous voyez à quel drame obscur je vous invite. — J’ai chancelé durant bien des            minutes, pensant aux tristes offrandes que vous fait ma reconnaissance ; mais votre cœur            attire le mien, j’y vais comme l’oiseau au soleil, — et je vous porte l’adresse du <hi rend="i">blessé</hi>, nº  10, rue Richelieu. Je crois que vos yeux seuls feront déjà            beaucoup sur cette pauvre âme qui veut partir. Il faut l’en empêcher pour sa mère :            — c’est affreux, affreux de voir mourir jeune, et de rester… »</p></quote><p>Ses deux filles étaient mortes quand elle écrivait cette lettre<note place="bottom" resp="author">En la            publiant, M. Sainte-Beuve touchait autour de lui, et parmi ses lecteurs, à des cordes            vibrantes où l’amitié résonnait et devait répondre. Voici, dans son dossier, deux            fragments de lettres qui ne lui étaient pas adressées, et qui, par le sentiment unanime            où elles se sont rencontrées au départ, et les conclusions que chaque auteur en a            tirées, ne peuvent laisser le public indifférent. — La première est écrite à quelqu’un            qui voyait tous les jours M. Sainte-Beuve de bien près : <quote>« (9 avril 1869)… Cette              existence si peu connue d’une femme délicate laisse un grand charme. Je comprends que              ce brave Veyne ait ressenti une douce sensation en se trouvant si naturellement et si              justement mêlé à cette biographie voilée. Le mot du Maître le paye bien autrement              qu’en argent de tant de dévouement aux souffrances des pauvres gens. Et certainement              je crois que si sa carrière était à recommencer, il n’agirait pas autrement. — <hi rend="sc">Champfleury</hi>. »</quote> — L’autre lettre est adressée de Lyon au            docteur Veyne lui-même par un de ses amis, M. Claude Turpault, esprit très élevé,            mathématique et philosophique : <quote>« Le 7 mai (1869)… Je tiens à vous dire avec              quelle vive satisfaction j’ai lu, dans les articles de Sainte-Beuve sur M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, la touchante lettre par elle à vous adresser              qu’il y cite, et qu’il contresigne en quelque sorte : c’est un bien précieux              témoignage, et vous l’avez mérité ! — Je désirerais bien (et beaucoup d’autres sans              doute avec moi) que ces beaux articles soient réunis en livret par Sainte-Beuve. Il a              été vraiment disciple de Jésus, plus que ses intolérants collègues, les B… (un              cardinal-archevêque) et les D… (un membre de l’Institut, sénateur), en louant avec              tant de sympathie et de délicatesse cette femme si humble par le rang, si grande par              la tendresse et par la pitié. — C’est, avec une autre application, le même esprit qui              l’a inspiré lorsqu’il a flétri, dans Talleyrand, les vénalités du Temple              politique… »</quote> — Un mot encore qui résume en un sentiment général l’impression            laissée par la lecture de ce second article, et qui répond à un scrupule de la fin. Je            l’emprunte à la lettre d’un aimable et savant homme, M. Ch. Ritter, traducteur de            Strauss, qui écrivait de Morges à M. Sainte-Beuve, le 13 avril 1869 : <quote>« … Il ne              peut rien y avoir de plus attachant et de plus sérieux que ces lettres qui nous font              entrer dans l’intimité d’une existence toute simple, d’une vie qui par là même              ressemble à la vie de la plupart. Et à cet inappréciable attrait de réalité se joint              ici une fleur de poésie et de sentiment, une délicatesse toute féminine de charité,              une beauté morale ravissante, mais toute naturelle, toute <hi rend="i">humaine</hi>,              sans rien d’ascétique et de forcé. Par là ce portrait me paraît plus touchant et plus              édifiant encore que les plus belles figures de Port-Royal… Ceux qui aiment par-dessus              tout ces révélations intimes, ce spectacle des plus humbles destinées individuelles où              la poésie et l’idéal sortent de la réalité la plus positive, — ceux-là vous doivent              une reconnaissance d’autant plus vive… Tant de gens ne s’inquiètent que de ce qui              brille, de ce qui fait du bruit ou du tapage… »</quote> — <quote>« Une seule chose              m’étonne, écrit quelqu’un (une main de femme, qu’une grande amitié a liée à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore), c’est qu’on puisse faire un choix dans ces lettres si              ravissantes de bonté, de sensibilité, d’ignorance de sa propre valeur qui donne tant              de prix à ces richesses morales. Mon Dieu ! que notre chère évanouie laisse loin              derrière elle tout ce qui a martelé des vers ! Quelle indigence même chez ceux qui se              sont crus les plus riches ! J’avais toujours pensé qu’elle n’était pas un poète, mais              la poésie même incarnée dans une trop frêle enveloppe, hélas !… »</quote> — Et à ce            seul point de vue du talent littéraire et poétique, qui se révèle en tout ce qui            s’échappait de sa plume, vers ou prose, qu’on me permette de joindre encore un dernier            témoignage, comme appréciation de cet art exquis et naturel qu’elle portait en elle.            M. le professeur Fée, de la Faculté de médecine de Strasbourg, poète lui-même, de qui            l’on a des vers doucement mélancoliques, et pleins d’espérance, sur la mort même de la            Muse, dont le souvenir réveillait tant d’échos et rallumait tant de sympathies, écrivait            à M. Sainte-Beuve, lorsque parut ce second article : <quote>« (Strasbourg, le              9 avril 1869.) Monsieur, M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, que vous nous              faites aimer, a mérité par ses œuvres de constituer un genre nouveau, le genre <hi rend="i">plaintif</hi>, toutefois en prenant cette expression en bonne part. C’est              un talent naturel, lors même qu’on serait parfois tenté de croire à quelque recherche.              Il semble que ses vers sont tombés de sa plume sans nul effort, comme les mots d’une              bouche éloquente… C’est par là que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore me paraît digne              d’occuper une des premières places parmi les femmes-poètes de ce siècle. Les beaux              vers ne sont pas rares, mais on croirait que la plupart ont été dictés plutôt par              l’esprit que par le cœur. Ne devoir à l’art que la forme et sentir naître en soi              l’inspiration sans la chercher, rien n’est plus rare, et M<hi rend="sup">me</hi> Valmore avait en elle cette merveilleuse faculté… »</quote> Telle elle était            dans ses vers, telle on l’a vue dans ses pages les plus intimes, dans les lignes qu’elle            ne réservait pas au public, dans sa prose la moins travaillée, dans une lettre à un            ami.</note>, et Ondine depuis quelques mois seulement. C’est ainsi que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore se consolait ou se vengeait de ses maux inconsolables, en compatissant          à toutes les douleurs pareilles, en se faisant la sœur de charité des plus petits.</p></div></body>
</text>
</TEI>

