<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>III. Un dernier mot sur M. de Talleyrand</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-02-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-02-09"><head>III. Un dernier mot sur M. de Talleyrand</head><p>Au dernier moment, M. de Chantelauze, avec qui M. Sainte-Beuve s’entretenait par            lettres de tout sujet, mais surtout du cardinal de Retz, me laisse copier, dans une            lettre de M. Sainte-Beuve, un passage qui est un premier mot de causerie sur Talleyrand.            La préoccupation du maître était déjà tournée sur le personnage, et il m’a dit une fois            que le sujet l’avait bien des fois tenté, sans qu’il eût jamais eu occasion d’écrire sur            lui : « Mais il y a, ajoutait-il, un portrait à faire. » La lettre qu’on va lire,            antérieure de près de deux ans à la publication des articles qui ont paru dans <hi rend="i">le Temps</hi>, me semble être le fruit et le résumé d’une opinion qui n’a pas            changé :</p><quote><p rend="right">« Ce 9 février 1867.</p><p>« Cher monsieur et ami,</p><p>« Je reçois et je lis cette seconde partie (d’un Mémoire sur le cardinal de Retz,              inséré en appendice à la fin du tome V de l’édition définitive de <hi rend="i">Port-Royal</hi>), … Vous nous y faites voir, en effet. Retz bien misérable, et s’il              a eu de l’amour-propre et du faste en public pendant sa période révolutionnaire, il le              paye amplement par ces misères d’intérieur et ces petitesses qui nous sont révélées.              Vous m’avez écrit dans le temps un mot qui me revient, que M. de Talleyrand ne serait              qu’un <hi rend="i">enfant de chœur</hi> auprès de lui. Hélas ! M. de Talleyrand              n’avait peut-être à son avantage de plus que Retz, qu’un grand sens, une vue plus              juste des situations. Quant au fond, il était peut-être pire, certainement vénal et,              de plus, malgré sa douceur apparente de mœurs et de ton, ayant si peu de scrupule pour              les actes, qu’il y a trois points de sa vie qui font trois doutes presque terribles :              la mort de Mirabeau, — l’affaire du duc d’Enghien, — l’affaire de Maubreuil. Je ne              veux pas dire que deux ou trois doutes équivalent à une affirmation. Retz devait avoir              un peu plus de générosité que lui… »</p></quote><p>Et dans une autre lettre, très peu de temps après (23 février 1867), à M. de            Chantelauze, M. Sainte-Beuve complétait ainsi son parallèle entre Talleyrand et            Retz :</p><quote><p>« … Vous avez mille fois raison sur M. de Talleyrand : Retz avait tout autrement              d’essor, et auprès de lui le prince-évêque n’était qu’un paresseux, mais un paresseux              qui a bien su prendre ses moments… »</p></quote><p>Chacun de ces traits nous a paru bon à recueillir à côté de la grande esquisse dont            M. Sainte-Beuve disait lui-même qu’on ne peut encore aujourd’hui, et tant que les            Mémoires de M. de Talleyrand n’auront pas été publiés, écrire un travail complet sur            celui qui résume le mieux en lui, dans les temps modernes, tous les sens du mot grec            Ὑποκριτής.</p><trailer>FIN DU TOME DOUZIÈME.</trailer></div></body>
</text>
</TEI>

