<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Desbordes-Valmore.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-05-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-05-05"><head>Madame Desbordes-Valmore.</head><head type="sub"> Sa vie et sa correspondance (suite et fin.)</head><dateline><docDate when="1869-05-05">Mercredi 5 mai 1869</docDate>.</dateline><p>Il faut bien en venir pourtant aux hommages littéraires, à commencer par le plus          magnifique et le plus royal de tous, celui de Lamartine. Lui seul en eut l’initiative, et          un quiproquo y aida. Il y avait dans les dernières années de la Restauration un poète          errant et des plus bohèmes, Franc-Comtois d’origine ou à peu près, resté de tout temps          provincial, voué à l’Épître laudative et à l’Élégie, d’une verve facile et un peu banale          dans son harmonie coulante, Aimé De Loy. Il avait poussé son odyssée jusqu’au Brésil et en          était revenu pour mourir pauvre en 1834. C’est à ce poète, de plus d’infortune et de          malchance que de talent, qu’un jour M<hi rend="sup">me</hi> Valmore adressa des vers          insérés dans un keepsake, avec ces seules initiales : à <quote><hi rend="sc">m. a. d.              l.</hi></quote> — Mais <quote><hi rend="sc">a. d. l.</hi></quote>, que pouvaient          signifier de telles initiales à cette date, sinon le grand poète régnant, Alphonse de          Lamartine ? Le keepsake lui étant tombé sous les yeux, Lamartine, en effet, prit ces vers          pour lui, et, à l’instant, il s’échappa de son sein une nuée de strophes ailées, un          admirable chant et vraiment sublime, à la louange de son humble sœur en poésie. Il y avait          des années déjà qu’il avait noté et distingué entre tous l’accent particulier à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore. Un jour (vers 1828) qu’il s’entretenait avec M. de Latour,          comme celui-ci avait amené dans la conversation quelques noms contemporains de          femmes-poètes, Lamartine s’était écrié :<quote> « Mais il y a bien autre chose au-dessus,            bien au-dessus de tout cela ! Cette pauvre petite comédienne de Lyon… comment            l’appelez-vous ?… »</quote> Et lui-même avait aussitôt retrouvé le nom. Il fit donc          cette admirable pièce qui commence avec grandeur, et où il montre le vaisseau de haut bord          qui, dans l’orgueil du départ, se rit des flots et se joue même de la tempête ; puis, en          regard, la pauvre barque comme il en avait tant vu dans le golfe de Naples, une barque de          pêcheur dans laquelle habite toute une famille, et qui, jour et nuit, lui sert d’unique          asile et de foyer : le père et le fils à la manœuvre, la mère et les filles aux plus          humbles soins. Mais il faut citer ces stances qui, pour nous désormais, ont tout leur sens          et toute leur vérité. Remarquez que Lamartine ne connaissait qu’à peine et de loin          seulement M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ; mais la divination du génie est comme une          seconde vue, et du premier coup d’œil il avait tout compris de cette existence, il avait          tout exprimé en images vivantes et dans un tableau immortel :</p><quote><l>Ils n’ont, disais-je, dans la vie</l><l>Que cette tente et ces trésors ;</l><l>Ces trois planches sont leur patrie.</l><l>Et cette terre en vain chérie</l><l>Les repousse de tous ses bord !</l><l/><l>En vain de palais et d’ombrage</l><l>Ce golfe immense est couronné ;</l><l>Ils n’ont pour tenir au rivage</l><l>Que l’anneau rongé par l’orage</l><l>De quelque môle abandonné !</l><l/><l>Ils n’ont pour fortune et pour joie</l><l>Que les refrains de leurs couplets,</l><l>L’ombre que la voile déploie,</l><l>La brise que Dieu leur envoie,</l><l>Et ce qui tombe des filets !</l><l/><l>Cette pauvre barque, ô Valmore !</l><l>Est l’image de ton destin.</l><l>La vague, d’aurore en aurore,</l><l>Comme elle te ballotte encore</l><l>Sur un océan incertain !</l><l/><l>Tu ne bâtis ton nid d’argile</l><l>Que sous le toit du passager,</l><l>Et, comme l’oiseau sans asile,</l><l>Tu vas glanant de ville en ville</l><l>Les miettes du pain étranger.</l><l/><l>Ta voix enseigne avec tristesse</l><l>Des airs de fête à tes petits,</l><l>Pour qu’attendri de leur faiblesse,</l><l>L’oiseleur les épargne et laisse</l><l>Grandir leurs plumes dans les nids !</l><l/><l>Mais l’oiseau que ta voix imite</l><l>T’a prêté sa plainte et ses chants,</l><l>Et plus le vent du nord agite</l><l>La branche où ton malheur s’abrite,</l><l>Plus ton âme a des cris touchants !</l><l/><l>Du poète c’est le mystère ;</l><l>Le luthier qui crée une voix</l><l>Jette son instrument à terre,</l><l>Foule aux pieds, brise comme un verre</l><l>L’œuvre chantante de ses doigts ;</l><l/><l>Puis d’une main que l’art inspire,</l><l>Rajustant ces fragments meurtris,</l><l>Réveille le son et l’admire,</l><l>Et trouve une voix à sa lyre,</l><l>Plus sonore dans ses débris<note place="bottom" resp="author">Je ne sais si cette manière d’essayer              des <quote><hi rend="i">stradivarius</hi></quote> en les brisant et en les rajustant              est tout à fait conforme aux règles du métier ; un luthier en sait là-dessus plus long              que moi ; c’est dans tous les cas une belle fable à l’Amphion. Mais voici une image              qui, moins noble, présente le même sens et se trouve d’une parfaite vérité. Le              pommier, s’il pousse trop bien en pleine terre et avec une végétation trop luxuriante,              ne donne que peu de fruits. Les habiles jardiniers le savent, et, pour le faire              fructifier, ils plantent un coin de bois dans une de ses plus grosses racines et              l’enfoncent bien avant : la sève s’écoule par là, et l’arbre donne toutes ses pommes.              Le talent est comme le pommier : le poète, pour porter tous ses fruits, a besoin              d’avoir reçu aux racines de la vie sa blessure. Les organisations trop heureuses sont              sujettes à pousser tout en bois et en feuillage.</note> !…</l><l/><l>Ainsi le cœur n’a de murmures</l><l>Que brisé sous les pieds du sort !</l><l>L’âme chante dans les tortures,</l><l>Et chacune de ses blessures</l><l>Lui donne un plus sublime accord !…</l></quote><p>Qu’ajouter à de tels accents ? et combien aux années heureuses et innocentes, avant la          politique, il lui a été donné de verser de semblables chants dans les âmes souffrantes,          lui, le grand consolateur à qui il doit être tant pardonné ! En même temps que cette pièce          de vers, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore recevait la lettre que voici :</p><quote><p>« 25 janvier 1831.</p><p>« Madame,</p><p>« J’ai lu dans le Keepsake des vers de vous que j’ai voulu croire adressés à l’auteur            des <title>Harmonies poétiques</title>. C’était un motif ou un prétexte que je ne            voulais pas laisser échapper, d’adresser moi-même un bien faible hommage à la femme dont            l’admirable et touchant génie poétique m’a causé le plus d’émotion. Agréez donc, madame,            ces stances trop imparfaites où j’ai essayé d’exprimer ce qu’une situation si indigne de            vous et du sort m’a si souvent inspiré en pensant à vous ou en parlant de vous. Voyez-y,            je vous prie, seulement, madame, un témoignage de profonde sympathie, d’admiration et de            respect.</p><p>« <hi rend="sc">Al. de Lamartine. »</hi></p></quote><p>Ainsi touchée au fond de l’âme et aussi prompte que l’écho, M<hi rend="sup">me</hi>          Valmore répondait à l’instant dans la même mesure et sur le même rythme. Je ne mettrai de          sa réponse que deux ou trois strophes dans lesquelles elle réclamait avec confusion contre          le mot de <quote><hi rend="i">gloire</hi></quote> que lui avait jeté magnifiquement le          grand poète :</p><quote><l>Mais dans ces chants que ma mémoire</l><l>Et mon cœur s’apprennent tout bas,</l><l>Doux à lire, plus doux à croire,</l><l>Oh ! n’as-tu pas dit le mot <hi rend="i">gloire ? </hi><lb/>Et ce mot, je ne l’entends            pas :</l><l/><l>Car je suis une faible femme,</l><l>Je n’ai su qu’aimer et souffrir ;</l><l>Ma pauvre lyre, c’est mon âme,</l><l>Et toi seul découvres la flamme</l><l>D’une lampe qui va mourir…</l><l/><l>Je suis l’indigente glaneuse</l><l>Qui d’un peu d’épis oubliés</l><l>À paré sa gerbe épineuse,</l><l>Quand ta charité lumineuse</l><l>Verse du blé pur à mes pieds…</l></quote><p>Envoyant à M. Duthillœul, de Douai, qui lui en avait demandé copie, la pièce de vers de          Lamartine, elle ajoutait ces lignes qui sont dictées par le même sentiment :</p><quote><p>« L’attendrissement l’a emporté sur la modestie, monsieur, et j’ai transcrit ces beaux            vers à travers mes larmes, oubliant qu’ils sont faits pour un être si obscur que moi.            Mais non, ils sont faits pour la gloire du poète, pour montrer son âme dans ce qu’elle a            de sublime et de gracieuse pitié. Je vous les donne. »</p></quote><p>Quant à Lamartine, il remerciait M<hi rend="sup">me</hi> Valmore de sa réponse émue et          palpitante, par une lettre que je donnerai encore et qui clôt dignement cet échange          harmonieux, ce cartel de haute et tendre poésie :</p><quote><p>« Madame,</p><p>« Je suis payé au centuple, et je rougis en lisant vos vers des éloges que vous donnez            aux miens ! Une de vos strophes vaut toutes les miennes. Je les sais par cœur.</p><p>« J’espère que la fortune rougira aussi de son injustice, et vous accordera un sort            indépendant et digne de vous. Il ne faut jamais désespérer de la Providence quand elle            nous a marqué au berceau pour un de ses dons les plus signalés, et quand on sait comme            vous l’adjurer dans une langue divine.</p><p>« Je compte aller bientôt passer deux jours à Lyon. Je m’estimerais bien heureux de            joindre le plaisir de vous connaître à celui de vous admirer et de vous remercier.</p><p>« Al. de Lamartine.</p><p>« Mâcon, 3 mars 1831. »</p></quote><p>À côté de Lamartine et non pas au-dessous, nous plaçons une autre liaison bien chère et          plus intime, toute profonde, et qui avait sa racine dans les sentiments humains, plébéiens          et véritablement fraternels ; c’est ainsi que je caractérise le mutuel attachement de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et de M. Raspail, celui qu’elle appelait<quote> « bon            Socrate »</quote>, — <quote>« bon et sublime prisonnier »</quote>, — <quote>« charmant            stoïque »</quote>, celui à qui elle dédiait la pièce miséricordieuse, <title>les Prisons            et les Prières</title>, du dernier recueil. Les passages de correspondance que j’ai à          donner en diront plus que toutes les paroles sur cette noble et généreuse amitié, qui          s’était affermie dans les épreuves et avait grandi dans l’absence.</p><p>Après sa sortie de là citadelle de Doullens, M. Raspail était allé passer ses années de          bannissement en Belgique ; il y jouissait de l’espace retrouvé, de la nature, du soleil ;          il y vivait à la campagne et s’amusait à rédiger un journal de médecine, une Revue où il          parlait de tout à son gré, et dont il était le seul rédacteur. Il écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore :</p><quote><p>« Boitsfort, 9 septembre 1855.</p><p>« … Dans une prochaine lettre dites-moi donc dans quel coin de ces vertes Flandres est            votre premier pays. Combien ] j’aime à dénicher ici tous ces petits berceaux de nos            grandes renommées ! Il m’arrive bien des fois de vouloir rendre compte de mes            visitations de ce genre, à propos de la moindre circonstance artistique qui semble s’y            rattacher. Les Flamands ont une vénération tout allemande pour les reliques de leurs            saints de la république artistique. Vous recherchez en France la pantoufle des rois :            ici la pantoufle de Vésale ou de Rubens vaudrait le diamant de la couronne. Ils ne            vénèrent, il est vrai, que leurs illustres morts, et se montrent plus qu’indifférents            pour les morts ordinaires, même pour les morts qu’ils ont aimés ; rien n’est odieux à            mes yeux comme leurs cimetières de village ! Mon petit village va se réformer sur ce            point, parce qu’il craint de me faire de la peine. Je veux qu’un jour chacun de nos bons            paysans continue à être bon sur une tombe, et qu’il aille se délasser de ses travaux par            une délicieuse causerie avec les âmes. Le Flamand est lent, mais il marche ; et quand            une fois il a pris son bâton de voyage, il va loin sans s’arrêter.</p><p>« Mais j’allais vous parler de ce que vous connaissez mieux que moi, vous qui jadis            avez été Flamande comme j’en vois dans les tableaux de Yan Eyck et de Yan Dyck, avant de            devenir une des gloires de l’Hélicon de France. Nous sommes tous ainsi faits : les            débutants croient en apprendre aux maîtres ; un touriste en sait plus que l’habitant du            lieu ; passez-moi cette commune manie : elle fait tant de plaisir ! »</p></quote><p>M. Raspail avait écrit dans sa <title>Revue</title> d’éloquents articles sur Rousseau au          physique et au moral<note place="bottom" resp="author">Les articles sur Rousseau sont contenus dans les            numéros de juillet et août 1855 de la <title>Revue complémentaire des sciences              appliquées à la médecine et pharmacie, à l’agriculture, aux arts et à              l’industrie</title>, publiée par F.-V. Raspail, seul rédacteur.</note>. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore l’en remerciait :</p><quote><p>« (Octobre 1855). Nous lisions vos belles pages sur Jean-Jacques, lorsque votre lettre            m’est venue. J’ai enfermé cette ] lettre avec ce que vous avez jamais écrit de plus            ardent et de plus loyal : aussi l’ai-je lue en compagnie de mon cher fils avec un            intérêt indicible. Jamais Rousseau n’a eu de juge plus équitable ni d’ami plus fervent.            Êtes-vous son frère, bien-aimé banni ? Êtes-vous lui-même, guéri de tous les maux du            corps et de l’âme ?… Cette idée m’a remplie de joie…</p><p>« J’ai une prière à vous faire, et vous me l’accorderez au nom de votre tendre et            candide fille : ne me donnez jamais celui de <hi rend="i">muse.</hi> Non, ce n’est pas            moi, et je suis si triste, si vraie, chère âme généreuse, que je ne mérite pas l’ombre            de la moquerie, si innocente qu’elle soit de votre part. Vous voyez bien que je sais à            peine l’orthographe de tout ce que mon cœur de mère vous écrit. »</p></quote><p>Il est touchant de rencontrer dans cette correspondance, et sous la plume de l’exilé,          tout un hymne patriotique et lyrique à la France conçue et embrassée par un cœur de fils          et de citoyen. Au moyen âge on disait déjà <hi rend="i">la douce France</hi> ; les          chevaliers, les braves Roland qui mouraient loin d’elle, la saluaient ainsi. Les enfants          de la Révolution ont renouvelé et rallumé avec ardeur, avec orgueil, ce culte filial et          cet amour. S’est-il affaibli depuis lors, comme trop de symptômes l’annoncent ? S’est-il          altéré ou épuisé ? Cette France de nos pères, celle de 89 et de 92, cette France de          Manuel, de Béranger, de Raspail, celle de notre jeunesse, ne serait-elle donc plus la          France d’aujourd’hui et de demain ? Je n’ose presser l’avenir ni forcer les présages ; je          ne veux pas regarder au plus ou moins de ressemblance ; je m’en tiens à cette pieuse et          enthousiaste invocation par laquelle un fidèle, un croyant saluait à un commencement          d’année la patrie absente :</p><quote><p>« (Boitsfort, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1856)… Oh ! le beau pays que mon pays !            terre féconde en miracles, jusque dans les instants de tourmente et d’égarements            partiels ! Ici l’on passe ; là-bas où vous êtes, on existe, on s’aime, on s’apprécie, on            se comprend, on se respecte jusques après la mort. Oh ! si la France venait à être            retranchée de la carte, l’univers n’aurait plus ni cœur ni tête ; ce petit recoin pense            et agit pour tout le monde. Tout se régénère, dès qu’elle comprend qu’il faut changer de            robe ; tout tremble sous la calotte du ciel, dès que ce Jupiter fronce le sourcil. Le            souvenir seul de son soleil vous réchaufferait jusque sur les glaces du pôle ; on            l’adore, bonne mère ou marâtre ; on se ferait vingt fois tuer, dût-elle être ingrate,            pourvu qu’elle fût plus belle encore ; — on a vu dans l’histoire des idiots et des            scélérats la posséder ; nul n’a jamais pu ni l’humilier ni l’asservir. Chantez, ma muse,            cette admirable France, héroïque, spirituelle, bonne et affectueuse, économe et            libérale, un peu coquette et essentiellement aimante, un peu narquoise, mais toujours            juste et impartiale, grande maîtresse du progrès indéfini qui entraîne dans son            tourbillon jusqu’aux Cosaques et aux Hurons ; chantez cette mère, vous sa fille              adoptive<note place="bottom" resp="author">M. Raspail supposait que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore              était Flamande d’au-delà de la frontière, et née en Belgique ; il ne savait pas              qu’elle était de Douai.</note>, qui la comprenez si bien ; et permettez-moi de vous            appeler <hi rend="i">ma muse</hi>, puisque mon prosaïque lot ne me donne aucun droit de            vous appeler <hi rend="i">ma sœur</hi> ; et soyez sûre qu’en vous admirant, je vous            aime. »</p></quote><p>Et maintenant on comprendra que quand M<hi rend="sup">me</hi> Valmore disparut, M.          Raspail, qui avait continué de vivre en Belgique, à la nouvelle de cette mort, ait écrit          cinq jours après au fils de la chère défunte cette lettre pathétique et grave, qui mérite          de rester attachée à sa mémoire comme la suprême oraison funèbre :</p><quote><p>« Monsieur, j’ai lu et relu, les yeux remplis de larmes, votre pieuse lettre ; c’est le            dernier adieu que votre illustre mère vous a chargé de me transmettre, vous, le            légataire universel de ses souvenirs, de ses affections et de ses grandes qualités. Vous            êtes, monsieur, le fils d’un ange. La patrie des lettres et de la poésie n’en produit            que bien rarement de tels. Dans ce monde d’intrigues, de dissimulations, de faux amours            et de haines mercenaires, où tout se vend, jusqu’au génie, elle a conservé son génie pur            de toute atteinte, sa renommée toujours jeune, et son cœur exempt d’occasions de haïr.            Ses émules l’ont adorée, ses lecteurs l’ont toujours bénie. Elle a été plus qu’une muse,            elle n’a jamais cessé d’être la bonne fée de la poésie, et dans mes nombreux souvenirs            de cœur, mon titre le plus doux est d’avoir conservé sa sympathie qui m’a suivi à            travers tous mes barreaux. Je l’aurais aimée comme une mère, et à vous en rendre jaloux,            si mon âge ne m’avait pas permis de l’aimer comme une sœur. Elle m’a écrit en vers, elle            m’a écrit en prose, et toutes ses lettres ont le même charme pour moi. Je crois que            madame votre mère était poëte jusque dans le moindre signe, jusque dans le moindre soin.            Son dernier silence était un pressentiment qu’elle voulait ne communiquer à personne,            tant elle craignait d’être la cause d’une affliction.</p><p>« Elle ne vous lègue qu’un nom ; mais que de fortunes voudraient s’échanger contre un            pareil titre de noblesse !</p><p>« Vous avez été bercé par la poésie, vous avez été élevé par une muse que j’appelais la            dixième, la muse de la vertu. Restez, monsieur, le culte vivant de sa mémoire : les            lettres ont plus que jamais besoin qu’on leur rappelle souvent de ces beaux            souvenirs.</p><p>« Agréez, monsieur, et faites agréer à monsieur votre père l’assurance que je sens            aussi vivement que vous la perte d’une tête aussi chère, d’une âme aussi aimante et d’un            talent bien rare, car il avait son siège dans le cœur.</p><p>« F.-V. RASPAIL.</p><p>« Stalle-sous-Uccle, 28 juillet 1859. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Valmore mourut dans la nuit du 22 au 23 juillet 1859. Elle          habitait en dernier lieu rue de Rivoli, 73, au coin de la rue Étienne. Elle venait d’avoir          soixante-treize ans.</p><p>Le 4 août suivant, la ville de Douai accomplissait un devoir douloureux envers son cher          poète, et la population douaisienne remplissait cette église Notre-Dame, toute voisine de          la maison de naissance de la défunte, pour assister à la messe solennelle qui était          célébrée en sa mémoire avec le concours du corps de musique de la ville et de la Société          chorale de Sainte-Cécile. La postérité commençait pour l’humble poète.</p><p>Toutes les voix qui comptent parmi ses contemporains ont été unanimes à la louer comme il          faut et à la définir des mêmes traits. Alfred de Vigny disait d’elle qu’elle était            <quote>« le plus grand esprit féminin de notre temps. »</quote> Je me contenterais de          l’appeler <quote>« l’âme féminine la plus pleine de courage, de tendresse et de            miséricorde. »</quote> — Béranger lui écrivait : <quote>« Une sensibilité exquise            distingue vos productions et se révèle dans toutes vos paroles. »</quote> — Brizeux l’a          appelée : <quote>« Belle âme au timbre d’or. »</quote> — Victor Hugo, enfin, lui a écrit,          et cette fois sans que la parole sous sa plume dépasse en rien l’idée : «<quote> Vous êtes            la femme même, vous êtes la poésie même. — Vous êtes un talent charmant, le talent de            femme le plus pénétrant que je connaisse. »</quote></p><p>Et un seul mot en finissant pour ceux et celles qui trouveraient que j’ai parlé bien          longuement des douleurs de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, et qui, se reportant à leurs          propres peines, seraient tentés de dire : <quote>« Et moi donc, suis-je sur des            roses ? »</quote> Je leur répondrai : Toutes les douleurs humaines sont sœurs ; à chacun          la sienne. Il ne s’agit pas de venir comparer les douleurs ; de rapport exact, de mesure          commune entre elles, il n’y en a pas : chacun a tout son poids et tout son aiguillon de          celle qu’il porte ; elles n’ont point, hélas ! à se jalouser. Mais le propre de la douleur          en M<hi rend="sup">me</hi> Valmore et ce qui la différencie des autres, c’est qu’elle lui          laissait la pleine liberté d’esprit et le mouvement spontané de cœur vers toutes les          douleurs environnantes ; c’est qu’elle n’était jamais assez remplie de sa douleur à elle          pour ne pas rester ouverte à toutes celles des autres : <quote>« … Que de chagrins            étrangers à nous se mêlent aux nôtres ! écrivait-elle dans l’intimité ; tu n’imagines            pas combien je connais de malheureux et comité cela m’abat. J’ai eu un temps l’espoir            que je souffrais assez pour beaucoup d’autres : je me trompais bien !… »</quote> —            <quote>« Je ne suis consolée en ce moment par le bonheur de personne, disait-elle            encore ; le bonheur d’autrui serait ma force. »</quote> — Un proverbe valaque l’avait          frappée : <quote><hi rend="i">Donne jusqu’à la mort.</hi></quote> Cette devise roumaine          lui était devenue familière, et elle, si pauvre, si dénuée, elle se plaisait à la répéter          quelquefois ; elle la pratiqua toujours.</p></div></body>
</text>
</TEI>

