<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>L’Académie française</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-01-01_a"><head>L’Académie française<note place="bottom" resp="author">M. Sainte-Beuve avait été autorisé par            l’éditeur M. Albert Lacroix à reproduire, quand il le voudrait, dans un de ses livres,            cet article qui fut composé d’abord pour le <hi rend="i">Paris-Guide</hi> en            1867.</note></head><dateline>[<docDate when="1867">1867</docDate>.]</dateline><p>On peut railler l’Académie en France : elle n’a pas cessé d’être populaire en Europe.          Certainement tout étranger de distinction qui parle le français comme sa langue, arrivant          dans la capitale, après les curiosités les plus voyantes et les visites les plus pressées,          quand il en viendra au fin des choses, quand, son gros appétit apaisé, il n’aura plus à          songer qu’aux friandises du dessert, demandera : « À quand une séance de l’Académie          française ? à quand une réception ? »</p><p>Je suis même bien sûr que parmi les voyageurs asiatiques, s’il en était de Chinois, ce          serait une des premières questions, et peut-être la première, qu’adresserait un mandarin          lettré à son guide ou introducteur. Rien dans nos usages ne l’étonnerait moins ; rien ne          lui parlerait mieux.</p><p>Ce qu’on pourrait souhaiter de plus agréable comme complément d’exposition parisienne à          une élite de voyageurs encore curieux de bel esprit, ce serait donc une telle séance,          surtout s’il s’y rencontrait quelques-uns de ces contrastes, quelqu’une de ces antithèses          de morts ou de vivants comme on en a vu. Mais il serait dur de tuer tout exprès un de nos          confrères ou nous-même, et de le tuer à temps pour faire ainsi les honneurs de l’esprit          français et pour ménager une fête littéraire, fût-ce aux plus aimables des étrangers.</p><p>Il y aurait pourtant quelque erreur à croire que l’Académie française d’aujourd’hui est          la plus ancienne des institutions subsistantes, que seule, comme on l’a dit souvent, elle          a survécu à tout un passé englouti, qu’elle a surnagé par miracle comme l’Arche et n’a pas          fait le grand naufrage. L’ancienne Académie française, née sous Richelieu, a péri bel et          bien avec le trône de Louis XVI : institution essentiellement monarchique, elle a suivi le          sort de la royauté au 10 août. L’Académie actuelle a des origines plus simples, toutes          modernes, qu’elle s’est efforcée plus d’une fois de reculer et de recouvrir, comme si elle          avait besoin d’une plus ancienne noblesse et plus vraie que celle du talent et du          mérite !</p><p>L’ancienne Académie française étant morte, ayant été détruite et supprimée comme toutes          les Académies en 1793, la Convention nationale, qu’assaillirent d’abord des soins plus          impérieux que ceux de la littérature et des arts de la paix, la Convention, sitôt pourtant          qu’elle y vit jour, se recueillant au lendemain de la Terreur et des proscriptions,          aspirant à instituer, à laisser après elle un régime républicain éclairé et durable, eut          une grande pensée, digne couronnement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle :          elle fonda l’Institut par cette parole créatrice et féconde : <quote>« Il y a pour toute            la République un Institut national chargé de recueillir les découvertes, de            perfectionner les arts et les sciences<note place="bottom" resp="author">Loi du 5 fructidor an III              (22 août 1795).</note>. »</quote> Cet Institut national, dans sa simplicité première,          composé de cent quarante-quatre membres résidant à Paris et d’un égal nombre d’associés          répandus dans les différentes parties de la République, et pouvant aussi s’associer des          savants étrangers au nombre de vingt-quatre, se divisait en trois classes : la première          comprenant les Sciences physiques et mathématiques ; la seconde, les Sciences morales et          politiques ; la Littérature avec les Beaux-Arts formait la troisième classe. Ces trois          classes étaient divisées elles-mêmes en sections dont les objets d’étude répondaient à un          exact dénombrement des connaissances humaines. Le testament philosophique des          Encyclopédistes, et notamment de Condorcet, se trouvait de fait réalisé. Tout ce qu’on          avait pu dire autrefois sur l’inutilité de l’Académie française, avec son mélange de          grands seigneurs et de prélats, n’avait ici nulle prise : chaque membre de l’Institut          était par là même un producteur et travailleur distingué, un commissaire autorisé dans sa          branche d’étude<note place="bottom" resp="author">Je me trouve obligé, pour ces commencements, de côtoyer            de près (dangereux voisinage) l’article de mon savant collaborateur, M. Renan, sur l’<hi rend="i">Institut</hi> envisagé dans son ensemble, et de reprendre à mon point de vue            l’exposé historique de cette grande création, jusqu’à ce que j’en aie détaché cette            branche particulière qui est mon sujet, l’<hi rend="i">Académie française</hi> : je me            bornerai à l’indispensable. (Cet article de M. Renan précède celui de M. Sainte-Beuve            dans le <hi rend="i">Paris-Guide</hi>.)</note>.</p><p>La première séance publique de l’Institut national eut lieu le 15 germinal an IV          (4 avril 1796) : ce fut Daunou qui prononça le discours d’inauguration dans cette réunion          solennelle en présence du Directoire, des ministres, des ambassadeurs, de l’élite de la          société française. Son discours est excellent, généreux ; mais on ne peut se dissimuler          que la littérature proprement dite, la poésie, y sont tenues un peu à l’étroit et, en          quelque sorte, surveillées par les sciences, par l’école philosophique alors en vigueur.          Ce terme de <hi rend="i">classe</hi> même sent la gêne et l’école, et semble ne pas          appeler la poésie. <quote>« Le goût et la raison, la littérature et les sciences,            contractent, selon l’orateur, en ce jour, une alliance solennelle »</quote> ; mais,          quelle que soit l’ingénieuse rédaction sous laquelle cette alliance est présentée, la          chaîne est courte et le poids s’en fait sentir. Gardons-nous toutefois de méconnaître ce          qu’il y avait de grand, d’utile, d’applicable à une société républicaine et libre dans ce          premier programme, tracé tout en vue du travail et de l’émulation des membres, du concert          et du progrès des connaissances humaines. Ajoutez que l’écueil des Compagnies toutes          littéraires, le vice du genre académique proprement dit, qui est la célébration de          soi-même et l’exagération de la louange, était évité. Il n’y avait point alors, sous cette          forme première, de secrétaire perpétuel : on était en République, et cette perpétuité eût          senti la monarchie. Chaque secrétaire, nommé par sa classe, restait en fonction pendant un          an seulement et ne pouvait être réélu qu’une fois. On redoutait jusqu’à l’ombre de la          dictature, même dans l’ordre de la pensée ; que dis-je ! surtout dans cet ordre-là.</p><p>La forme de l’Institut national, son organisation, fut essentiellement modifiée sous le          Consulat, et son esprit, je n’ose dire s’altéra, mais du moins se modifia essentiellement          aussi. Il se serait à coup sûr altéré si le premier Consul eût écouté Fontanes, qui, dès          les premiers mois de 1800, ne proposait ni plus ni moins que le rétablissement pur et          simple de l’Académie française avec la liste des noms qui la devaient composer<note resp="author">On peut lire ce curieux projet anticipé de restauration académique à la            page 9 de la brochure intitulée <hi rend="i">M. Ambroise Rendu et l’Université de              France</hi>, par Eugène Rendu (1861).</note>. C’eût été sur un point toute une          contre-révolution. Le premier Consul n’eut garde de se prêter à ce coup de tête d’ancien          régime, et ce ne fut que trois ans plus tard qu’après mûre délibération il procéda à la          réorganisation de l’Institut tout entier sur un plan conforme à ses vues de gouvernement.          La classe des Sciences morales et politiques fut supprimée, et cependant, au lieu de trois          classes, l’Institut fut porté à quatre. La première classe continua de comprendre les          Sciences physiques et mathématiques ; la seconde fut exclusivement consacrée à la Langue          et à la Littérature françaises qui se dégageaient de la sorte et se définissaient          davantage. La troisième classe fut celle d’Histoire et de Littérature anciennes. Les          Beaux-Arts formèrent la quatrième et dernière. On avait beau dire, on revenait très          sensiblement à l’ancien régime. Derrière ces dénominations de classes, en effet, se          dessinaient de nouveau et reparaissaient assez reconnaissables l’ancienne Académie des          Sciences, l’ancienne Académie française, l’ancienne Académie des Inscriptions et          Belles-Lettres, les anciennes Académies de Peinture, de Sculpture ; on rentrait, sauf les          noms, dans les mêmes cadres. De plus, les secrétaires perpétuels en titre reparaissaient          aussi. C’était bien le moins sous un Consul à vie, bientôt Empereur.</p><p>L’ancienne Académie, fille adoptive de Richelieu et bientôt de Louis XIV, avait eu pour          premier secrétaire perpétuel Conrart, et pour dernier secrétaire perpétuel, sous          Louis XVI, Marmontel.</p><p>M. Suard, membre de l’ancienne Académie française, fut le premier secrétaire perpétuel de          la nouvelle qui, à peine déguisée sous le titre de classe de la Langue et de la          Littérature françaises, et ambitieuse du passé, faisait tout dès lors pour paraître la          continuation pure et simple de la feue Académie. Royaliste d’opinion et de sentiment, il          inaugure, dès 1803, Père recommençante de la monarchie, et il vécut assez pour inaugurer,          en 1816, l’ère de l’Académie redevenue bourbonienne et royaliste.</p><p>Depuis 1803, d’où date la création des secrétaires perpétuels, on pourrait écrire une          histoire de l’Académie par chapitres inscrits à leur nom. On a l’Académie sous M. Suard,          sous M. Raynouard, sous M. Auger, sous M. Andrieux (ce fut court ; M. Arnault également          n’eut qu’un règne très court), enfin sous M. Villemain : ce dernier règne depuis          trente-deux ans.</p><p><hi rend="i">Règne ou gouverne</hi>, car les secrétaires perpétuels ont de fait le          gouvernement de l’Académie.</p><p>Qu’est-ce, en effet, qu’un secrétaire perpétuel, s’il remplit toutes les conditions de          son office et s’il en a l’esprit ?</p><p>Le secrétaire perpétuel a d’abord cela pour lui qu’il est perpétuel et qu’il dure ; les          présidents ou directeurs se succèdent et changent, lui il ne change pas : il est un          sous-directeur à vie, autant dire un directeur sous titre modeste. S’il n’a pas la plus          grande influence dans la Compagnie, c’est qu’il ne le veut pas. Il ne manque aucune          séance, tandis que les académiciens sont irréguliers, vont et viennent comme au temps de          Furetière, s’absentent volontiers l’été, n’arrivent qu’après le commencement des séances          et partent quelquefois avant la fin. Lui, il suit les questions, il les possède à          l’avance, il les prépare, il les pose, et par la manière dont il les présente, s’il est          habile, il suggère dans la plupart des cas la solution et incline déjà les suffrages. Il          a, sans en avoir l’air, et pour peu que cela lui plaise, le premier et le dernier mot dans          les discussions. Seul, il a le dépôt de la tradition et il sait la rappeler à propos : il          peut même parfois oublier de la rappeler, s’il lui convient. Il rédige le procès-verbal,          et si, quand il est un peu paresseux ou trop occupé ailleurs, il ne tient qu’à lui de          faire cette rédaction courte et sèche, il ne tient qu’à lui aussi (et nous en avons          l’exemple en M. Villemain) de la faire riche, abondante, élégante, de reproduire les          paroles, les discours, en les accentuant ou en les adoucissant ; il est même juge des          convenances dans la manière de rédiger certaines décisions de la Compagnie, et, pour peu          qu’on soit distrait ou complaisant (et on l’est presque toujours), il peut, sans être          infidèle, introduire ses propres réserves jusque dans ce qui a été voté et décidé. Il est,          dans les séances publiques, l’organe officiel de la Compagnie : à lui il appartient de          motiver les arrêts littéraires dont il est le rapporteur, le dispensateur et assurément le          premier et le dernier juge. Son éloquence (s’il est éloquent) est l’orgueil de la          Compagnie tout entière, flattée de se voir représentée avec tant d’honneur et de faveur.          Enfin il reçoit, il a un salon qui est celui de la Compagnie même, un salon où l’on          discute à l’avance les choix, où on les prépare, où l’on respire un air attiédi, tempéré,          où les candidats prochains s’acclimatent, où les visages s’accoutument, où les aspérités          non académiques s’émoussent ; et, pour peu que le secrétaire perpétuel ait de tact, de          connaissance du monde et d’urbanité, il imprime insensiblement à tout ce cercle poli un          mouvement dont il est l’âme. Ce secrétaire perpétuel accompli, dont j’omets encore plus          d’un trait, l’Académie française ne l’a jamais eu, sans doute : ni Raynouard docte et          brusque, ni Auger instruit et aigre, ni Andrieux d’un goût fin mais sans souffle, ni          Arnault caustique et sans grâce, n’en avaient toute l’étoffe ; mais le premier et le          dernier en date des secrétaires perpétuels, M. Suard et M. Villemain ont offert, réunies          en eux, plusieurs des qualités que je viens d’énumérer : M. Suard a eu tout le tact d’un          homme de l’ancien monde, influent avec politesse et non sans dignité. M. Villemain a le          charme public, l’éloquence. Tous deux, pendant des années, ont extrêmement influé sur          l’Académie.</p><p>Le gouvernement de M. Suard ne dura pas moins de treize années (1803-1817). Les rapports          de ce secrétaire perpétuel, lus dans leur continuité, forment un ensemble des plus          honorables. La théorie qui y préside et qui n’est autre que celle de l’école du goût, de          l’école d’Horace, de Despréaux et de Voltaire, s’appliquait avec une exacte convenance à          des ouvrages qui ne sortaient point des cadres connus. Les sujets proposés en ces années          par l’Académie française sont d’un ordre élevé et qui fournissait une juste arène aux          jeunes talents. Le <hi rend="i">Tableau littéraire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>, remis jusqu’à cinq fois au concours, les <hi rend="i">Éloges</hi>, plus heureux et emportés d’emblée, de <hi rend="i">Corneille</hi>, de <hi rend="i">La Bruyère</hi>, de <hi rend="i">Montaigne</hi>, de <hi rend="i">Montesquieu</hi>, donnent occasion à M. Suard de toucher à ce qu’il possède à fond ;          mais il ne le fait qu’avec sa discrétion accoutumée, se bornant à sa tâche de rapporteur,          n’affectant point d’évoquer et de traiter pour son compte les sujets dont il laisse tout          l’honneur aux pièces couronnées. Seulement, dans le dernier de ses rapports, daté de 1816,          ayant à parler du concours pour l’Éloge de Montesquieu, le Nestor de l’Académie s’animait,          l’octogénaire sentait son cœur s’échauffer en songeant qu’il lui avait été donné d’être          admis, bien jeune, dans la société de l’illustre écrivain, et il le définissait avec          autorité et délicatesse en quelques mots mesurés et choisis qui expriment eux-mêmes la          parfaite urbanité littéraire<note place="bottom" resp="author">Quoiqu’on n’aime aujourd’hui que le            saillant et le coloré, je citerai le passage : <quote>« En voyant un si grand homme dans              le négligé de sa vie domestique, j’admirais encore en lui une simplicité de manières              qui encourageait la modestie timide, sans permettre cependant la familiarité ; un              entier oubli de sa gloire, mais qui n’excluait pas le goût de la louange ; une              habitude de distractions toujours réparées par les retours d’une bonté naïve ; une              vivacité de discours qui avait l’air de l’abandon, mais d’où s’échappaient des éclairs              de génie. »</quote> C’était le goût d’alors, tout en nuances : on ne saurait moins            appuyer et mieux dire. — Il y avait une chose que Suard n’eût jamais dite en pleine            Académie, mais qu’il aimait à raconter. Dans les visites qu’il faisait à Montesquieu,            curieux comme le sont les jeunes gens, il s’était hasardé un jour à lui faire cette            question : <quote>« Pourquoi cette épigraphe de l’<hi rend="i">Esprit des Lois : Prolem                sine matre creatam ?…</hi> J’y ai beaucoup pensé, disait-il ; je n’ai jamais pu en              saisir le sens avec certitude. »</quote> Montesquieu garda un moment le silence et            répondit : <quote>« Pour faire de grands ouvrages, deux choses sont nécessaires, un père              et une mère, le génie et la liberté… Mon ouvrage a manqué de cette dernière. »</quote>            Noble et fière réponse ! Elle marquait qu’il avait conscience d’avoir eu du moins le            génie.</note>. C’est ainsi qu’au moment où l’Académie reprenait avec son ancienne          dénomination ses anciennes prérogatives, M. Suard donnait la main à deux siècles et          renouait, comme Louis XVIII, « la chaîne des temps ».</p><p>Il est à remarquer toutefois que l’Ordonnance du 21 mars 1816, contresignée Vaublanc, qui          semblait restaurer dans son principe et dans son intégrité l’Académie française, la          mutilait en même temps, éliminant de la liste nouvelle certains noms qu’on bannissait          d’autorité, et y inscrivant d’autres noms en faveur et non élus. Cette Ordonnance          soi-disant réparatrice était donc entachée d’iniquité : il y entrait de la réaction. Aussi          l’Académie française ne doit-elle jamais la considérer comme une source pure de ses          origines nouvelles et comme un lien parfaitement légitime de ses traditions renouées.          M. Suard, qui en célébra sans réserve l’avènement, n’était pas libre de la critiquer sur          les points odieux et tout arbitraires, et s’il eût été plus libre, il n’eût rien blâmé ;          car s’il n’avait pas conseillé, il avait approuvé du moins. Ce fut un tort qui revient en          partie aux malheurs d’un temps où régnaient les haines civiles.</p><p>Les rapports de M. Raynouard, dont le gouvernement comme secrétaire perpétuel dura neuf          ans (1817-1826), n’eurent jamais rien de cette finesse, de ces qualités peu marquées, mais          distinguées, qu’offrait la manière de Suard. M. Raynouard est homme d’affaires ; ses          rapports sont consciencieux, un peu longs, un peu lourds, non exempts par endroits d’une          certaine déclamation. La véritable élégance, celle du genre, s’y laisse absolument          désirer. On peut dire qu’ils sont neutres.</p><p>Une remarque est à faire sur le rôle général de l’Académie pendant ces vingt ou          vingt-cinq premières années du siècle. Son autorité n’est pas contestée : tous les          nouveaux venus, les jeunes talents s’adressent d’abord à elle et comparaissent devant son          tribunal pour disputer les encouragements et les récompenses. Ils aspirent à prendre leurs          grades dans ses concours. Aussi dans les rapports de Suard et dans ceux de Raynouard, il          n’y a pas trace de polémique. On voit seulement dans les rapports de Suard que l’Académie          se reconnaît et se présente très justement comme autorité plus grave et plus compétente,          par opposition aux journalistes (ceux du premier Empire) qui étaient naturellement plus          enclins à dénigrer les auteurs qu’à encourager les Lettres, et qui, pour la plupart, ne          pensaient qu’à divertir le public. Et dans les rapports de Raynouard, on entrevoit, au          milieu de grands éloges pour l’abbé Delille, que l’Académie entend faire digue aux excès          de l’école descriptive, faire acte de sévérité envers les disciples.</p><p>Il est aisé de saisir ici une tendance, un prochain danger. L’Académie, dès qu’elle en          vient à se croire un sanctuaire orthodoxe (et elle y arrive aisément), a besoin d’avoir au          dehors quelque hérésie à combattre. En ce temps-là, en 1817, à défaut d’autre hérésie, et          les Romantiques n’étant pas encore nés ou en âge d’hommes, on s’en prenait aux disciples          et imitateurs de l’abbé Delille. Delille était un téméraire heureux, un novateur, enfant          gâté du public, à qui l’on passait une fois pour toutes ses gentillesses et qu’il était          interdit d’imiter.</p><p>Mais les choses n’en restèrent pas longtemps à ce point. M. Raynouard, qui se démit en          1826 d’une partie de ses fonctions et de son titre de secrétaire perpétuel, fut remplacé          par M. Auger, et, dès ce moment, l’Académie en corps devint ou parut tout à fait hargneuse          et ouvertement hostile au mouvement nouveau qui, depuis quelques années, se dessinait sous          le nom un peu vague et complexe <hi rend="i">de Romantisme</hi>. M. Raynouard, il est          vrai, continua, malgré sa démission, de se charger des rapports annuels jusqu’en 1830 et          de s’acquitter de cette tâche fort honnêtement ; mais M. Auger ne manquait pas d’occasions          de parler en séance publique ; il eut plus d’une fois à répondre à des récipiendaires, et          il n’avait pas même attendu d’être secrétaire perpétuel pour engager fâcheusement          l’Académie. Étant directeur en 1824 et présidant en cette qualité la réunion publique des          quatre Académies le 24 avril, il ouvrit la séance par un discours qui fut une véritable          déclaration de guerre et une dénonciation formelle du Romantisme ;</p><quote><p>« Un nouveau schisme littéraire, disait-il, se manifeste aujourd’hui. Beaucoup            d’hommes, élevés dans un respect religieux pour d’antiques doctrines, consacrées par            d’innombrables chefs-d’œuvre, s’inquiètent, s’effrayent des projets de la secte            naissante, et semblent demander qu’on les rassure, L’Académie française restera-t-elle            indifférente à leurs alarmes ? et le premier Corps littéraire de la France            appréhendera-t-il de se compromettre en intervenant dans une dispute qui intéresse toute            la littérature française ?… »</p></quote><p>Ce discours eut un grand retentissement : il fit le bonheur et la jubilation des          adversaires. Le spirituel escarmoucheur Henri Beyle (Stendhal), dans ses hardies          brochures, allait redisant avec gaieté : <quote>« M. Auger l’a dit, je suis un            sectaire. »</quote></p><p>Ayant à recevoir M. Soumet cette même année (25 novembre), M. Auger redoublait ses          anathèmes contre la forme du drame romantique, contre <quote>« cette poétique barbare            qu’on voudrait mettre en crédit »</quote>, disait-il, et qui violait de tout point l’<hi rend="i">orthodoxie littéraire</hi>. Tous les mots sacramentels, <hi rend="i">orthodoxie, secte, schisme</hi>, étaient proférés, et il ne tenait pas à lui que          l’Académie ne se constituât en synode ou en concile. M. Auger ne vécut pas assez<note resp="author">Misère et infirmité de l’esprit humain ! cet homme d’ordre, de goût            classique, ce défenseur des règles, ce champion rigide de la raison dans les Lettres,            M. Auger finit, comme Werther, par un suicide. Son corps, roulé par les flots de la            Seine, fut retrouvé à Meulan le 15 février 1829. Il s’était précipité du pont des            Arts.</note> pour être témoin de l’élection de Lamartine (1829), qui, ne semblât-elle          qu’une exception glorieuse, ne laissait pas de donner aux doctrines exclusives un éclatant          démenti. Les novateurs ne s’y trompèrent pas : le jour de la réception solennelle du grand          poète fut pour eux une fête et comme un premier triomphe : ce jour-là, s’il m’en souvient          bien, plus d’un jeune romantique, introduit par les portes intérieures sous la conduite de          David d’Angers, avait bravé la consigne et occupait par avance, grâce à l’heureuse licence          d’alors, une place sur les bancs mêmes de l’Institut, côte à côte avec les immortels.          — Malgré cette journée brillante, il fallut plus de dix ans encore, pour que Victor Hugo,          après des assauts réitérés, entrât par la brèche (1841).</p><p>M. Andrieux, qui succéda à M. Auger en 1830, suivit ; par goût et par passion la même          voie dogmatique étroite, et crut, à son tour, devoir débuter par un renouvellement du même          manifeste. Le sujet de poésie proposé par l’Académie pour 1831 était <hi rend="i">la            Gloire littéraire de la France</hi>. C’était un défi jeté aux Romantiques : l’Académie          demandait la glorification du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de nos grands          poètes classiques qu’on accusait les novateurs d’insulter et de vouloir détrôner. Mais          bien d’autres préoccupations étaient venues à la traverse et absorbaient cette année-là          l’attention publique ; d’autres trônes, dans l’intervalle, avaient croulé ou tremblaient          sur leur base, la rue grondait, et la voix d’Andrieux, avec son filet mince, s’entendit à          peine. M. Arnault, qui lui succéda et qui eût continué le même air d’une voix plus rauque,          ne fit que paraître et disparaître au fauteuil de secrétaire perpétuel ; mais, avec          M. Villemain qui vint s’y asseoir dès 1835, l’Académie, comme par enchantement, dépouilla          le vieil homme : elle parut, d’un jour à l’autre, avoir changé subitement d’esprit comme          de ton. C’était un charme alors d’ouïr cette voix harmonieuse et dorée qui semblait celle          de la sirène : c’est plaisir encore aujourd’hui de lire ou de parcourir ces premiers          rapports, tracés d’une plume élevée et brillante : on se sent véritablement dans une          sphère étendue et supérieure où la lumière se joue. Tout cela est fin, habile, élégant,          insinuant, d’un tour vif, d’un arrêt net, d’une grâce courante et légère. Les jugements de          M. Villemain, depuis, se sont développés et comme déployés de plus en plus dans des          rapports toujours savants et composés avec art ; mais, en appréciant certes le mérite des          pages écrites dans les dernières années, je préfère encore ce beau talent dans sa manière          moyenne, dans ce tour svelte, ingénieux et neuf, qui était d’abord le sien. Ici nous          n’avons plus affaire à des théories absolues, étroites, toujours sur le <hi rend="i">qui-vive</hi> et la défensive : l’ancien goût est satisfait par de justes réserves,          mais l’inspiration nouvelle reste libre : on semble lui faire appel et la désirer. Sous          M. Villemain, l’Académie peut avoir des omissions, elle a trop de goût pour avoir des          exclusions formelles et des anathèmes.</p><p>On en est là depuis plus de trente ans. M. Villemain n’a pas cessé d’être l’organe et            l’<hi rend="i">homme</hi> de l’Académie, son premier ministre, de la représenter en          titre et en réalité. Pendant ses années de ministère ou ses absences obligées, il a été          suppléé par M. Lebrun, esprit judicieux et caractère équitable, qui possède à un haut          degré ce qu’on peut appeler le patriotisme de l’Académie, je veux dire qu’il est tout          dévoué au bien et à l’honneur du Corps. Mais, à chaque rentrée, M. Villemain a repris          toute l’influence active et pénétrante qu’il a gardée jusqu’à ces derniers temps.</p><p>Il faut bien parler politique quand il s’agit de l’Académie. Depuis la réorganisation de          l’Institut en 1803, elle a traversé et vu se succéder jusqu’à cinq régimes : l’Empire, la          Restauration, le règne de Louis Philippe, la République et le second Empire. De ces cinq          régimes, l’Académie a complètement adopté et embrassé, pour ne pas dire préconisé, les          trois premiers. Elle, a supporté la république de 1848 ; mais le dernier et présent régime          semble avoir été jusqu’ici pour elle plus difficile à épouser, ou du moins elle ne s’y est          point ajustée et adaptée comme aux précédents. Un signe l’indique assez : aucun homme          politique du second Empire, quelque talent de parole ou de plume qu’il ait montré, n’a été          nommé membre de l’Académie.</p><p>Ce peu d’accord et de concert s’explique par la quantité de personnages politiques          considérables des régimes précédents que renferme l’Académie. Assez de marques s’en sont          produites au dehors, assez de bruits en ont transpiré du dedans pour que ce ne soit pas          une indiscrétion de noter le fait. Dans tout ce qui s’est dit et répété là-dessus, il y a          eu, d’ailleurs, infiniment d’inexactitudes et beaucoup d’ignorance de ce qui s’est passé.          Un académicien seul (et encore parmi les assidus) aurait pu raconter fidèlement ce qui          s’est dit, ce qui a surgi à l’improviste en mainte séance, déjà ancienne, et je dois          ajouter que nul ne l’a fait. Il y a une bienséance qui ne se viole jamais entre honnêtes          gens. On peut, quand on est de l’Académie, la contredire, la blâmer même au dehors, mais          les conversations intérieures restent des conversations : on en parle le soir dans un          salon, on les répète tout au plus entre amis ; mais l’écho n’en arrive jamais au public          que très vague ou très altéré. Ceux qui écoutent aux portes sont trop peu au fait des us          et coutumes de l’Académie pour ne pas mal entendre.</p><p>Ce caractère de salon, qui est le propre des réunions particulières de l’Académie          française, ne peut guère être bien compris que par ceux qui en sont. Si l’on excepte, en          effet, quelques cas rares où la vivacité de la passion a forcé un moment le ton et dépassé          la convenance, l’habitude est de vivre à l’Académie comme entre confrères et de ne          s’aborder que par les surfaces polies. Vous, public, vous croyez peut-être sur la foi des          journaux que tels et tels académiciens sont en guerre, à couteaux tirés, et vous êtes tout          étonné, si vous passez par hasard dans la cour de l’Institut, un jeudi à quatre heures et          demie, de voir ces mêmes hommes sortir ensemble, presque bras dessus dessous, et causer          familièrement, amicalement.</p><p>Il y a cependant, dans les séances intérieures de l’Académie, des jours de grande          discussion et comme de bataille rangée sur des sujets littéraires importants. Ces          discussions donnent lieu à des joutes de parole, développées, agréables, solides pourtant,          véritablement académiques dans le meilleur sens du mot. J’ai vu, quand il s’agissait de          certaine pièce de théâtre à couronner (la <hi rend="i">Gabrielle</hi> de M. Augier, par          exemple), des tours d’opinions où chaque membre était appelé à improviser son feuilleton          pour ainsi dire : chacun savait trouver son point de vue nouveau, son aperçu ; les hommes          politiques avaient le leur, et souvent qui n’était pas le moins piquant. Ces grandes          conversations intérieures, où, tout en y prenant sa petite part, on aime encore mieux se          supposer un moment spectateur, sont de ces journées qui laissent la meilleure idée du          mérite et même du charme qu’on retrouve toujours dans l’illustre Compagnie.</p><p>Je dois dire toutefois que, pendant le règne de Louis-Philippe, la quantité d’hommes          politiques antagonistes, d’anciens ministres rivaux, qui se rencontraient les jours          ordinaires dans cette salle étroite de l’Académie, amenait parfois des discussions et des          contradictions un peu disproportionnées au sujet qui était sur le tapis. On sentait,          jusque dans ces questions en elles-mêmes assez indifférentes, je ne sais quel souffle de          passion et un surcroît de lutte qui venait du dehors et qui se produisait à tout propos.          Sitôt que tel membre prenait la parole, tel autre membre la demandait immanquablement pour          lui répondre et le contrecarrer, quel que fût le cas, souvent même avant de bien savoir de          quoi il s’agissait et uniquement pour n’en pas perdre l’habitude. On en revenait presque,          sous forme détournée, à la discussion parlementaire. La salle de l’Académie était un peu          petite pour ces orages imprévus qui d’un rien grossissaient à vue d’œil, et les sujets en          eux-mêmes prêtaient rarement à ces débordements d’éloquence. Nouveau venu alors dans          l’Académie, admis depuis peu à partager l’intérêt de ses séances, je me faisais reflet          parfois de regarder de très gros poissons rouges s’agitant et tournant dans un trop petit          bassin.</p><p>Cet antagonisme entre les hommes a cessé depuis longtemps : les révolutions survenues, en          établissant le niveau, ont bien plutôt uni et rallié ceux qui ont survécu. Les          contradictions élevées au sein de l’Académie sont rares depuis bientôt dix-huit ans ; les          voix récalcitrantes qui se sont élevées à certaines heures ont été à peu près solitaires.          Il est juste de faire observer que la majorité s’est montrée indulgente pour cette          infiniment petite minorité. Les vivacités mêmes ont bientôt obtenu grâce, car on les          savait sincères.</p><p>Toute politique à part, dans la saison d’été, quand l’Académie est réduite au plus petit          nombre, il s’engage souvent, à propos et autour de cet interminable Dictionnaire, des          entretiens, des dissertations et digressions les plus agréables et les plus diversifiées.          La littérature française, à partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est tout          entière passée en revue à l’occasion d’un mot : le point de départ est oublié, et le          cercle de l’entretien grandit, s’étend, s’élargit toujours. En sortant de là, on est forcé          de se dire, fût-on légèrement frondeur : « Allons ! l’Académie est encore le lieu de          France où l’on parle le mieux de littérature et où l’on en goûte le mieux toutes les          aménités. »</p><p>Mais dans les mois d’hiver, on est moins entre soi : les hommes politiques, absents          depuis des mois et dispersés, se retrouvent, se rejoignent, s’y donnent rendez-vous comme          dans un salon ; avant chaque séance, des pelotons animés se forment autour de la cheminée          et dans le cercle de l’hémicycle : c’est en petit la physionomie d’une Assemblée ; et même          alors que la littérature est mise en avant, quand le secrétaire perpétuel, lisant son très          beau et très élégant procès-verbal, attend ou réclame le silence, de nombreux apartés se          continuent à voix basse et s’obstinent parfois, bien après la séance commencée : pour          quelques-uns, l’intérêt visiblement est ailleurs. — Mais bientôt, vers le milieu de          l’hiver, après janvier, l’ordre des travaux, l’examen des livres à juger, dont          quelques-uns curieux ou importants, la matière académique enfin, force l’attention, occupe          et ressaisit tout le monde.</p><p>Et puisque j’ai parlé des procès-verbaux de M. Villemain, qui a fait révolution en ce          genre et qui s’est piqué de rendre de chaque séance animée un tableau fidèle, il est à          regretter que, suivant en cela un ancien usage, il ait évité, à chaque discours ou          opinion, d’indiquer le nom de l’académicien qui parle : « Un membre dit… un autre membre          répond… » Vous voilà bien avancés, gens du dehors. Il est et il sera impossible de          retrouver jamais de qui il s’agit. On ne s’y reconnaît pas soi-même à une séance          d’intervalle. Ces procès-verbaux, si parfaits et souvent plus beaux que nature, dans          lesquels chaque membre s’exprime si bien, feront un jour le désespoir des érudits qui          voudront retrouver le nom des acteurs et orateurs. Il n’y aura rien de certain, sinon que          M. le secrétaire perpétuel a merveilleusement bien dit.</p><p>Je ne fais ni la satire ni l’histoire de l’Académie, m’efforçant simplement de résumer          quelques réflexions qu’elle suggère. Je reviens au caractère politique qui a souvent          compliqué sa physionomie littéraire. Évidemment l’Académie française au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a tenu de plus en plus avec les années, et les          circonstances y aidant, à se distinguer de l’Académie du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, adoratrice idolâtre de Louis XIV, et à marquer son indépendance.          Chateaubriand, le premier, sous le premier Empire, succédant à Marie-Joseph Chénier en          1812, avait essayé de faire entrer la politique dans les Lettres par ce Discours de          réception, qui ne put être prononcé. En cela encore, il fut précurseur. L’Académie semble          s’être ressouvenue plus d’une fois de cet exemple signalé d’opposition. Même dans les          hommages qu’elle rendait au pouvoir royal sous la Restauration, elle s’était mise assez à          temps au niveau de l’opinion publique : sa complaisance ministérielle sut s’arrêter quand          il le fallut. Elle eut, à cette époque, une journée mémorable lorsque, s’associant au vœu          de la France libérale, elle protesta, dans sa séance du jeudi 11 janvier 1827, contre le          projet de loi sur la presse dû à M. de Peyronnet, et proposa une Adresse directe au roi.          Elle fit, ce jour-là, sa rentrée dans le grand courant du sentiment public, de la pensée          nationale d’alors, et elle confirma hautement cette disposition par le choix qu’elle fit,          quelques mois après, de M. Royer-Collard pour remplacer M. de La Place. À partir de là,          les choix, plus ou moins libéraux, et qu’acclamait ou désignait l’opinion, se succédèrent.          Pendant la durée du règne de Louis-Philippe, l’Académie n’eut jamais lieu de marquer en          rien sa dissidence. Elle avait même au besoin une sorte d’enthousiasme pour un régime          auquel bon nombre de ses membres appartenaient de si près et qui satisfaisait tout son          vœu. Un jour, M. de Cormenin ayant présenté au suffrage de l’Académie, pour un prix          Montyon, les <hi rend="i">Entretiens de village</hi>, signés Timon, c’est-à-dire de ce          même pseudonyme dont il signait ses pamphlets, une vive opposition s’éleva non contre          l’ouvrage qui remplissait les conditions demandées, mais à cause de ce nom masqué qui          semblait une armure de guerre. La question était devenue toute politique ; on se serait          cru à une discussion du Palais-Bourbon. Au moment du vote, les zélés ne permettaient pas          aux tièdes de sortir sans avoir auparavant déposé leur scrutin dans l’urne. Je ne sais ce          qui se négocia ensuite et comment il se fit que ces mêmes <hi rend="i">Entretiens</hi>,          repoussés une année du concours, furent acceptés sans bruit ni conteste l’année          suivante.</p><p>M. de Tocqueville me faisait un jour remarquer que ce qui se passe dans une élection          académique est plus raffiné que ce qu’on voit d’ordinaire dans les élections politiques :          « Cela tient, disait-il, à l’état très avancé de ceux qui y prennent part. C’est plutôt un          conclave qu’un collège électoral. » Il y a de ces surprises à l’Académie, même dans les          délibérations ordinaires. Quelquefois les cartes se retournent, on ne sait comment. On l’a          trop vu dans ce qui s’est passé, il y a trois ans (1863), lorsqu’il s’est agi de remplacer          M. Biot. L’élection de M. Littré semblait chose convenue et assurée : les académiciens des          divers côtés y donnaient les mains. Mais on avait trop compté sans l’intervention d’en          haut. L’Esprit-Saint se mit subitement à agir et à opérer comme dans un conclave. Quelques          jours avant l’élection, M. Dupanloup, évêque d’Orléans et académicien, dénonça          publiquement M. Littré dans un <hi rend="i">Avis aux pères de famille</hi>. Il fit plus,          il arriva d’Orléans la veille au soir de l’élection, et, le matin même du jeudi, il rendit          visite à quelques-uns des membres sur qui il a prise. Il les décida à reculer devant le          nom de M. Littré : on est si faible, si complaisant et si déférent pour un confrère          (fût-il le moins assidu) quand on se voit obligé de l’appeler <hi rend="i">Monseigneur</hi> ! M. Littré, quelques heures après, échoua. On peut dire, à la lettre,          que par cette démarche <hi rend="i">in extremis</hi> du prélat qui se déclarait son          incompatible, il a été exclu, presque banni de l’Académie. Rendons-nous bien compte. Ainsi          lui, M. Littré, qui appartient déjà à une autre classe de l’institut, il a été trouvé          indigne de faire partie de cette classe de littérature et de grammaire, la même qui          s’était honorée précédemment de compter le respectable M. de Tracy en tête de sa liste ;          et l’on sait quelles étaient en philosophie les idées de M. de Tracy. Ah ! nous avons bien          reculé en effet, nous sommes en arrière de la fermeté d’esprit de nos pères, et par ce          seul exemple on peut mesurer la distance. C’est là dans les annales de la Compagnie une          triste page, qu’il n’est pas possible d’effacer ni d’abolir, et qu’il n’y aurait qu’un          moyen de déchirer. Vienne le jour (et puissé-je vivre assez pour le voir !) où un vote          presque unanime de la Compagnie nommerait M. Littré spontanément et sans présentation de          sa part. Alors seulement l’injure que l’Académie s’est faite à elle-même en frappant          d’ostracisme un sage, et en se privant d’un membre dont elle avait le plus grand besoin          pour ses travaux intérieurs, serait réparée et vengée. J’y compte peu.</p><p>Les choix de l’Académie, d’ailleurs, dans les élections diverses qui se sont succédé          depuis quelques années, semblent faits et ménagés de telle manière qu’ils ne satisfont pas          l’opinion, mais qu’ils ne la désespèrent pas non plus : je veux dire qu’ils n’y sont pas          tous contraires. On ne donne pas tout à la voix publique désignant son candidat préféré,          mais de temps en temps on lui accorde quelque chose. Le Corps, sans être populaire par ses          choix, ne ferme pourtant pas tout à fait la porte au souffle du dehors. « Il faut qu’une          porte soit ouverte ou fermée » est un proverbe qui ne semble pas à l’usage de          l’Académie.</p><p>Ce n’est pas faire le prophète que d’avancer que l’Académie française est à la veille          d’un renouvellement décisif et qu’elle va se trouver en présence d’un état intellectuel et          littéraire de la société qui ne s’était pas vu encore. Sans anticiper sur des prévisions          funestes, il est clair, par le seul chiffre des âges et d’après la loi fatale des choses,          qu’avant peu d’années il se fera un vide immense dans tout le fonds ancien de l’Académie,          dont nous-mêmes, plus que sexagénaires, nous faisons déjà partie et dont nous nous          trouvons les plus jeunes. J’ai ouï dire à quelqu’un de nos anciens confrères, un peu trop          attristé et de trop sinistre présage : « Nous serons les derniers des académiciens          français. » Je ne le pense pas ; il y a de bonnes raisons pour que l’Académie subsiste ;          mais il importe qu’en vivant elle se rajeunisse et qu’elle se maintienne dans un rapport          vrai avec une société qui change.</p><p>La France, quels que soient son goût et ses vœux pour la liberté, est un pays où          l’autorité, quand elle a pour elle l’ancienneté et la forme, ne déplaît pas. L’autorité de          l’Académie, dans la mesure très douce, presque toute honorifique et rémunératoire, où elle          est appelée à s’exercer, ne pourrait donner d’ombrage que si une démocratie toute radicale          venait à triompher. Dans une France, même démocratique, comme elle tend de plus en plus à          le devenir, l’Académie française mérite de garder son rang et peut avoir son influence          utile.</p><p>L’essentiel est qu’en présence des autres classes de l’Institut qui travaillent, on soit          convaincu qu’elle n’est pas un lieu tout de loisir ni une institution de luxe qui se croit          quitte moyennant un ou deux bals publics de réception par an. Un article de sa          réorganisation en 1803, et qu’elle ne devrait jamais perdre de vue, assigne une fonction          particulière à la Compagnie des Quarante : <quote>« Elle est particulièrement chargée,            nous dit cet arrêté fondamental plus précis qu’élégant, de la confection du Dictionnaire            de la langue française ; elle fera, sous le rapport de la langue, l’examen des ouvrages            importants de littérature, d’histoire et de sciences. Le recueil de ses observations            critiques sera publié <hi rend="i">au moins quatre fois par an</hi>. »</quote>          L’Académie est loin d’avoir été fidèle aux termes et à l’esprit de cet article          fondamental. Aucun chef d’État depuis Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>, aucun ministre          dirigeant, animé du souci des Lettres, n’ayant rappelé à l’Académie ce point de sa          constitution, il est tout naturel qu’elle l’ait oublié et laissé tomber en désuétude. Elle          devrait bien d’elle-même le remettre en vigueur et se pénétrer de l’intention qui l’a          dicté. Pour cela, elle aurait à tenir au courant et à mettre à jour, — tous les vingt-cinq          ans, par exemple, — le Dictionnaire de l’usage qu’elle a laissé par trop s’arriérer, et          elle ne devrait pas éviter non plus d’intervenir par un examen motivé dans la plupart des          questions ou des œuvres qui émeuvent et partagent l’opinion publique littéraire. Je sais          que l’examen que l’ancienne Académie a fait du <hi rend="i">Cid</hi> et celui que la          nouvelle a fait du <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi> peuvent ne point paraître          encourageants : ces travaux, pourtant, l’un de Chapelain, l’autre de M. Daru, lus de près          et sans prévention, font honneur à leurs auteurs. Mais sous une forme ou sous une autre,          il est utile que l’Académie donne son avis, ait ses discussions intérieures et les          consigne dans un Rapport public, qu’elle ne craigne pas, en un mot, de faire acte de          jugement et de sincérité. Un Corps, sans doute, ne saurait, sans inconvénient, entamer de          polémique ; mais autre chose est la polémique, l’anathème comme du temps de M. Auger,          autre chose un examen raisonné et mesuré où l’on expose le pour et le contre des questions          et où toutes les raisons se produisent. Or, depuis trente ans, l’Académie a trop semblé          réserver son opinion sur toute chose littéraire, et elle, si prodigue en appréciations          politiques, elle a éludé, en revanche, le péril de dire son sentiment dans les matières de          goût.</p><p>Ou, si elle l’a fait, ce n’a guère été qu’indirectement, de façon oblique, jamais de face          et de front. Aussi a-t-elle brillé par moments plutôt qu’elle n’a agi, qu’elle n’a          véritablement compté et pesé en tant que Compagnie magistrale dans la destinée littéraire          du pays.</p><p>L’Académie est riche ; elle dispose de fonds considérables, de donations qui          s’accroissent chaque jour. Elle en a généralement bien disposé. Elle n’a qu’à persévérer          dans la même voie, mais en osant un peu plus que par le passé, en concédant moins à des          genres neutres, à des productions estimables, mais sans relief, et en s’attaquant          davantage aux œuvres en qui sont en jeu les questions présentes et pendantes. Il n’y a pas          tant à craindre, en littérature, de toucher à ce dont tout le monde parle. Voici un          tableau résumé des prix, encouragements et récompenses dont l’Académie française est la          dispensatrice et l’organe ; on verra mieux par ce détail de quels moyens d’action elle          dispose.</p><p>Et d’abord, la somme allouée annuellement par l’État pour l’Académie et qui s’élève en          tout à 85,500 francs, cette somme affectée en grande partie aux indemnités, droits de          présence, etc., contient une réserve de 4,000 francs pour un prix d’<hi rend="i">Éloquence</hi> et un prix de <hi rend="i">Poésie</hi>. Les prix dits d’<hi rend="i">Éloquence</hi> ne sont plus toujours des Éloges, ce sont le plus souvent des Discours,          des Études critiques sur des écrivains célèbres ou distingués : Vauvenargues, Bernardin de          Saint-Pierre, Regnard, Saint-Évremond, — hier Chateaubriand, aujourd’hui Jean-Jacques          Rousseau. Des concurrents de mérite répondent à l’appel de l’Académie. Rien de mieux. Le          prix de poésie laisse plus à désirer, et c’est même une question de savoir s’il est bon de          le maintenir sous cette forme. La poésie, en effet, paraît fuir depuis longtemps ces          concours et s’abstenir des sujets proposés : elle n’y est que de nom. Il y aurait lieu, je          le crois, d’aviser à une application meilleure et plus appropriée d’un prix qui trop          souvent, à continuer comme on fait, se dérobe à son titre.</p><p>Les fondations provenant du grand philanthrope Montyon sont de deux sortes. La première          fondation est affectée aux <hi rend="i">prix de vertu</hi> : il s’agit, aux termes du          testament, de récompenser annuellement <hi rend="i">le Français pauvre ayant fait dans            l’année l’action la plus vertueuse</hi>. Cette somme annuelle monte à plus de          20,000 francs : elle se répartit entre plusieurs lauréats vertueux et pauvres dont les          titres sont pesés avec une grande équité.</p><p>La seconde fondation Montyon, toute littéraire, est, aux termes du même testament,          destinée à récompenser <hi rend="i">le Français qui aura composé et fait paraître le livre            le plus utile aux mœurs</hi>. La somme est environ par an de 20,000 francs.</p><p>L’Académie a tout fait pour étendre, pour interpréter, sans la fausser, l’esprit de cette          dernière fondation ; elle y a vu un moyen d’encourager la littérature non seulement          morale, mais élevée et sérieuse : à ce titre, elle a couronné le grand livre de          Tocqueville sur l’Amérique, un bel exemple et l’application la plus mémorable du prix.          Elle s’est, de plus, montrée ingénieuse à composer avec les reliquats des sommes, et          moyennant autorisation du Gouvernement, des prix particuliers tout littéraires, soit pour          d’utiles et bonnes traductions, soit pour la meilleure tragédie, soit (ce qui vaut mieux)          pour les œuvres dramatiques en général. Elle a provoqué et couronné de sérieuses Études          sur Ménandre, sur Thucydide, sur Tite-Live. Revenant tout à fait à l’esprit de son          institution, elle a pu, à l’aide de ces reliquats Montyon, décerner en 1846 un prix assez          considérable pour un Lexique de Molière ; en 1859, pour un Lexique de Corneille ; en 1866,          pour un Lexique de madame de Sévigné : travaux tout spéciaux qui ne se seraient pas faits          sans elle, autant de mémoires précis pour l’histoire de la langue.</p><p>Le prix fondé par le baron Gobert, en 1833, s’élève à plus de 10,000 francs par an et          doit s’appliquer, d’après les termes du testament, au <hi rend="i">morceau le plus            éloquent d’Histoire de France</hi>. Le public a généralement ratifié les choix de          l’Académie pour ce prix qu’elle a l’habitude de fractionner en deux d’une valeur fort          inégale. Les noms d’Augustin Thierry, d’Henri Martin, illustrent ou honorent la liste des          lauréats.</p><p>Le prix fondé par M. Bordin en 1835, et qui est de 3,000 francs par an, est destiné à          récompenser un ouvrage de <hi rend="i">Haute Littérature</hi>. Les termes généraux du          testament laissaient à cet égard toute liberté à l’Académie, et elle en a usé dignement.          La première application qu’elle en a faite a été à l’ouvrage d’Ozanam, <hi rend="i">la            Civilisation au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>.</p><p>Le prix fondé par M. de Maillé-La-Tour-Landry et qui se partage, de deux années l’une,          entre l’Académie des Beaux-Arts et l’Académie française, n’atteint pas tout à fait à          1,200 francs. C’est proprement un prix d’encouragement à un jeune écrivain peu favorisé de          la fortune et qui mérite de l’intérêt par son talent. L’Académie interprète le plus          largement possible le vœu du fondateur. Le prix a été décerné pour la première fois en          1840 : le nom si estimable du vaillant poète M. Amédée Pommier, ouvre la liste des          lauréats.</p><p>Les trois fondations Trémont, Lambert et Leidersdorf, originairement, sont toutes trois          de pure bienfaisance et destinées à soulager des infortunes littéraires, des veuves, des          filles pauvres d’artistes, d’écrivains, etc. Les deux premières, selon une définition bien          juste, sont proprement des prix de l’humanité à la souffrance. L’Académie a relevé le plus          possible la fondation Lambert en décidant simplement que ce prix serait affecté, chaque          année, « à tout homme de lettres, ou veuve d’homme de lettres, auxquels il serait juste de          donner une marque d’intérêt public. » Le nom si recommandable de M<hi rend="sup">me</hi> Géruzez, veuve de l’instruit et ingénieux critique, indique assez comment          l’Académie aime à placer cette récompense.</p><p>La fondation, faite en 1855 par M. A.-E. Halphen, redevient toute littéraire : c’est un          prix de 1,500 francs à décerner tous les trois ans, l’Académie ayant le choix de l’ouvrage            <quote>« qu’elle jugera à la fois le plus remarquable au point de vue littéraire ou            historique et le plus digne au point de vue moral »</quote>.</p><p>Je laisse de côté le prix fondé par M. A. Souriau en 1863 et qui n’est qu’un supplément,          une sorte de codicille, aux prix de vertu de M. de Montyon.</p><p>D’autres prix littéraires se fondent chaque jour et sont, pour ainsi dire, en attente ou          en préparation ; car c’est à qui tiendra à perpétuer honorablement son nom en le          rattachant à un Corps réputé immortel. Le mobile, si visible qu’il soit, a de trop bons          effets pour appeler le sourire. Le chirurgien-dentiste, habile dans son art, le docteur          Toirac, qui faisait d’agréables contes en vers, est resté fidèle à ses goûts et a comme          voulu les ennoblir et les consacrer en fondant un prix de 4,800 francs par an pour          l’auteur de la meilleure comédie en vers ou en prose qui aura été jouée au          Théâtre-Français dans le courant de l’année. — M. Louis Langlois, qui se plaisait à          traduire en vers les élégiaques latins, est également parti de ce même goût personnel pour          léguer à l’Académie une rente de 1,500 francs destinée à l’auteur de la meilleure          traduction en vers ou en prose d’un ouvrage grec, ou latin, ou étranger. Cette dernière          latitude est heureuse et permettra à l’Académie, au lieu de soutenir et de favoriser un          genre faible et qui semble usé, de provoquer d’utiles travaux d’un intérêt actuel et bien          vivant. L’Académie n’est pas encore en pleine possession et jouissance de ces deux          dernières fondations <hi rend="i">Langlois</hi> et <hi rend="i">Toirac</hi>, mais elles ne          sauraient lui manquer.</p><p>Enfin, l’Empereur ayant créé, le 22 décembre 1860, le grand prix biennal de 20,000 francs          pour être attribué tour à tour, à partir de 1861, <quote>« à l’œuvre ou à la découverte la            plus propre à honorer ou à servir le pays, qui se sera produite pendant les dix            dernières années dans l’ordre spécial des travaux que représente chacune des cinq            Académies de l’Institut impérial de France »</quote>, l’Académie française a eu, la          première, à en faire l’application, et après de longs débats intérieurs ou bien des noms          célèbres furent contradictoirement discutés et agités, sans qu’on pût se fixer sur aucun,          elle en vint à proposer l’<hi rend="i">Histoire du Consulat et de l’Empire</hi> par          M. Thiers, laquelle fut agréée par l’Institut ; mais M. Thiers, en s’honorant de recevoir          le prix, fit incontinent donation des 20,000 francs à l’Académie pour être fondé un prix          triennal de 3,000 francs à décerner à l’auteur d’un <quote>« ouvrage historique dont            l’Académie aura proposé le sujet et dont elle croira devoir distinguer le            mérite »</quote>. Ce <hi rend="i">prix Thiers</hi> ne commencera à être décerné qu’en          1869.</p><p>On verrait, en additionnant tous ces chiffres, en faisant le compte total de ces dons          généreux, de quelle somme considérable l’Académie dispose chaque année dans l’intérêt des          Lettres sérieuses, et combien elle est mieux placée, à tous égards, et mieux munie pour          cet emploi élevé que le ministre même de l’Instruction publique. Que ceux qui sont trop          prompts à railler l’Académie française pour sa prétendue oisiveté, veuillent réfléchir au          travail d’examen nécessaire pour la juste distribution de tous ces prix, et l’Académie n’y          a jamais failli jusqu’à présent. Ce n’est pas à dire qu’elle ne puisse de plus en plus, à          l’avenir, avoir l’œil à l’état présent des Lettres, aux variations incessantes du goût, au          déclin, à la naissance et au développement des genres, à tout ce qu’il lui importe de          discerner en pleine connaissance de cause, sans engouement comme sans dédain, dans le          champ de plus en plus remué et sillonné de l’activité moderne. Il y a plus d’une sphère          dans les Lettres, et l’Académie doit les embrasser toutes. L’Académie, dans ces derniers          temps, sous prétexte de morale et de sérieux, a sans doute trop penché du côté de          l’Université : il en faut, mais il n’en faut pas trop, de l’Université dans l’Académie. Le          propre de l’Académie est de combiner et d’assembler tradition et innovation. L’Université          est proprement la gardienne de la tradition : elle enseigne. L’Académie, dans son cercle          supérieur, n’enseigne pas : ce n’est pas une école, c’est le plus littéraire des salons.          L’Académie est et doit rester une personne du monde. Elle sait le passé, elle est          attentive au présent. Elle ne s’aventure point sans doute et ne se hâte pas outre mesure ;          mais elle recueille à temps, dans le domaine de la création et même de la fantaisie          poétique, dans la littérature d’imagination et d’agrément, ce que l’opinion publique lui          désigne à l’avance et lui défère. Elle y met une certaine maturité, mais elle y cède avant          de paraître résister. Sa justice revêt politesse et bonne grâce.</p><p>La politique vers laquelle l’Académie a paru trop pencher n’est réellement qu’une des          provinces sur lesquelles elle doit promener son regard, mais seulement pour s’adjoindre ce          qui se distingue éminemment en talent ou en éloquence. La plus haute impartialité en          pareil cas serait d’un goût suprême, et je ne vois pas ce que le littérateur le plus          exclusif trouverait à dire si la même Compagnie réunissait dans son sein, à titre          d’orateurs, M. Berryer, M. Jules Favre et M. Rouher.</p><p>La question de l’Église est plus délicate. L’ancienne Académie appelait volontiers à elle          les orateurs sacrés du Clergé séculier, et même elle se décorait de toutes sortes de          prélats. La constitution de la société a changé : l’Académie n’entend plus chaque année au          mois d’août la messe de la Saint-Louis, et le panégyrique du saint. De nos jours, l’Église          est trop devenue un parti, j’allais dire une secte. Les choix que l’Académie a faits en ce          sens lui ont peu réussi. La présence dans la Compagnie du très éloquent moine dominicain          M. Lacordaire a paru plus bizarre qu’heureuse. La présence de M. l’évêque d’Orléans s’est          surtout accusée par un acte d’intolérance. Plus l’Académie sera réservée en ce sens          ecclésiastique, et plus sagement elle fera. Pour employer un vilain mot (et je l’emploie à          regret, mais il est à l’ordre du jour), il faut qu’il n’y ait rien de <hi rend="i">clérical</hi> dans l’Académie. — Un jour, dans une discussion, à propos de je ne sais          quel livre où Luther était voué au feu infernal et qu’on voulait nous faire couronner, il          m’est échappé de dire à l’un des orthodoxes religieux dont j’ai l’honneur d’être le          confrère, et qui s’étonnait de ma protestation : « C’est bien assez, à l’Académie, d’être          de la religion d’Horace. »</p><p>J’ai touché à bien des points, m’efforçant de montrer l’Académie comme elle est et          évitant tout parti pris de dénigrement ou de complaisance. Avec tous ses défauts, ses          défaillances, ses fluctuations trop sensibles, l’Académie reste une institution          considérable qui n’a pas seulement un beau et intéressant passé, mais qui, bien dirigée,          sans cesse avertie, excitée, réveillée, renouvelée, peut rendre de grands services au          milieu de la diffusion et de la dispersion littéraire universelle. Qu’elle ait seulement          conscience de son rôle et, pour le mieux remplir, qu’elle le modifie, le transforme et          l’approprie en se pénétrant de la différence des temps ; qu’elle se fasse pardonner de          paraître une Compagnie aristocratique en se ressouvenant plus souvent de son berceau          d’institut national ; qu’en se rattachant sans doute aux gloires séculaires et à          l’Académie de l’ancien régime, elle sache bien qu’elle n’en est pas la descendante          directe ; que la généalogie de ses fauteuils est artificielle et toute chimérique ; que          son titre principal est de date plus certaine et l’oblige plus étroitement, et qu’après          tout elle est une fille elle-même de la Révolution. Cette marque pour elle est plus vraie          et plus sûre que le baptême douteux qu’elle tient de l’Ordonnance royale de 1816. La          nouvelle Académie, sans doute, se soucie assez peu de ces questions d’origine : si on lui          demandait son avis, elle aimerait à dater principalement de l’élection de Royer-Collard,          de ce choix mémorable par lequel, en 1827, elle arbora le signal du libéralisme          parlementaire. Oui, mais la société a marché depuis ; bien ou mal, son milieu s’est          déplacé ; ce déluge qu’annonçait et prophétisait Royer-Collard, la démocratie, a débordé          dans toutes les sphères ; le gémissement est inutile, et il n’est pas permis de se          renfermer dans le même cercle restreint, élevé, infranchissable. Il faut, à chaque          instant, justifier de son droit et de son privilège en étendant sa vue, en découvrant ce          qui se fait ou se tente de remarquable alentour, en ne s’enchaînant pas à des doctrines          métaphysiques ou littéraires inflexibles, en s’associant, sans se faire trop prier, toute          intelligence supérieure et ornée, toute imagination puissante et féconde, de quelque bord          qu’elle vienne ; en n’étant point des derniers à reconnaître l’avènement des talents chers          au public et applaudis, en témoignant à l’occasion de l’estime à ceux mêmes qui ne sont          pas de l’ordre académique, et qui comptent pourtant dans la grande confrérie des Lettres ;          en n’affectant pas absolument de les ignorer. L’Académie, de ce côté, a surtout à se          garder des inconvénients de l’habitude dans un milieu tiède et doux. L’essentiel est de se          mettre en communication régulière avec l’air du dehors ; qu’elle tienne à honneur et à          devoir de paraître informée, à son heure, de tout ce que la littérature contemporaine          produit de distingué, même dans les branches réputées légères. Pourquoi, deux ou trois          fois l’an, des rapports spéciaux et succincts, confiés à deux ou trois de ses plus jeunes          membres, ne lui permettraient-ils pas de connaître, à point nommé, le mouvement et le          courant des esprits, le degré d’importance et d’intérêt des productions en vogue ?          Pourquoi, par ce genre de travaux tout à fait à l’ordre du jour, n’essayerait-on pas de          piquer au jeu, de captiver nos plus jeunes confrères eux-mêmes, les derniers élus, la          plupart peu assidus et trop visiblement indifférents ? Pourquoi ne pas se les assimiler          complètement par une coopération qui aurait aussi pour effet direct de stimuler les          anciens ?… Je m’arrête dans cette suite de pourquoi qu’il serait aisé d’étendre et de          multiplier. Mais c’est à de telles conditions désormais que l’Académie française ne sera          pas seulement honorée comme un monument ou un ornement, qu’elle aura encore de l’avenir.          Au lieu simplement de durer, elle vivra.</p></div></body>
</text>
</TEI>

