<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Desbordes-Valmore.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-05-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-05-04"><head>Madame Desbordes-Valmore.</head><head type="sub"> Sa vie et sa correspondance (suite)</head><dateline><docDate when="1869-05-04">Mardi 4 mai 1869</docDate></dateline><p>Il me reste à indiquer des portions de correspondance qui offrent des tons un peu plus          variés, à montrer pourtant jusqu’à la fin la note fondamentale, et aussi à recueillir les          principaux hommages qui n’ont pas manqué de son vivant à ce tendre et sympathique          génie.</p><p>À son retour d’Italie et dans les premiers temps de sa réinstallation à Paris, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore revit ses chères Flandres ; elle traversa Douai, où elle          embrassa tristement son frère, où le passé et le présent ravivèrent ses douleurs, et elle          alla à Bruxelles, où M. Valmore avait dû contracter un nouvel engagement. Le court séjour          qu’elle y fit, et pendant lequel elle écrivait de charmantes lettres collectives à ses          trois enfants à Paris, réveilla en elle des traces de jeunesse, et lui apporta, malgré          tout, quelque diversion heureuse, un loisir relatif et comme une allégresse d’imagination.          On sent à quelques éclairs lumineux combien il n’a manqué à cette exquise intelligence          qu’un peu de recueillement et d’étude pour tout entendre des arts, de la littérature          proprement dite, de tout ce qui constitue une culture accomplie. Ainsi, à son fils qui          s’occupait alors de peinture, elle écrivait :</p><quote><p>« Mercredi 21. — Hier mardi, 20 octobre, ton père a reçu ta lettre et le dessin qu’elle            contenait, mon cher fils. Il t’en remercie et partage ainsi que moi tes adorations pour            Michel-Ange. Que ce monde renferme de bonheur quand on possède en soi le sens le plus            humble et le plus grand tout ensemble, l’admiration ! Il console de toutes les misères            et donne des ailes à la pauvreté, qui s’élève ainsi au-dessus du riche dédaigneux. »</p><p>« (Le 26 octobre, à midi. — 1840, Bruxelles)… Je comptais travailler ici dans la            solitude ; mais elle ressemble à celle où je voudrais m’enfermer à Paris. Les lutins            entrent par la serrure.</p><p>« … Je Suis bien contente d’avoir ici ton volume sur l’Allemagne. Chaque ligne de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël est une lumière qui pénètre mon ignorance d’admiration et            toujours d’attendrissement. Quel génie ! mais quelle âme ! Quel bonheur de croire à            notre immortalité pour la voir aussi, comme je l’ai rêvée une fois<note resp="author">Elle était fort attentive à ses rêves. Elle en avait souvent et de fort distincts,              dont elle se souvenait au réveil, et qu’elle se plaisait à raconter. Il paraît,              d’après ce passage, qu’elle avait cru voir une fois M<hi rend="sup">me</hi> de Staël              en rêve.</note> ! — D’un autre côté, plus je lis, plus je pénètre sous les voiles qui            me cachaient nos grandes gloires, et moins ] j’ose écrire ; je suis frappée de crainte,            comme un ver luisant mis au soleil. »</p></quote><p>Et cette autre lettre encore, qui semble résonner et bruire de tous les carillons de ces          jolies villes flamandes à toutes les grandes et moyennes fêtes de l’année :</p><quote><p>« Le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1840. — Bruxelles. — 10 heures du soir. — Je vous            écris, mes chères âmes, au milieu de toutes les cloches battantes de Bruxelles qui se            répondent pour les Saints et pour les Morts. Rien ne peut à Paris donner l’idée de ces            solennités qui émeuvent ici la terre et les airs. Les églises que nous avons parcourues            étaient pleines de femmes à longues failles sur la tête, et qui tombent jusqu’à leurs            pieds. Ces églises ont tellement le caractère de l’Italie, que je donnerais tout au            monde pour que vous les vissiez. Hippolyte serait ravi. Nous y avons vu aujourd’hui la            Vierge noire et le petit enfant Jésus noir comme sa mère. Ces madones me serrent le cœur            de mille souvenirs. L’art n’y est pour rien, mais les premières et douces croyances font            que j’adore leurs voiles raides doublés de rose et leurs immobiles couronnes de fleurs            d’une batiste si ferme que tous les orages du monde n’en feraient pas bouger une            feuille. — J’ai à vous faire le récit d’un cabinet de peinture où nous avons pénétré            hier, chez le duc d’Aremberg. Quelle richesse tranquille ! quelle solitude glorieuse !            les Rubens y pleuvent, et ses deux femmes, presque vivantes de son pinceau, et lui-même,            peint de sa main : on croit voir ses lèvres bouger. Vraiment c’est ici le refuge de la            peinture ; on sent qu’elle y est adorée par une religion profonde, sans paroles. Mais            que direz-vous quand vous apprendrez que nous venons de voir la tête véritable du            Laocoon, possédée par ce duc d’Aremberg, au prix de 460,000 francs ? Je vivrais mille            ans que je ne pourrais oublier cette merveille qui me poursuit, cette tête noyée de            douleur et de reproches amers. Des Vénitiens l’ont trouvée dans leurs fouilles longtemps            après la découverte du magnifique groupe dont la tête véritable n’avait jamais été            retrouvée. Sa vue déchire et l’on croit être près d’entendre des cris sortir de cette            bouche ouverte par une convulsion de souffrance morale. La vue de toutes les dents            découvertes sans grimace ajoute beaucoup à l’expression de cette torture. Ce n’est pas            un vieillard comme dans le groupe, mais un homme dans la force et la beauté de l’âge,            quarante à quarante-cinq ans : il pleure comme jamais je n’ai vu pleurer du marbre et            comme on sent que doit pleurer le père des enfants qu’il ne peut délivrer. — Hippolyte            avait observé qu’ils avaient l’air bien jeunes pour les enfants de ce vieillard. Il            aurait vu avec transport l’harmonie de leur âge avec le sien. Ils doivent avoir quinze            ans. Mais de quoi vais-je vous entretenir<note place="bottom" resp="author">Dans le doute que soulèvent              en moi ces assertions un peu singulières, je recours à l’un de mes amis, homme              d’autant de savoir que de goût, qui me répond : <quote>« La tête du Laocoon appartient                bien au corps sur lequel elle est, et n’a jamais pu être contestée ; celle du duc                d’Aremberg ne pourrait donc lui être substituée. Seulement on l’a considérée comme                ayant appartenu à un <hi rend="i">autre</hi> groupe semblable ; de la plupart des                statues ou groupes célèbres, nous connaissons plusieurs répétitions <hi rend="i">(repliche</hi>, comme disent les Italiens), avec ou sans variantes. — La tête                d’Aremberg ne représente pas, d’ailleurs, un homme beaucoup plus jeune. — Je crois                qu’assez généralement aujourd’hui on la regarde comme un ouvrage de la Renaissance,                l’expression très-pathétique paraissant s’écarter des habitudes des anciens. Pour                moi, je la crois antique. — Les deux têtes représentent également, ce me semble, un                homme dans la force de l’âge. — J’inclinerais à trouver la tête d’Aremberg                supérieure, pour l’expression et pour l’exécution, à celle du groupe du Vatican.                Dans ce dernier groupe, il n’y a de restauré que le bras droit du père et deux bras                des enfants. Le bronze des Tuileries (moulé par Primatice pour François 1<hi rend="sup">er</hi>) le représente tel qu’il fut trouvé, avant les                restaurations. »</quote> — Ainsi parle la critique éclairée et réfléchie (la lettre,              y a-t-il indiscrétion à le dire, est de M. Félix Ravaisson) : M<hi rend="sup">me</hi>              Valmore en était au premier enthousiasme.</note> ? Tout ce que j’en dis est si pâle            qu’il vaut mieux en venir à nos réalités connues. — La dernière lettre en trio chantait            tout ce que je demande à Dieu : l’espoir et l’harmonie ! Le bien-être que je goûte ici            depuis trois semaines, et où pourtant vous me manquez bien, en est tout consolé. Je n’ai            pas besoin de dire à Line (<hi rend="i">Ondine</hi>) qu’en allant aux madones, j’ai bien            pensé à son anniversaire de naissance<note place="bottom" resp="author">Ondine était née le jour des              Morts.</note>. Je sais que tu as du courage, mon cher enfant <hi rend="i">(c’est à              Ondine qu’elle s’adresse maintenant plus en particulier</hi>), et je l’ai déjà vu            plusieurs fois. Celui qui vient d’en haut guide toujours bien les femmes, qui n’ont pas            besoin de la valeur permanente des hommes. Je suis heureuse du bonheur pur que tu            ressens. Notre Inès et toi, vous aurez cette vertu qui répare toutes les fautes et qui            est la balance des forces de l’autre sexe. Il est bien sûr que les travaux du ménage ont            mille récompenses qui les rendent chers. C’est ici <hi rend="i">l’unique</hi> joie de la            femme. Elles sont généralement très-gaies. Dans les moments de calamité de fortune, vous            voyez que c’est un secours immense, et je vous embrasse de toute ma tendresse pour la            manière dont vous venez de vous le prouver à vous-mêmes… »</p></quote><p>Les lettres à M<hi rend="sup">me</hi> Pauline Duchambge ont un caractère particulier.          Entre ses amitiés de femmes M<hi rend="sup">me</hi> Valmore en avait eu une toute          première, tout angélique, <quote><hi rend="i">Albertine</hi></quote> (Gantier), qu’elle a          célébrée dans ses vers et qui fut ravie dans la fleur de la jeunesse. Son autre amitié          également tendre, et celle-ci de toute la vie, c’était M<hi rend="sup">me</hi> Pauline          Duchambge, auteur de douces mélodies que nos mères savaient par cœur et soupiraient du          temps de l’impératrice Joséphine et depuis aux belles années de la Restauration. <hi rend="i">Paroles de M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, musique de M<hi rend="sup">me</hi> Pauline Duchambge</hi>, cela se voyait à son heure sur tous les          pianos. Mais ce n’était point seulement à cause de cette collaboration aimable, c’était en          raison d’une union, d’une unisson plus intime que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore pouvait          dire avec vérité à M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge : <quote>« Ne sommes-nous pas les            deux tomes d’un même ouvrage ? »</quote> Les deux tomes s’appareillaient, mais, à bien          des égards, ne se ressemblaient pas. M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, habituée dès sa          jeunesse au luxe, à toutes les élégances et les délicatesses de la vie, eut le retour          d’autant plus amer, le déclin rude et pénible. Elle était devenue pauvre, et elle ne          savait pas vieillir. Elle ne mourut qu’en 1858, un an avant son amie. Bien des passages,          et qui ne seraient pas les moins piquants pour la curiosité, dans les lettres de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore à elle, ne sont pas à donner de quelque temps, à cause des          noms propres et de l’entière confidence sur les personnes ; mais on en détacherait, dans          les parties de sentiment, des notes ravissantes dont je mettrai quelques-unes ici, un peu          pêle-mêle, et sans trop avoir égard à l’ordre des dates. Par exemple, M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge se reportait toujours en idée à ses jeunes rêves, et ne pouvait          s’empêcher de se revoir telle qu’elle avait été autrefois ; à quoi M<hi rend="sup">me</hi> Valmore répondait :</p><quote><p>« (Le 9 janvier au soir, 1857)… Pourquoi t’étonnes-tu de retourner si jeune dans le            passé ? ne sommes-nous pas toujours jeunes ? d’où vient que tu t’affliges presque de            cette preuve incontestable de l’immortalité de notre vie ? Elle peut donc être fatiguée,            mais non finir. Nous ne finissons pas du tout, sois-en sûre. Il n’y a pas de nuit où je            ne retrouve mes petits enfants dans mes bras, sur mes genoux. C’est bien eux, va ! Sois            persuadée comme moi qu’ils vivent <hi rend="i">tout à fait</hi> ! tandis que nous, c’est            avec gêne et tristesse et peur ! Je soutiens donc que cet amour que tu retrouves si            souvent dans les heures les plus tristes et les plus inattendues fait partie de            toi-même, et que tu n’en revois alors que le miroir… Celui-là a été ardent. Ne te plains            pas. C’est le sens de ce que tu ne pouvais t’expliquer alors. C’est ton âme qui continue            et qui suit sa pente d’aimer immortellement. »</p><p>« (Le 27 décembre. 1855)… Je t’aime d’avoir souffert tout ce que je souffre, et d’être            restée si tendre.</p><p>« L’Indien se couche au fond de son canot quand il tourbillonne sur l’abîme. Moi je ne            peux pas même me coucher, il faut chercher… souvent pour le jour même, afin que moi            seule je sache que c’est l’abîme »,</p></quote><p>En lui rappelant les premiers mots d’une ancienne romance :</p><quote><p>« (Le 19 avril 1856)… Tu sais la suite dont les mots m’échappent, mais qui devaient            dire : Nous pleurerons toujours, nous pardonnerons, et nous tremblerons toujours. — Nous            sommes nées <hi rend="i">peupliers…</hi> »</p><p>« (Mercredi 27 novembre 1850)… Je reste à coudre près de lui <hi rend="i">(mon              mari)</hi>, car je maintiens tout ce que je peux d’un sort si délabré qui ne touche            personne… Dieu et toi exceptés, je le sais bien, va ! et cela me suffit pour coudre de            tout mon cœur… Mais écrire m’est impossible. Ma pensée est trop grave, trop appesantie,            et je n’ai pu faire le conte demandé. J’écris vraiment avec mon cœur : il saigne trop            pour des petits tableaux d’enfants. »</p></quote><p>Il y avait encore d’autres raisons pour ne pas écrire ; n’écrit pas dans les journaux et          dans les revues qui veut ; il faut prendre le ton et l’esprit du patron ; les plus          honorables recueils ont leurs exigences ; ainsi pour le <title>Musée des Familles</title>,          qui semblait s’entrouvrir pour M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, mais à la condition d’en          passer par la censure et le <hi rend="i">lit de Procuste</hi> du directeur :</p><quote><p>« (Le 22 février 1851)… M. Pitre-Chevalier tourne sa roue avec fureur dans ce moment,            car enfin elle fait du pain et tout pour sa famille. Et puis c’est <hi rend="i">lui</hi>            qui se juge avant de s’imprimer lui-même ; pour les autres, il veut connaître,            apprécier, commander, étendre ou raccourcir ; il veut aussi <hi rend="i">inspirer</hi>            l’esprit. C’est bien effrayant pour des oiseaux comme nous qui avons toujours chanté            sans serinette. Cette basse continue du maître éteindrait mon goût de chanter. Je remets            donc toujours à transcrire mon petit drame indépendant, et je dévore mes jours à des            soins tout aussi graves. »</p><p>(15 janvier au soir, 1856)… Tu dis, chère âme fidèle, que la poésie me console. Elle me            tourmente au contraire comme une amère ironie ; c’est l’Indien qui chante tandis qu’on            le brûle. »</p><p>« (Lundi 11 mai 1857)… L’orage est partout. Il y a des temps où l’on ne peut plus            soulever un brin d’herbe sans en faire sortir un serpent…</p><p>« Restons nous-mêmes à travers tout. C’est bien de la part du Christ que je te le            demande, car il est impossible qu’il ne trouve pas tout ceci digne de lui, tant c’est            triste ! Le plus beau vers de M. de Lamartine, le sais-tu ?</p><quote><l>Rien ne reste de nous, sinon d’avoir aimé. »</l></quote></quote><p>Elle se plaisait aussi à rappeler ces deux vers qui, s’ils ne sont pas d’elle, sont du          moins tout son emblème :</p><quote><l>En gémissant d’être colombe,</l><l>Je rends grâces aux dieux de n’être pas vautour.</l></quote><p>Le nom de M<hi rend="sup">me</hi> Dorval revient plus d’une fois entre elles deux. Cette          grande actrice, qui dans la seconde partie de sa carrière, et quand il était déjà tard,          avait trouvé tout son talent et le cri vrai de la passion, ne ressemblait guère d’ailleurs          aux deux tendres amies qui, jusque dans leur sensibilité la plus épanchée, étaient toute          crainte, toute alarme et tout scrupule, toute discrétion et pudeur. Un jour que M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge indiquait à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore un livre qui          venait de paraître, et qui disait crûment de certaines choses meilleures à cacher, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore répondait :</p><quote><p>« (22 avril 1857)… Tu craignais de m’avoir fait mal en me racontant M<hi rend="sup">me</hi> Dorval. Est-ce que je ne la connaissais pas toute pour la plaindre et pour            l’aimer, en y comprenant même les choses que, par ma nature, je détestais en elle ? Mais            des choses que l’on déteste dans quelqu’un empêchent-elles de l’aimer ? Hélas ! non, pas            toujours. Elles y entraînent quelquefois fatalement. Je te dirai pourtant que si j’avais            là ce volume dont tu me parles, je ne le lirais pas… Je t’ai toujours trouvé ce tort            funeste de te jeter au-devant des couteaux. Seigneur ! ils ne viennent que trop nous            chercher le cœur à travers les portes et les murailles. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Valmore usa de son influence sur Balzac, et surtout de          l’influence qu’avait alors sur Balzac une autre personne qu’elle désigne sous le nom de              <quote><hi rend="i">Thisbè</hi></quote>, pour obtenir du grand romancier devenu          dramaturge, qu’il donnât une de ses pièces à l’Odéon et promît l’un des rôles à M<hi rend="sup">me</hi> Dorval. C’est sans doute des <title>Ressources de Quinola</title>          qu’il s’agit dans la lettre suivante : on assiste à l’immense confiance du grand optimiste          et à son rire tempétueux, retentissant. Tout cet espoir de succès et de bon office s’en          alla en fumée.</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, 7 décembre 1844)… Tu sais, mon autre moi, que            les fourmis rendent des services : c’est de moi que sort, non la pièce de M. de Balzac,            mais le goût qu’il a pris de la faire, et de la leur donner, et puis de penser à M<hi rend="sup">me</hi> Dorval que j’aime pour son talent, mais surtout pour son malheur et            à cause de ton amitié pour elle. J’ai tant hurlé ma tristesse, qu’elle a été comprise et            partagée… tu devines par qui ? par l’humble Thisbé, qui use sa vie au service de ce            littérateur. Elle en a parlé, murmuré, reparlé, — et il est venu me dire : « Je veux            bien, tout est conclu. M<hi rend="sup">me</hi> Dorval a un rôle immense. » Je l’ai            entendu rire ! — Elle y sera belle ; et toi, bien contente, j’en suis sûre. Cela vaut            bien l’horrible fièvre gagnée à la campagne pour aller entendre cette lecture et porter            l’acte qui lie l’Odéon à l’avenir de cet ouvrage… Garde cela dans un pli de ton cœur…            Garde inviolable mon secret et celui de la pauvre Thisbé… Surtout que toi seule saches            l’influence de notre tendresse pour M<hi rend="sup">me</hi> Dorval. J’aurais un bonheur            infini de la revoir triomphante… Je veux tous les biens du monde à M<hi rend="sup">me</hi> Dorval, mais non pas de sa reconnaissance. Vois celle qu’elle a pour ton            amitié ! »</p></quote><p>Emportée elle-même par son sort, par les nécessités de chaque heure, par la violence de          son talent ou de ses passions, qui ne faisaient qu’un, M<hi rend="sup">me</hi> Dorval en          son naufrage avait-elle le temps de montrer aux deux discrètes et silencieuses amies les          nuances de sentiment qu’il aurait fallu et les grâces du cœur ? Vers la fin, elle y          mettait sans doute aussi de la réserve et se privait de les voir, sentant qu’elle vivait          d’une tout autre vie.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, que je n’ai connue que déjà passée, qui avait dû être          des plus agréables, et qui, toute ridée qu’elle était, rappelait, par les mille petits          plis de son fin et mignon visage, certaine jolie vieille de l’Anthologie :</p><quote><l>De ses rides les petits plis</l><l>De nids d’amours sont tout remplis ;</l></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge avait eu pour dieu de sa jeunesse l’aimable enchanteur          Auber, dont elle adorait toujours l’étoile de plus en plus brillante, inconstante et          légère. Elle avait eu aussi, bien tard, un goût très-vif et peut-être assez tendre pour          notre ami le poète breton Brizeux, fugitif et toujours prêt à se dérober. Ces noms se          rencontrent plus d’une fois, et à des degrés différents, dans la correspondance.          L’illustre maître Auber, averti par M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, avait déposé un          jour un témoignage d’intérêt chez M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, à l’occasion d’un de          ses derniers deuils :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, 29 novembre 1854)… Ta lettre m’a émue d’autant            plus que tu m’amenais presque de force un consolateur dont le nom est puissant sur moi.            Dis à M. Auber que ce grand nom, toujours plus cher, m’a fait pleurer comme l’hymne du            Sommeil dans <title>la Muette</title>… Je garderai donc cette carte, qui me touche et            qui m’honore. Elle est doublée de toute la grâce de ton âme, et je l’ai approchée de mon            cœur brisé. — Je ne verrai pas de quelque temps M. Auber lui-même. Il ne faut pas            éclater en sanglots devant ces âmes harmonieuses qui chantent pour consoler le monde.            J’ai horreur d’interrompre ces grands missionnaires de Dieu. »</p></quote><p>Quant à Brizeux, sa personne, son profil reparaît et disparaît sans cesse dans la          correspondance. M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge aimait la lecture ; elle aimait à être          au courant des choses de l’esprit, et même à s’instruire dans le passé. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore était bien peu à même de satisfaire à ses curiosités et à ses demandes          de livres :</p><quote><p>« (Sans date)… Je t’envoie aussi <title>Turcaret</title>. Pour <hi rend="i">Virgile</hi>, nous ne l’avons pas. Si je pouvais le découvrir, je me le ferais prêter            pour toi. Tout ce que je sais d’un <hi rend="i">Virgile</hi> compréhensible pour moi,            c’est que le nôtre ou celui de la Bretagne voyage dans le Midi, sous le nom de Brizeux,            dont la santé et le silence commencent à m’inquiéter, à moins que tu n’en aies reçu            quelque lettre. »</p></quote><p>Ce diminutif de Virgile, Brizeux, qui n’avait rencontré à temps ni Auguste ni Mécène, ni          leur diminutif, ne touchait guère Paris qu’en passant ; il se sauvait bien vite, pendant          des mois et des saisons, tantôt dans sa Bretagne, tantôt à Florence ; il craignait          d’écrire et poussait l’horreur de la prose jusqu’à ne se servir le plus souvent que d’un          crayon pour tracer des caractères aussi peu marqués que possible. C’était une nature          particulière ; une sensibilité poétique, une volonté poétique, plus forte que sa puissance          d’exécution et que son talent. Par ses éclipses et par ses absences muettes, il donnait du          souci aux deux amies, et M<hi rend="sup">me</hi> Valmore y prenait doublement part à cause          de sa sympathie pour la tendre Pauline Duchambge. Un jour le bruit se répandit, on ne sait          comment, que Brizeux, qui s’était oublié en Italie entrait au cloître et se faisait          moine :</p><quote><p>« (Le 22 février 1851)… Le parti pris, dit-on, par notre Brizeux n’est pas dans la            nature fiévreuse de M. Lacaussade ; mais il est si malheureux qu’il comprend le <hi rend="i">sauve qui peut</hi> des âmes qui ne se jettent pas dans la lutte, et qui vont            s’enfermer, croyant tout fuir… Ce serait là pour nous l’erreur la plus funeste ; et            c’est en cela que j’ai peur pour l’autre s’il l’a <hi rend="i">osé</hi> ; je dis <hi rend="i">si</hi>, ma Pauline, car personne encore ne croit tout à fait à ce bruit que            rien ne confirme, et que l’on fait toujours courir sur ceux que l’Italie attarde et rend            affreusement paresseux d’écrire. Si malheureux que nous soyons ici, nous sortons de            nous-mêmes, ne fût-ce que pour appeler au secours le souvenir de l’ami préféré. Là-bas,            le soleil se charge de tout, de vous écraser et de vous apporter tous les souvenirs sans            bruit, auxquels on n’aurait pas la force de répondre. — Hélas ! ici pour nous la            pauvreté pesante fait le métier du soleil d’Italie : elle nous rend immobiles et moines,            quelque part que nous soyons renfermés… »</p></quote><p>Les années pour Brizeux se succédaient de plus en plus âpres et sévères, et quoiqu’une          pension accordée ou augmentée sous M. Fortoul lui fut venue en aide, rien dorénavant          n’améliorait le sort ni le moral du poète :</p><quote><p>« (Le 3 février 1857)… Je partage ta préoccupation sur Brizeux. Pourquoi ne t’écrit-il            pas ? Le sentir là-bas, loin de sa mère, malade peut-être, et presque certainement sans            argent, est un chagrin de plus dans tous nos chagrins qui s’accumulent à ne plus savoir            comment les porter. Lui si farouche et si irritable quand il ne cueille pas            tranquillement ses fleurs et ses blés ! Ah ! Pauline, n’être que poëte, n’être            qu’artiste au milieu de toutes les faims dévorantes des ours et des loups qui courent            les rues… J’ai l’âme triste comme la tienne, et je crois que c’est tout dire… »</p></quote><p>Dans les trois ou quatre dernières années de sa vie, Brizeux avait notablement changé ;          après chaque disparition, il revenait autre et presque pas reconnaissable, plus saccadé,          plus brusque, plus négligé : ces longues solitudes ne lui étaient pas bonnes. Le temps          n’était plus où M<hi rend="sup">me</hi> Valmore écrivait de lui à son fils : <quote>« Je            suis toute vibrante des larmes rimées de Brizeux, et toi ? — On dirait de ses vers            qu’ils résonnent quelque chose de la mansarde divine. N’est-ce donc en effet que de la            vraie misère que sortent ces accents inoubliables ? »</quote> Cette rigueur trop          prolongée du sort n’est pas moins funeste aux âmes que le trop de mollesse : elle finit          par mordre sur elles et les altérer. C’est ce qui ressort avec énergie de ce passage, qui          rend l’amère et dernière réalité dans ses traits les plus cuisants :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, le 27 décembre 1855)… J’ai revu ton Breton            ferré qui est venu s’asseoir cordialement avec nous, il ne sentait plus la lavande. Mais            quoi ? ses vers sentent toujours le ciel. Quel poète ! Combien la vie est dure et            marâtre puisqu’elle amène des hommes d’un tel mérite à devenir ce que celui-ci devient…            et deviendra ! Gustave Planche est bien mille fois pire. — Vois-tu, ces hommes divins            ont froid dans leurs affreuses chambres d’auberge <hi rend="i">ruineuses</hi>, et leur            soleil les brûle en dedans. Je t’assure qu’ils vivent comme des somnambules. Regarde            leurs yeux<note place="bottom" resp="author">Brizeux mourut à Montpellier le 3 mai 1858 ; il y était              arrivé depuis une quinzaine de jours, presque mourant déjà d’une phthisie pulmonaire,              mais confiant dans le climat du Midi et impatient de se réchauffer au soleil. La seule              personne qu’il connût à Montpellier était M. Saint-René Taillandier, qui l’entoura des              plus tendres soins et le traita en poète et en frère. Ses derniers moments furent du              moins consolés et adoucis autant qu’ils pouvaient l’être.</note> »</p></quote><p>Alfred de Musset fait lacune dans les relations de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore. Je          crois qu’excepté lui, aucun des noms célèbres du temps ne manque à sa couronne poétique.          Lamartine, Béranger, Hugo, Vigny, on le verra, l’avaient tous prévenue et saluée à leur          heure. Elle était dans une vraie intimité avec Alexandre Dumas, qui mit, en 1838, une          préface entraînante au recueil de <title>Pleurs et Pauvres Fleurs</title>, et de qui elle          disait, en 1833, à son jeune fils Hippolyte, visité par lui au passage : <quote>« M. Dumas            t’a trouvé bien. Il est bon et obligeant, mais, comme tous les hommes d’un grand talent            littéraire, impossible à cultiver : il appartient à trop de monde, à tous les            mondes. »</quote> Avec le seul Musset, il n’y avait jamais eu d’occasion, de rencontre,          et partant de sympathie établie, pas le moindre petit fil tendu à travers l’air, et elle          le supposait de loin plus avantageux certainement, plus plein de lui-même qu’il ne          l’était, lui, l’indifférent passionné, éperdument livré au torrent de la vie ; elle avait          à son sujet de la prévention, faute de l’avoir connu à une heure propice. Et puis, à          partir d’Alfred de Musset, se tranchait plus nettement la ligne de démarcation profonde          qui allait séparer les générations nouvelles de leurs aînées ; les sources et le courant          de l’inspiration changeaient, et des anciens aux jeunes on ne s’entendait plus à          demi-mot.</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, 20 janvier 1857)… Connais-tu de ton côté un            moyen honnête et simple d’arriver à M. Alfred de Musset, que l’on dit malheureusement            très-malade ? C’est qu’un jeune Anglais, musicien, auquel s’intéresse beaucoup M. Jars,              <pb n="232" xml:id="p232"/>veut offrir au poëte une mélodie qu’il a faite sur ses            paroles. Je ne sais pas une âme en rapport avec ce talent dédaigneux et charmant, et il            faudrait que ce fût un homme, — C… par exemple, s’il était resté simplement poli avec            moi, — car si c’est une femme, lui, M. de Lamartine et d’autres ne manquent pas de            dire : « Encore une amoureuse ! » Je t’assure que cela m’a été raconté. Ah ! que mes            instincts sauvages m’ont toujours bien servie ! Le pauvre banni <hi rend="i">(Hugo)</hi>            n’a jamais dit cela, j’espère. Il n’a du moins jamais passé pour fat, et franchement il            est trop grand pour cela. Il y a un grain de stupidité dans la préoccupation que tout un            sexe brûle pour votre gloire. C’est ce qui m’a toujours rendue muette comme un            poisson… »</p></quote><p>Avec Béranger, sans qu’il y ait jamais eu intimité, il y avait liaison et affection          sérieuse. Elle le visita dans les tout derniers temps, après la perte qu’il avait faite de          la compagne de sa vie, Judith :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge, avril 1857.) Les affligés entre eux doivent se            comprendre, plus encore le dimanche que les autres jours, mon Dieu !…</p><p>« Hier je voulais te voir en sortant d’une visite fort triste à Béranger. Je m’y étais            forcée, malgré l’étrange état où je suis toujours. Il faut pourtant essayer de vivre.            J’ai trouvé M. Béranger si malade, et le sachant lui-même si profondément, que cette            visite m’a fait beaucoup de mal. Il m’a dit assez clairement, et d’un sérieux résigné,            qu’il ne supporterait pas la perte de sa pauvre amie. Véritablement, c’est visible dans            toute sa personne affaissée ; ce n’est plus lui. J’en suis sortie moins courageuse que            je n’y étais entrée. Son embrassement m’a fait mal. »</p></quote><p>Si bonne, si affectueuse qu’elle fût et sujette aisément aux illusions, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’était pas dupe. Elle jugeait mieux des personnes et des caractères          que sa tendre amie, et elle lui disait quelquefois, à propos de l’inintelligence de cœur          de certaines gens les plus polis de surface et les plus avenants en apparence :            <quote>« Ah ! là ! que de blessures sous les sourires et les bons<hi rend="i">              jours</hi> convenants du monde ! »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Duchambge avait eu          l’idée de demander un service réel à l’un de leurs visiteurs les plus agréables et les          plus gentils de façons ; M<hi rend="sup">me</hi> Valmore lui répondait :</p><quote><p>« (10 février 1843)… Ton idée sur M. X… est un rêve décevant. C’est l’homme du monde à            qui je voudrais le moins dire <hi rend="i">tout</hi>. Sa glace polie me gèle à la seule            pensée d’un service <hi rend="i">d’argent.</hi> Il a écrit pour M. B…, content de            s’agiter sans tirer à conséquence. Mais, Pauline, il n’y a rien dans ces cœurs-là pour            nous : les riches de cette époque viennent vous raconter leurs misères avec une candeur            si profonde et des plaintes si amères, que vous êtes forcé d’en avoir bien plus de pitié            que de vous-même. Il m’a déroulé l’autre fois ses affreux empêchements à cause d’une            maison qu’il fait bâtir. Elle devait lui coûter cent mille francs, je crois, et le devis            s’élève présentement au double, ce qui, avec l’éducation de son fils, lui fait <hi rend="i">perdre la tête</hi>. Elle m’a paru, en effet, très-malade, à la lettre. Que            dire à ces fortunés ? Que vous avez deux chemises et pas de draps ? Ils vous diront :            « Ah ! que vous êtes heureux ! Vous ne faites pas bâtir ! » Ainsi n’y pensons pas, car            c’est un accès de fièvre pour nous qu’un accès d’espérance. »</p></quote><p>Et un autre jour, après une visite de deux grandes dames :</p><quote><p>« Hier, ces deux princesses sont venues pour m’enlever de force à dîner. Tu sais que            j’ai horreur de dîner en ville. Elles m’ont trouvée dans mon lit pour toute réponse.            Quelle dérision avec nos deux sorts ! J’avais un franc dans mon tiroir pour commencer            mon mois avec Victoire <hi rend="i">(la domestique)</hi> furieuse… Et ces bonnes dames            disent : « M<hi rend="sup">me</hi> Valmore sait si bien s’arranger ! » — La femme de son            fils a cinq cent mille livres de rente<note place="bottom" resp="author">Nous savons que l’une des deux              nobles personnes fut véritablement bonne et ne s’en tint pas toujours aux paroles. Ici              les cœurs étaient généreux autant que les paroles gracieuses : l’ironie n’était              qu’entre les deux sorts.</note>. »</p></quote><p>Il faut finir. — Après la mort de sa sœur Eugénie à Rouen en 1850, de son frère Félix à          Douai en 1851, il ne restait plus à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore qu’une dernière sœur,          l’aînée, Cécile, qui habitait aussi Rouen. C’est cette sœur aînée qui avait appris à lire          à la jeune Marceline tout enfant, et l’on trouve en maint passage des poésies un souvenir          esquissé de sa douce figure. Elle était bien la sœur du poëte en effet par la sensibilité          et par le cœur, et aussi par une certaine simplicité primitive d’imagination. C’est elle          qui écrivait un jour à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore cette lettre émue, où l’on croirait          lire un bout de légende d’un autre âge :</p><quote><p>« J’ai été dimanche faire une course pour une dame qui m’est quelquefois utile dans des            moments où je ne sais plus à qui avoir recours ; elle me tend la main pour me ranimer un            peu. J’allais, à Bon-Secours prier la bonne Notre-Dame pour elle. Je l’ai priée aussi            pour nous tous, je me suis jetée à sa miséricorde ; je lui ai demandé qu’elle te            récompense de tout le bien que tu fais, qui est d’autant plus méritoire que ta position            est bien difficile. En revenant, ma bonne sœur, je me suis vue entourée, presque            ensevelie dans des fils de la ] Vierge. Je ne puis te peindre l’effet que cela m’a            fait ; je me suis retracé dans un instant la rue Notre-Dame, le cimetière, qui était nos            galeries ; toute notre enfance s’est déroulée devant moi comme si c’était hier. Je suis            rentrée dans ma petite chambre en pleurant de l’isolement où je me trouve, et de tout ce            que souffre notre malheureuse famille. Pourquoi ne suis-je pas morte dans cette            chapelle, où je priais pour nous tous la Mère des affligés !… Espérons… »</p></quote><p>Sur quoi M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, se mettant à son unisson, s’efforçait de          relever son courage, d’évertuer sa vieillesse, de l’attendrir par l’aveu des misères          communes, de l’égayer par des images simples, qui rappellent les beaux jours et les joies          de l’enfance :</p><quote><p>« (9 novembre 1854)… La dame qui m’aide souvent à trouver l’argent d’emprunt pour            passer mon mois, à la condition de le rendre à la fin de ce mois même, n’a pu venir            encore à mon secours, à travers la pluie et toutes les difficultés de sa propre vie.            Mais tu dois savoir depuis longtemps qu’il n’y a guère que les malheureux qui se            secourent entre eux. Va ! c’est bien vrai. Sans être plus méchants que nous, les riches            ne peuvent absolument pas comprendre que l’on n’ait pas toujours assez pour les besoins            les plus humbles de la vie. Ne parlons donc pas des riches, sinon pour être contents de            ne pas les sentir souffrir comme nous.</p><p>«  Avant-hier, dans la nuit, j’ai eu le bonheur de rêver à toi et de t’embrasser avec            une effusion d’amitié et de joie si vive, que je m’en suis réveillée. — Nous allions            au-devant l’une de l’autre les bras ouverts. Tu portais un beau châle de laine à palmes,            et je portais le pareil en vraie sœur. — Hélas ! nous étions bien contentes de nous            regarder et de nous serrer les mains. Ce bon rêve résume ce que j’ai senti bien des fois            dans ma vie, qu’il n’y a rien de pareil ni de comparable à une amitié de sœur…</p><p>« Je n’entends pas parler de tes fils plus que toi, et je te plains dans tes tristesses            de mère. Le siècle est de fer. Le malheur, le luxe, la misère, rendent les hommes            effarés. Pour nos cœurs de feu, c’est froid.</p><p>« … Veux-tu des mouchoirs de poche ou des bas ? Ne ris pas de mes offres dans nos            misères. Le cœur est inventif. Aimes-tu les rubans ? Ah ! ma bonne sœur, que je voudrais            aller te demander tout cela moi-même et causer tout un jour avec toi ! Rien ne se guérit            dans mon triste cœur ; mais aussi rien n’y sèche, et tout est vivant de mes            larmes. »</p></quote><p>Cette dernière sœur elle-même mourait ; la mesure des deuils était comblée, et il y eut          des moments où, dans sa plénitude d’amertume, l’humble cœur jusque-là sans murmure ne put          toutefois s’empêcher d’élever des questions sur la Providence, comme Job, et de se          demander le pourquoi de tant de douleurs et d’afflictions réunies en une seule          destinée :</p><quote><p>« (A sa nièce, 30 janvier 1855)… J’ai depuis bien longtemps la stricte mesure de mon            impuissance ; mais tu comprends qu’elle se fait sentir par secousses terribles quand je            sonde l’abîme de tout ce qui m’est allié par le cœur et par la détresse. Oui, Camille,            c’est très soignant. Me voilà donc sans frère ni sœurs, toute seule des chères âmes que            j’ai tant aimées, sans la consolation de survivre pour accomplir leur vœu qui était            toujours, et toujours, de faire du bien… Que dire devant ces arrêts de la Providence ?            Si nous les avons mérités, c’est encore plus triste. — Cette réflexion ne regarde que            moi, ma bonne amie. Je cherche souvent en moi-même ce qui peut m’avoir fait frapper si            durement par notre cher Créateur ; car il est impossible que sa justice punisse ainsi            sans cause, et cette pensée achève bien souvent de m’accabler. »</p></quote><p>Chaque cœur croyant a, ainsi, un jour ou l’autre, son heure de tentation et de doute, son          délaissement et sa sueur froide, son jardin des Olives. L’aspect nu de la réalité, tout ce          qu’elle a d’inexorable et de fatal, revient assaillir, bon gré mal gré, ces âmes aimantes          qui veulent espérer, et les envahit, les remplit de douleurs profondes. C’est dans une de          ces heures abattues que M<hi rend="sup">me</hi> Valmore écrivait encore ceci :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Derains, 11 mai 1856)… Travaillez-vous ? appuyez-vous            quelque part ce cœur… pareil au mien, mais plus convaincu encore, plus sûr ?… Pourtant            je vois à une immense distance le Christ qui revient. — Son souffle arrive au-dessus des            foules. Il tend les bras tout grands ouverts, et ils ne sont plus cloués ! plus jamais            cloués ! — Mais si je me remets à regarder la terre, les transes me reprennent et, à la            lettre, je crois tomber, et je glisse à genoux contre une porte ou contre la fenêtre.            C’est violent et silencieux. Ma bonne amie, quelle épreuve ! Et je ne sens pas toujours            les anges qui me soutiennent. Ah ! vous méritez bien que le vôtre ne vous quitte            pas !</p><p>«  Tout ce que je vous dis de presque égaré vous prouve du moins une affection            profonde, et que je vis d’aimer.</p><p>«  Encore la pluie et les lourds nuages ! »</p></quote><p>Nous avons atteint au suprême aveu, au plus désolé de tous, à celui de la          désespérance.</p><p>Quand on écrit la biographie de certains poètes, on peut dire que l’on montre l’envers de          leur poésie ; il y a disparate de ton : ici, dans cette longue odyssée domestique, on a          simplement vu le fond même et l’étoffe dont la poésie de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore          est faite, et à quel degré, dans cette vie d’oiseau perpétuellement sur la branche, — sur          une branche sèche et dépouillée, — près de son nid en deuil, toute pareille à la Philomèle          de Virgile, elle a été un chantre sincère. En extrayant cette douloureuse correspondance,          je me suis souvent rappelé celle d’une autre femme-poète, et dont il a été donné au public          des volumes exquis, celle de M<hi rend="sup">lle</hi> Eugénie de Guérin. Mais quelle          différence, me disais-je, entre les douleurs de l’une et celles de l’autre ! L’une, la          noble châtelaine du Cayla, sous son beau ciel du Midi, dans des lieux aimés, dans une          médiocrité ou une pauvreté rurale qui est encore de l’abondance, avec tous les choix et          toutes les élégances d’un intérieur de vierge ; l’autre dans la poussière et la boue des          cités, sur les grands chemins, toujours en quête du gîte, montant des cinq étages, se          heurtant à tous les angles, le cœur en lambeaux, et s’écriant par comparaison :            <quote>« Où sont les paisibles tristesses de la province ? »</quote> Et qui a connu M<hi rend="sup">me</hi> Valmore en ces longues années d’épreuves, qui l’a visitée dans ces          humbles et étroits logements où elle avait tant de peine à rassembler ses débris, qui l’y          a vue polie, aisée, accueillante, hospitalière même, donnant à tout un air de propreté et          d’art, cachant ses pleurs sous une grâce naturelle et y mêlant des éclairs de gaieté,          brave et vaillante nature entre les plus délicates et les plus sensitives, qui l’a vue          ainsi et qui lira ce qui précède se prendra encore plus à l’admirer et à l’aimer.</p><p>On serait trop tenté vraiment, à voir le détail d’une telle vie, et quel mal infini eut          de tout temps à se soutenir et à subsister cette famille d’élite et d’honneur, ce groupe          rare d’êtres distingués et charmants, comptant des amitiés et, ce semble, des protections          sans nombre, chéris et estimés de tous, on serait tenté de s’en prendre à notre          civilisation si vantée, à notre société même, à rougir pour elle ; et surtout si l’on y          joint par la pensée le cortège naturel de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, cette quantité          prodigieuse de femmes dans la même situation et <quote>« ne sachant où poser leur            existence »</quote>, courageuses, intelligentes et sans pain, <quote>« toutes ces chères            infortunées »</quote> qui, par instinct et comme par un avertissement secret,          accouraient à elle, qu’elle ne savait comment secourir, et avec qui elle était toujours          prête à partager le peu qui ne lui suffisait pas à elle-même ! Évidemment il y a là un          remède à chercher, il y a (ne fût-ce que dans l’éducation des femmes) quelque chose à          faire. J’avais songé, par une sorte de compensation bien due, à réunir d’autre part autour          d’elle quelques-uns des noms dont elle eut le plus à se louer, bon nombre des êtres          bienfaisants et secourables qu’elle avait rencontrés sur sa route, et qui lui avaient été          une consolation, une douceur et un réconfort au milieu de ses maux ; — et M. Jars, qu’elle          connaissait depuis l’opéra-comique du <title>Pot de fleurs</title>, à qui elle ne s’était          ouverte avec confiance que bien tard, et de qui elle disait en le perdant (avril 1857) :            <quote>« Cette affection douce et innocente de M. Jars me manque bien ! Dans les orages            de ma vie, c’était comme une chapelle silencieuse où ma pensée allait s’abattre, et            j’avais le bonheur de le sentir heureux, exempt des luttes avec le besoin qui brûle            l’honneur »</quote> ; — et M. Dubois, l’économe de l’hôpital général de Douai, qui avait          entouré de soins et d’égards la vieillesse ombrageuse et chagrine du pauvre Félix          Desbordes, qui l’avait remplacée elle-même au lit de mort de ce cher et malheureux frère,          et qui était entré pour les derniers devoirs dans toutes ses sollicitudes et ses piétés de          sœur ; — et M. Davenne, directeur alors de l’Assistance publique, un administrateur comme          il y en a peu, qui ne se retranchait pas sans cesse derrière les règlements pour éviter de          faire le bien, et qui a mérité qu’elle écrivît de lui dans un transport de          reconnaissance :</p><quote><p>« (À M<hi rend="sup">me</hi> Derains, le 29 septembre 1856.) Je vous ai promis, ma            bonne amie, et je me suis promis à moi-même de vous annoncer le premier rayon            d’allégement qui luirait <hi rend="i">ici.</hi> Quand votre lettre n’appellerait pas la            mienne, vous sauriez donc, presque en même temps que moi, l’admission <hi rend="i">positive</hi> de mon pauvre beau-frère au meilleur asile de retraite de Paris. — La            Providence s’est laissé toucher pour lui et pour nous ; et le meilleur des hommes <hi rend="i">vivants</hi><note place="bottom" resp="author">Elle dit <quote>« le meilleur des hommes <hi rend="i">vivants</hi> »</quote> par égard pour M<hi rend="sup">me</hi> Derains              qui, veuve, gardait un culte pour son mari, mort cruellement, victime innocente des              guerres civiles. — M. Derains était avocat. Il fut tué lors du massacre du coup              d’État, en décembre 1851, sur la voie publique, à Paris, pendant qu’il se rendait,              inoffensif et sans armes, au palais de justice. Son corps, recouvré par l’infortunée              veuve, avait été troué de six balles.</note> vient de m’accorder un si grand bienfait            sans le moindre droit pour l’obtenir, avec quatre motifs d’exclusion !</p><p>« Ce directeur comme divin a été jusqu’à me dire : « La chose est impossible, madame,            et pourtant je vois qu’il le faut, et puisqu’il y va de votre tranquillité, nous            passerons par-dessus ce que je ne peux vous détailler ; et pour que vous soyez <hi rend="i">heureuse</hi>, nous en ferons un homme <hi rend="i">heureux</hi> ! »</p></quote><p>Mais je ne puis nommer tous ceux que je voudrais, et je ne fais qu’indiquer ici un          développement qui sera mieux placé ailleurs, et dans le livre que je sollicite.</p></div></body>
</text>
</TEI>

