<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Desbordes-Valmore.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-03-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-03-23"><head>Madame Desbordes-Valmore.</head><head type="sub"> Sa vie et sa correspondance</head><dateline><docDate when="1869-03-23">Mardi 23 mars 1869</docDate>.</dateline><p>Les Anglais ont une manière excellente de payer un dernier tribut à leurs grands ou à          leurs aimables poètes : c’est de recueillir et de publier de chacun, au lendemain de sa          mort, un choix de textes, de documents familiers, de lettres écrites ou reçues ; il en          ressort une ressemblance vraie et définitive. C’est ainsi que la sœur du tendre et          affectueux poète, Félicia Hemans, a publié <hi rend="i">Memoir of the life and writings of            Mrs Hemans</hi> (1840). L’amitié et la confiance de MM. Valmore père et fils<note resp="author">M. Sainte-Beuve remerciait en ces termes M. Valmore père, quand ces            articles eurent cessé de paraître : <quote>« (Ce 6 mai 1869). — Cher monsieur, c’est à              moi à vous remercier de m’avoir procuré l’occasion et les moyens de présenter ainsi                l’<hi rend="i">intérieur</hi> de cette charmante et pathétique figure. Bien peu de              familles auraient eu, comme vous, cette manière élevée et noble de penser et de              sentir, qui met la plus grande gloire d’une personne si chère, dans l’expression la              plus intime de la vérité. — Vous et votre excellent fils, vous êtes pour moi, à cet              égard, des modèles, et tels que je n’en ai pas rencontré deux fois dans ma carrière de              critique littéraire et de biographe. J’espère que le public vous en récompensera par              l’admiration plus tendre qu’il accordera, — qu’il a déjà accordée à cette nature              unique de femme poète. — Tout à vous de mon plus affectueux respect,              Sainte-Beuve. »</quote></note> m’ont permis de jeter les yeux sur le trésor domestique          tout intime, qu’ils ont pieusement conservé et mis en ordre, des papiers, notes et          correspondance de cet autre tendre et passionné poète, M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, qui unissait une délicatesse morale si exquise à un don de          chanter si pénétrant, ou plutôt chez qui cette sensibilité et ce don ne faisaient qu’un.          Sa vie est sans doute exprimée dans ses vers ; elle s’y reflète en éclairs lumineux et          brûlants ; elle y éclate en cris d’amour ou de douleur ; mais il m’a semblé, après un          premier coup d’œil sur ces autres témoignages manuscrits, qu’il y avait lieu à faire          connaître plus en détail non plus le poète, mais la femme, et qu’elle ne perdrait pas à          être suivie de près dans ses traverses, dans ses labeurs de chaque jour, et jusque dans          les plus touchantes misères de la réalité. Je ne saurais ici que donner l’idée du livre          qui serait à faire et en présenter un raccourci ; mais je me figure que le tableau de          cette existence si délicate, si généreuse et si combattue, pourrait être d’un véritable          intérêt et d’une consolation efficace pour bien des âmes également éprouvées, à qui le          sort n’a cessé d’être inclément et dur. Ce serait un manuel à l’usage de tous les cœurs          d’artiste, surtout des cœurs de femmes tendres et fiers, vaillants à la peine, souffrant          sans merci et saignant jusqu’à la fin, sans jamais désespérer.</p><p>Marceline-Félicité-Josèphe Desbordes, qui est morte à Paris le 23 juillet 1859, était née          à Douai le 20 juin 1786, au nº 32 de la rue Notre-Dame (aujourd’hui rue de Valenciennes,          36). Son père était peintre de blason. Le frère de son père, Constant Desbordes, fut, dans          toute l’acception du mot, un bon peintre de portraits, ami de Gérard, estimé de M. de          Forbin. Il eut du succès dans les Expositions. Un portrait qu’il avait fait de son frère a          été donné par M<hi rend="sup">me</hi> Valmore au musée de sa ville natale. De          grands-oncles de ce nom de Desbordes, riches libraires établis en Hollande et restés          protestants, proposèrent, à ce qu’il paraît, à leurs parents de Douai de les faire entrer          dans leur succession, si les enfants étaient rendus à la religion protestante, qui était          celle des aïeux avant la révocation de l’édit de Nantes. On refusa. Une grande piété          catholique régnait dans l’humble maison de la rue Notre-Dame. La famille était assez          nombreuse : trois filles et un fils. Les souvenirs de cette première vie d’enfance se          reproduiront plus loin sous la plume de la jeune Marceline, née la dernière et la mieux          douée. Il lui était resté comme une image dorée de son berceau, de la beauté et des          tendresses de sa mère, des soins de sa sœur aînée, et de ce premier bonheur de famille          trop tôt brisé. La Révolution avait réduit à néant, comme l’on peut croire, le métier d’un          peintre en armoiries : il fallut pourvoir autrement à la subsistance. Parmi les souvenirs          lointains que s’efforçait plus tard de ressaisir M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, il en          était qui évidemment se confondaient pour elle avec la réminiscence, et qui dans leur          vague formaient une sorte de légende. Je lui laisserai la douceur et la grâce de les          exprimer : la critique exacte aurait à y apporter des correctifs, ou à exiger du moins des          explications. Ce qui n’est pas douteux, c’est que vers 1799 la jeune Marceline accompagna          sa mère à la Guadeloupe, où elles comptaient retrouver un parent qui y avait fait fortune.          Mais à leur arrivée, la colonie était en révolte et en feu, la fièvre jaune sévissait, le          parent était mort, et la mère de M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes mourut elle-même,          atteinte du fléau. La jeune fille fut recueillie par la femme d’un armateur de Nantes,          dont le nom s’est conservé, M<hi rend="sup">me</hi> Guedon. Le mari lui obtint le passage          sur un bâtiment qui partait pour la France. Ce qu’on a raconté de Joseph Vernet se          renouvela pour elle dans la traversée, sans qu’elle crût imiter personne. Une tempête          violente ayant assailli le navire, on ne put la déterminer à descendre dans l’entrepont.          Les matelots qui l’avaient prise en affection l’attachèrent dans les haubans : de là elle          assista à la lutte. Sous sa frêle enveloppe de quatorze ans, sa nature d’artiste se          révélait. Par son courage et sa modestie comme par sa situation, elle avait intéressé tout          le monde à bord, excepté le capitaine, homme grossier, qu’elle intéressa trop dans un          autre sens et qui, n’ayant pu en venir à ses fins, ne vit rien de mieux que de la          rançonner. En la débarquant à Dunkerque, il retint à l’orpheline l’indigente petite malle          qui contenait son peu d’effets, sous prétexte de se payer des menus frais de la traversée          que la pauvre enfant ne pouvait acquitter. La vie, dès les premiers pas, s’annonçait-elle          assez inique et assez cruelle ! — C’est alors que, retrouvant sa famille dans le plus          grand dénuement, elle se résigna, après bien des hésitations, à entrer au théâtre.</p><p>Elle commença au théâtre de Lille : elle avait tout à apprendre. À force de veilles,          d’études, d’économie industrieuse et de privations, elle suffit à la tâche. Ce ne fut          point sans avoir de secrètes défaillances. On raconte qu’un jour elle tomba évanouie sur          son escalier après un trop long jeûne, et fut relevée par une camarade sa voisine,          accourue au bruit. Elle contracta dès lors une habitude de souffrance, qui attendrit par          la suite son talent, mais qui passa irrémédiablement dans tout son être,</p><p>M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes fut ensuite engagée au théâtre des Arts de Rouen pour          remplir l’emploi des <hi rend="i">ingénuités</hi> ; elle y réussit beaucoup : elle était          l’ingénuité même. N’ayant passé par aucune école ou conservatoire, elle n’avait rien de la          manière ni des petites mines apprises, et se laissait aller simplement à sa nature fine et          naïve. On lui reconnaissait dans le débit <quote>« une vérité d’inflexion qui rendait sa            pensée transparente et les endroits comiques très saillants »</quote>. Elle fut          remarquée à Rouen par des acteurs de l’Opéra-Comique de Paris, qui y étaient venus donner          quelques représentations : ils en parlèrent à Grétry à leur retour, et l’aimable maître se          chargea de l’éducation musicale de M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes. Dès qu’il l’eut          vue, il lui porta un intérêt tout paternel, et touché de sa noble physionomie tout          empreinte de mélancolie, il l’appelait « un petit roi détrôné ». Sous ses auspices, elle          débuta à l’Opéra-Comique dans une pièce de lui, dans le rôle de <hi rend="i">Lisbeth</hi>,          de l’opéra du même nom, et y fit plaisir. Peu après, M. Jars, que nous avons connu député          du Rhône, mais qui avait commencé par la littérature légère, lui confia le rôle de <hi rend="i">Julie</hi> dans l’opéra de <hi rend="i">Julie ou le Pot de fleurs</hi>, dont la          musique était de Spontini. Elle avait des accents touchants, sympathiques ; Elleviou,          Martin, Gavaudan, venus à son début pour l’entendre, avaient des pleurs dans les yeux. Le            <hi rend="i">Journal des Débats</hi>, dans son feuilleton du 25 ventôse an XIII          (16 mars 1805) sur la seconde représentation de <hi rend="i">Julie ou le Pot de            fleurs</hi>, disait d’elle beaucoup de bien ; l’article doit être de Geoffroy :</p><quote><p>« Les deux rôles sont parfaitement joués, disait-il, l’officier par Elleviou, dont on            connaît la vivacité et les grâces ; la nièce, par M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes,            dont je ne connaissais pas encore le talent. Cette débutante m’avait échappé et ne            méritait pas une pareille indifférence : après M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, il n’y a            point d’ingénuités qu’elle n’égale ou ne surpasse ; elle n’est pas niaise comme il            arrive quelquefois aux innocentes des autres théâtres, elle n’est que franche et naïve ;            l’accent juste, vrai, une excellente tenue, beaucoup d’aisance, de simplicité, de            naturel ; que de bonnes qualités presque enfouies à ce théâtre ! car M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes joue et débite très bien, mais elle ne chante pas ; elle n’a point            de voix : il faudra que les musiciens renoncent, en sa faveur, à leur science, à leur            harmonie ; que l’orchestre s’humilie et s’anéantisse : on lui composera exprès des            demi-vaudevilles qui seront bien plus agréables que ces grands airs, aussi fatigants            pour les auditeurs que pour les cantatrices. »</p></quote><p>Elle possédait toutes les qualités distinguées et fines ; mais, à lire cet éloge même, on          prévoit que la force physique, l’étoffe matérielle qui est la doublure essentielle de ces          qualités et qui les porte, pour ainsi dire, dans tout leur relief, fera un peu défaut. On          trouverait, en cherchant bien, d’autres témoignages qui donneraient l’idée la plus          favorable de son talent dans les rôles de mélancolie ou de passion. Ainsi lorsque plus          tard, à l’Odéon (1813-1815), elle jouait dans un drame de Rigaud, <hi rend="i">Evelina, le            Mercure</hi> la louait en ces termes :</p><quote><p>« M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes représente <hi rend="i">Evelina</hi> avec décence.            Elle a beaucoup d’intelligence ; sa tenue est parfaite, et l’on pourrait même la            proposer pour modèle à plus d’une actrice du premier Théâtre-Français. Son talent a            beaucoup de rapports avec celui de M<hi rend="sup">lle</hi> Desgarcins qu’elle rappelle            fréquemment. Son organe est aussi doux ; il a autant de charme et de puissance… »</p></quote><p>Le malheur de M<hi rend="sup">lle</hi> Desbordes comme actrice fut la vie errante que lui          imposa la nécessité : elle fut condamnée toute sa vie à débuter toujours. Après ses          premiers succès à l’Opéra-Comique, des difficultés matérielles et l’intérêt de son père la          contraignirent à sacrifier l’avenir au présent et à accepter un engagement pour Bruxelles,          où elle tint l’emploi des <hi rend="i">jeunes premières</hi> dans la comédie, et des          jeunes <hi rend="i">Dugazons</hi> dans l’opéra. Puis de là elle revint au théâtre de          Rouen, où elle joua seulement les <hi rend="i">jeunes premières</hi>, toujours très          accueillie et goûtée du public ; mais elle ne chantait plus : <quote>« À vingt ans,            dit-elle, des peines profondes m’obligèrent de renoncer au chant, parce que ma voix me            faisait pleurer ; mais la musique roulait dans ma tête malade, et une mesure toujours            égale arrangeait mes idées, à l’insu de ma réflexion. »</quote> La musique commençait à          tourner en elle à la poésie ; les larmes lui tombèrent dans la voix, et c’est ainsi qu’un          matin l’élégie vint à éclore d’elle-même sur ses lèvres.</p><p>Appelée à l’Odéon en 1813, elle y débuta le 27 mars dans le rôle de <hi rend="i">Claudine</hi> de la pièce de Pigault-Lebrun, <hi rend="i">Claudine de Florian</hi>.          Elle eut beaucoup de succès dans le rôle de <hi rend="i">M<hi rend="sup">me</hi> Milville</hi>, de <hi rend="i">l’Habitant de la Guadeloupe</hi>, par Mercier ;          dans <hi rend="i">Clary</hi>, du <hi rend="i">Déserteur</hi> ; dans <hi rend="i">Cécile</hi>, de <hi rend="i">l’Honnête criminel</hi>, et surtout dans <hi rend="i">Eulalie</hi>, de <hi rend="i">Misanthropie et Repentir</hi>. Elle y faisait verser          d’abondantes larmes, et il arriva un jour qu’un mauvais plaisant qui avait entendu parler          de ce succès larmoyant irrésistible et qui l’attribuait à l’engouement du parterre, vint          solennellement se placer au balcon, étalant sur le rebord une couple de mouchoirs blancs          pour étancher les flots de pleurs qui allaient couler. Le moqueur y fut pris. La pièce          commence : il écoute d’abord avec la physionomie la plus épanouie comme pour narguer ses          voisins : l’intérêt peu à peu s’engage ; l’émotion gagne ; mais, quand vient la scène où          Eulalie épanche son âme brisée dans le sein de la comtesse, on ose à peine respirer ; on          n’y tient plus, on entend dans la salle quelques soupirs oppressés, puis des sanglots : la          figure du mauvais plaisant s’altère elle-même ; il retire ses mouchoirs, et finit par s’en          servir discrètement pour essuyer de vraies larmes. Tel était le triomphe de ce jeu naturel          et simple, de cette voix dont le clavier était si varié, les notes si sensibles et si          pénétrantes. Cette veine d’émotion en elle n’excluait pas, à l’occasion, des accents de          gaieté légère et d’enjouement.</p><p>En 1815, elle dut retourner à Bruxelles : elle s’y maria, le 4 septembre 1817, à          M. Valmore, qui faisait partie du même théâtre et qui s’était pris pour elle du sentiment          le plus sérieux et le plus profond<note place="bottom" resp="author">Ce nom de Valmore n’est pas celui de            la famille. M. Valmore père, mari de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, de son vrai nom de            famille, est Lanchantin. Il était fils d’un père comédien qui avait pris le nom de            Valmore. — Il est fait mention dans la <hi rend="i">Correspondance de Napoléon I<hi rend="sup">er</hi></hi>, au tome XXII, page 283, d’un général Lanchantin, que            Napoléon met à la tête d’une 2<hi rend="sup">me</hi> brigade destinée à la formation            d’un corps d’observation de l’Italie méridionale, après la dissolution de l’armée de            Naples (24 juin 1811). Ce général Lanchantin était frère de ce comédien, père de            M. Valmore, qui devait à tout jamais léguer un nom, que la Poésie a rendu glorieux, à            cette respectable famille d’artistes. Le général Lanchantin est mort général de            division, baron de l’Empire, pendant la retraite de Moscou, à Krasko, en 1812.</note>.          Cependant son premier volume de <hi rend="i">Poésies</hi> paraissait en 1818<note resp="author">Voici en quels termes distingués le président de la Commission royale            préposée au théâtre de Bruxelles, M. Van Gobbelschoy (?) annonçait à M<hi rend="sup">me</hi> Valmore qu’il venait d’autoriser le directeur à résilier son engagement pour            l’année 1819-1820 ; on y sent la considération qu’elle inspirait partout autour d’elle :              <quote>« Mille grâces, Madame, de votre charmant cadeau ; ce que je connaissais de vos              ouvrages m’en rend la collection infiniment précieuse ; leur cachet particulier est la              peinture de douces et modestes vertus, d’une exquise sensibilité et des sentiments les              plus nobles, les plus purs, en un mot de ces sentiments que votre jeu reproduit avec              tant de vérité et de naturel sur la scène. Et vous voulez que nous ne vous regrettions              pas ! vous l’enfant gâté de deux muses !… »</quote></note>. Après un séjour d’une          année environ à Paris, son mari et elle s’engagèrent en mars 1821 pour le théâtre de          Lyon ; ils y restèrent deux ans, et c’est alors qu’elle quitta définitivement la carrière.          Une seconde et une troisième édition de ses <hi rend="i">Poésies</hi> (1820-1822) avaient          dès ce temps marqué sa place au premier rang des femmes poètes.</p><p>Il ne lui avait jamais été permis de développer et de perfectionner comme il aurait fallu          son premier talent, ce don d’expression dramatique qu’elle possédait pourtant à un degré          supérieur, mais qui dépendait trop du cadre, des circonstances, et aussi des moyens          physiques. Celle qui, à ses débuts, avait vu son nom rapproché de celui de M<hi rend="sup">lle</hi> Mars avait dû quitter la partie presque aussitôt ; elle était allée réussir ou          échouer (ce qui revient à peu près au même) hors du centre, à tous les confins de la          renommée, loin du seul foyer d’où partent les rayons et les échos. Il n’est donné qu’à la          poésie, à celle qui est pure flamme, de triompher de tout, des malheurs, des exils, des          erreurs même et des rebuts de la destinée.</p><p>Sa première carrière dramatique de vingt années ne put manquer toutefois de laisser en          elle des impressions profondes, ineffaçables : en y aiguisant sa sensibilité, en y          exerçant sur tant de sujets sa vive intelligence, elle y avait acquis une faculté          douloureuse qui tenait à cette délicatesse même ; elle en avait gardé comme un pli          d’humilité. On était loin d’être revenu alors des préjugés contre les personnes de          théâtre : qu’on se rappelle le scandale qui s’était produit à l’enterrement de M<hi rend="sup">lle</hi> Raucourt ; et ce n’était pas seulement le clergé, c’était le monde          qui avait son genre de réprobation et sa nuance d’anathème. Sans doute, depuis Adrienne Le          Couvreur, les comédiennes d’esprit et de talent avaient fait un pas et avaient conquis un          point essentiel dans la considération : elles voyaient ce qu’il y avait de mieux en          hommes ; mais les femmes ne les voyaient pas. Il a fallu en venir à M<hi rend="sup">lle</hi> Rachel pour que tombât cette dernière barrière et pour que non seulement des          femmes du monde, mais des jeunes filles de la plus haute condition, aspirassent à l’amitié          d’une femme de théâtre. Tendre, modeste et décente, M<hi rend="sup">me</hi> Valmore était          plutôt portée à s’exagérer cette fausseté de position que tout repoussait et démentait si          bien dans sa personne ; on aurait cru, à l’entendre, qu’elle en était restée au temps de          la Champmeslé. Elle a exprimé dès ses premières pièces de vers<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Élégies. À Délie</hi>. <quote>« Délie ou plutôt Délia (mon père ne peut              retrouver le nom de famille) était fille d’un consul de France à Smyrne ou à              Constantinople. Elle jouait à l’Odéon, vers 1813, les premiers rôles. Talent passable,              mais de grands yeux orientaux, un grand éclat, des traits réguliers, fort séduisante.              Elle ne manquait pas d’esprit, ne médisait jamais, ne cherchait point à nuire à ses                <hi rend="i">camarades</hi> ; enfin elle avait un cœur excellent et facile ;              — jalouse pourtant… Voilà, bien cher monsieur Sainte-Beuve, tout ce que mon père peut              retrouver dans ses souvenirs. Il s’agit là d’une de ces relations inévitables au              théâtre, très agréables à bien des égards, mais que le monde s’étonne de vous voir              avouer. Encore s’il vous en dédommageait ! »</quote> (Lettre de M. Hippolyte            Valmore.)</note> l’impression de froissement pénible qu’elle en ressentait. Elle          s’adresse à une amie que de pareils scrupules n’atteignaient pas ; les vers sont d’une          pureté racinienne et méritent d’être rappelés :</p><quote><l>Le monde où vous régnez me repoussa toujours ;</l><l>Il méconnut mon âme à la fois douce et fière,</l><l>Et d’un froid préjugé l’invincible barrière</l><l>Au froid isolement condamna mes beaux jours.</l><l>L’infortune m’ouvrit le temple de Thalie ;</l><l>L’espoir m’y prodigua ses riantes erreurs ;</l><l>       Mais je sentis parfois couler mes pleurs</l><l>            Sous le bandeau de la Folie.</l><l>Dans ces jeux où l’esprit nous apprend à charmer,</l><l>            Le cœur doit apprendre à se taire ;</l><l>       Et lorsque tout nous ordonne de plaire,</l><l>                  Tout nous défend d’aimer…</l><l/><l>Ô des erreurs du monde inexplicable exemple,</l><l>Charmante Muse ! objet de mépris et d’amour,</l><l>            Le soir un vous honore au temple,</l><l>            Et l’on vous dédaigne au grand jour.</l><l/><l>Je n’ai pu supporter ce bizarre mélange</l><l>            De triomphe et d’obscurité,</l><l>Où l’orgueil insultant nous punit et se venge</l><l>            D’un éclair de célébrité.</l><l>Trop sensible au mépris, de gloire peu jalouse,</l><l>Blessée au cœur d’un trait dont je ne puis guérir,</l><l>Sans prétendre aux doux noms et de mère et d’épouse,</l><l>                  Il me faut donc mourir !</l></quote><p>Nous qui ne l’avons connue que plus tard, nous retrouvions M<hi rend="sup">me</hi> Valmore fidèle aux souvenirs et aux liaisons de sa première vie par quelques          amitiés précieuses qu’elle en avait gardées et qui étaient des plus illustres dans leur          genre. Elle était l’intime amie de cette grande et royale cantatrice, M<hi rend="sup">me</hi> Branchu<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Branchu            (Rose-Timoléone-Caroline), née Chevalier de Lavit, à Saint-Domingue ; morte à Passy le            14 octobre 1850.</note>, qui régnait au temps du premier Empire et qui trouvait que tout          avait été en décadence à l’Opéra depuis le jour où le préfet du palais n’était plus là          pour lui donner poliment la main et l’introduire, comme le comte de Rémusat ne manquait          jamais de le faire, lorsqu’elle allait jouer par ordre au château de Saint-Cloud. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore était aussi restée intimement liée avec M<hi rend="sup">lle</hi> Bigottini, la ravissante danseuse, mais une danseuse passionnée, celle qui          faisait <hi rend="i">Nina ou la Folle par amour</hi>, « la Malibran de la danse ». Elle          était la plus tendre amie de M<hi rend="sup">lle</hi> Mars, dont nous l’entendrons parler          tout à l’heure ; M<hi rend="sup">lle</hi> Mars qui, hors du théâtre, était la personne la          plus sensée, la plus positive, la mieux ordonnée, pleine de nobles et libérales actions,          bien que passant pour être un peu serrée. Ce fut M<hi rend="sup">me</hi> Valmore qui puisa          un jour tout son courage dans son amitié pour aller dire à M<hi rend="sup">lle</hi> Mars          cette fatale parole que le public commençait à lui murmurer depuis quelque temps :            <quote>« Il n’y a plus à tarder ; le moment est plus que venu ; <hi rend="i">il faut              vous retirer</hi>. »</quote> M<hi rend="sup">lle</hi> Mars l’écouta et lui en sut          gré : c’était à la fois une marque de bon cœur et de bon sens.</p><p>De nombreux auteurs dont elle avait interprété les ouvrages et entrevu ou connu la          personne, elle avait retenu, sans prétendre pour cela les juger, une impression prompte et          juste, le trait le plus vrai de leur physionomie, et quand on l’interrogeait à leur sujet,          elle en parlait à ravir. Désaugiers, qui se donnait pour mélancolique et <quote>« qui se            dépêchait d’être gai, de peur d’avoir le temps de devenir triste »</quote> ; M. Étienne,          l’auteur dramatique qui vers la fin passait presque pour un grand citoyen, et auquel elle          semblait si étonnée qu’on pût trouver quelque chose d’élevé dans le caractère ; ceux-là et          bien d’autres, elle les touchait d’un mot fin en passant. Et puis les soirs, au moment où          la vie lui laissait un peu de trêve, quand elle revenait à ses souvenirs de théâtre, elle          avait toutes sortes d’agréables récits. Elle avait joué très jeune, en même temps que          l’excellente actrice M<hi rend="sup">me</hi> Gontier, qui avait jadis inspiré une passion          à M. de Florian, et qui surtout en avait ressenti une très vive pour ce brillant capitaine          de dragons, auteur de jolies arlequinades. M<hi rend="sup">me</hi> Gontier vieille et          devenue dévote, bien que restée comédienne, n’entrait jamais en scène sans faire deux ou          trois fois dans la coulisse le signe de la croix. Toutes les jeunes actrices se donnaient          le plaisir de lutiner celle qui jouait si au naturel <hi rend="i">Ma tante Aurore</hi> ;          elles l’entouraient au foyer et lui refaisaient bien souvent la même question malicieuse :            <quote>« Mais est-ce bien possible, grand-maman Gontier, est-il bien vrai que M. de            Florian vous battait ? »</quote> — Et pour toute réponse et explication, toute revenue          qu’elle était, la bonne maman Gontier leur disait dans sa langue du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <quote>« C’est, voyez-vous, mes enfants, que            celui-là, il ne payait pas ! »</quote> — Moralité étrange et plus vraie qu’on n’ose          dire ! Mais n’oubliez pas dorénavant de mettre cela en regard d’une fable ou d’une          pastorale de Florian.</p><p>Elle racontait encore avec un mélange de gaieté et de sensibilité l’anecdote suivante de          ce bon temps de jeunesse et de misère, où il est vrai de dire, même des femmes :            <quote>« Dans un grenier qu’on est bien à vingt ans ! »</quote> Elle jouait à l’Odéon et          elle logeait, je crois, dans la rue même de l’Odéon, dans un petit appartement sous les          toits, avec une humble camériste qui partageait presque en amie sa vie de privations. Il y          avait en ce temps-là des amateurs de théâtre, des habitués d’orchestre, juges et          conseillers des artistes. L’un d’eux, un M. André de Murville, un ancien ami de Fontanes,          un gendre (ma foi !) de Sophie Arnould, un auteur manqué qui n’avait jamais eu que des          moitiés ou des quarts de succès, un candidat-lauréat perpétuel à l’Académie, mais qui, à          travers ses ridicules, n’était point dépourvu de connaissances, ni d’esprit, ni même d’un          certain goût, s’était pris d’affection pour la jeune actrice, et il tenait à lui donner          des conseils. Il la visitait quelquefois, et à l’heure du dîner précisément : il s’y          invitait sans façon et y restait. Ce fut un grand effroi dans l’humble ménage, par le          surcroît soudain de dépense que causait ce convive improvisé, et M. de Murville avait          grand appétit, comme quelqu’un qui ne dînait pas toujours. Imaginez deux oiseaux du ciel          qui vivent de quelques graines et miettes de pain, et qui voient arriver, sur le pied          d’ami, un bon grand vautour affamé de chair, qui se dispose à faire honneur à leur repas.          Un jour que Murville montait les dernières marches de l’escalier, la camériste entra tout          effrayée dans la chambre de sa maîtresse pour lui annoncer le péril, péril plus grand          encore qu’à l’ordinaire. On était à une fin de mois, et, pour de trop bonnes raisons, il          n’y avait que juste assez pour deux sobres estomacs de femme. Comment faire ? Le pauvre          Murville, après les premiers mots, ne tarda pas à s’apercevoir de l’espèce de trouble          qu’il causait : il alla au-devant, et tout en parlant art, jeu dramatique, M<hi rend="sup">lle</hi> Gaussin, M<hi rend="sup">lle</hi> Desgarcins et autres brillants modèles, il          lui échappa de dire comme en murmurant entre ses dents : <quote>« Oh ! mes enfants,            n’importe quoi ! tout ce que vous voudrez ; un bon gros morceau de pain, cela n’y fait            rien »</quote> ; Et il faisait le geste honteux d’un homme qui a faim. Le malheureux          auteur avait faim en effet. Il fallait entendre le récit de cette petite scène par M<hi rend="sup">me</hi> Valmore : on en riait en pleurant. — Une vraie petite scène          d’opéra-comique ou de demi-vaudeville en action.</p><p>Les correspondances de cette époque font défaut : ce n’est que vers le déclin de la vie          et quand est venu l’âge du souvenir, que l’on songe à conserver les lettres. Parmi celles          qui sont adressées à M<hi rend="sup">lle</hi> Valmore dès ces années 1821 et suivantes,          j’en trouve pourtant d’intéressantes de M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay, qui s’était          prise d’un goût très vif pour elle, et qui, pendant les séjours de Lyon ou de Bordeaux, la          tenait au courant du monde poétique de Paris, des premiers succès de la belle Delphine,          des brillants hommages qu’elle recevait, et aussi de son premier trouble de cœur pour ce          jeune officier gentilhomme et poète, Alfred de Vigny. D’autres lettres d’une personne          moins connue, M<hi rend="sup">me</hi> de Launay, qui fut au théâtre sous le nom de M<hi rend="sup">lle</hi> Hopkins, sont aussi fort vives, spirituelles, et d’un tour plaisant.          On en extrairait de piquants détails sur plus d’un artiste célèbre ou en vogue pour le            moment<note place="bottom" resp="author">Par exemple, sur le célèbre chanteur Garat : <quote>« (1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1821). Eh bien ! que dis-tu de la séparation de Garat et              de sa femme… c’est-à-dire sa femme… c’est égal, je l’appellerai toujours M<hi rend="sup">me</hi> Garat, c’est nécessaire pour la société. Nous avons fait              l’impossible pour les raccommoder. Garat consent… Soit amour, soit habitude, soit le              besoin de trouver là quelqu’un pour grogner, il désirait la ravoir près de lui. Quant              à madame, va-t’en voir s’ils viennent !… Elle est sourde comme une trappe quand on lui              parle de rapprochement. “Quoi ! qu’est-ce que vous dites ? Je n’entends pas.”</quote>            Enfin, à force de la tourmenter, elle a fini par prendre le ton d’une reine détrônée :            “Voilà quatre ans que j’ai réfléchi ma démarche d’aujourd’hui. J’ai tout pesé ; j’ai            tout vu ; je me retire.” Lorsque j’ai rendu cette réponse très adoucie à Garat, il a            dit : “On peut voir à présent que ce n’est pas moi qui suis l’hyène…” » — Et le            6 août 1822 : <quote>« Garat traîne sa vie ; il va tous les jours à Feydeau, mais              soutenu par deux personnes. Cette séparation d’avec sa femme lui a fait beaucoup de              mal. Il a voulu, dit-on, s’en consoler avec une petite demoiselle, et la petite              demoiselle a coulé bas la vieille frégate. <hi rend="i">Ut, ré, mi, fa, sol</hi>, que              les hommes sont fous !… »</quote> — Et sur Joanny, dont la vogue fut courte :              <quote>« Et Joanny qui vient aussi de se séparer de sa femme ! Il y a là-dessous une              longue histoire que je te dirai une autre fois… Tu sauras, si c’est une nouvelle pour              toi, que Joanny est devenu la bête noire du public ; c’est à qui veut crier haro sur              le baudet. N’est-ce pas dans cette occasion qu’on peut dire qu’il brise l’idole qu’il              encensait la veille ? Si M. Joanny voulait jouer les rôles qui conviennent à présent à              son âge, il pourrait ravoir la faveur du public ; mais il tient plus que jamais aux              rôles des amours ; que veux-tu que j’y fasse ? Ce n’est pas ma faute ni la tienne.                M<hi rend="sup">lle</hi> Georges attire le public d’une manière étonnante. Son tour              viendra un jour, ainsi de suite. Tout vient, tout passe..              (26 décembre 1821.) »</quote> — Cette M<hi rend="sup">me</hi> de Launay, nièce par            alliance de l’ancien gouverneur de la Bastille, avait la plume alerte et gaie, l’esprit            légèrement bigarré, railleuse, bonne royaliste d’ailleurs, et même, ce semble, assez            bonne catholique : elle accommodait tout cela dans son joli caquetage, nouvelles de            coulisses et nouvelles d’église : <quote>« (15 août 1822)… Tu dois savoir, par les              journaux, que Damas (<hi rend="i">du Théâtre-Français</hi>) vient de donner sa              démission. Il s’est aperçu qu’il avait trente ans de service, et les bons Parisiens,              en gens reconnaissants, disent que c’est assez, qu’il aille se coucher. Voilà l’écho              de Paris. Enfin chacun se réjouit de ne plus le voir. On dit aussi que Mlle Délia (<hi rend="i">la Délie des Élégies de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore</hi>) a quitté              l’Odéon. C’est une perte pour ce théâtre qui ne va pas déjà très bien. Mais qu’est-ce              qui va bien dans ce monde ? Tu sais que nous avons eu les missionnaires, et le mauvais              esprit de parti qui cherche toujours quelque prétexte pour faire du tapage s’est              assemblé devant les églises pour crier : <hi rend="i">À bas les prêtres</hi> ! et              beaucoup d’autres gentillesses, auprès desquelles le peuple est resté calme, ce qui a              fort déjoué les turbulents. On voyait des jeunes gens de l’École de médecine et de              droit engager des Savoyards et des chiffonniers à crier : <hi rend="i">À bas les                missionnaires</hi> ! Plusieurs d’entre eux, qui ne savaient pas ce qu’on leur              voulait dire, criaient à tue-tête : <hi rend="i">À bas les millionnaires</hi> !              D’autres jeunes gens se sont amusés à faire arrêter la voiture d’un pair de France, et              ils l’ont tourmenté pour lui faire crier : <hi rend="i">Vive la liberté</hi> ! — “Je              le veux bien, répondit-il, mais à la condition que vous me donnerez la liberté de              passer.” Ce mot les fit rire, tout fut fini par là. On t’a peut-être fait croire que              Paris avait été à feu et à sang. Dieu merci ! rien de toutes ces belles choses. Tout              va son petit bonhomme de chemin. Concerts, spectacles, promenades, voilà l’occupation              de nos Parisiens. Les députés s’avalent bien de temps en temps, mais cela ne change              rien aux plaisirs ni à notre bon gouvernement, qui est soutenu par la sagesse de notre              roi et par l’esprit de l’armée qui est bon… »</quote> La spirituelle chroniqueuse, on            le voit, était dans les meilleurs principes. Sa lanterne magique est d’ailleurs des plus            variées ; il n’y manquait rien. Ce sont des Sévigné au petit pied qui jasent de tout, à            tue-tête, et qui s’amusent. Il n’aurait pas tenu à M<hi rend="sup">me</hi> de Launay que              M<hi rend="sup">me</hi> Valmore ne fût comme elle une rieuse.</note>. Mais de ces          anecdotes une au moins me paraît utile à rappeler, c’est le compte rendu de la façon          outrageuse dont on accueillit en 1822 les acteurs anglais qui essayaient, pour la première          fois, de nous montrer Shakspeare. En 1822, l’intolérance nationale et classique régnait          encore dans tout son plein : on en était toujours aux colères contre Albion ; l’invective          des <hi rend="i">Messéniennes</hi> faisait loi. Cinq ans après, en 1827-1828, lorsqu’une          nouvelle troupe anglaise revint à la charge pour représenter Shakspeare, un grand progrès          s’était accompli dans l’intervalle chez les esprits cultivés ; les idées du journal <hi rend="i">le Globe</hi> avaient fait leur chemin dans la jeunesse. Il y eut cette fois          accueil sérieux, attentif, studieux, de l’enthousiasme même : miss Smithson, entre autres,          ravissait tous les cœurs, et cette noble intelligence de Berlioz, qui vient de          disparaître, soudainement frappée alors comme Roméo, voyait se réaliser devant ses yeux le          premier objet de son idéal, la beauté véritable. Mais, en 1822, nous étions encore sous le          coup d’une prévention aveugle et toute brutale. Je ne sais pas un autre mot : on va en          juger. C’est une date peu honorable dans notre histoire littéraire et qu’il faudrait          effacer, mais à la condition que pareil scandale ne se reproduisît jamais :</p><quote><p>« Nous avons à la Porte-Saint-Martin, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Launay            (6 août 1822), une troupe de comédiens anglais. Il paraît qu’ils ne sont pas très bons,            mais est-ce une raison pour vouloir les écorcher tout vifs ? Le parterre en tumulte            s’est porté sur le théâtre pour les forcer à quitter la scène. Ces pauvres Anglais            avaient beau rappeler les droits de l’hospitalité ; rien n’était compris par ce peuple            ours. Une actrice a été blessée au front par un gros sou. Enfin, après le tapage le plus            épouvantable, l’acteur Pierson est venu demander si les Anglais pouvaient continuer.            Mais, avant de répondre, le parterre s’est mis à applaudir à toute outrance ce pauvre            Pierson, qui en était stupéfait. Après avoir témoigné leur ardent patriotisme à ce grand            acteur, ils ont voulu entendre le reste de la tragédie d’<hi rend="i">Othello</hi>. La            toile se lève pour la troisième fois, et l’on voit, sur un lit, Desdémona couchée ;            aussitôt on se met à crier : “<hi rend="i">Apportez un pot de c…</hi>, elle en a            besoin.” L’actrice se met à chanter : tous les mirlitons de Saint-Cloud étaient à la            bouche de nos aimables Français pour l’accompagner. Ensuite vinrent les pommes de terre,            les noix, les œufs, les gros sous. Cette pauvre femme se tuait à faire des révérences à            ce galant parterre : nulle pitié, et c’est ici qu’elle fut blessée ; elle tomba            évanouie. Que le Parisien est donc changé ! qu’est devenue son aimable réputation de            peuple hospitalier ? que sont devenues ces mille bonnes qualités qu’on lui            reconnaissait, et qui me rendaient fière d’être de la paroisse Saint-Eustache ? Mais            aujourd’hui mes compatriotes commettent une injustice ; pourquoi ? Parce qu’ils veulent            user de représailles. Laissez à chacun son humeur sauvage, et vous, Français, gardez vos            brillantes qualités. On dit que les malheureux acteurs doivent aller à Lyon : tu me            diras ce qu’il en sera. »</p></quote><p>Les aimables Français sont-ils vraiment corrigés ? Ne recommencent-ils pas quelquefois,          sans s’en apercevoir, la même scène sous d’autres noms ? Peuple de <hi rend="i">titis</hi>          ou messieurs à gants paille, ne retombent-ils pas exactement dans le même procédé ? Qu’on          se rappelle les soirées du <hi rend="i">Tannhäuser</hi> !</p><p>La réputation de M<hi rend="sup">me</hi> Valmore, sous sa première forme de touchante          élégiaque et d’aimable conteur en vers, était faite dès ces années 1824-1827 ; pendant ses          absences de Paris et ses séjours à Lyon ou à Bordeaux, sa nouvelle étoile avait pris place          dans notre ciel poétique et y brillait d’un doux éclat, sans lutte et sans orage. M<hi rend="sup">me</hi> Valmore n’avait point rompu avec la tradition ; elle avait varié la          romance, attendri et féminisé l’élégie, modulé sur un ton suave le tendre aveu et la          plainte d’un cœur qui s’abandonne. M<hi rend="sup">me</hi> Sophie Gay écrivait d’elle en          octobre 1820, après avoir cité quelques-uns de ses vers : <quote>« Peut-on mieux peindre            le charme de cette mélancolie que M. de Ségur appelait <hi rend="i">volupté du              malheur</hi> ? »</quote> Et elle lui promettait une place au Temple du Goût à côté de            M<hi rend="sup">me</hi> Des Houlières<note place="bottom" resp="author">Article de la <hi rend="i">Revue encyclopédique</hi>.</note>. M. Creuzé de Lesser, un auteur croisé          d’administrateur, et qui n’était pas sans mérite, lui écrivait de Montpellier (1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1827) :</p><quote><p>« … Il y a longtemps, madame, que j’ai, — que j’ai lu — et que j’aime ce que vous avez            publié. De toutes les femmes qui écrivent, vous êtes incontestablement aujourd’hui celle            qui a le plus de sensibilité et de grâce. Les réputations des femmes sont quelquefois            sujettes à un peu d’exagération, et c’est ce que je me disais involontairement, il y a            quelque temps, en lisant les Poésies de M<hi rend="sup">me</hi> Dufrénoy, qui a fait de            très jolies choses, mais qui en a fait trop peu, au moins pour le nom qu’on lui a voulu            donner. Votre réputation, madame, est de meilleur aloi : vous vous élevez davantage et            plus souvent ; vous avez de ces choses exquises qui sont à côté de tout, et vous savez            revêtir d’une poésie dorée des élans de cœur qu’il est impossible d’oublier. Il y a de            l’esprit de reste en France, mais la vraie sensibilité y est beaucoup plus rare, et            c’est là un de vos domaines. Que je suis heureux de pouvoir être si franc en étant si            poli !… »</p></quote><p>Et il mêlait à ses éloges quelques réserves pour certains défauts de distraction ou de          négligence. Tel était alors le suffrage des bons esprits classiques, et je n’en fais pas          fi quand il est à sa place et en son lieu. Telle forme de poésie, telle forme de          critique.</p><p>Mais combien il restait à faire encore à l’aimable et touchante muse pour devenir celle          de ses dernières poésies et de ses derniers chants, de ceux surtout qui n’ont paru que          depuis sa mort<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Poésies inédites</hi> de M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, publiées par M. Gustave Révilliod, imprimées à Genève chez            Jules Fick, 1850. — Et qu’on le sache bien, M. Révilliod n’est pas un éditeur, c’est un            ami des lettres, libéral et généreux, qui ne se fit éditeur, cette fois, que pour avoir            le droit de mettre un prix aux Poésies posthumes d’une muse qu’il respectait et            admirait.</note> ! C’est la douleur constante et son aiguillon, le travail aussi,          l’avertissement de poètes plus mâles et à la grande aile, les exemples dont elle profita          en émule et en sœur, un art caché qu’elle trouva moyen de mêler de plus en plus à ses          pleurs et à sa voix, qui opérèrent cette transformation sensible vers 1834 environ, et qui          l’amenèrent sinon à la perfection de l’œuvre, toujours s’échappant et fuyant par quelque          côté, du moins au développement et à l’entier essor des facultés aimantes et brûlantes          dont son âme était le foyer. Veut-on mesurer tout d’abord la distance ? En-regard des          premières poésies, qu’on mette le <hi rend="i">cri</hi> que voici et que j’ai dégagé des          brouillons raturés ; car il ne sera pas dit que ce premier article sur M<hi rend="sup">me</hi> Valmore se passera tout en prose et sans qu’il y éclate une note d’elle, une          note vibrante, à la Dorval ou plutôt à la Valmore, comme elle seule en avait. Cette note          rentre dans le thème qui lui était familier, — le déchirement d’un amour brisé, d’une          blessure dont on craint de remuer et de rouvrir la profondeur.</p><quote><label type="head">LES SÉPARÉS.</label><l>N’écris pas. Je suis triste, et je voudrais m’éteindre.</l><l>Les beaux étés sans toi, c’est la nuit sans flambeau.</l><l>J’ai refermé mes bras qui ne peuvent t’atteindre,</l><l>Et frapper à mon cœur, c’est frapper au tombeau.</l><l>                             N’écris pas !</l><l/><l>N’écris pas. N’apprenons qu’à mourir à nous-mêmes.</l><l>Ne demande qu’à Dieu… qu’à toi, si je t’aimais !</l><l>Au fond de ton absence écouter que tu m’aimes,</l><l>C’est entendre le ciel sans y monter jamais.</l><l>                             N’écris pas !</l><l/><l>N’écris pas. Je te crains ; j’ai peur de ma mémoire :</l><l>Elle a gardé ta voix qui m’appelle souvent.</l><l>Ne montre pas l’eau vive à qui ne peut la boire.</l><l>Une chère écriture est un portrait vivant.</l><l>                             N’écris pas !</l><l/><l>N’écris pas ces doux mots que je n’ose plus lire :</l><l>Il semble que ta voix les répand sur mon cœur ;</l><l>Que je les vois brûler à travers ton sourire ;</l><l>Il semble qu’un baiser les empreint sur mon cœur.</l><l>                             N’écris pas !</l></quote><p>C’est ainsi que chantait la dernière Valmore dans le ressentiment de ses jeunes et          anciennes douleurs. Comparez maintenant avec telle de ses premières élégies : <quote><hi rend="i">Ma sœur, il est parti ! Ma sœur, il m’abandonne !…</hi></quote> ou bien :              <quote><hi rend="i">Emmenez-moi, ma sœur. Dans votre sein cachée</hi></quote>, etc.          C’est, dans son ordre, la même distance que d’une ode des premiers Recueils de Hugo à          l’une des <hi rend="i">Contemplations</hi>. On conçoit que, sous l’impression que laissent          de pareils élans, Michelet ait pu lui écrire un jour : <quote>« Le sublime est votre            nature… »</quote> ; et qu’ayant sous les yeux son dernier recueil, il ait écrit à son          fils (25 décembre 1859) :</p><quote><p>« Mon cœur est plein d’elle. L’autre jour, en voyant <hi rend="i">Orphée</hi>, elle            m’est revenue avec une force extraordinaire et toute cette puissance d’orage qu’elle <hi rend="i">seule</hi> a jamais eue sur moi.</p><p>« Que je regrette de lui avoir si peu marqué, de son vivant, cette profonde et <hi rend="i">unique</hi> sympathie<note place="bottom" resp="author"><p>Le lendemain du jour où parut cet                article, M. Sainte-Beuve reçut de M. Michelet la lettre                  suivante :</p><quote><p>« Cher monsieur, que vous pénétrez à fond, que vous                  caractérisez bien celle qui eut, entre tous, le <hi rend="i">don des larmes</hi> :                  ce don qui perce la pierre ! résout la sécheresse du cœur !</p><p>« Je ne l’ai                  connue qu’âgée, mais plus émue que jamais, troublée de sa fin prochaine, et (on                  aurait pu le dire) ivre de mort et d’amour.</p><p>« Ce merveilleux dernier volume                  avait peine à s’imprimer. Par bonheur on en parla à l’aimable et généreux                  M. Révilliod de Genève…</p><p>« Je vous serre la main.</p><p rend="right">« J.                  MICHELET.</p><p>« 23 mars 69. »</p></quote></note> !… »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

