<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Essai sur Talleyrand (suite et fin.)</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux
                    lundis</title>, <edition/>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy
                        frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1869-03-09"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1869-03-09">
                <head>Essai sur Talleyrand (suite et fin.)</head>
                <head type="sub">Par Sir Henry Lytton Bulwer, ancien ambassadeur <lb/>Traduit de
                    l’anglais par M. Georges Perrot<note place="bottom" resp="author">La lettre de
                        M. de Talleyrand, écrite de Londres vers le moment de la mort de Casimir
                        Perier, qu’on a pu lire dans le précédent article, a été supposée par moi
                        adressée à M<hi rend="sup">me</hi> de Dino, sa nièce : mais l’autographe que
                        j’ai eu sous les yeux ne porte en effet aucune suscription, et ce n’est que
                        par induction et conjecture que j’ai cru pouvoir indiquer la destinataire.
                        On me fait des objections : M<hi rend="sup">me</hi> de Dino, à cette date,
                        n’était-elle pas à Londres ? N’est-ce point plutôt à une autre amie
                        particulière, à une correspondante habituellement résidante à Paris (telle
                        que la princesse de Vaudemont, par exemple), que la lettre était adressée ?
                        Je ne suis pas en mesure de discuter ce point ; pour cela les termes de
                        comparaison me manquent ; le doute d’ailleurs n’offre ici aucun
                        inconvénient, cette lettre isolée n’ayant d’intérêt que comme échantillon et
                        comme exemple de la manière familière et simple avec laquelle
                        M. de Talleyrand traitait la politique dans l’intimité.</note></head>
                <dateline><docDate when="1869-03-09">Mardi 9 mars 1869</docDate>.</dateline>
                <p>Les lettres qu’écrivait M. de Talleyrand n’étaient pas toujours aussi courtes et
                    aussi concises que celles que j’ai citées. Si sobre qu’il fût d’écritures comme
                    de paroles, il y avait de rares moments où il savait s’expliquer autant qu’il le
                    fallait, et où il avait presque l’air de s’épancher. La lettre la plus
                    remarquable en ce sens, de toutes celles que j’ai lues, est une réponse à son
                    ancien ami, son collaborateur et un peu son complice dans ses traités et marchés
                    avec les princes allemands, le baron de Gagern. Ce diplomate, dont on a les
                    Mémoires, a consacré tout un intéressant chapitre à ses relations avec
                        Talleyrand<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Ma part dans la
                            politique</hi> (en allemand), tome VI, le chapitre intitulé <hi rend="i"
                            >Talleyrand et ses rapports avec les Allemands</hi>.</note> ; il y a
                    inséré les réponses qu’il reçut de lui dans les dernières années, lorsque de
                    temps en temps il jugeait à propos de se rappeler à son souvenir. Il l’avait
                    fait d’une manière plus affectueuse encore et plus vive à l’époque où
                    M. de Talleyrand avait donné sa démission d’ambassadeur à Londres, et s’était
                    tout à fait retiré de la vie politique. M. de Talleyrand lui répondit aussi
                    cette fois avec plus d’étendue que d’ordinaire, et comme à un ancien ami
                    éloigné, qu’on ne reverra plus et auquel on tient à donner une dernière marque
                    d’attention et de confiance. Voici une partie de cette lettre, qui peut être
                    considérée tout à fait comme testamentaire et comme faite pour être montrée de
                    l’autre côté du Rhin :</p>
                <quote><p rend="right">« 20 avril 1835.</p><p>« … Votre ancienne amitié vous fait
                        désirer de savoir quelque chose de ma santé : je vous dirai qu’elle est
                        aussi bonne que le comporte le nombre de mes années, que je vis dans une
                        retraite charmante, que j’y vis avec ce que j’ai de plus cher au monde, et
                        que mon unique occupation est d’y goûter, dans toute sa plénitude, les
                        douceurs du <hi rend="i">farniente</hi> :</p><quote><l>Lorsque <hi rend="i"
                                >de tout</hi> on a tâté,</l><l>Tout fait ou du moins tout
                            tenté,</l><l>Il est bien doux de ne rien faire…</l></quote><p>« Vous ne
                        connaissez pas Rochecotte, sans quoi vous ne diriez pas : Pourquoi
                        Rochecotte ? Figurez-vous qu’en ce moment j’ai sous les yeux un véritable
                        jardin de deux lieues de large et de quatre de long, arrosé par une grande
                        rivière et entouré de coteaux boisés, où, grâce aux abris du nord, le
                        printemps se montre trois semaines plus tôt qu’à Paris, et où maintenant
                        tout est verdure et fleurs. Il y a d’ailleurs une chose qui me fait préférer
                        Rochecotte à tout autre lieu, c’est que j’y suis non pas seulement avec M<hi
                            rend="sup">me</hi> de Dino, mais chez elle, ce qui est pour moi une
                        douceur de plus.</p><p>« Ne croyez pas que, si j’ai quitté les affaires, ce
                        soit par caprice. Je n’ai quitté les affaires que lorsqu’il n’y en avait
                        plus. J’avais voulu prévenir la guerre, je croyais que la France liée à
                        l’Angleterre la rendait impossible ; j’avais voulu, de plus, obtenir pour la
                        Révolution française du mois de juillet 1830 <hi rend="i">le droit de
                            bourgeoisie</hi> en Europe, et tranquilliser le monde sur l’esprit de
                        propagandisme que l’on supposait à notre gouvernement. Tout cela était
                        accompli : que me restait-il à faire, sinon de ne point attendre qu’avec le
                            <hi rend="i">solve senescentem</hi> d’Horace, quelqu’un vînt me dire que
                        j’avais trop tardé ? La difficulté est d’en sortir heureusement et à propos.
                        Vous devez donc me féliciter d’y avoir réussi, et non pas m’en faire une
                        sorte de reproche, quelque obligeance qu’il y ait dans les reproches que
                        vous savez faire.</p><p>« J’ai souvent remercié la fortune de m’avoir donné
                        un contemporain tel que vous, qui m’avez mieux compris que personne, et qui
                        avez bien voulu en aider d’autres à me mieux comprendre<note place="bottom"
                            resp="author">Je crois bien qu’ils s’étaient <hi rend="i">compris</hi>
                            l’un l’autre et presque à demi-mot. Gagern va tout à l’heure nous le
                            dire mieux encore et nous rappeler comment s’opérait cette heureuse
                            intelligence.</note> ; mais je la remercierais davantage encore, si elle
                        eût rendu nos habitations plus voisines : vous verriez qu’aujourd’hui, comme
                        au temps que vous rappelez, tout serait de ma part abandon et confiance.
                        — Pauvre Dalberg ! combien je l’aimais, et combien je l’ai regretté ! Nous
                        parlerions de lui et de tant de personnes que nous avons connues, et de tant
                        d’événements auxquels nous avons été mêlés. L’âge où je suis arrivé est
                        celui où l’on vit principalement dans ses souvenirs. Nous parlerions aussi
                        des jugements auxquels je dois m’attendre de la part des générations qui
                        suivront la nôtre. J’avoue que je ne redoute pas ceux de vos compatriotes,
                        pourvu qu’ils n’oublient point qu’il n’existe en Allemagne aucun individu à
                        qui j’aie volontairement nui, et qu’il s’y trouve plus d’une tête couronnée
                        à qui je n’ai pas laissé d’être utile, du moins autant que je l’ai pu. Enfin
                        nos conversations rouleraient sur vous, sur votre famille, le nombre de vos
                        enfants, leur établissement, toutes choses auxquelles je prends un intérêt
                        sincère, et dont je suis réduit à ne vous parler que de très loin, puisque
                        vous habitez sur les bords du Mein, et moi les bords de la Loire, et que de
                        plus je suis né en 1754.</p><p>« M<hi rend="sup">me</hi> de Dino, qui,
                        pendant les quatre ans qu’elle a passés en Angleterre, a complété la
                        croissance dont son esprit supérieur était susceptible, et qui la place au
                        premier rang des personnes les plus distinguées, n’oublie que ce qui ne vaut
                        pas la peine qu’on s’en souvienne : elle est flattée que son souvenir
                        corresponde à celui qu’elle a toujours gardé de vous, et elle me charge de
                        vous le dire.</p><p>« Pour moi, mon cher baron, j’ai pour vous les mêmes
                        sentiments que vous m’avez toujours connus, et je suis pour la vie tout à
                        vous.</p><p rend="right">« P. DE TALLEYRAND<note place="bottom"
                            resp="author">À côté et au-dessous de cette lettre vraiment charmante et
                            quelque peu sentimentale, il n’est pourtant pas hors de propos de placer
                            le passage du même chapitre de Mémoires, dans lequel Gagern s’efforce de
                            répondre aux reproches adressés par les Allemands, ses compatriotes, à
                            l’ancien ministre de Napoléon pour sa soif d’argent et sa vénalité. Ce
                            sont les circonstances atténuantes, naïvement exposées et déduites :
                                <quote>« Il dépensait beaucoup ; sa main était libéralement ouverte
                                pour ses anciens amis ; sa maison princière était peu tenue, et sa
                                fortune particulière très peu considérable. Par suite, <hi rend="i"
                                    >il considérait sa haute situation comme une mine d’or</hi>. Ses
                                complaisances devaient être payées non en tabatières ou en
                                brillants, suivant la coutume, mais en argent comptant. Qui pourrait
                                dire les sommes qui ont ainsi coulé vers lui de la part des grandes
                                puissances ! Il pouvait se faire à lui-même illusion sur ces actes,
                                en se disant qu’il ne se faisait pas payer la vente du bon droit,
                                mais seulement des services laissés à sa discrétion. Quant à ce qui
                                me regarde, il était de ma situation et de mon devoir de, suivre le
                                torrent ; mais je répète qu’entre lui et moi, directement ou
                                indirectement, aussi bien pour ce qui regarde les Nassau que pour
                                les autres princes nombreux que je fis entrer dans la Confédération
                                du Rhin, il ne s’est jamais agi en aucune façon de marché, de
                                conditions ou d’offres. Je les taxais moi-même d’après mes
                                appréciations générales et après avoir consulté le vieux
                                Sainte-Foix, et je proposais mes estimations dans le Nassau, ou bien
                                je décidais pour eux, et j’espère encore maintenant avoir droit à
                                leur reconnaissance pour avoir, en ces conjonctures, agi avec autant
                                de sagacité que d’économie. Napoléon avait connaissance de cet état
                                de choses et le souffrait. C’est un fait qu’à Mayence, il demanda à
                                un prince très haut placé : <hi rend="i">Combien Talleyrand vous
                                    a-t-il coûté</hi> ? »</quote> — Ne nous lassons jamais de
                            remettre sous nos yeux les deux faces de la vérité, surtout quand la
                            plus agréable pourrait faire oublier la plus
                    essentielle.</note>. »</p></quote>
                <p>Le baron de Gagern, après avoir inséré cette lettre plus développée que
                    d’habitude et définitive, ajoute : <quote>« Je compris qu’une pareille
                        correspondance pouvait avoir pour lui des côtés fatigants, et je ne lui
                        écrivis plus. »</quote> Cependant il restait à régler d’autres comptes, et
                    dont M. de Talleyrand devait se préoccuper davantage. Il avait ses
                    quatre-vingt-quatre ans sonnés ; il voulut honorer publiquement sa fin et, avant
                    le tomber du rideau, ménager à la pièce une dernière scène. Un de ses anciens
                    collaborateurs diplomatiques et qui avait servi sous lui, un Allemand de plus de
                    mérite que de montre, Reinhard, vint à mourir. Il était membre de l’Académie des
                    sciences morales et politiques : M. de Talleyrand se dit que c’était pour lui
                    l’occasion toute naturelle d’un dernier acte public, et, sous couleur de payer
                    une dette d’amitié, il se disposa à faire ses adieux au monde. On apprit donc un
                    matin, non sans quelque surprise, qu’empruntant pour cette fois son rôle au
                    brillant secrétaire perpétuel, M. Mignet, il désirait prononcer en personne
                    l’Éloge du comte Reinhard. De là cette séance académique qui fut son dernier
                    succès et qui couronna sa carrière.</p>
                <p>Remarquez que le sujet était lui-même choisi avec tact et avec goût : rien
                    d’éclatant, rien qui promît trop ; l’orateur pouvait être aisément supérieur à
                    son sujet. Et puis, n’oublions pas que c’est à l’Académie des sciences morales
                    et politiques que M. de Talleyrand, à son retour en Europe et rentrant en scène,
                    avait voulu débuter en l’an V par des mémoires fort appréciés : c’est par cette
                    même Académie que, quarante ans après, il voulait finir. Il y avait de la
                    modestie dans ce cadre, et aussi de l’habileté. Il savait que, si la politique
                    est ingrate, les lettres de leur nature sont reconnaissantes.</p>
                <p>C’est le samedi 3 mars 1838 que, nonobstant un état de santé des plus précaires,
                    et sans tenir compte des observations de son médecin, il vint lire cet Éloge de
                    Reinhard dans une séance dite ordinaire, mais qui fut extraordinaire en effet.
                    Les étrangers sont admis aux séances de cette Académie, et cette fois il y avait
                    autant de monde que la salle en pouvait tenir ; pas de femmes, mais des
                    personnages d’élite, principalement politiques ; M. Pasquier, le duc de Noailles
                    et autres y assistaient. On remarqua fort un incident : M. de Talleyrand et le
                    duc de Bassano, qui ne s’étaient pas vus depuis 1814 et qui ne s’aimaient
                        guère<note place="bottom" resp="author">Sur la fin de l’Empire, ils étaient
                        à couteaux tirés. M. de Talleyrand lardait de ses épigrammes le duc de
                        Bassano. On citait de lui, dès 1809, ce mot qui dispense de tous les
                        autres : « Je ne connais pas de plus grande bête au monde que M. Maret, si
                        ce n’est le duc de Bassano. »</note>, se rencontrèrent dans l’escalier : ils
                    se donnèrent la main. Le bureau de l’Académie se composait de MM. Droz,
                    président, Dupin, vice-président, et Mignet, secrétaire perpétuel. Quand
                    l’huissier annonça « le prince » (car il était prince, même à l’Académie), ce
                    fut une grande attente. M. Mignet alla à sa rencontre dans la pièce qui
                    précédait celle des séances. M. de Talleyrand n’avait pu monter à pied
                    l’escalier : il avait été porté par deux domestiques en livrée. Quand il fit son
                    entrée dans la salle, appuyé sur le bras de M. Mignet et sur sa béquille, tous
                    les assistants étaient debout. Après la lecture du procès-verbal, le président
                    M. Droz demanda au prince s’il n’était pas fatigué, et s’il ne voulait pas
                    prendre le temps de se reposer avant de commencer sa lecture. M. de Talleyrand,
                    d’une voix grave (car il l’avait très forte et à remplir la salle), répondit
                    qu’il aimait mieux commencer aussitôt. Il lut alors un discours composé avec
                    goût, simple et court, d’un juste à-propos. Aucun mot n’en était perdu. Le
                    lecteur fut fréquemment interrompu par les applaudissements : ils éclatèrent
                    surtout au portrait que M. de Talleyrand traça d’un parfait ministre des
                    affaires étrangères :</p>
                <quote><p>« La réunion, disait-il, des qualités qui lui sont nécessaires est rare.
                        Il faut, en effet, qu’un ministre des affaires étrangères soit doué d’une
                        sorte d’instinct qui, l’avertissant promptement, l’empêche, avant toute
                        discussion, de jamais se compromettre. Il lui faut la faculté de se montrer
                        ouvert en restant impénétrable ; d’être réservé avec les formes de
                        l’abandon, d’être habile jusque dans le choix de ses distractions ; il faut
                        que sa conversation soit simple, variée, inattendue, toujours naturelle et
                        parfois naïve ; en un mot, il ne doit pas cesser un moment, dans les
                        vingt-quatre heures, d’être ministre des affaires
                        étrangères.</p><p>« Cependant toutes ces qualités, quelque rares qu’elles
                        soient, pourraient n’être pas suffisantes, si la bonne foi ne leur donnait
                        une garantie dont elles ont presque toujours besoin. Je dois le rappeler ici
                        pour détruire un préjugé assez généralement répandu : non, la diplomatie
                        n’est point une science de ruse et de duplicité. Si la bonne foi est
                        nécessaire quelque part, c’est surtout dans les transactions politiques, car
                        c’est elle qui les rend solides et durables. On a voulu confondre la réserve
                        avec la ruse. La bonne foi n’autorise jamais la ruse, mais elle admet la
                        réserve ; et la réserve a cela de particulier, c’est qu’elle ajoute à la
                        confiance.</p><p>« Dominé par l’honneur et l’intérêt du prince, par l’amour
                        de la liberté fondée sur l’ordre et sur les droits de tous, un ministre des
                        affaires étrangères, quand il sait l’être, se trouve ainsi placé dans la
                        plus belle situation à laquelle un esprit élevé puisse
                    prétendre… »</p></quote>
                <p>L’idéal est magnifique, et à la façon dont il en parlait, on était tenté de
                    croire qu’il l’avait autrefois rempli de tout point dans la pratique. Ce qu’il y
                    avait d’admirable surtout, c’était cette recommandation si formelle de la <hi
                        rend="i">bonne foi</hi> dans la bouche de celui qui passait pour avoir dit :
                    « La parole a été donnée à l’homme pour déguiser sa pensée. » On remarqua qu’il
                    accentua très fort ce mot de <hi rend="i">bonne foi</hi>.</p>
                <p>Je ne voudrais point paraître faire une mauvaise plaisanterie, mais cet Éloge du
                    comte Reinhard m’a tout naturellement rappelé le célèbre roman de <hi rend="i"
                        >Renart</hi>, cette épopée satirique du moyen âge, — cette Bible profane du
                    moyen âge, comme Goethe l’a baptisée, — dans laquelle l’hypocrite et malin
                    Renart joue tant de tours au lion et à tous les animaux, se déguise sous toutes
                    les formes, en clerc, en prêcheur, en confesseur, et, après avoir mis dedans
                    tout son monde, finit par être proclamé roi et couronné. Cette séance de la plus
                    morale et de la plus honnête des Académies, consacrant de son approbation, de
                    son suffrage unanime, le moins scrupuleux des hommes d’État, à la considérer
                    sous un certain jour, ne me paraît autre qu’une scène du roman de <hi rend="i"
                        >Renart</hi> au dix-neuvième siècle. Veuillez en effet vous souvenir,
                    récapitulez en idée la vie passée de Talleyrand, depuis son début sous Calonne,
                    ou, si vous aimez mieux, depuis sa messe à la Fédération, ou encore depuis
                    certain traité fructueux entamé avec le Portugal sous le Directoire, premier
                    point de départ de sa nouvelle et soudaine opulence, et voyez où tout cela
                    aboutit, à quels honneurs, à quels profonds témoignages de respect, et de la
                    part des hommes les plus purs et les plus autorisés, les maîtres jurés en
                    matière de moralité sociale. Il fallait voir comme avec lui, en cette séance
                    d’adieux attendrissante, la vertueuse solennité de M. Droz était aux petits
                    soins ; comme la dignité et la candeur de M. Mignet prenait garde de peur que le
                    prince ne fît un faux pas. Ah ! ce jour-là l’on vit bien ce qu’est la puissance
                    de l’esprit dans la société française, surtout quand il est relevé par la
                    naissance, et, faut-il le dire ? quand il est orné de tous les vices.</p>
                <p>Lorsque la lecture fut terminée (et ce fut là toute la séance, une petite
                    demi-heure en tout), l’enthousiasme n’eut pas de bornes ; le prince eut à
                    passer, au retour, entre une double haie de fronts qui s’inclinaient avec un
                    redoublement de révérence ; chacun en sortant exprimait son admiration à sa
                    manière, et Cousin, selon sa coutume, plus haut que personne ; il s’écriait en
                    gesticulant : <quote>« C’est du Voltaire ! — C’est du meilleur
                        Voltaire. »</quote></p>
                <p>Non, ce n’était pas tout à fait du Voltaire : cet Éloge de Reinhard, c’était bien
                    pour Talleyrand jusqu’à un certain point sa représentation d’<hi rend="i"
                        >Irène</hi>, mais une représentation concertée et arrangée. Non, ce n’était
                    pas du Voltaire, parce que Voltaire était sincère, passionné, possédé jusqu’à
                    son dernier soupir du désir de changer, d’améliorer, de perfectionner les choses
                    autour de lui ; parce qu’il avait le prosélytisme du bon sens ; parce que,
                    jusqu’à sa dernière heure, et tant que son intelligence fut présente, il
                    repoussait avec horreur ce qui lui semblait faux et mensonger ; parce que, dans
                    sa noble fièvre perpétuelle, il était de ceux qui ont droit de dire
                    d’eux-mêmes : <quote><hi rend="i">Est deus in nobis</hi></quote> ; parce que,
                    tant qu’un souffle de vie l’anima, il eut en lui ce que j’appelle le bon démon,
                    l’indignation et l’ardeur. Apôtre de la raison jusqu’au bout, on peut dire que
                    Voltaire est mort en combattant. La fin de sa vie n’a pas ressemblé à une partie
                    de whist où l’on gagne en calculant<note resp="author">Ce passage sur Voltaire a
                        piqué au vif les ennemis ordinaires du grand homme, et a provoqué
                        M. Louis Veuillot à écrire tout un <hi rend="i">premier-Paris</hi> de <hi
                            rend="i">l’Univers</hi> sur mes articles. C’est l’éternel honneur de
                        Voltaire qu’on ne puisse le louer sans amener aussitôt les représailles de
                        pareils adversaires. Quant à M. Veuillot, j’ai trop de fois éprouvé
                        l’ignominie de sa veine, et son absence complète de souci de la vérité à mon
                        égard, pour lui répondre autrement que par cette mention. On ne réfute pas
                        un écrivain aussi voué, à l’avance, au mépris de l’avenir. (<hi rend="i"
                            >Note inédite trouvée dans les papiers de
                    M. Sainte-Beuve.</hi>)</note>.</p>
                <p>Mais la leçon, s’il en est une à ces comédies du monde où ne manquent jamais ni
                    les Aristes ni les Philintes, quelle était-elle donc ? Chateaubriand, une heure
                    après, entendant le récit de cette scène, n’aurait-il pas eu le droit de dire :
                    « C’est à dégoûter de l’honneur » ; et un misanthrope : « C’est à dégoûter de la
                    vertu ? »</p>
                <p>Absous, quoi qu’il en soit, amnistié et applaudi des savants et des sages,
                    restait pour M. de Talleyrand un autre point délicat à régler, l’article de la
                    mort. Elle était moins simple pour lui que pour un autre, à cause de son
                    caractère d’ancien prêtre, d’évêque marié. On y pensait fort et l’on en était
                    fort préoccupé autour de lui : il s’en préoccupait lui-même depuis quelques
                    années. Ce n’est pas que ses sentiments sur le fond des choses eussent le moins
                    du monde changé. Il disait un jour à son médecin : <quote>« Je n’ai qu’une peur,
                        c’est celle des inconvenances ; je ne crains pour moi-même qu’un scandale
                        pareil à celui qui est arrivé à la mort du duc de Liancourt. »</quote> On
                    remarquait que son front, si impassible, se rembrunissait toutes les fois qu’il
                    était question dans les journaux d’un refus de sépulture pour un prêtre non
                    réconcilié. Lorsque mourut la princesse, sa femme, qui depuis 1815 n’habitait
                    plus avec lui, il prit soin que l’inscription funéraire n’indiquât que le plus
                    légèrement possible le lien qui les avait unis, un lien purement <hi rend="i"
                        >civil</hi>. Il lui échappa de dire en plus d’une occasion : <quote>« Je
                        sens que je devrais me mettre mieux avec l’Église. »</quote> On remarquait
                    encore qu’il revenait plus volontiers sur ses souvenirs de première jeunesse et
                    sur ses années de séminaire ; il ne craignait pas de les rappeler. Dans ce
                    dernier discours prononcé à l’Académie, il avait comme pris plaisir à y faire
                    allusion et à célébrer l’alliance étroite de la diplomatie et de la théologie,
                    sous prétexte que le protestant Reinhard avait lui-même passé par le
                    séminaire.</p>
                <p>Il y avait déjà quelque temps, mais à une époque qui n’était pas très éloignée,
                    la duchesse de Dino, étant tombée malade à la campagne, avait demandé à recevoir
                    les sacrements. Était-ce une leçon indirecte, un avertissement qu’elle voulait
                    lui donner ? Ce qu’il y a de certain, c’est que, la croyant plus mal,
                    M. de Talleyrand était accouru, et il avait paru étonné de la trouver
                    passablement : <quote>« Que voulez-vous, dit-elle, c’est d’un bon effet pour les
                        gens. »</quote>  M. de Talleyrand, après un moment de réflexion, reprit :
                        <quote>« Il est vrai qu’il n’y a pas de sentiment moins aristocratique que
                            l’incrédulité<note place="bottom" resp="author">Et n’est-ce pas ainsi
                            que Rivarol, qui se piquait d’aristocratie et de bonne compagnie,
                            disait : « L’impiété est la plus grande des indiscrétions ? » — Ce mot
                            de Talleyrand nous explique jusqu’à un certain point la mode religieuse,
                            dont est comme saisie notre époque. Dans ce prétendu pays démocratique,
                            chacun tâchant de se faire passer pour noble et d’être un homme <hi
                                rend="i">comme il faut</hi>, fait mine aussi d’être religieux. L’un
                            mène à l’autre.</note>. »</quote></p>
                <p>La duchesse avait donné à sa fille, pour lui enseigner la religion, un jeune
                    abbé, homme d’esprit et dont la réputation commençait à s’étendre.
                    M. de Talleyrand l’ayant un jour invité à dîner, l’abbé s’excusa en disant qu’il
                    n’était pas homme du monde. Sur quoi M. de Talleyrand dit sèchement à M<hi
                        rend="sup">me</hi> de Dino : <quote>« Cet homme ne sait pas son métier<note
                            place="bottom" resp="author">J’emprunte ceci aux Mémoires du baron de
                            Gagern, qui le tenait de M<hi rend="sup">me</hi> de Dino. Il nomme
                            l’abbé Dupanloup.</note>. »</quote> On comprit alors, on devina ce qu’il
                    désirait. Il vit l’abbé et s’entretint avec lui. Il y eut consultation sans
                    doute sur les démarches à faire pour se réconcilier avec l’Église. On exigeait
                    de lui un écrit ; les premiers essais de sa façon qu’on envoya à Rome ne furent
                    pas agréés : il fallait une simple soumission. M. de Talleyrand, pressé de
                    nouveau par ses nièces, en vint à dire qu’il ne savait comment rédiger la
                    chose ; que l’on essayât d’une formule, et qu’il verrait : — ce qu’on s’empressa
                    de faire. Le brouillon revu par lui fut trouvé bon à Rome ; mais, quand il en
                    revint, M. de Talleyrand le garda dans son secrétaire, décidé à ne le signer
                    qu’au dernier moment.</p>
                <p>Depuis la fameuse séance académique, deux mois et demi s’étaient à peine écoulés.
                    Un anthrax à la région lombaire et l’opération qui s’ensuivit déterminèrent la
                    crise finale. Dès le mardi 15 mai (1838), M. de Talleyrand était dans un état
                    désespéré. À cette nouvelle, la famille, tous les amis, tous les curieux du
                    monde accoururent à l’hôtel de la rue Saint-Florentin, et ils remplissaient le
                    salon voisin de la chambre du malade. C’était un spectacle des plus singuliers,
                    et quand je dis spectacle, je dis le vrai mot, car à l’instar des rois de
                    France, M. de Talleyrand mourut, on peut le dire, en public. Pendant toute la
                    journée du mercredi, l’effort de ses proches fut pour hâter sa détermination et
                    l’exhorter à ses derniers devoirs. Il avait sa pensée, mais il attendait
                    toujours. Il est évident qu’il ne voulait pas s’exposer, dans le cas où il eût
                    survécu, ne fût-ce que de peu, à entendre les commentaires du public et à
                    assister à son propre jugement. Il se conduisait ici comme il avait coutume de
                    faire avec les puissances qu’il quittait : il ne les abandonnait qu’au dernier
                    moment, et quand il estimait qu’il n’y avait plus chance de retour. Aux appels
                    fréquents qu’on lui faisait, il répondait : <quote>« Pas encore ! »</quote>
                    Cependant le temps pressait, et l’on craignait qu’il n’attendît trop et qu’il ne
                    fût prévenu par la perte de connaissance. La famille et les amis étaient dans
                    une anxiété extrême. M. Royer-Collard, l’un des assistants, m’a raconté à
                    moi-même comment les choses se passèrent. Lorsqu’on crut qu’il n’y avait plus à
                    différer, la petite-nièce du mourant, celle dont il parlait avec tant de
                    prédilection dans une de ses lettres, et qui était « l’idole de sa vieillesse »,
                    s’approcha de l’abbé Dupanloup présent, lui demanda sa bénédiction, et forte de
                    ce secours, prenant (comme on dit) son courage à deux mains, elle entra dans la
                    chambre du malade. Elle en sortit, ayant obtenu ce qu’elle seule avait pu lui
                    arracher. M. de Talleyrand avait enfin fixé son heure pour accomplir les actes
                    religieux et signer sa rétractation. C’était le matin du jour même où il mourut
                    (jeudi 17 mai 1838). M<hi rend="sup">me</hi> de Dino présidait à tout. La
                    déclaration, au moment de signer, fut lue à haute voix devant lui, et quand on
                    lui demanda quelle date il désirait y attacher, il répondit : <quote>« La date
                        de mon discours à l’Académie. »</quote> — Ces deux démarches préméditées,
                    celle de ses adieux au public et celle de son raccommodement avec l’Église,
                    étaient liées dans son esprit.</p>
                <p>Sir Henry Bulwer a raconté, d’après un témoin oculaire, la visite que lui firent
                    le roi Louis-Philippe et Madame Adélaïde, dans cette même matinée du jour de sa
                    mort. M. de Talleyrand, qu’on avait dû réveiller exprès d’un sommeil
                    léthargique, était assis, au bord du lit, car l’incision faite à ses reins et
                    qui descendait jusqu’à la hanche ne lui permettait pas d’être couché, et il
                    passa les dernières quarante-huit heures dans cette posture, penché en avant,
                    appuyé sur deux valets qui se relayaient toutes les deux heures. Il reçut la
                    visite royale en homme que la représentation n’abandonne pas un instant. S’étant
                    aperçu qu’il y avait là trois ou quatre personnes qui n’avaient point été
                    présentées, deux médecins, son secrétaire et son principal valet de chambre, il
                    les nomma selon l’étiquette usitée en pareil cas avec les personnes royales. Le
                    grand chambellan en lui survivait jusqu’à la fin. Tout cela se passait dans la
                    matinée.</p>
                <p>Les personnes de la famille étaient seules admises dans la chambre, mais le salon
                    voisin ne désemplissait pas :</p>
                <quote><p>« Il y avait là l’élite de la société de Paris. D’un côté, des hommes
                        politiques vieux et jeunes, des hommes d’État aux cheveux gris, se
                        pressaient autour du foyer et causaient avec animation ; de l’autre, on
                        remarquait un groupe de jeunes gens et de jeunes dames, dont les œillades et
                        les gracieux murmures échangés à voix basse formaient un triste contraste
                        avec les gémissements suprêmes du mourant. »</p></quote>
                <p>La bibliothèque, dont la porte donnait dans la chambre mortuaire, était remplie
                    également des gens de la maison et de domestiques aux aguets : de temps en temps
                    la portière s’entrouvrait, une tête s’avançait à la découverte, et l’on aurait
                    pu entendre chuchoter ces mots : « Voyons, a-t-il signé ? est-il mort ? »
                    L’agonie commença à midi, et il était mort à quatre heures moins un quart. À
                    peine eut-il fermé les yeux (et j’emprunte à cet endroit le récit du témoin cité
                    par sir Henry Bulwer) que la scène changea brusquement :</p>
                <quote><p>« On aurait pu croire qu’une volée de corneilles venait subitement de
                        prendre son essor, si grande fut la précipitation avec laquelle chacun
                        quitta l’hôtel, dans l’espoir d’être le premier à répandre la nouvelle au
                        sein de la coterie ou du cercle particulier dont <hi rend="i">il</hi> ou <hi
                            rend="i">elle</hi> était l’oracle. Avant la tombée de la nuit, cette
                        chambre, plus qu’encombrée pendant toute la journée, avait été abandonnée
                        aux serviteurs de la tombe, et, lorsque j’y entrai le soir, je trouvai ce
                        même fauteuil, d’où le prince avait si souvent lancé en ma présence une
                        plaisanterie courtoise ou une piquante épigramme, occupé par un prêtre loué
                        pour la circonstance et marmottant des prières pour le repos de l’âme qui
                        venait de s’envoler. »</p></quote>
                <p>Les propos de chacun en sortant étaient curieux à noter. Les légitimistes
                    disaient : « Il est mort en bon gentilhomme. » Une dame de la vieille cour eut
                    le meilleur mot : « Enfin il est mort en homme qui sait vivre. » Un plus osé,
                    M. de Blancm…, disait : <quote>« Après avoir roué tout le monde, il a voulu
                        finir par rouer le bon Dieu<note place="bottom" resp="author">On a pour
                            guide très sûr et sans parti pris, dans le récit de cette mort de
                            Talleyrand, un Anglais, Thomas Raikes, dont le <hi rend="i">Journal</hi>
                            a été publié à Londres (4 volumes, 1857). Thomas Raikes, honnête
                            gentleman, fils d’un riche marchand de la Cité, et qui se trouvait très
                            flatté de vivre dans ce grand monde anglais et français sur le pied de
                            comparse ou figurant, a noté, comme l’aurait fait un Dangeau, avec une
                            minutieuse attention qui tenait autant de la badauderie que de
                            l’exactitude, tout ce qui peut se rapporter à M. de Talleyrand, à
                            Montrond et à leurs entours.</note>. »</quote> Ce qui est hors de doute,
                    c’est qu’en mourant il avait, ne fût-ce que par complaisance, désavoué la
                    Révolution.</p>
                <p>On remarqua que M. Thiers ne vint que deux heures après la mort. Il prit la main
                    refroidie de celui qui, vivant, lui avait témoigné tant d’attentions et de
                    bienveillance, et qui avait dit un jour de lui et de sa fortune rapide, en
                    réponse à quelqu’un qui prononçait le mot de <hi rend="i">parvenu</hi> : « Vous
                    avez tort, il n’est point parvenu ; il est <hi rend="i">arrivé</hi>. »</p>
                <p>Les funérailles furent célébrées en grande pompe le 22 mai, à l’église de
                    l’Assomption. La devise du mort qui ornait le catafalque : <hi rend="i">Re que
                        Diou</hi>, qu’on traduisait par : <hi rend="i">Rien que Dieu</hi>, mais qui,
                    selon l’interprétation de la famille, veut dire : <hi rend="i">Pas d’autre roi
                        que Dieu</hi>, semblait une dernière et sanglante ironie aux yeux de la
                    foule. Mais le monde fut satisfait ; la société (ainsi qu’elle aime à se
                    désigner elle-même) était redevenue très indulgente ; elle avait obtenu ce
                    qu’elle désirait avant tout : M. de Talleyrand, avant de mourir, avait fait sa
                    paix ; il avait répondu à l’idée qu’on s’était toujours faite de lui,
                    c’est-à-dire de l’homme qui savait le mieux les convenances, la forme des
                    choses, ce qu’on doit au monde et ce que le monde peut exiger.</p>
                <p>Cette manière de finir contraste avec celle de son contemporain et ancien
                    collègue l’abbé Sieyès, mort sans rétractation deux années auparavant. Il est
                    vrai que Sieyès s’était éteint dans une sorte d’obscurité, qu’il était avant
                    tout philosophe, et, par l’esprit du moins, demeuré fidèle à ce grand tiers état
                    du sein duquel il était sorti et dont il avait été l’annonciateur.
                    M. de Talleyrand avait eu beau se mêler à la Révolution, il était resté, lui, un
                    homme de race, gardant au fond beaucoup des idées ou des instincts
                    aristocratiques. Le baron de Gagern raconte qu’étant à Varsovie et passant des
                    matinées entières auprès de lui, une des premières choses qu’il exigea fut que
                    son interlocuteur ne l’appelât plus <hi rend="i">Votre Altesse</hi>, mais
                    simplement <hi rend="i">M. de Talleyrand</hi>, et sur ce mot d’<hi rend="i"
                        >Altesse</hi>, il lui arriva de dire : <quote>« Je suis moins, et peut-être
                        je suis plus »</quote> ; se reportant ainsi à l’orgueil premier de sa race.
                    Gréé prince de Bénévent, il négligea toujours de remplir les formalités
                    attachées à ce titre : il croyait apparemment pouvoir s’en passer. Ces traces-là
                    sont indélébiles, elles reparaissent à l’heure de la mort. On n’est pas grand
                    seigneur impunément.</p>
                <p>Cette conversion, ou du moins cette rétractation amenée à bonne fin fit le plus
                    grand honneur à l’ecclésiastique qui y avait présidé, et fut le grand exploit
                    catholique qui illustra la jeunesse de l’abbé Dupanloup. Il mérita par son
                    attitude en cette circonstance que M. Royer-Collard présent, et qui d’ailleurs
                    n’avait pour lui qu’un goût médiocre, lui dît pour compliment suprême :
                        <quote>« Monsieur l’abbé, vous êtes un prêtre ! »</quote></p>
                <p>M. Royer-Collard réservait pourtant le fond de sa pensée ; il avait sur la mort
                    de M. de Talleyrand un jugement qu’il gardait par-devers lui, mais il ne le
                    gardait qu’à demi, puisque parlant un jour de l’évêque de Blois, M. de Sausin,
                    dont il respectait les vertus, il disait : <quote>« Le mot de <hi rend="i"
                            >vénérable</hi> a été fait pour lui : il est peut-être le seul auquel je
                        dirais tout ce que je pense de la mort de M. de Talleyrand. »</quote></p>
                <p>Je fais grâce des plaisanteries de Montrond qui ne tarissait pas sur cette
                    signature <hi rend="i">in extremis</hi>, et qui, de son ton d’ironie amère et
                    sèche, ne parlait pas moins que d’un miracle opéré <quote>« entre deux
                        saintes »</quote>. Ce serait pourtant de bonne prise, car à chacun son
                    acolyte et son aide de camp favori. Si le pieux Énée avait le fidèle Achate, si
                    saint Louis a Joinville, si Bayard a le loyal serviteur, si Henri IV ne va pas
                    sans Sully, si Fénelon a son abbé de Langeron, Talleyrand et Montrond sont
                    inséparables : et qui pourrait-on écouter de plus voisin de la conscience de
                    Talleyrand et qui en eût aussi bien la double clef, que Montrond<note
                        place="bottom" resp="author">On disait de Talleyrand devant Montrond :
                            <quote>« Il est si aimable ! »</quote> — <quote>« Il est si
                            vicieux ! »</quote> répondait Montrond. — On cite encore ce court
                        dialogue : <quote>« Savez-vous, duchesse, pourquoi j’aime assez Montrond ?
                            disait M. de Talleyrand ; c’est parce qu’il n’a pas beaucoup de
                            préjugés. » — « Savez-vous, duchesse, pourquoi j’aime tant
                            M. de Talleyrand ? ripostait Montrond ; c’est qu’il n’en a pas du
                            tout. »</quote> Mais la légende elle-même s’en est mêlée, et elle leur
                        en prête.</note> ?</p>
                <p>À la juger sérieusement et d’après le simple bon sens, cette conversion (si cela
                    peut s’appeler une conversion) n’offrait pas de si grandes difficultés. Tout y
                    conspirait en effet : la famille, les entours, le monde ; et le malade lui-même
                    y était consentant. C’était chose convenue qu’il voulait bien faire sa paix avec
                    l’Église et avec Rome. La résistance n’était que sur l’instant précis. Il
                    désirait retarder le plus possible, afin d’être bien sûr que cet instant fût le
                    dernier de sa vie. L’honneur de le hâter fut dû aux pressantes supplications de
                    sa petite-nièce, pour laquelle il avait un faible de tendresse et qui obtint ce
                    qu’elle voulut. Ah ! la difficulté eût été tout autre, s’il s’était agi non plus
                    d’une soumission, d’une rétractation pour la forme, mais d’une conversion
                    véritable. J’ai connu, lorsque j’étudiais dans Port-Royal les actes sincères du
                    vieux christianisme français et gallican, des confesseurs et directeurs de
                    conscience qui, au chevet d’anciens ministres prévaricateurs et repentants,
                    exigeaient une réelle et effective pénitence, une pénitence de bon aloi, la
                    restitution des sommes mal acquises, une réparation en beaux deniers comptants à
                    ceux à qui l’on avait fait tort. Ces hommes-là étaient ce qu’on appelle des
                    Jansénistes, des prêtres de vieille roche : on les renie, on les conspue
                    aujourd’hui. Ah ! il eût fait beau voir un prêtre venir redemander à Talleyrand
                    expirant de rendre tout le bien mal acquis (comme on disait autrefois), de le
                    restituer au moins aux pauvres, de faire un acte immense d’aumône — une aumône
                    proportionnée, sinon égale, au chiffre énorme de sa rapine ! C’est pour le coup
                    que tout le monde n’eût point applaudi et n’eût pas été content, que la famille
                    n’y eût point poussé avec un si beau zèle peut-être, que le confesseur aurait eu
                    un rôle difficile et rare. Mais ici, encore une fois, le siècle et le ciel
                    conspiraient ensemble : on ne fit qu’enfoncer une porte tout ouverte : la seule
                    gloire fut de l’avoir enfoncée quelques heures plus tôt.</p>
                <p>Les Éloges officiels donnèrent partout de concert : M. de Barante à la Chambre
                    des Pairs, M. Mignet à l’Académie des sciences morales payèrent leur tribut. La
                    Notice de M. Mignet est des plus belles en son genre, des plus spécieuses, mais
                    dans un ton nécessairement adouci, et ne montrant que les côtés présentables.
                    MM. Thiers et Mignet, en tant qu’historiens de la Révolution, avaient été
                    distingués de bonne heure par M. de Talleyrand, qui, du coin de l’œil, les avisa
                    entre tous et désira les connaître. Il les considérait comme des truchements et,
                    jusqu’à un certain point, des apologistes de sa politique auprès des jeunes
                    générations dont ils étaient les princes par le talent. Il les soignait en
                    conséquence. Un peu plus tard, il eut sur M. Thiers, ministre, une influence
                    assez particulière ; mais même avant cela, en accueillant les deux amis avec
                    cette bonne grâce flatteuse et en les captivant par ses confidences, il savait
                    ce qu’il faisait : il enchaînait à jamais par les liens d’une reconnaissance
                    délicate leur entière franchise.</p>
                <p>Dans tous ces Éloges, on insistait sur un point : c’est que, dans sa longue
                    carrière, M. de Talleyrand <quote>« n’avait fait de mal à personne »</quote> ;
                    qu’il avait montré <quote>« un éloignement invariable pour les persécutions et
                        les violences »</quote>. On devinait là-dessous une protestation indirecte
                    contre toute participation de son fait dans le meurtre du duc d’Enghien, seule
                    accusation en effet qu’eussent à cœur de réfuter la famille et les amis : on ne
                    tient qu’à enlever cette tache de sang ; sur tout le reste on est coulant
                    désormais. Mais ceci même échappe aux complaisances de situation comme aux
                    démentis intéressés : l’histoire interrogée sans passion et sans réticences, et
                    de plus près qu’elle ne l’a encore été jusqu’ici, l’histoire seule répondra.</p>
                <p>Tous n’étaient pas aussi indulgents que les spirituels panégyristes.
                    M. de Talleyrand avait pu connaître avant de mourir et lire de ses yeux le
                    terrible portrait que George Sand avait fait du <hi rend="i">Prince</hi> dans
                    une des <hi rend="i">Lettres d’un voyageur</hi>, insérée dans la <hi rend="i"
                        >Revue des Deux Mondes</hi> (octobre 1834). Il est assez piquant de
                    remarquer que M. de Talleyrand a été peint deux fois, et pas en beau, par les
                    deux femmes supérieures de ce siècle : M<hi rend="sup">me</hi> Sand a fait de
                    lui un portrait affreux, d’un parfait idéal de laideur. M<hi rend="sup"
                    >me</hi> de Staël déjà l’avait peint sous un déguisement, en coiffe et en jupon,
                    dans le personnage de M<hi rend="sup">me</hi> de Vernon du roman de <hi rend="i"
                        >Delphine</hi>. C’est un portrait de société, charmant et adouci, mais très
                    peu flatteur au fond. Il serait curieux d’en rassembler les divers traits épars
                    qui se rapportent sans aucun doute à la figure et au caractère du modèle. On
                    aurait ainsi un Talleyrand de salon par une des personnes qui l’ont le mieux
                    connu.</p>
                <p>Il n’était pas, il ne pouvait pas être aussi insensible ni aussi égoïste qu’on
                    l’a dit : les hommes ne sont pas des monstres. Lorsqu’il perdit sa vieille amie,
                    la princesse de Vaudemont (janvier 1833), il se montra fort affecté. Il est vrai
                    que Montrond, qui en faisait la remarque, ajoutait : <quote>« C’est la première
                        fois que je lui ai vu verser des larmes ! »</quote> — Une autre fois encore,
                    pendant son ambassade à Londres, comme il avait été l’objet, à la Chambre des
                    lords, d’une violente et inconvenante attaqué du marquis de Londonderry, le duc
                    de Wellington se leva aussitôt, et il défendit, il vengea en termes chaleureux
                    son vieil ami, le vétéran des diplomates. Le lendemain, M. de Talleyrand, lisant
                    ces débats, fut surpris par un visiteur les larmes dans les yeux, tant il était
                    touché du procédé du duc de Wellington, et il lui échappa de dire :
                        <quote>« J’en suis d’autant plus reconnaissant à M. le duc, que c’est le
                        seul homme d’État dans le monde qui ait jamais dit du bien de
                    moi. »</quote></p>
                <p>Il n’était pas non plus aussi paresseux qu’on aurait pu le croire et qu’il
                    affectait par moments de le paraître. Quand M. de Chateaubriand semble vouloir
                    douter de l’existence des Mémoires entiers de M. de Talleyrand, parce qu’il lui
                    aurait fallu pour cela un travail continu dont il l’estime peu capable, il se
                    trompe. Dans son séjour à la campagne et dans sa retraite de Valençay,
                    M. de Talleyrand travaillait. J’ai sous les yeux des billets de lui à un ami, à
                    un homme de la société, M. de Giambone<note place="bottom" resp="author">J’en
                        dois communication à l’obligeance de M. Parent de Rosant, un amateur de
                        documents contemporains, et que connaissent bien tous ceux qui se sont
                        occupés de la célèbre comtesse de Boufflers.</note> : il y est plus d’une
                    fois question de travail, du moins pendant la première partie de l’été.</p>
                <quote><p rend="right">« 21 juin.</p><p>« J’ai reçu par M. Andral, mon cher
                        Giambone, une lettre de vous dont je vous remercie. Vous me rapprenez Paris,
                        que j’avais complètement oublié.</p><p>« Je lis à peine les journaux ; je
                        travaille et je me promène.</p><p>« Dans l’automne je me promènerai, mais je
                        ne travaillerai plus.</p><p>« Le mois de juin passé, je m’abandonne à toutes
                        les pertes de temps que l’on veut… »</p></quote>
                <p>Et même après le mois de juin, dans une autre lettre du 31 juillet :</p>
                <quote><p>« Notre vie ici (<hi rend="i">à Valençay</hi>) est fort ordonnée, ce qui
                        rend les jours fort courts. On se trouve à la fin de la journée, sans avoir
                        eu un moment de langueur.</p><p>« Ce matin, nos lectures du salon ont été
                        interrompues par l’arrivée d’un loup, que les gardes venaient de tuer. C’est
                        un gros événement pour la journée.</p><p>« <hi rend="i">Je travaille chaque
                            jour plusieurs heures</hi>, et je me porte fort bien… »</p></quote>
                <p>Que seront ces Mémoires si attendus, si désirés ? Aura-t-il menti tout à fait ?
                    Non pas, il aura dit une partie de la vérité. Comme le meilleur des panégyristes
                    et le plus habile, sans avoir l’air d’y toucher, il aura montré, de tout, le
                    côté décent, présentable, acceptable ; il aura fait là ce qu’il faisait quand il
                    se racontait lui-même, ne disant qu’une moitié des choses. S’il a su être
                    agréable dans ses Mémoires, et si, en écrivant comme en causant, il réussit à
                    plaire, il aura bien des chances de regagner en partie sa cause et de se
                    relever, même devant la postérité. Le succès dépendra aussi du jugement et de
                    l’opinion qui prévaudra alors sur le maître tout-puissant qu’il a servi et
                    abandonné. Si les Mémoires tombent dans une veine et un courant de réaction peu
                    napoléonienne, ils pourraient bien être portés aux nues. C’est aux exécuteurs
                    testamentaires, aux éditeurs désignés, s’ils sont libres, de bien flairer le
                    moment et d’imiter leur auteur en saisissant l’à-propos.</p>
                <p>Une Étude sur M. de Talleyrand ne serait pas complète si l’on n’indiquait un peu
                    la physiologie de l’homme, et si l’on ne disait quelque chose de son hygiène et
                    de son régime. Tout était très particulier chez lui et le séparait du commun de
                    l’humanité. Il avait la faculté singulière de dormir très peu : il passait la
                    nuit au jeu ou à causer, ne se couchait, le plus souvent, qu’à quatre heures du
                    matin et se trouvait réveillé de fort bonne heure. Son pouls avait cette
                    singularité d’être fort plein et d’avoir une intermittence à chaque sixième
                    pulsation. Il avait même là-dessus une théorie : il considérait ce manque de la
                    sixième pulsation comme un temps d’arrêt, un repos de nature, et il paraissait
                    croire que ces pulsations en moins et qui lui étaient dues devaient se retrouver
                    en fin de compte et s’ajouter à la somme totale de celles de toute sa vie : ce
                    qui lui promettait de la longévité. Il expliquait aussi par là son peu de besoin
                    de sommeil, comme si la nature avait pris ce sommeil en détail et par avance à
                    petites doses. Il ne mangeait qu’une seule fois le jour, à son dîner, mais il le
                    faisait large et copieux autant que délicat<note place="bottom" resp="author">Il
                        disait qu’il avait trouvé aux États-Unis <quote>« trente-deux religions et
                            un seul plat »</quote>.</note>. Son cuisinier est resté célèbre et
                    entrait pour une grande part dans la base de son régime, dans la composition de
                    sa vie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
