<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>II. Sur la traduction de Lucrèce, par M. de Pongerville</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-04-01"><head>II. Sur la traduction de <hi rend="i">Lucrèce</hi>, par M. de Pongerville</head><p>M. de Pongerville, qui rencontrait également M. Sainte-Beuve à ces mêmes jeudis            d’Académie, le pressait aussi beaucoup, de son côté, de faire un article sur sa            traduction de <hi rend="i">Lucrèce</hi>. M. Sainte-Beuve y résista longtemps et            toujours, se souvenant bien qu’il en avait écrit un autrefois dans <hi rend="i">le              Globe</hi>, à l’occasion même de l’élection de M. de Pongerville à l’Académie              française<note place="bottom" resp="author">Nous le reproduisons plus loin : M. Sainte-Beuve l’avait              fait copier peu de mois avant sa mort, voulant le réimprimer dans un de ses livres,              comme il a déjà fait pour d’autres articles de sa jeunesse au <hi rend="i">Globe</hi>              et au <hi rend="i">National</hi> ; il en a introduit quelques-uns dans cette dernière              édition des <hi rend="i">Portraits contemporains</hi>, dont il n’a pu qu’indiquer la              marche à ses éditeurs posthumes, en la laissant inachevée. — L’article sur M. de              Pongerville est du mois d’avril 1830 ; M. Sainte-Beuve s’y montrait peu favorable aux              auteurs qui pouvaient encore à ce moment-là entrer à l’Académie française, rien qu’à              la faveur et avec l’unique bagage d’une traduction en vers d’un poète quelconque de              l’Antiquité. Il disait quelquefois : « Pongerville n’entrerait pas              aujourd’hui. »</note>. Mais M. de Pongerville le tentait toujours, et le visitait            quelquefois. Sa parfaite courtoisie faillit séduire un jour M. Sainte-Beuve : il est            vrai qu’une sottise de M. Viennet (ce qui n’était pas étonnant) se mêla de la partie.            M. Viennet avait écrit je ne sais plus quelle lettre qui courait dans les journaux ;            c’était au lendemain de sa mort. M. Sainte-Beuve, qui s’y sentait provoqué par une            allusion assez plate, en prit occasion pour dire une dernière fois ce qu’il pensait de            M. Viennet ; il l’avait tant de fois, de son vivant, appelé un sot ! — Une étincelle            poétique de M. de Pongerville, qui faisait maintenant appel à la critique dans la langue            des dieux, au nom de Lucrèce, fit écrire à M. Sainte-Beuve une lettre dont la promesse,            si elle avait été tenue, eût été une confession de foi toute lucrétienne :</p><quote><p rend="right">« Ce 9 septembre 1868.</p><p>« Ah ! ce n’est qu’en vers qu’il faudrait répondre à un tel appel, cher et illustre              confrère. Mais ma Muse (si Muse il y a et si Muse il fut) est à jamais enrouée, et              c’est affaire à vous d’avoir encore la rime à volonté, jointe à la raison.              — Savez-vous bien que notre confrère Viennet, qui se donnait des airs d’indépendance              et qui n’était qu’un déiste pusillanime, n’a pas craint d’écrire dans une lettre à              ce…, notre si peu confrère, que nous étions <hi rend="i">trois</hi> autour du tapis              vert, trois ni plus ni moins, qui étions de la religion de Lucrèce ? J’en ai conclu              que c’était vous d’abord, M. Mérimée ensuite et moi probablement. Je m’en honore, mais              convenez que ce Viennet n’était qu’un faux brave en philosophie, en poésie et dans              tout ce qui s’ensuit. Il flagornait les salons et faisait patte de velours aux              évêques. — Pour bien parler de Lucrèce au <hi rend="i">Moniteur</hi>, il serait bien              bon que <hi rend="i">le Moniteur</hi> redevînt libre, et que le mot d’<hi rend="i">officiel</hi> y disparût. Je pense que le terme tire sur sa fin. Si je ne me              trompe, il y aura un très prochain changement, et si mes forces physiques ne me font              pas défaut, je ne résisterai pas à payer ce que je considère comme une dette et un              devoir.</p><p>« À vous tout de respect et de cœur, cher et illustre confrère,</p><p rend="right">« <hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>. »</p></quote><p><hi rend="i">Le Temps</hi> était le lieu le mieux indiqué pour parler de Lucrèce, mais            M. Sainte-Beuve avait des engagements plus pressants d’abord envers le public, et son            article du <hi rend="i">Globe</hi> reste encore son dernier et unique mot sur le grand            poète romain. Il eût été plus complet et plus large en le refaisant à l’âge avancé de la            vie : M. Sainte-Beuve lui eût donné plus d’essor, plus de grandeur ; les sévérités            littéraires, et qui n’étaient que de pure forme, à l’égard d’un traducteur qui se            montrait un si aimable solliciteur dans la vieillesse, n’auraient pas tenu : elles            seraient tombées d’elles-mêmes, elles auraient disparu ; M. Sainte-Beuve n’eût été            occupé désormais que de la pensée philosophique. Son ancien article, qu’il faut relire,            n’aurait plus été qu’un commentaire du nouveau, un commentaire <hi rend="i">avant la              lettre</hi>. Il avait gardé des études de sa jeunesse l’expression lucrétienne : elle            lui revenait quelquefois ; la vue des <quote><hi rend="i">astres froids</hi> (<hi rend="i">gelidis a stellis axis</hi>)</quote> l’impressionnait toujours. Il redisait            de beaux vers de Lucrèce qu’il savait par cœur : il l’avait commenté bien avant Homère,            peut-être avant Virgile ; il s’en était nourri dès l’adolescence<note resp="author"><quote><l>Quand Rome s’écroulait sous le fer des tyrans,</l><l>Que, sortis de son                  sein, de rebelles enfants</l><l>Par une guerre impie ensanglantaient leur                  mère,</l><l>Et vainqueurs ou vaincus accroissaient sa misère,</l><l>Un poète parut                  qui, d’une austère voix,</l><l>Chantant de l’univers le principe et les                  loix,</l><l>Et leur chaîne à jamais bienfaisante, éternelle,</l><l>Faisait du                  triumvir rougir la loi cruelle ;</l><l>De leurs prêtres du moins détrompait les                  humains ;</l><l>C’était assez d’un maître aux malheureux Romains ;</l><l>Et pour                    <hi rend="i">les rassurer (?)</hi>, à leur âme flétrie</l><l>Enseignait la                  sagesse à défaut de patrie.</l><l>Honneur à lui ! des maux d’où naquirent nos                  pleurs,</l><l>Le premier il connut, il nomma les auteurs</l><l>Et dénonça devant                  l’humanité proscrite</l><l>De Calchas et des rois l’alliance                  hypocrite.</l><l>………………………………………………</l><l>Si sa muse est inculte et son accent                  chagrin,</l><l>Pardonnez au poète, il est encore romain,</l><l>Et du bon citoyen                  la profonde blessure</l><l>Attriste sous ses doigts la lyre                d’Épicure.</l></quote><p>De qui sont ces vers ? Je les trouve crayonnés par la main                de M. Sainte-Beuve sur un petit exemplaire de Lucrèce, qui porte sa signature ; et                elle est ancienne.</p></note>. Il aurait renouvelé ici le tableau de ce vaste            système qu’il a déjà exposé à la fin d’un article sur la <hi rend="i">Pluralité des              mondes</hi> de M. Flammarion<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Nouveaux Lundis</hi>,              tome X, page 108. — Et à propos de cette même page, à un ami qui lui écrivait :                <quote>« Cette fois je vous y prends, je crois que vous êtes spinoziste… »</quote>,              Sainte-Beuve répondit : <quote>« Je ne me doutais pas de mon spinozisme ; vous m’avez                fait relire ma page ; mais savez-vous que le spinozisme est quelque chose de                beaucoup trop beau pour moi et de beaucoup trop artificiellement compliqué ? J’ai                habituellement de l’homme de moins grandes idées, et je ne le vois que comme un des                innombrables accidents dans les variétés de la vie, un résultat bien fugitif et                transitoire, une apparition d’un instant (cet instant fût-il composé de quelques                millions d’années), et ce que Pindare a appelé le songe d’une ombre. »</quote>              (Lettre à M. de Chantelauze, du 18 septembre 1868.)</note> : le portrait d’un            philosophe savant, humble, obscur et solitaire qu’il a opposé au livre des <hi rend="i">Méditations</hi> chrétiennes de M. Guizot<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Nouveaux                Lundis</hi>, tome IX, page 98.</note> eût trouvé de nouveau ici sa place avec une            chaleur qu’entretenaient, au terme de sa vie, les convictions de sa vie entière. Il            aurait déployé, à propos de Lucrèce, toute sa profession de foi scientifique et            philosophique ; il eût pleinement justifié la définition qu’une noble intelligence<note resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> la Princesse Mathilde.</note> donna un jour de            lui : « un croyant sans religion », montrant une fois de plus la nature de ses croyances            basées sur ce que les connaissances humaines ont de plus positif et de plus grandiose.            Il est mort sans peur. On a beaucoup parlé de son scepticisme : <hi rend="i">sceptique</hi>, pour la plupart de ceux qui lui ont si souvent jeté ce mot comme une              <hi rend="i">injure</hi> à la face, et qui l’ignorent peut-être, vient du verbe grec            σκέπτομαι, <hi rend="i">j’examine</hi>. Le critique ne s’en défendait pas. Il aurait eu            le droit de s’en faire une devise.</p><p/><p>Voici enfin l’article du <hi rend="i">Globe</hi> (il est temps d’y arriver) qu’il            écrivit sur les deux traductions de Lucrèce en vers et en prose, par M. de Pongerville            (nº du 13 avril 1830) :</p><quote><p>« La gloire de Lucrèce, respectée de génération en génération, avait traversé              dix-sept siècles, et brillait encore du plus vif éclat sous le règne de Louis XIV.              — Ainsi parle M. de Pongerville dans la préface qui précède sa traduction ; mais,              depuis Louis XIV, l’admirable poème de la Nature des choses était tombé dans un              véritable discrédit. Le cardinal de Polignac d’une part, en le réfutant, et d’autre              part les philosophes, en l’interprétant faussement, avaient dégoûté le public éclairé              de le lire. Il est vrai que Diderot, Dumarsais, Boulanger, d’Holbach, et tout le              monde, l’étudiaient volontiers et en tiraient bon parti pour leurs arguments et leurs              systèmes ; il est vrai que Voltaire écrivait les Lettres de Memmius et, dans une sorte              d’enthousiasme pour le poète philosophe, s’écriait : “Il y a dans Lucrèce un admirable              troisième chant que je traduirai, ou je ne pourrai.” Mais c’étaient là des suffrages              suspects, nuisibles à Lucrèce, et qui donnèrent cours aux reproches d’athéisme et              d’immoralité dont est chargée sa mémoire. Odieuses calomnies, interprétations              mensongères dont l’effet certain était d’exposer le poème de Lucrèce à la réprobation              générale et à un prochain oubli ! “En un mot, dit M. de Pongerville, le voile qui              dérobait cette antique et grande production à l’estime publique s’est tellement              étendu, qu’une partie considérable du poème doit être regardée comme un monument dont              nous enrichirait une découverte récente.” Et là-dessus M. Ajasson de Grandsagne ajoute              avec le plus grand sérieux : “On dirait d’un de ces livres découverts par              l’infatigable Maï sous les dévotes ratures des palimpsestes.” Qu’a donc découvert de              si rare M. de Pongerville en traduisant Lucrèce ? Quel trésor enfoui a-t-il remis en              lumière ? Si vous l’ignorez, lecteur, le voici :</p><p>« On avait cru jusqu’à ce jour en France, et depuis Gassendi jusqu’à MM. de Fontanes              et Villemain, que Lucrèce, esprit rêveur et mélancolique, jeté dans le monde à une              époque d’anarchie et de discordes civiles, troublé de doutes et de terreurs              philosophiques à la manière de Pascal et de Boulanger, voyant l’État s’abîmer dans les              crimes, et ne sachant où la destinée humaine poussait l’homme ; on avait cru que pour              échapper au vertige et ne pas glisser misérablement de ces hauteurs où l’avait emporté              sa pensée, il s’était jeté en désespoir sur la solution d’Épicure, s’y attachant avec              une sorte de frénésie triomphante, et que de là, dans quelques intervalles de fixité              et de repos, il avait voulu enseigner à ses contemporains la loi du monde, la raison              de la vie, et leur montrer du doigt le sentier de la sagesse. L’humanité lui              paraissait depuis longtemps sortie de ses voies ; les hommes, en s’écartant de la              nature, s’étaient créé mille passions factices dont ils devenaient tour à tour              instruments et victimes. La crainte de la mort et des enfers lui semblait en              particulier le principe générateur de toutes les mauvaises passions. Par une analyse              sophistique et subtile, assez semblable à celle que l’abbé de Condillac appliqua              depuis à la sensation, ou Helvétius à l’amour physique, Lucrèce faisait dériver de              cette crainte de la mort l’ambition, l’avarice, l’envie, les haines fraternelles, les              proscriptions sanglantes, les suicides ; il pensait donc servir la patrie en              guérissant les Romains de cette terreur chimérique, et en prouvant que la mort ne              menait à rien ; de là ces arides théories d’athéisme et de néant, toujours entremêlées              de conseils probes, de consolations mornes et sévères. L’exemple de ce qui s’était              passé en nos derniers troubles civils contribuait à nous faire expliquer Lucrèce dans              ce sens. Certains esprits amis de l’humanité, épouvantés de ses maux et de son délire,              avaient eu recours aussi, comme le poète romain, à cette philosophie austère et sans              larmes qui se pique de voir les choses comme elles sont, qui se console de la              tristesse de ses résultats par l’idée de leur vérité, et qui, faisant l’homme si petit              en face de la nature, et osant pourtant le maintenir dans tous ses droits, ne manque              certes ni de générosité ni de grandeur. Voilà comment nous nous expliquions Lucrèce ;              et s’il y avait dans ce jugement quelque erreur, elle ne provenait pas du moins              d’animosité ni d’injustice. Mais nous avions probablement mal lu et mal compris le              poète ; comme nous ne possédions pas encore la traduction de M. de Pongerville, il              nous avait été impossible de saisir l’esprit de l’original et d’y découvrir ce que nul              ne s’était avisé d’y voir : — quoi ? — le <hi rend="i">déisme</hi> et le <hi rend="i">spiritualisme</hi> de Lucrèce. “<hi rend="i">Lucrèce, en effet, est le premier                parmi les poètes qui ait chanté l’unité de Dieu</hi>, et l’on est forcé de              reconnaître que le mot nature est pour lui une expression équivalente au terme qui              nous retrace le régulateur de l’univers.” M. de Pongerville nous l’affirme en propres              termes ; il consacre sa préface à démontrer cette vérité ; et, comme M. de Pongerville              a passé dix ans à traduire en vers ce poète, quatre ans à retoucher et à revoir sa              traduction ; comme il s’occupe en ce moment de retraduire en prose cette traduction en              vers, et qu’un volume en a déjà été publié dans la collection Panckoucke, il n’y a pas              moyen de récuser un homme aussi compétent sur Lucrèce ; on ne peut que s’incliner et              croire.</p><p>« Pourtant, l’avouerai-je ? un scrupule m’est venu : en parcourant le volume de              traduction en prose de M. de Pongerville, je suis tombé sur une préface qui n’est pas              celle de sa traduction en vers. Il n’est plus guère question ici du déisme de              Lucrèce ; M. de Pongerville se borne à le venger du reproche d’<hi rend="i">égoïsme</hi> et d’<hi rend="i">insensibilité</hi> ; et, dans un excellent morceau              littéraire et bibliographique qui accompagne cette préface, M. Ajasson de Grandsagne              restitue intrépidement à Lucrèce son athéisme, son matérialisme, et l’en glorifie              presque avec chaleur et colère contre les écoles dissidentes. D’où peut venir cette              variation de M. de Pongerville dans ses jugements sur son poète favori ? Tiendrait-il,              par hasard, si peu à l’importante et notable découverte qu’il nous a signalée ? Soyons              bref et parlons sérieux.</p><p>« M. de Pongerville est un de ces hommes honnêtement doués qui peuvent, à volonté et              à coup sûr, faire leur chemin, comme dirait Paul-Louis, dans les sels, dans les tabacs              ou dans les Lettres. Riche apparemment, et de loisir, il a choisi les Lettres ; et              comme, pour réussir, il faut se borner, jeune encore, M. de Pongerville s’est destiné              à la traduction en vers. En ce temps-là, il y avait Delille et Saint-Ange ; M. de              Pongerville s’est dit : “Je viendrai après eux, je me glisserai, et j’aurai une              place.” Il lui fallait un auteur : Virgile, Ovide étaient pris ; restait Lucrèce ;              Lucrèce fut son homme ; rude, âpre, éclatant, d’une verve sombre, d’une harmonie              rauque, portant dans la poésie les formes logiques, gardant par places la rouille              d’Ennius. “Tant mieux ! s’est dit M. de Pongerville. Je le polirai, je l’ennoblirai ;              il deviendra net et fleuri ; ce sera un grand mérite de difficulté vaincue”, et              l’estimable traducteur s’est mis à l’œuvre incontinent. Que Lucrèce fût déiste ou              athée, cela ne le touchait en rien, comme bien l’on pense. Pourtant la traduction              achevée, les corrections arrêtées, il fallait prendre un parti sur le sens              philosophique de ce poème tout philosophique. M. de Pongerville, qui ne voulait              blesser personne, et dont la nature est coulante, inclina pour le déisme. D’ailleurs              il était si modeste avec son humble volume ; il se montrait si docile aux conseils, si              assidu auprès des personnes capables ; enfin il demandait si peu, qu’il obtint tout ;              les journaux le louèrent à l’unisson ; c’était sans conséquence ; lui s’insinuait              toujours, saluant, visitant, offrant son volume ; un jour, il frappa un petit coup à              la porte de l’Académie ; on ne répondît pas ; il se dit : <hi rend="i">Je                repasserai</hi> ; mit sa carte dans la serrure, et descendit l’escalier en              rougissant. Puis il revint, frappa deux coups, trois coups, de plus en plus fort, mais              poliment et sans esclandre. Or il y a dans l’Académie et hors de l’Académie un parti              qui a besoin de se recruter, parce qu’il se meurt ; et qui, en même temps, ne veut que              des recrues inoffensives, parce que toute supériorité l’offusque et l’effraye. Ce              parti s’est avisé un jour de dire à M. de Pongerville : <hi rend="i">Vous êtes des                nôtres</hi>, et M. de Pongerville de se confondre et de s’excuser. Depuis ce jour,              l’estimable traducteur de <hi rend="i">Lucrèce</hi> appartient à une coterie              littéraire et philosophique ; il a un rôle, on l’a averti dans l’oreille de prendre              garde à son déisme de Lucrèce, et que cela pouvait nuire ; il a raccommodé sa              préface ; il est le candidat de l’école sensualiste ; et ce n’est plus qu’à ses heures              perdues et dans ses visites confidentielles qu’il peut encore s’épancher avec              attendrissement sur l’Être suprême, la Providence, l’âme universelle et les harmonies              touchantes du Poème de la nature.</p><p>« Quand on a su vivre quinze ans avec Lucrèce sans se pénétrer de son esprit, il              serait miraculeux qu’on eût réussi à rendre les innombrables beautés par lesquelles              cet esprit se manifeste et transpire à chaque page, et presque à chaque vers. Aussi ne              croyez nullement que la traduction de M. de Pongerville retrace en quelque chose son              modèle ; c’en est une contrefaçon pâle et fade, vernissée d’une plate et monotone              élégance, où l’on ne retrouve rien du nerf logique ni de la poésie étincelante du              maître. C’est un <hi rend="i">faux sens</hi> perpétuel, promené sur un alexandrin              symétrique et bercé d’épithètes sonores. Nos exemples, car il en faut, seront en petit              nombre, mais décisifs, quoique pris au hasard.</p><p>« Lucrèce conseille à l’adolescence d’éloigner tout ce qui peut alimenter              l’amour :</p><quote><l>…………………………………… Pabula amoris</l><l>Absterrere sibi, atque alio convertere mentem ;</l><l>Et jacere humorem conlectum in corpora quæque…</l><l>………………………………………………………………………</l><l>Ulcus enim vivescit, et inveterascit alendo,</l><l>Inque dies gliscit furor, atque ærumna gravescit,</l><l>Si non prima novis conturbes volnera plagis,</l><l>Volgivagaque vagus Venere ante recentia cures,</l><l>Aut alio possis animi traducere motus.</l></quote><p>« M. de Pongerville traduit :</p><quote><l>Ah ! fuyons de l’amour <hi rend="i">le charme suborneur</hi> :</l><l>Dès qu’il règne en tyran, il détruit le bonheur.</l><l>Affaiblis donc ses feux par <hi rend="i">un heureux partage</hi>,</l><l>Il faut, même en aimant, redouter l’esclavage.</l><l>Tour à tour <hi rend="i">chaque belle</hi> enflamme mes désirs,</l><l>Et j’effleure en courant la coupe des plaisirs.</l><l>Qui peut flatter l’amour en devient la victime ;</l><l>Sa blessure légère aussitôt s’envenime.</l><l>Que son trait, par un autre à l’instant remplacé,</l><l>Ne laisse aucune empreinte au cœur qu’il a blessé !</l><l>Asservissons l’amour à nos <hi rend="i">tendres caprices</hi> ;</l><l>Une sage inconstance ajoute à ses délices.</l></quote><p>« De la sorte, l’énergique et brutal conseil de Caton l’Ancien fait place aux              galantes fadaises de Dorat, et, au lieu des mœurs de la vieille Rome, le lecteur              n’entrevoit que l’âge brillant des <hi rend="i">cinq maîtresses</hi>.</p><p>« Lucrèce, parlant toujours de la passion amoureuse, dit qu’il est plus aisé de              prévenir le mal que de le guérir :</p><quote><l>Nam vitare plagas in amoris ne jaciamur,</l><l>Non ita difficile est, quam captum retibus ipsis</l><l>Exire, et validos Veneris perrumpere nodos.</l></quote><p>« Et M. de Pongerville :</p><quote><l>Des ruses de l’amour prévenons les succès ;</l><l>Car il est plus aisé d’éviter ses filets</l><l>Que d’<hi rend="i">épurer un cœur par lui rendu coupable</hi>,</l><l>Et de rompre les fers dont Vénus nous accable.</l></quote><p>« Tout le vers : <hi rend="i">que d’épurer un cœur</hi>, etc., est à la fois une              faute grossière de style, car il n’y a nulle analogie pour l’image <hi rend="i">entre                filets, épurer</hi> et <hi rend="i">rendu coupable</hi> ; et un contresens formel,              car il n’entre nullement ici dans la pensée de Lucrèce de dire que l’amour <hi rend="i">souffle</hi> le cœur ; le poète n’entend parler que des douleurs et des              tortures que cause la passion.</p><p>« Lucrèce continue d’énumérer les dangers auxquels l’amour entraîne les jeunes              gens :</p><quote><l>Adde quod absumunt nervos, pereuntque labore ;</l><l>Adde quod alterius sub nutu degitur ætas.</l><l>Labitur interea res, et vadimonia fiunt ;</l><l>Languent officia, atque ægrotat fama vacillans.</l></quote><p>« Ce qui devient, en passant sous la plume du traducteur :</p><quote><l>Que dis-je ! ô Memmius, <hi rend="i">à cet affreux supplice</hi></l><l>Ajoute la fatigue et la honte du vice,</l><l><hi rend="i">D’un lâche égarement le cruel souvenir</hi>,</l><l>La dette, <hi rend="i">affreux serpent qui ronge l’avenir</hi>,</l><l>Un honneur chancelant, le remords implacable</l><l><hi rend="i">À revoir le passé forçant un cœur coupable.</hi></l></quote><p>« Au début du second chant, Lucrèce gourmande les hommes de ne pas s’en tenir aux              vrais plaisirs que la nature leur offre à si peu de frais : « Si vous n’avez, leur              dit-il, ni statues d’or tenant à la main des flambeaux dans vos vestibules, ni lambris              dorés, ni musique retentissante, vous avez les bois, le gazon qu’arrosent les              ruisseaux, etc., etc. »</p><quote><l>Si non aurea sunt juvenum simulacra per ædes,</l><l>Lampadas igniferas manibus retinentia dextris,</l><l>Lumina nocturnis epulis ut suppeditentur, etc., etc.</l></quote><p>« Et M. de Pongerville nous donne en échange :</p><quote><l>Ô toi, mortel heureux, dans ta noble indigence,</l><l>Si du luxe trompeur la magique élégance</l><l>N’a point, pour soutenir tes superbes flambeaux,</l><l>En statue avec art transformé les métaux, etc., etc.</l></quote><p>« Lucrèce veut prouver que l’enfer n’existe point ailleurs qu’en ce monde et dans le              cœur des méchants :</p><quote><l>Sed Tityos nobis hic est, in amore jacentem</l><l>Quem volucres lacerant, atque exest anxius angor,</l><l>Aut alia quavis scindunt turpedine curæ.</l></quote><p>« Et M. de Pongerville :</p><quote><l>Titye est ce mortel que le crime déchire ;</l><l>Qui, par <hi rend="i">des goûts honteux</hi> sans cesse <hi rend="i">captivé</hi>,</l><l><hi rend="i">Couve d’affreux</hi> remords dans son cœur <hi rend="i">dépravé</hi>.</l></quote><p>« <hi rend="i">Des goûts honteux, captivé, couve, dépravé</hi>, n’ont aucune analogie              avec le vautour de Titye, ni avec les expressions latines qui y correspondent, <hi rend="i">lacerant, exest, angor, scindunt</hi>.</p><p>« Fidèle à la détestable méthode de collège, M. de Pongerville a tellement en              aversion tous les mots qui servent de lien logique au langage, il les supprime si              constamment, de peur de tomber en prosaïsme, que, pour peu que le raisonnement se              prolonge, ce qui est très ordinaire chez Lucrèce, il devient impossible d’en suivre              l’enchaînement chez son traducteur. À voir même le soin particulier avec lequel il en              efface toutes les indications essentielles, on pourrait croire souvent qu’amusé autour              des objets de détail, il n’a pas saisi le mouvement général de la pensée ni les              rapports des diverses parties entre elles.</p><p>« Lucrèce dit qu’en un cœur coupable sont tous les fouets, tous les aiguillons de              l’enfer ; et que le méchant, ne voyant aucun terme à ses tortures, les prolonge et les              aggrave en idée après cette vie : d’où naît la crainte chimérique du Tartare :</p><quote><l>……………………… At mens sibi conscia facti,</l><l>Præmetuens », adhibet stimulos torretque flagellis</l><l>Mec videt interea, qui terminus esse malorum</l><l>Possit, nec quæ sit pœnarum denique finis ;</l><l>Atque eadem metuit magis hæc ne in morte gravescant</l><l>Hinc Acherusia fit stultorum denique vita.</l></quote><p>« Découvre qui pourra cette pensée dans les vers suivants :</p><quote><l>En vain il (<hi rend="i">le méchant</hi>) se confie <hi rend="i">au secret                  protecteur</hi> !</l><l>Le mal conduit au mal et punit son auteur ;</l><l>Ajoute à cette <hi rend="i">horrible</hi> et <hi rend="i">longue</hi>                inquiétude</l><l>D’un avenir <hi rend="i">cruel</hi> l’<hi rend="i">affreuse</hi> incertitude.</l><l>L’homme <hi rend="i">faible</hi> et <hi rend="i">pervers</hi>, artisan de ses                maux,</l><l>A creusé sous ses pas les gouffres infernaux.</l></quote><p>« Il fallait nécessairement : <hi rend="i">Ainsi l’homme</hi> a creusé, etc, etc.</p><p>« Nous ne pousserons pas plus loin cette critique fastidieuse et facile ; ce n’est              même qu’à regret que nous l’avons entreprise. M. de Pongerville nous est              personnellement inconnu ; et son livre, grâces à Dieu, nous l’était encore jusqu’à ces              derniers temps. Nous consentions aisément à l’entendre louer, parce que l’éloge ne              portait préjudice à personne. Mais du moment que les amis maladroits de M. de              Pongerville l’ont ridiculement élevé pour l’opposer à des hommes d’originalité et              d’invention, du moment qu’il s’est laissé mettre comme obstacle dans le chemin des              autres, sa position a changé. C’était un droit pour nous d’examiner avec sévérité ses              titres ; et comme nous les avons trouvés de faux aloi, et nuls de toute nullité, nous              avons cru de notre devoir de le déclarer bien haut, sans réticence, et dans l’intérêt              des plus dignes. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

