<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Tacite</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-06-26"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-06-26"><head>Tacite<note place="bottom" resp="author">Œuvres complètes, traduction nouvelle, avec le texte en            regard, des variantes et des notes, par M. Burnouf, professeur d’éloquence latine au            collège de France, tome IV.</note></head><dateline><docDate when="1827-06-26">26 juin 1827</docDate>.</dateline><p>Il y a une quinzaine d’années environ qu’un critique aussi instruit que spirituel,          chargé, dans le <title>Journal de l’Empire</title>, d’examiner les traductions nouvelles          qui paraissaient alors en foule, s’avisa un matin, comme par boutade et pour couper court          à sa tâche, de signifier nettement que les grands écrivains de l’antiquité étaient et          seraient à jamais intraduisibles, et qu’il y avait bien de la simplicité à se donner          sérieusement le soin Ingrat de les reproduire. De là grande rumeur, comme on peut penser,          et réclamations sans nombre. Le paradoxe était criant en effet ; il attaquait mille          amours-propres en masse, et d’ailleurs le monde n’était pas encore, comme depuis,          accoutumé à entendre, à tolérer, à embrasser les paradoxes. Peu s’en fallut même qu’on ne          taxât le méfait de <hi rend="i">romantisme</hi>, et Dieu sait ce que ce mot renfermait          d’infamant en 1812. Par bonheur pour l’aristarque, ses antécédents littéraires étaient          irréprochables et le mettaient hors de soupçon ; jusque dans les paradoxes de M. Dussault          il entrait un je ne sais quoi de classique et d’universitaire qui commandait le respect et          l’examen. A part, d’ailleurs, un léger ton de persiflage qui ne nuisait pas à l’agrément,          les raisons et arguments sur lesquels il appuyait son assertion ne manquaient ni de          solidité ni d’évidence. On nous permettra donc de revenir un peu longuement sur une          opinion si pleine d’autorité en pareille matière, d’autant plus, selon nous, que, bien          comprise, modifiée en quelques points et réduite à ses vrais termes, elle nous semble fort          recevable, sans que, pour cela, il en résulte rien de fâcheux pour les prétentions des          traducteurs vulgaires, et encore moins pour l’honneur des traducteurs éminents comme          M. Burnouf. Ce dernier même, qui donne, en apparence, à la théorie de Dussault, un si          superbe démenti, nous saura quelque gré peut-être de montrer que cette théorie au fond ne          contrarie nullement l’hommage dû au plus digne interprète de Tacite, et que, puisqu’elle          put s’accommoder autrefois avec le <title>Pline</title> de M. Guéroult, elle ne saurait          blesser aujourd’hui le disciple et l’émule de ce maître habile. Dussault distingue d’abord          chez les Anciens le fond et la forme, la partie technique et la partie littéraire : la          première, selon lui, tombant complètement sous la prise du traducteur ; la seconde, lui          échappant toujours plus ou moins. Qu’on puisse traduire Platon ou Cicéron comme on traduit          Aristote ou Vitruve, c’est ce qu’il ne nie point ; mais qu’on espère reproduire leur          caractère et leurs beautés, c’est ce qui lui paraît chimérique.</p><quote><p><quote>« Vous croyez, dit-il, apprendre à connaître Tacite dans une traduction : eh              bien, désabusez-vous ; vous ne le connaissez pas, vous ne le connaîtrez jamais par ce              moyen ; on vous montre un fantôme, et l’on veut vous persuader que vous voyez Tacite :              n’en croyez rien ; ce n’est pas lui, ce n’est pas même son ombre. »</quote></p></quote><p>Dans la première ferveur du paradoxe, il ne tient nul compte de cette amélioration          progressive, de cette sorte de perfection chronologique par laquelle la traduction la plus          récente l’emporte presque nécessairement sur ses aînées. Les degrés vers le mieux ne sont          pour lui que des quantités <hi rend="i">infiniment petites</hi>, tendant à une limite          qu’elles n’atteindront jamais, et de laquelle, toutes ensemble, elles n’approchent pas          sensiblement ; ce sont des pas de Lilliputiens pour gravir une immense montagne. En          reconnaissant que la plupart des traductions ne fournissent que trop de preuves à l’appui          de ce système, nous nous garderons bien de l’accueillir en des termes aussi tranchants,          aussi dédaigneux ; nous ne le pourrions sans la plus grande injustice et qu’en faisant          violence au vrai sens qu’il avait dans l’esprit de Dussault. Non, sans doute, il n’est pas          indifférent de lire le Platon de Dacier ou celui de M. Cousin, le Pline de Poinsinet ou          celui de M. Guéroult, le Tacite de La Bletterie ou celui de M. Burnouf ; mais, d’un autre          côté, est-il indifférent de lire le Tacite de M. Burnouf, le Pline de M. Guéroult, le          Platon de M. Cousin, ou les écrivains originaires eux-mêmes ? Voilà en quoi consiste la          question véritable, ou plutôt il n’y a pas là de question, En effet, pour qu’une          résurrection si miraculeuse de l’auteur original fût possible, il faudrait entre son          traducteur et lui non-seulement une égalité, mais une identité de talent ; et, quand on          l’obtiendrait par une sorte de métempsycose, le peu d’analogie qu’il y a du <hi rend="i">traduire</hi> au <hi rend="i">produire</hi>, surtout le peu de ressemblance Ses          idiomes, suffirait encore pour empêcher fréquemment le succès. Fénelon n’excelle pas dans          les traductions d’Homère, ni Rousseau dans celles de Tacite. Avant que notre idiome fût          fixé, et quand déjà il sortait de sa première indigence, du temps d’Amyot et pendant tout          le XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, il abondait en ressource pour traduire les Anciens ;          il se modelait sur eux avec ampleur et souplesse, et en prenait de vives et fidèles          empreintes, jusque sous des mains médiocrement habiles. Avec Malherbe, Coëffeteau,          Vaugelas, une ère nouvelle pour les traductions commença. Alors, on se piqua de les écrire          avec pureté, correction, élégance, et d’en faire des thèmes de beau langage avant tout.          Cette première fleur de rhétorique une fois fanée, la pureté et la correction du style,          avec la fidélité au texte, furent longtemps les seuls mérites que parurent ambitionner les          traducteurs et les seuls qu’ils rencontrèrent quelquefois. Rollin, dans les nombreux          morceaux traduits en ses histoires, nous semble le type de cette manière simple, facile et          agréable, quoique faible. Ce ne fut guère qu’à la fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle          qu’on s’en écarta, et que la traduction devint une lutte véritablement littéraire, pleine          de fatigue et d’honneur. Or, dans une lutte aussi inégale, la seule victoire à espérer est          de n’être pas constamment vaincu ; la seule ressource dans la défaite, lorsqu’on ne peut          l’éviter, est de la dissimuler avec art, et, puisqu’il faut tomber, de tomber du moins          avec grâce. Ces conditions remplies par le traducteur, on a droit de proclamer son œuvre          excellente, non pas qu’elle exprime jamais l’original, si l’original est d’un grand          maître, non pas même qu’elle en approche de fort près, mais parce qu’elle en approche          d’aussi près, parce qu’elle l’exprime aussi bien que le comportent la différence des          procédés et celle des idiomes. La perfection du genre consiste donc à atteindre ce degré          extrême de l’approximation, à ôter ainsi aux traducteurs à venir l’espoir raisonnable          d’aller au-delà, et à donner dans une langue moderne le dernier mot sur un grand écrivain          de l’antiquité. C’est ce qu’ont fait Delille pour les <hi rend="i">Géorgiques</hi>,          Guéroult pour ses fragments de Pline ; c’est ce que M. Burnouf va faire pour Tacite, à en          juger par les deux livres des <title>Histoires</title> qu’il vient de publier. Nous          n’énumérerons pas ici tant d’infructueux essais de traductions, depuis le président Claude          Fauchet, qui donna en 1582 une version complète, critiquée dès son apparition par Étienne          Pasquier, jusqu’au janséniste La Bletterie, qui fit parler son auteur, dit Voltaire, en          bourgeois du Marais. Le culte d’admiration qui environna au XVIII<hi rend="sup">e</hi>          siècle l’historien de Néron et de Tibère amena dans la lice des émules plus dignes de          lui ; mais ils n’y tinrent pas longtemps : d’Alembert se borna à des morceaux de choix ;          Rousseau n’acheva que le premier livre des <title>Histoires</title>, et il avoue qu’un si          rude jouteur l’eût bientôt lassé. Tacite retomba donc aux mains de traducteurs de          profession. L’oratorien Dotteville refit l’œuvre de la Bletterie, et la diction de ce doux          vieillard, pure, châtiée, coulante et tout à fait dans le goût de Rollin, a du moins          l’avantage de se laisser lire avec un plaisir continu. M. Dureau de La Malle, qui vint          après, profita amplement du travail de Dotteville ; mais, adoptant un système plus          ambitieux, il visa à l’énergie, à l’éclat, à la concision de son modèle ; et comme, malgré          un talent incontestable, il n’était pas de force à réussir, il ne rencontra que roideur,          bizarrerie, obscurité. On sent qu’il se hausse, pour ainsi dire, jusqu’à Tacite, et cet          effort d’impuissance choque encoiti plus le lecteur que la résignation modeste du bonhomme          Dotteville. Depuis M. Dureau, quelques traductions partielles ont été tentées, et l’on se          rappelle les <title>Tableaux</title> de Tacite, publiés récemment par M. Letellier. Mais          ces estimables essais disparaissent aujourd’hui devant l’ouvrage complet de M. Burnouf. Si          l’on est attentif à l’impression littéraire qu’on éprouve à la lecture de Tacite, si on la          dégage de tant d’autres émotions non moins vives qui la compliquent, voici ce qu’on          observe, je crois. L’historien vous parle une langue si rapide, si forte, si poignante,          qu’il vous enlève, vous tire à lui, vous force de penser avec lui en cette langue qui lui          est propre, et, fût-on un latiniste assez vulgaire, pourvu qu’on comprenne, se fait          comprendre face à face, sans trucheman, sans aucune de ces traductions sous-entendues que          Cicéron en ses longs développements laisse à son lecteur tout le temps de faire. Qu’on          essaie pourtant de traduire, et l’on sentira confusément qu’il y a, malgré la difficulté          extrême de les saisir, bien des tours français répondant à ceux de l’historien latin, et          que la traduction d’une phrase de Cicéron ou de Tite-Live, si elle est plus facile à          commencer, est aussi plus difficile à finir. Entre toutes les qualités d’un écrivain, la          force et l’énergie se prêtent le mieux à ce passage toujours violent d’un idiome dans un          autre ; elles offrent plus de corps, pour ainsi dire, à la main qui les déplace, et il          suffit que cette main et l’instrument qu’elle manie ne fléchissent pas sous le fardeau.          Voyez Davanzati, avec quelle simplicité unie et franche il a rendu Tacite dans la langue          de Machiavel ! Mais bien que l’énergie et la force caractérisent Tacite, on se tromperait          fort de penser qu’elles soient les uniques mérites de son style, et que les autres          parties, l’éclat, l’abondance, le nombre, y aient été sacrifiées. Ce qu’on doit peut-être          le plus admirer en lui, c’est l’enchaînement étroit et continu, la contexture serrée et          impénétrable qui fait qu’en ses récits tout se tient, et que les traits les plus          saillants, les sentences les plus hardies, sortent du fond, y rentrent, et ne paraissent          jamais qu’amenés et soutenus. Ces membres qu’au premier coup d’œil on croirait rompus,          épars, simplement pressés les uns contre les autres, un lien Invincible les unit, une vie          commune les meut, un seul et même souffle de pensée les anime. Les traducteurs, surtout          ceux de Tacite, n’ont rien à quoi ils doivent plus s’attacher qu’à cette continuité du          discours. Distraits en effet à chaque pas par des difficultés de détail, forcés de          reprendre souvent haleine, et de cheminer péniblement phrase à phrase ; de plus, dénués de          verve personnelle, et revenant puiser sans cesse à celle de l’original, ils courent          risque, s’ils n’y prennent garde, de laisser trace en leur ouvrage de ces allées et venues          perpétuelles, et de fatiguer le lecteur par leur marche inégale et heurtée. M. Burnouf          s’est préservé, à force d’art, de ce défaut, que n’avait pas évité Dureau de La Malle. Il          a ménagé avec un soin infini les liaisons les plus légères, les transitions les plus          délicates, et a presque effacé par son industrieuse élégance la marque de ses longs et          laborieux efforts. Cette attention, au reste, qui ne l’a jamais abandonné, ne l’a pas          détourné de chercher à propos et de rencontrer fréquemment le nerf et la vigueur. Il est          superflu de louer l’extrême fidélité au texte, que le nom de M. Burnouf certifie beaucoup          mieux que tous nos éloges : c’est assurément bien assez de tant de mérites réunis pour          classer cette traduction au premier rang. Nous nous permettrons cependant de soumettre          avec doute et respect au savant interprète quelques critiques légères, dont il appréciera          la valeur. Il nous a semblé que son élégance, parfois un peu scrupuleuse, se refusait trop          ces expressions familières et fortes, ces tours vifs et francs, que notre vieille langue          offrait en foule à son choix, et qui s’adaptaient si naturellement à Tacite. Non pas que          nous pensions qu’il faille systématiquement refaire l’énergie de Montaigne, non plus que          la naïveté d’Amyot. L’exemple de Paul-Louis Courier vient d’être réfuté par des raisons          trop solides et trop ingénieuses, pour être renouvelé de longtemps ; et d’ailleurs cette          sorte d’espièglerie érudite, de laquelle il se tirait si bien, ne convenait qu’à lui          seul ; mais, sans se réduire, ainsi qu’il le faisait, aux ressources du vieux langage, on          ne doit pas absolument se les interdire. Quand Alfieri voulut se mesurer avec Salluste, il          retrempa l’idiome toscan aux sources primitives ; quand Rousseau s’attaqua à Tacite, il          s’était muni de la lecture des <title>Vies</title> de Plutarque et de celle des            <title>Essais</title>. En examinant sous le rapport du style ce premier livre des            <title>Histoires</title>, traduit par l’illustre auteur, nous l’avons trouvé plus digne          qu’on ne croit de Tacite et de lui, par le ton libre et ferme qui y respire, et je ne sais          quelle séve de grand écrivain qui y circule ; on sent qu’il y traite son émule d’égal à          égal, et que même, au besoin, il s’inquiète assez peu de le brusquer. M. Burnouf nous          pardonnera de préférer la version de Jean-Jacques à la sienne sur trois ou quatre points          que nous indiquerions, si nous ne voulions épargner à nos lecteurs des détails toujours          inutiles et fastidieux. Mais certes, ils ne sauraient nous reprocher d’avoir longuement          fixé leur attention sur un de ces hommes si rares de nos jours, purs d’ambition et          d’intrigues, voués pour la vie à la science et à l’enseignement, participant de cœur et          d’âme aux progrès, aux vœux d’une jeunesse qu’ils ont formée et qui les révère, et          s’étonnant ensuite avec une véritable candeur quand la réputation qu’ils méritent vient          couronner leurs solides et précieux travaux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

