<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires du marquis d’Argenson, ministre sous Louis XV</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-07-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-07-11"><head>Mémoires du marquis d’Argenson, ministre sous Louis XV</head><head type="sub">Publiés par René d’Argenson</head><dateline>11 juillet 1825.</dateline><p>Marc-René d’Argenson, lieutenant de police sous Louis XIV, et garde des sceaux sous le          régent, eut deux fils qui parvinrent eux-mêmes sous Louis XV au ministère. Tous deux          soutinrent par leurs talents, et, ce qui vaut mieux, épurèrent par leurs vertus l’éclat          d’un nom qui rappelait des souvenirs puissants, mais impopulaires, et une gloire un peu          sombre. Le marquis d’Argenson surtout, l'ainé des deux frères et l’auteur de ces Mémoires,          mérita l’estime de son temps et mérite bien un regard du nôtre. Il y a quelque honneur à          lui de n’avoir été au commencement du dix-huitième siècle ni un courtisan dissolu, ni un          philosophe de bel air, ni un parlementaire étroit, mais de s’être montré dès l’abord          citoyen sérieux sous la Régence, économiste sous le système, et plus tard ministre intègre          sous Pompadour. Ce qui le caractérise homme profondément original, c’est son bon sens ; il          en fait preuve à chaque ligne dans ces feuilles naïves qu’il écrivait au jour le jour,          pour son usage propre ou tout au plus pour celui de sa famille ; l’un des premiers apôtres          du sens commun, il le proclame entre toutes les qualités la seule essentielle et          suffisante à un ministre.<quote> « Qu’étaient Sully et M. de Colbert ? se plaît-il à            dire ; de bons Flamands, des Hollandais renforcés, gens de peu d’esprit, de nulle            imagination, mais à idées saines et correctes, ne s’en départant jamais. »</quote>          Lui-même, pour le distinguer des autres ministres, les habitués de Versailles lui          donnaient le surnom de d’Argenson <hi rend="i">la bête</hi>, et il dut s’en faire gloire.          Glaire en effet à cette simplicité bourgeoise, à ce phlegme incorruptible, qui mieux que          la philosophie du grand monde le garantissait des illusions, qui lui faisait dire à          Voltaire dont, à la lecture de Pellisson, les yeux se remplissaient de la splendeur de          Louis XIV : <quote>« Mon cher, vous n’êtes qu’un enfant, qui aimez les babioles et rejetez            l’essentiel ; vous faites plus de cas des pompons qui se font chez mesdemoiselles            Duchappe que des étoffes de Lyon et des draps de Van-Robais. »</quote> ou bien encore          qui lui faisait comparer un état épuisé qui donne des fêtes pour mettre l’argent en <hi rend="i">circulation</hi> à une vieille comtesse ruinée qui ouvre brelan et donne à          souper avec l’argent des cartes ! Cette bêtise-là est de la même force que celle de Turgot          ou de Franklin ; seulement elle est venue trente ans plus tôt.</p><p>Dans ces premiers temps où l’esprit de discussion se relevait des coups portés par la          police de Louis XIV, le fils de son inexorable lieutenant, du destructeur de Port-Royal et          de l’adversaire des parlements, ne fut pas le seul à ressentir de sages besoins de réforme          et à désirer y satisfaire. Dès 1723, un certain abbé Alary avait fondé une société          politique, composée de membres libres, et appelée <hi rend="i">le club de l’Entresol</hi>          du nom du lieu où se tenaient les conférences. On y trouvait les gazettes de France, de          Hollande et d’Angleterre ; on y causait des affaires, on y lisait des extraits d’ouvrages          ou des mémoires ; c’était un café d’honnêtes gens, comme dit M. d’Argenson ; en d’autres          termes, c’était un essai spontané d’une Académie des sciences morales et politiques. Lord          Bolingbroke, quand il était à Paris, ne manquait pas aux séances ; M. de Torcy y venait ;          bien des membres du club l’étaient aussi du Parlement. Chacun apportait sa portion de zèle          et de lumières ; l’un était chargé de l’histoire des finances ; l’autre, de celle du          commerce ; un troisième, d’une histoire des États-généraux et des Parlements ; mais le          plus inépuisable lecteur était sans contredit le digne abbé de Saint-Pierre que notre          auteur aime à nommer en toute occasion son bon ami ; il y épanchait ses rêves          bienveillants, y enfantait ses projets pleins d’espérance, et puisait dans les regards et          jusque dans les sourires de l’amitié ses croyances les plus fermes à un bienheureux          avenir. M. d’Argenson se complaît à nous transmettre les plus menus détails de cette          société libre, qu’il compare à cet âge d’or tant regretté de l’Académie française, et          dont, sans lui, le secret serait encore ignoré de nous. Malheureusement il ne le fut pas          longtemps du pouvoir contemporain. On n’eut pas la sagesse de jouir en silence et avec          mystère. D’ailleurs le Parlement luttait alors, et tout portait ombrage au timide Fleury.          Il interdit au club les discussions politiques ; c’était fermer l’<hi rend="i">Entresol.</hi> Les membres se dispersèrent avec douleur ; beaucoup d’esprits furent          découragés, beaucoup de projets demeurèrent imparfaits ; seul peut-être, le bon abbé de          Saint-Pierre s’obstina à espérer toujours et à se faire persécuter encore.</p><p>Quant à M. d’Argenson, repoussé de ce côté, il se replia davantage sur lui-même et          continua solitairement ses travaux. Il acheva ses <title>Considérations sur le            gouvernement français</title> dont il avait lu au club les premières ébauches et qui lui          valurent dans la suite une honorable mention de Rousseau. Il fut même compétiteur de ce          dernier à l’Académie de Dijon, pour le sujet de l’<hi rend="i">inégalité des conditions            entre les hommes</hi> ; il avait déjà été ministre alors, et c’est ainsi qu’il          ennoblissait sa disgrâce. Ses dernières années se passèrent dans l’étude, au sein de          l’Académie des inscriptions dont il était membre assidu, ou au milieu d’une magnifique          bibliothèque, qui, enrichie encore par son fils et depuis acquise au public, est devenue          celle de l’Arsenal. Il avait pris l’habitude de se rendre compte à lui-même de ses          jugements et de fixer par écrit ses pensées. Dans l’ensemble de ces morceaux, déjà          imprimés sous le titre de <title>Loisirs d'un ministre</title>, ou d’<title>Essais dans le            goût de Montaigne</title>, sont puisés les éléments de ces Mémoires. Tout ce que j’ai          dit de l’auteur en est tiré.</p><p>Les différents articles qui les composent, et dont l’analyse ne saurait embrasser la          variété, n’ont entre eux de commun que le mérite littéraire, le seul que je puisse          apprécier d’une vue générale : apprécier le mérite littéraire d’un livre, quel qu’il soit,          c’est d’ordinaire donner l’exacte mesure de sa valeur réelle.</p><p>Et d’abord je n’aurai garde d’oublier l’excellente notice sur les deux frères d’Argenson          que la plume impartiale en même temps que pieuse du digne éditeur a consacrée à leur          mémoire. Ce n’est pas ici un travail d’éditeur vulgaire, supplément plus utile au libraire          qu’au lecteur ; c’est un monument historique et domestique tout ensemble,          consciencieusement élevé avec les lumières modernes et la véracité antique. L’auteur s’est          fort attaché à retracer la vie et le caractère du comte d’Argenson le moins âgé des deux          frères, et celui-ci sans doute ne mérite l’oubli non plus que l’autre. Quoique plus jeune,          il le précéda dans les hautes charges ; et quoique aussi honnête homme, il lui survécut au          ministère : protecteur des savants et des philosophes, il s’est conquis aussi leur          reconnaissance et leurs éloges. Mais, d’un esprit moins profond, d’une âme moins forte que          son frère, s’il appartient davantage à l’histoire politique du temps, il n’appartient que          peu ou point à l’histoire morale et littéraire ; je reviens donc au premier.</p><p>Le caractère du style aussi bien que de la vie du marquis d’Argenson est le bon sens,          comme on le croira sans peine ; ennemi du clinquant et de ce qu’il appelle les épigrammes          politiques, il ne l’est pas moins des pointes et des épigrammes du langage ; avide avant          tout de vérités proverbiales, de dictons populaires, et heureux d’en confirmer sa pensée,          la trivialité même ne l’effraye pas, il ne l’évite jamais ; mais par malheur la raison          n’est pas toujours triviale ; il arrive donc souvent aux saillies à force de sens, et          beaucoup de ses comparaisons sont piquantes parce, qu’elles sont justes, Qu’Albéroni, par          exemple, vivant à Rome après sa disgrâce, entreprenne, au nom du pape, souverain temporel,          la conquête de la petite république de Saint-Marin ; M. d’Argenson, qui vient de nous          exposer avec précision et peut-être sécheresse les travaux et les talents du cardinal,          saura bien ici nommer cette entreprise une parodie <hi rend="i">des comédies héroïques            qu’Albéroni a données à l’Espagne vingt ans auparavant</hi>, et, lui-même, le montrer            <hi rend="i">joueur ruiné quoique habile qui se conduit en jouant aux douze sous la            fiche, comme il faisait autrefois en jouant au louis le point</hi>. Qu’il nous peigne          Sully et ses Mémoires, Retz et les siens, MM. de Vendôme et la cour du Temple, qu’il          compare entre eux, comme gens de lettres et du monde, Fontenelle, Hénault et Montesquieu,          tous trois vivants et le dernier n’ayant pas produit l’<title>Esprit des lois</title>,          qu’il juge Voltaire dès 1736, et Rousseau dès 1755, toujours sa façon est la même ; c’est          le jugement qui le mène à l’esprit ; il ne s’y élève pas, mais y semble porté, et pour          ainsi dire y descend. De plus, ce qui n’est pas une moindre louange, son opinion saine et          droite devance celle de l’avenir, et pourtant alors, pour plusieurs de ces grands hommes,          le présent était à peine venu. Je dirai quelques-unes de ses pensées. Il avait pour maxime          de ne juger des ouvrages d’esprit, surtout au théâtre, que par ses impressions. Il pensait          fermement que plus on lit plus on a d’esprit ; il lisait tout, même le            <title>Cyrus</title> ; il y apprenait sinon les mœurs des Perses, du moins celles de          l’hôtel de Rambouillet ; il faisait beaucoup de cas de Balzac et fort peu de Voiture ; il          croyait qu’une science dont on connaît l’histoire est une science à peu près connue ; il          se vantait d’avoir lu <title>Don Quichotte</title> plus de vingt fois en sa vie.</p><p>J’en ai assez dit, je pense, et peut-être paraîtrai-je en avoir trop dit. Mais il y a un          certain charme à louer les hommes honnêtes et utiles ; si ces hommes ont été puissants en          restant bons, il y a devoir à le faire ; et quant à celui dont nous parlons, la postérité          &amp; tous ces titres lui doit bien un ressouvenir.</p></div></body>
</text>
</TEI>

