<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de Dampmartin, Maréchal de camp</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-06-23"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-06-23"><head>Mémoires de Dampmartin, <lb/>Maréchal de camp</head><dateline>23 juin 1825.</dateline><epigraph><p>Que j’envie le sort de ceux qui n’ont d’aventures à conter à personne !</p><p>Chateaubriand</p></epigraph><p>Ce n’est pas sur les grands événements de la Révolution que ces Mémoires peuvent jeter du          jour ; ce n’est pas même sur des événements secondaires, non moins recherchés parce qu’ils          sont moins connus, que portent les récits de l’auteur. Jeté par sa position militaire dans          le midi de la France, pendant les premières années de nos troubles, transporté tour à tour          d’Uzès à Avignon et de Carpentras à Jalès, il aurait pu sans doute nous exposer avec          clarté et franchise les déplorables agitations de ces provinces tant de fois          ensanglantées ; nous dire comment la patrie des plus ardents fauteurs de l’ordre nouveau          se trouva si proche du camp où le régime ancien se retrancha ; comment ces Cévennes,          encore retentissantes de la voix des pasteurs proscrits, prêtèrent leurs asiles à la          monarchie et à la religion déchues de Louis XIV ; comment, en un mot, les partis se          caractérisèrent dans ces vives contrées, s’y constituèrent en présence l’un de l’autre,          d’autant plus terribles et inexorables qu’ils s’alimentaient de rivalités plus immédiates          et pour ainsi dire plus domestiques, que de vieilles haines inextinguibles se rallumaient          aux haines récentes, et que les séductions étrangères les plus habilement ménagées s’y          combinaient avec ce qu’ont de plus irrésistible et de plus spontané les mouvements          populaires. Les Mémoires écrits de cette sorte pourraient atteindre à la dignité ou tout          au moins à l’intérêt de l’histoire. Mais M. de Dampmartin, par un scrupule assez rare et          même louable en son principe, s’est interdit une si vaste perspective ; il n’a voulu          parler que de ce qu’il a vu, et s’est imposé silence sur ce qu’il n’a fait qu’entendre des          autres ; l’autorité des témoins les plus respectables n’a pu, nous dit-il, le faire          déroger à cette loi. Quoi qu’il en soit de ce rigorisme qui doit après tout moins exciter          le blâme que le regret, on trouve d’ailleurs dans son livre des détails sur l’armée et sur          l’émigration, d’où ressortent des vues générales assez curieuses, ce nous semble, et qu’on          ne saurait trop rappeler.</p><p>Dès les premières résistances du tiers état et les premières décisions de l’Assemblée          constituante, nous voyons la cour s’effrayer, et, faible qu’elle est, recourir à la force,          c’est-à-dire à l’armée, pour réduire au silence une tribune rivale du trône, quelle était          donc celle armée sur laquelle la cour comptait si aveuglément ? Comment se          composait-elle ? et, à l’aspect du nouvel ordre, quel était l’esprit qu’elle-même allait          inévitablement subir ?</p><p>Quand elle eut été sincèrement attachée à ses chefs par des affections personnelles, par          une discipline équitable et douce, ou par des souvenirs de victoires, il est difficile          encore de penser que ses rangs fussent longtemps demeurés impénétrables aux sentiments          d’une population parmi laquelle elle vivait, se recrutait incessamment, et devait rentrer          un jour. Dès qu’il n’est plus sous les armes, le soldat ne résiste guère à la tentation de          redevenir homme du peuple ; et si son amour-propre s’y croit une fois intéressé, il lui          faudra une haute vertu pour ne pas forfaire à la consigne : les plus formelles résolutions          des gardes françaises ne s’amollirent-elles pas devant le premier rassemblement du          Palais-Royal ? Mais la masse de l’armée en 1789 n’était pas dans cette situation          indifférente ou même hostile, qu’aurait pourtant déjouée la moindre prévenance, ou si l’on          aime mieux la moindre cajolerie populaire. Des mesures impolitiques et iniques à la fois          avaient déjà préparé sa défection du pouvoir à la cause publique ; elle aussi avait ses          abus à détruire, ses franchises à réclamer, et une révolution à accomplir dans sa          discipline. Depuis longtemps les grades étaient le patrimoine de la noblesse. Un          avancement lent n’était pourtant pas interdit encore au mérite obscur : un officier de          fortune pouvait, à force de valeur, et sur la fia de sa vie, aspirer à la place de major          ou de lieutenant colonel, et devenir le mentor en titre du colonel étourdi, non moins          impatient de conseil qu’incapable de commandement.</p><p>Il est vrai que ces places étaient peu considérées dans le monde, parce qu’on n’y voyait          que le salaire des services ; elles étaient néanmoins une consolation et un but pour un          cœur plébéien avide d’espérance ; et d’ailleurs l’exemple de Fabert n’était-il pas là,          attestant que la gloire avait une fois été permise ? Mais bientôt les prétentions de la          noblesse s’accrurent ; ses innombrables demandes accablaient le ministère. Il n’était plus          guère question en effet dans les grandes familles d’imposer le petit collet aux cadets les          plus jeunes ; la raillerie philosophique Pavait décrédité, et plus d’un gentilhomme, comme          Boufflers, se métamorphosait d’abbé en chevalier. Il fallait donc des lieutenances à cette          foule turbulente ; et comment s’y prit-on ? <quote>Une ordonnance prononça, « que personne            ne pourrait obtenir un emploi dans le service avant d’avoir déposé les titres de quatre            générations de noblesse entre les mains de M. Chérin, généalogiste de la          cour. »</quote></p><p>Cette mesure partait d’on maréchal de France, et ce fut ensuite un cardinal qui          l’appliqua en toute rigueur. L’impression fut profonde parmi les troupes. Selon le          témoignage non suspect de M. de Dampmartin, les cœurs des vieux guerriers furent ulcérés ;          cette discipline austère que jusqu’alors ils chérissaient leur pesa, et ils montraient          avec amertume leurs cheveux blancs, auxquels on imprimait une si solennelle flétrissure.          Leur haine se tourna naturellement sur ces jeunes chefs, au profit desquels on déshéritait          leurs services ; il y eut division dans chaque corps : et cependant la nation commençait          de lutter avec la cour, celle-ci se couvrait de l’armée, à laquelle d’autre part on          rappelait son origine citoyenne. Ignominieusement refoulés vers ce peuple dont ils étaient          sortis, et qui leur tendait les bras, les guerriers s’y jetèrent au premier appel. Dès          lors fut réveillée en eux la conscience d’une cause publique et fut prononcé le serment de          la maintenir ; dès lors ils eurent une patrie qui prit le premier rang dans leurs          affections. Sans doute, en cette émancipation soudaine, des désordres, des délits furent          commis par le grand nombre, et des crimes même par quelques-uns ; mais le mal était          passager : ce qui dura, ce fut l’esprit national, je dirai presque l’esprit bourgeois de          la milice régénérée ; ce fut cette fidélité au pays menacé, cette noble attache au sol          envahi, sentiment irréprochable, qui triompha plus tard de tout l’ascendant des généraux          les plus populaires, que ne purent égarer ni la pureté de La Fayette ni l’habileté de          Dumouriez, et dont la tradition était certes affaiblie déjà, quand il fut donné à un homme          de prévaloir par l’armée sur le peuple et sur la France.</p><p>M. de Dampmartin ne fait pas toutes ces réflexions, bien qu’il s’en présente          quelques-unes à sa bonne foi ; mais elles sont naturellement provoquées par ses récits. Le          tableau qu’il trace de l’émigration se recommande aussi par des vues sages et modérées.          Lui-même en effet émigra après le 20 juin ; quelques sarcasmes et beaucoup de froideur          l’accueillirent aux frontières : <quote>« Sont-ce des émigrés ou des émigrants ? criait-on            aux avant-postes. Vaut mieux tard que jamais. »</quote> A nulle époque l’intolérance          d’un parti n’éclata plus aveuglément ; le malheur n’engendrait que désunion, et la          faiblesse qu’orgueil ; chaque rassemblement se proclamait le plus pur, et qualifiait          amèrement les autres. Coblentz même, l’incomparable Coblentz, cette arche sainte aux yeux          de nous autres profanes, ce sanctuaire unique, ce nous semble, d’honneur et de zèle,          Coblentz était entaché de modérantisme, et on le réputait trop <hi rend="i">monarchien</hi> pour le reconnaître monarchique. Et plus tard encore, quand on eut          perdu jusqu’à l’excuse des illusions, et qu’il ne s’agit plus de vengeance, mais d’asile,          que dire de cet incorrigible et cruel esprit de coterie qui perpétuait entre des          compagnons d’exil la récrimination et l’épigramme, reprochant à l’un une distinction          frivole, à l’autre une concession innocente, ne pardonnant nulle supériorité, et          substituant en toutes choses les tracasseries de la mauvaise humeur à la dignité d’une          grande affliction ? A Berlin surtout, dans une cour timide, froide et naguère ennemie, en          présence d’une Académie peut-être encore philosophique et frondeuse, en présence de cette          colonie de réfugiés français qui n’avaient pas oublié les injures de leurs pères<note resp="author">Les Réformés réfugiés par suite de la révocation de l’édit de            Nantes.</note>, combien une noble contenance eût été séante, combien elle eût racheté de          préjugés et d’erreurs ! L’infortune est d’elle-même chose vénérable et sacrée : faut-il          qu’elle s’abaisse à devenir persécutrice et scandaleuse !</p><p>Sans avoir eu beaucoup à se louer de plusieurs de ses compagnons, M. de Dampmartin n’en          parle pourtant jamais qu’avec un ton d’urbanité et de modération qui fait honneur à son          esprit ; et c’est même le principal mérite de son livre. La diction en est d’ailleurs          correcte, élégante et souvent fleurie : M. de Dampmartin en effet cultivait les lettres          même avant la Révolution, et la rédaction de ces Mémoires atteste une plume exercée. Il          aime à y parler des littérateurs célèbres qu’il a connus, et ce qu’il dit lui-même de la          mélancolie du piquant chevalier de Boufflers dans l’émigration, et de la triste fin du          brillant Rivarol, porte l’empreinte d’un talent littéraire facile et pur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

