<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>J. Fiévée : Causes et conséquences des événements du mois de Juillet 1830</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-08-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-08-31"><head>J. Fiévée : <lb/>Causes et conséquences des événements du mois de Juillet 1830<note resp="author">Dans une note, à la fin d’un nouvel article sur Fiévée, écrit en 1851, et            inséré dans les <title>Causeries du Lundi</title>, tome V, M. Sainte-Beuve signale en            ces termes son ancien article que nous allons reproduire : <quote>« Comme il m’est              arrivé de parler bien des fois des mêmes hommes et que c’est par suite de ce commerce              réitéré que je me hasarde ainsi à les juger en définitive, j’indiquerai encore              quelques lignes de moi sur la nature de talent et d’esprit de M. Fiévée, à l’occasion              d’une de ses brochures, dans le journal <title>le Globe</title>, du 31 août              1830. »</quote></note></head><dateline><docDate when="1830-08-31">31 août 1830</docDate>.</dateline><p>Voilà encore M. Fiévée fidèle à son rôle d’infatigable observateur politique ; le voilà          après ces brusques événements qui ont ébranlé bien des esprits réputés solides, et          déconcerté quelques rares intelligences ; le voilà avec la même netteté de vue, la même          finesse pénétrante que devant ; toujours oblique, prenant les questions de côté avec des          solutions détournées, imprévues, mais vraies ; d’une ironie mordante quoique un peu          froide ; paradoxal et positif ; logique au fond et décousu dans la forme ; faisant          volontiers aboutir une idée générale à une anecdote qu’il aiguise ; visant au bon sens,          aux chiffres, et malgré cela, spirituel par moments jusqu’à la subtilité. Toutes ces          qualités avec leurs inconvénients se retrouvent dans la nouvelle brochure qu’il publie. La          forme un peu vieillie surprendra d’abord. M. Fiévée commence par nous parler de lui, de          ses articles au <title>Temps</title>, et pourquoi il a cessé d’en faire, et pourquoi il          pourra bien reprendre, toutes particularités fort curieuses et fort agréablement          assaisonnées sans doute, mais qui tiennent d’assez loin en apparence aux questions          politiques tranchées ou soulevées par les événements de juillet, il y a des gens d’esprit          qui ont une manière de causer à eux ; ils débutent à leur façon, ils parlent d’eux-mêmes,          ils ont peine à se dégager de leur personnalité ; avant de vous exposer les résultats de          leurs réflexions, ils ont besoin d’établir où et comment ces réflexions leur sont venues.          Prenons ces hommes comme ils sont ; écoutons-les sans les interrompre s’ils parlent ; ou,          si nous les lisons, ne sautons pas trop vite quelques feuillets. Chez eux, il y a du bon          partout ; le général s’y mêle toujours au particulier, il faut savoir l’en tirer et le          laisser venir ; il y a depuis un certain temps assez d’écrivains politiques qui ne          procèdent que par axiomes généraux, par considérations abstraites, pour que le défaut          contraire ait son prix et constitue une espèce d’originalité.</p><p>C’est un peu le cas de M. Fiévée ; mais au fond il est essentiellement logique ; il          pénètre dans les choses, et durant sa vie politique, déjà longue et passablement variée,          il a eu occasion de faire en si grand nombre d’observations de détail fines et vraies,          qu’en les rejoignait sans effort, il saisit parfaitement aujourd’hui l’ensemble et          l’esprit de la révolution qui vient de s’achever. Honneur donc à son intelligence ! il ne          cherche pas dans de petites circonstances la cause de ce qui s’est fait ; il la trouve          dans le fait même de la Restauration et dans l’inévitable enchaînement de ses          conséquences :</p><p><quote>« C’est toujours dans l’état positif de la société qu’il faut chercher la cause            des grandes commotions qu’elle éprouve. Lorsque cette cause est découverte, alors il est            permis d’en prévoir les résultats, et nécessaire de les annoncer pour faire la part des            hommes, et des choses qui sont plus fortes que les hommes, et afin que ces résultats ne            soient pas troublés par des idées qui leur sont étrangères. Le monde ne s’arrête ni pour            se laisser refaire, ni pour se laisser examiner ; et lorsqu’on entend déjà les journaux            ministériels d’un royaume voisin attribuer <hi rend="i">la grande semaine de              juillet</hi> aux concessions que M. de Martignac a faites à la Chambre de 1828, on se            rappelle, en souriant, à combien d’accidents aussi petits que M. de Martignac on a            attribué la Révolution de 1789. La vérité est que M. de Martignac et la Chambre de 1828            n’ont su ni ce qu’ils faisaient, ni ce qu’ils devaient faire. C’est un grand bonheur            aujourd’hui ; mais ni l’un ni l’autre n’ont le droit d’en être fiers.</quote></p><p><quote>« La première cause de la chute irrévocable des Bourbons était dans la            Restauration, et ce n’est pas leur faute. Ce n’est pas non plus la faute de la France,            car la Restauration était inévitable.</quote></p><p><quote>« La monarchie est un système de gouvernement qu’il ne faut pas juger d’une            manière générale ; cela n’est nécessaire dans aucun cas. Il est plus sage de s’en tenir            à la monarchie française, de lire notre histoire, d’admettre sincèrement l’autorité des            faits ; et alors on conviendra que notre ancienne monarchie a toujours porté en elle            deux inconvénients si graves qu’ils en balançaient tous les avantages : la vieillesse            des rois et leur minorité.</quote></p><p><quote>« Par une déplorable fatalité, la monarchie nous ramenait une suite de quatre            vieux rois : Louis XVII, Charles X, le duc d’Angoulême quand son tour serait arrivé, et            le duc de Berry, s’il avait vécu. Dans l’ancien ordre de choses, la France avait            succombé sous ces quatre vieillesses royales. Qu’on cherche, dans sa pensée, à quelles            conditions il aurait été possible qu’un pays, dans l’état où était le nôtre, après les            événements qui l’avaient modifié et non fixé, n’ayant plus ni précédents, ni usages, ni            lois à force d’en avoir, aurait pu traverser le règne de quatre caducités couronnées ;            on trouvera que ces conditions ne pouvaient se réaliser. Cette réflexion m’avait frappé            avant même qu’on eût proclamé que l’arrivée d’un Bourbon ne nous apportait qu’un            Français de plus ; elle a dominé mes pensées dans tous les écrits que j’ai publiés, elle            est la seule explication des motifs qui m’ont toujours porté du côté de l’opposition ;            aucun parti arrivé au pouvoir n’ayant jamais compris que le salut de la royauté et de            nos libertés était dans l’exécution de la Charte, dans le renversement sans pitié d’une            administration formée pour l’empire.</quote></p><p><quote>« De tous les ministères, le plus coupable âmes yeux est celui qui pouvait le plus            assurer l’avenir ; je parle du ministère de M. Decazes, et non de l’homme en qui j’ai            toujours reconnu, malgré nos querelles, les qualités qui pouvaient faire un homme            d’État. Son esprit est progressif. Lorsqu’il portait à la Chambre des pairs les            questions qu’il avait débattues à la Chambre des députés, il était facile de voir            combien il avait gagné. C’est le seul ministre qui m’ait frappé sous ce rapport.            Malheureusement, il était trop jeune pour la destinée que les événements lui avaient            faite. Il n’avait vu que l’empire. Comment aurait-il pu croire que le moyen de sauver la            royauté était de renfoncer dans la Charte, de l’enchaîner à toutes ses conséquences, et            surtout de la séparer de toutes les questions administratives, lorsque la plupart des            politiques du moment où nous sommes sont encore persuadés que celui qui gouverne est            nécessairement le chef de l’administration ? Le système de M. Becazes, plus encore celui            de M. Lamé et de tous les ministres de ce temps, était qu’il ne fallait nous donner la            Charte que peu à peu, comme si la loi fondamentale d’une société se coupait par            morceaux. La grande raison politique alors se bornait à rappeler combien les Anglais            avaient mis d’années pour arriver à la liberté dont ils jouissent ; ce qui signifiait            apparemment que les antres peuples étaient condamnés à ne les suivre qu’à quelques            siècles de distance. C’eût été pour l’Angleterre un bien beau privilège.</quote></p><p><quote>« La vieillesse des rois est un malheur public parce qu’elle les isole ; les            passions de leur jeunesse les mettent du moins en communication avec les idées de leur            temps. Louis XIV jeune autorisa la représentation du <title>Tartufe</title>  ; vieux, il            se livra au père Letellier. En laissant de côté les préventions naturelles à des princes            longtemps proscrits, et qui, malgré ce qu’on a dit, ne se sont jamais réjouis de nos            victoires, par la raison toute simple qu’ils ne pouvaient fonder l’espoir de leur retour            que sur nos désastres, on concevra comment la vieillesse de Louis XVIII, et ses            infirmités, qui ajoutaient à son isolement d’étiquette, nous ont valu les Cent Jours ;            et pourquoi le règne de Charles X a fini par un crime, dont la première compensation            sera de nous avoir épargné la vieillesse de M. le duc d’Angoulême, vieillesse qui aurait            été d’autant plus déplorable qu’il n’a jamais été jeune.</quote></p><p><quote>« Sortis des malheurs attachés à la caducité des rois par des événements que nous            n’avons pas provoqués, on nous a offert les malheurs d’une minorité que l’instinct du            peuple ne comprendrait pas ; et c’est sérieusement que des hommes d’honneur, de bon            sens, qui se sont montrés capables de combinaisons politiques, trouvent des paroles            qu’ils appellent des principes, et des phrases qui ressemblent à du sentiment, pour nous            dire que ce terme moyen entre le passé et l’avenir pouvait suffire à toutes les            exigences ! Cela me se comprend pas. La royauté s’est perdue dans les esprits par son            isolement, et c’est par un enfant qu’on espère lui rendre de l’ascendant ! Si cette            minorité était arrivée d’une manière naturelle, peut-être aurait-elle été favorable au            développement de nos libertés ; mais à travers deux abdications, toujours et            nécessairement conditionnelles, avec le besoin cruel de séparer un enfant de ses            parents-exilés, de ne pouvoir former sa raison sans lui apprendre à les juger au moins            aussi sévèrement que l’histoire le fera, avec le danger de les voir un jour se            rapprocher de lui, il n’aurait été qu’une cause de soupçons, d’agitation, que l’étendard            d’un parti qui n’a que trop prouvé ses fureurs et son incapacité. Quel prince aurait            voulu être son tuteur ? Que cent couronnes soient tombées sur la tête du duc d’Orléans            et l’aient écrasé avant qu’il eût accepté cette fonction ! L’histoire de l’avenir            n’est-elle pas écrite dans notre passé ? Une maladie, une simple indisposition, et la            réputation du régent était à la merci des absolutistes et du parti prêtre ; et les idées            de crime se répandaient avec effroi, comme pour faire croire sans cesse qu’une couronne            valait bien un crime pour l’obtenir comme pour la conserver.</quote></p><p><quote>« Indépendamment de ces considérations, où donc sont nos lois de régence ? Après            le massacre des citoyens, pendant que nos pieds glissaient encore sur le sang répandu,            nous aurions abandonné le soin des blessés, oublié les souscriptions pour les parents            des morts ; les pouvoirs de la société auraient négligé de régler le présent qui seul            nous appartient, pour discuter où on placerait le berceau d’un enfant, les thèmes qu’on            lui ferait faire, et les petits honneurs à lui rendre. C’eût été se faire siffler par le            peuple dont l’instinct sûr sait pourquoi il a combattu, beaucoup mieux que ceux qui ne            se croient pas peuple. La politique a ses nécessités, et c’est sous leur empire qu’il            faut marcher aujourd’hui. Ni rois condamnés par leur âge et leurs préjugés à            l’isolement, ni minorité ; le pouvoir est maintenant au sein de la société ; c’est là            que doivent toujours se trouver ceux qui sont destinés à lui donner le mouvement. Le            temps des fictions est passé ; si elles doivent revenir, laissez-leur le temps de se            refaire. »</quote></p><p>Nous n’en voyons pas la nécessité, ni M. Fiévée non plus. Toutes ces fictions de notre          ordre politique s’appuyaient sur ce qu’on appelait <hi rend="i">le principe monarchique,            la prérogative royale</hi>. <quote>« Heureusement</quote>, dit M. Fiévée, <quote><hi rend="i">le principe monarchique</hi> a été conduit à nous montrer que sa dernière            conséquence se tirait à coups de canon, et il a disparu au milieu de la          fumée.</quote></p><p><quote>« A l’apparition des Ordonnances, ajoute-t-il, nous serions-nous portés vers le            Parlement comme au temps de la Fronde, pour le supplier d’aller se jeter aux pieds du            roi, afin de lui faire entendre la vérité, au moins pour la dernière fois, et de lui            porter des propositions de conciliation ? Nos cours royales sont composées d’hommes du            pouvoir, et non d’hommes de pouvoir. D’ailleurs, notre confiance ne pouvait être là ;            trop de condamnations politiques nous en avaient avertis depuis le ministère du 8            août.</quote></p><p><quote>« Nous serions-nous portés vers l’Hôtel de ville pour exciter le zèle de nos            échevins et nous mettre sous leur direction ? Notre Hôtel de ville est l’hôtel du            préfet : au lieu de nos magistrats, nous n’aurions encore trouvé là que des hommes du            pouvoir ; autant dans ce qu’on appelle nos mairies, que ne connaissent guère que ceux            qui ont été s’y marier ou y demander des certificats. La Chambre des députés était            fermée, la Chambre des pairs de même. Le peuple se groupa dans les rues, parce qu’il n’y            avait que les rues qui appartinssent au peuple. Quand les soldats vinrent les lui            disputer, l’action s’engagea : car encore faut-il que le peuple soit quelque part. Aucun            despotisme ne peut parer à cet inconvénient. Deux jours sans direction, le peuple des            rues agit de lui-même ; tandis que le peuple des palais, des salons et des Chambres            regardait l’action sans pouvoir comprendre comment la force qu’on avait toujours appelée            brutale était devenue intelligente sans rien perdre de son énergie, au contraire. Là est            ce qui paraît miraculeux, parce qu’on le voyait pour la première fois. Nous en            indiquerons les causes, et l’étonnement fera place à une éternelle          admiration.</quote></p><p><quote>« La première direction que le peuple reçut lui vint de ce qui a toujours servi à            diriger les hommes armés, la confiance et un signe de reconnaissance. Voilà ce            qu’apportèrent les élèves de l’École polytechnique. Dès qu’ils parurent, la confiance            fait entière ; s’ils étaient là, c’est incontestablement parce qu’ils l’avaient voulu. A            part même le courage et le talent dont ils ont fait preuve, leur vêtement uniforme était            un point de ralliement, et mettait l’ordre à la place de la confusion. Ils commandaient,            non parce qu’ils en avaient la capacité, on ne le savait pas encore, mais parce qu’on            pouvait toujours les reconnaître au milieu de la foule et partout où ils se            portaient.</quote></p><p><quote>« A l’époque de la vie où on n’est plus un enfant, où on ne sait pas encore            positivement si on est un homme, le plus grand bonheur qu’on puisse éprouver est de            rencontrer une occasion de tâter son courage. On n’ose pas se répondre à soi-même de ta            force de son âme, tant qu’on n’a point bravé on danger. Si l’âme ne faillit pas, on            trouve dans un premier combat un plaisir qui va jusqu’à l’enivrement. Je ne sais quel            jeune gentilhomme on plaignait d’avoir été blessé dans une partie de chasse, et qui            répondit : « C’est toujours un coup de fusil. » Voilà ce qu’éprouvait la jeunesse            parisienne de toutes les classes, qui, pendant deux jours et livrée à elle-même, harcela            les militaires avec une tactique et une audace dont ceux qui n’en ont pas été les            témoins n’auront jamais une juste idée. Nos soldats sont encore honteux d’avoir été            battus par ceux que, entre militaires, on appelle des pékins. Ils se trompent, comme les            hommes qui prennent encore le mot peuple dans le sens d’autrefois. Des deux côtés, le            combat a été livré entre des citoyens, et quand des citoyens se battent entre eux, il ne            peut y avoir de honte pour les vaincus.</quote></p><p><quote>«  <hi rend="i">La grande journée de juillet</hi> a prouvé le besoin de changer            notre langue politique, et de renoncer enfin à d’antiques expressions qui depuis            longtemps n’ont plus de rapports avec notre ordre social. Parlera-t-on de la démocratie            industrielle, de l’aristocratie territoriale, lorsque le plus grand propriétaire rural            n’aurait pas pu disposer de quatre hommes, tandis que les industriels prétendus            démocrates ont mis cinquante mille hommes sous les armes, par un seul acte de leur            volonté ? Ils ont fermé leurs ateliers, sachant d’autant mieux quel serait le résultat            de cette mesure, qu’ils ne pouvaient douter que les ouvriers en avaient saisi            l’intention.</quote></p><p><quote>« En effet, avec notre résistance légale, notre refus de payer l’impôt, dernier            refuge des libertés, nous n’en restions pas moins isolés, et la lenteur du moyen ne            produisant sur le travail qu’une diminution progressive, il était à craindre que ce qui            vit d’un travail journalier tombât dans le découragement, et qu’un ministère d’un peu de            capacité ne tournât contre nous des ressentiments naturels à la misère. La fermeture des            ateliers décidait la question d’une manière prompte, sûre et avantageuse à ceux qu’elle            provoquait à s’armer. Trois jours de combat, et les ateliers se rouvrirent avec la            certitude d’une longue sécurité ; c’est ce que voulait un peuple qui craint le joug du            besoin, mais qui a accepté la nécessité du travail depuis qu’il jouit d’un peu d’aisance            et d’un peu d’instruction qui doivent tendre à s’accroître, dès que des habitudes            nouvelles lui ont fait comprendre qu’il n’y a rien de plus moral que le travail pour            ceux qui ont leur fortune à commencer, et que la vie publique pour ceux dont la fortune            est faite. »</quote> Après ce qui s’est passé dans les rues, l’auteur de la brochure          comprend et indique très-bien ce qui doit se passer dans le gouvernement par rapport à la          société. Il y a là plus d’un bon conseil, et nous invitons ceux qui peuvent en profiter à          y réfléchir :</p><p><quote>« Le 26 juillet, la position de la France était bien plus compliquée, bien plus            extraordinaire que si le gouvernement et l’administration publique avaient disparu par            un événement surnaturel. Des trois pouvoirs qui composent le gouvernement, le pouvoir            qui dispose de l’armée déclarait la guerre à la société ; les deux autres pouvoirs            étaient nuls par des causes que j’expliquerai ; et l’administration publique, depuis            longtemps organisée pour nous priver de tout mouvement, restait partout menaçante. Pour            se retrouver, la France devait donc combattre ; elle l’a fait, elle s’est sauvée            elle-même ; et la conséquence forcée de cette nécessité était qu’il ne pouvait plus se            trouver en France d’autre pouvoir, d’autre autorité que la France. Cela pouvait durer            six mois, six ans, comme dans les temps d’ignorance : cela a duré trois jours, grâce à            l’admirable éducation que notre nation est parvenue à se donner en défendant quinze            années de suite ses libertés. Mais l’idée qu’on avait généralement des pouvoirs et de            l’administration publique n’en reste pas moins affaiblie pour plus ou moins de temps. Il            faut prendre son parti à cet égard, ne pas croire que les titres expriment ce qu’ils            exprimaient, et qu’il y ait encore des prestiges dans l’ordre social. Tout ce qu’on            tenterait par de petits moyens pour éluder cette vérité de fait ne servirait qu’à            prolonger son dangereux empire. Il faut au contraire la concevoir dans toute son            étendue, et se dire avec franchise :</quote></p><p><quote>« Tout mouvement qui affermit l’ordre social par ses propres forces met à            découvert la faiblesse des pouvoirs. Par suite de cet affermissement, tout ce qui ne se            fera pas par le gouvernement dans le sens de la nation qui s’est sauvée elle-même, se            fera en dehors du gouvernement. »</quote></p></div></body>
</text>
</TEI>

