<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Walter Scott : Vie de Napoléon Bonaparte</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-07-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-07-28"><head>I</head><dateline><docDate when="1827-07-28">28 juillet 1827</docDate>.</dateline><p>Le génie est revêtu d’une sorte d’inviolabilité qui commande le respect, même dans ses            écarts et ses chutes ; il serait quelquefois cruel et presque impie de lui appliquer à            la rigueur les sentences d’une critique trop austère. En s’élevant à une immense            hauteur, il prend d’avance le droit de faiblir, et, après avoir ravi l’enthousiasme, il            peut à son tour réclamer l’indulgence comme une justice. Si nous avions eu l’honneur            d’être contemporains des derniers jours du grand Corneille, si nous avions eu à parler            de ces productions malheureuses dans lesquelles sa vieillesse se complaisait avec une            candeur si naïve, il nous semble que nous n’eussions pas dit toute notre pensée, et que            nous n’eussions pas dû la dire. L’<title>Agésilas</title> et l’<title>Attila</title>, se            seraient offerts à nous escortés et protégés des souvenirs du <title>Cid</title>, de              <title>Pompée</title>, des <title>Horace</title>. Si un <hi rend="i">hélas</hi> ! nous            fût tout bas échappé, nous eussions retenu du moins ce <hi rend="i">holà</hi> ! si dur            et si mortel au cœur du vieil athlète. Quand l’auteur octogénaire de              <title>Tancrède</title> et de <title>Zaïre</title> recevait en plein théâtre une            couronne et un triomphe, qui songeait à censurer <title>Irène</title> ? qui songeait à            l’écouter ? Et qu’une critique même équitable et modérée de cette triste pièce, si elle            eût paru le lendemain de la représentation, eût à bon droit été jugée chétive,            misérable, et digne à peine d’un Fréron ou d’un Clément ! Sans remonter si haut, si de            nos jours le vénérable Goethe, dérogeant une fois à cet esprit de sagesse et d’à-propos            qu’il sait porter en toutes choses, s’avisait sur la fin de sa carrière d’un effort            malencontreux, qui de nous aurait le courage ou plutôt la lâcheté de relever sans pitié            l’illusion du grand poëte, et de rompre par de rudes et inutiles vérités le calme            religieux dans lequel il jouit de sa gloire ? Tout en admirant chez Walter Scott un            génie rare que nous avons assez exalté, nous ne prétendons pas le placer encore parmi            ces deux ou trois privilégiés de chaque siècle, qui méritent d’être abordés jusqu’à leur            dernier jour avec tant d’égards, de ménagements, de complaisance, et envers qui l’on a            déjà les sentiments graves de la postérité confondus avec ce je ne sais quoi            d’affectueux et de reconnaissant qu’inspire un grand homme aux contemporains dignes de            l’entendre. Quoiqu’il ait parcouru la plus brillante moitié de sa route, et qu’il ne            doive point, selon toute apparence, se surpasser désormais, il n’a pas atteint cet âge            où une critique sévère afflige en pure perte ; et, dès qu’elle peut encore lui être            utile, elle reste suffisamment légitime. D’ailleurs la distance des lieux autorise bien            des familiarités qu’on ne se permettrait pas de près avec le génie, et il arrive ici            précisément l’inverse du fameux adage : <hi rend="i">Major e longinquo reverentia</hi>.            On en a déjà fait la remarque dans ce journal : ce qu’on ne dirait pas sans inconvenance            à Paris au plus célèbre, au plus éloquent, au plus chéri de nos écrivains, on le dira            fort civilement, d’un rivage à l’autre de la Manche, à un baronnet écossais. Mais cette            franchise elle-même a des bornes, et l’homme qui s’est immortalisé par vingt            chefs-d’œuvre ne perd jamais ses prérogatives. L’auteur des <title>Eaux de              Saint-Bonan</title> et du <title>Château de Woodstock</title> est toujours celui des              <title>Puritains</title> et d’<title>Ivanhoé</title> ; et il ne faut pas qu’en lui            présentant à nu, et, pour ainsi dire, en disséquant devant lui ses chétifs derniers-nés,            on le contraigne trop malignement à rougir des marques de l’infirmité humaine. Il n’y            aurait qu’un cas où toutes ces distinctions, qu’on trouvera peut-être subtiles, mais qui            se rattachent, selon nous, à la partie morale de la critique, deviendraient aussi            funestes que ridicules, et où la vérité seule devrait parler, dure, amère, inexorable.            C’est celui où l’homme de génie, cédant à d’ignobles motifs, et par cupidité ou mauvaise            foi, ferait de méchants livres qui seraient de méchantes actions, et, soit pour            satisfaire ses haines, soit pour payer ses dettes, s’en irait à la légère ou sciemment            altérer des faits, dénaturer des intentions, calomnier, rapetisser des générations            fortes et grandes, en un mot dans une compilation indigeste falsifier l’histoire au            profit de ses préjugés, ou qui pis est à son profit. Quand Voltaire, pour attaquer le            christianisme, tronquait et supprimait des textes, il obéissait à la haine ; et,            quoiqu’il soit fort peu philosophique de haïr, c’est là du moins une passion qui, à la            prendre en un certain sens, peut s’appeler désintéressée. Walter Scott dans sa              <title>Vie de Bonaparte</title> n’a plus même en sa faveur, je ne dirai pas cette            excuse, mais cette sorte d’explication qui convenait aux <title>Lettres de            Paul</title> : il a été poussé cette fois par quelque chose de plus simple et de plus            vulgaire encore que la haine ; chez lui, ç’a été calcul, et non colère. Il a spéculé en            grand sur sa renommée, et il a tout bonnement voulu escamoter une souscription à            l’Europe. Par malheur, on s’est douté d’avance du manège. Depuis un an environ que les            journaux répètent de mois en mois la fastueuse annonce, chacun se demande avec défiance            quels documents officiels, quels personnages instruits, Walter Scott a consultés,            quelles communications particulières il a reçues. Un voyage de huit jours à Paris durant            lequel le discret auteur s’est constamment tenu sur la défensive contre les            renseignements qui allaient à sa rencontre, n’a fait illusion à aucun d’entre nous, <hi rend="i">badauds</hi> de Paris, comme il nous appelle. L’Histoire paraît enfin, qui            confirme et surpasse toutes les conjectures. De la légèreté, de la précipitation, de            l’ignorance, de la mauvaise foi, un reste de vieille rancune, pas un trait de talent, un            ton et un goût détestables, en voilà le sincère et triste résumé. On concevra maintenant            pourquoi de notre part tant de préliminaires. Nous sentions le besoin de justifier, aux            yeux de nos lecteurs et aux nôtres, les expressions de profond mépris qui éclateront            plus d’une fois dans notre jugement sur ce pitoyable ouvrage. Tant pis après tout pour            l’homme de génie qui ne respecte ni le public, ni la vérité, ni lui-même : il délie les            autres du devoir de le respecter. Sir Walter Scott a parfaitement compris que l’histoire            de Napoléon ne commence pas, comme celle d’un individu obscur, le jour même de sa            naissance, et qu’avant de l’introduire sur la scène du monde, il importe de décrire            cette scène, destinée à le recevoir, ce XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, dont il            partagea les opinions, cette Révolution française dont il suspendit les effets. Mais il            a compris la chose en auteur qui veut allonger son livre, et non le composer : c’est            pourquoi il a entassé dans son Introduction force anecdotes, bons mots, récits de            détails, exposés de doctrines religieuses ou politiques, sarcasmes croisés contre les            philosophes et les papistes ; nulle part, il n’a placé ces vues générales qui            caractérisent l’historien et révèlent en lui l’intelligence de son sujet. On s’étonnera,            par exemple, qu’il considère la Révolution comme terminée à la mort de Robespierre. Pour            nous, avouons-le, nous ne sommes pas fâché de la bévue, car si le fécond écrivain avait            soupçonné que cette maudite Révolution continuait Toujours même après la Terreur, il            aurait pu, par mégarde, laisser couler de sa plume une couple de volumes de plus, et en            vérité le nombre en est déjà bien honnête. Faire, à propos d’un pareil livre, une            critique d’ensemble serait perdre sa peine : il suffit pour le ruiner d’en extraire            quelques passages. Qu’on ne croie pas, au reste, que nous songions à épuiser la matière.            Ce que nous citons est sans préjudice pour ce que nous ne citons pas. Si l’on voulait            relever tout ce qu’il y a de faux et d’inexact dans les six volumes in-8° que nous avons            sous les yeux, il en faudrait écrire au moins six autres.</p><p><hi rend="i">— Tome I<hi rend="sup">er</hi>, pages 53 et suivantes</hi> :</p><quote><p>« Reçus dans la société des nobles et des riches, à titre de tolérance, les gens de              lettres du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle n’y tenaient pas un rang beaucoup plus              élevé que les musiciens ou les artistes dramatiques, parmi lesquels se sont trouvés              souvent des hommes de talent et de réputation que les meilleures sociétés attirent à              elles, pendant que la profession à laquelle ils appartiennent reste généralement              exposée au mépris et à l’humiliation. »</p></quote><p>A quoi pensaient donc MM. De Montesquieu, de Buffon, de Saint-Lambert, de Vauvenargues,            de Tressan, Helvétius, Hénault, de Chastellux, de Boufflers, de Condorcet, de Mirabeau            père et fils, etc., etc., en briguant la livrée de gens de lettres ? Voilà vraiment de            bien bonnes familles déshonorées.</p><quote><p>« Les dames de qualité, tout en accordant un sourire <hi rend="i">(Il est modeste le                sourire !)</hi> aux hommes de lettres ; et les personnages titrés, en les admettant              à leur intimité, n’en demeuraient pas moins persuadés que ces hommes n’étaient point              formés comme eux des éléments choisis de la terre <hi rend="i">(from porcelain clay of                earth).</hi> »</p></quote><p>A quoi pensiez-vous donc, mesdames du Châtelet, de Tencin, du Défiant, de Puisieux,            d’Épinay, d’Houdetot, etc., etc., d’accorder de si charmants <hi rend="i">sourires</hi>            à des êtres formés d’un si grossier limon ?</p><quote><p>« Sous le poids accablant de cette infériorité humiliante, l’homme de lettres devait              quelquefois aussi comparer d’un œil jaloux ces palais somptueux, ces tables splendides              où on lui faisait la grâce de l’admettre, avec son modeste appartement garni et ses              moyens précaires d’existence. »</p></quote><p>Les châteaux de La Brède, de Montbard, de Ferney, de Voré, des appartements garnis !            Peste ! vous êtes difficile, monsieur d’Abbotsford ; mais peut-être vous êtes-vous            rappelé que d’Alembert avait chez sa vitrière une chambre garnie, laquelle, par            parenthèse, il ne voulut échanger ni contre un entresol à Postdam, ni contre un beau            logement à l’hôtel de Tencin.</p><quote><p>« De là ces recherches fréquentes de l’origine des distinctions parmi les nommes, ce              système a opposition violente au régime existant, ces appels à l’état primordial de la              société, ces revendications de l’égalité primitive ; de là ces ingénieux arguments,              ces éloquentes tirades en faveur de la sauvage indépendance des premiers temps. »</p></quote><p>Admirez-vous maintenant l’influence des appartements garnis sur les cerveaux humains et            les destinées sociales ?</p><quote> « Les patriciens lisaient ces écrits, et leur accordaient volontiers ce sourire de            compassion qu’ils eussent donné aux rêveries d’un poète en délire. »</quote><p>L’heureux temps pour les gens de lettres ! Tout à l’heure les grandes dames leur            souriaient par complaisance, et voilà que les grands seigneurs leur sourient par <hi rend="i">compassion</hi> : si les pauvres diables avaient eu tant soit peu d’esprit,            il y avait là de quoi les faire mourir de rire. Un peu plus loin, il est vrai, l’auteur            paraît regretter que le patronage qu’exerçaient les grands envers les philosophes soit            souvent allé <hi rend="i">jusqu à l’intimité réciproque</hi> ; que devient la <hi rend="i">compassion</hi>, alors ?</p><quote>« Plus le XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle avançait, plus les littérateurs            acquéraient d’importance et de crédit. Certains de leur influence sur une société qui ne            pouvait goûter que par eux les plaisirs de l’esprit, ils réunirent leurs communes            prétentions à ce qu’on appelait dès lors la dignité d’un homme de lettres. Sous ce            rapport ils dépassèrent bientôt toutes les bornes, et manifestèrent, jusque dans le            salon de leurs patrons, un fanatisme d’opinion, une hauteur dogmatique, et un langage            qui obligea le vieux Fontenelle lui-même à confesser qu’il était épouvanté de cet excès            de suffisance que l’on remarquait partout dans la société. »</quote><p>L’auteur a bien raison de dire le <hi rend="i">vieux</hi> Fontenelle : car aux sombres            couleurs qu’il emploie, nous, nous pensions déjà à la fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi>            siècle, et la longévité de Fontenelle aurait peine à y atteindre. Faut-il rappeler à            l’historien que le philosophe était mort en 1757, et qu’on ne peut, sans un grossier            anachronisme, donner une interprétation aussi grave au mot satirique du spirituel et            poli vieillard ? Mais sir Walter Scott n’y regarde pas de si près ; et deux pages plus            loin, pour prouver l’immoralité du siècle, il allègue les Mémoires de madame Roland,            dont il compare le ton à celui d’une <hi rend="i">courtisane de haut parage</hi>.</p><quote>« Quelques écrivains du premier ordre, Montesquieu lui-même, se sont délassés de            leurs profondes recherches sur l’origine des gouvernements, et de leurs abstractions             philosophiques, par des contes impudiques, propres à enflammer les passions. »</quote><p>Serait-ce le piquant badinage des <title>Lettres persanes</title> ! Serait-ce la fade            et froide allégorie du <title>Temple de Gnide</title>, qui scandalise si fort la            pruderie du romancier presbytérien ? Aurait-il été déterrer le mauvais conte              d’<title>Arsace et Isméme</title> pour avoir le droit de ranger Montesquieu parmi les            conteurs <hi rend="i">impudiques</hi> ? Et Rousseau aussi ! Rousseau accusé de <hi rend="i">blesser la décence</hi>, d’<hi rend="i">outrager la morale</hi> ! Mais            pourquoi s’étonner ? Quand sir Walter Scott en viendra à la campagne d’Italie et à la            correspondance de Bonaparte avec Joséphine, il comparera le style étincelant de ces            lettres au langage d’un berger arcadien, et il ajoutera ces singulières paroles qu’on            croirait entendre sortir des lèvres froncées d’une milady autour d’une table à              thé :<quote> « Nous ne pouvons nous dispenser de dire que dans certains passages,              qu’assurément nous ne citerons pas, cette correspondance offre un ton d’indélicatesse                <hi rend="i">(indelicacy)</hi> que, malgré l’intimité du lien conjugal, un mari              anglais n’emploierait pas, et qu’une femme anglaise ne regarderait pas comme              l’expression convenable de l’affection conjugale. »</quote><hi rend="i">Risum teneatis… </hi>Maintenat que nous avons un échantillon du XVIII<hi rend="sup">e</hi> selon sir Walter Scott, prenons une idée du tableau qu’il trace de            la révolution francaise :</p><quote>« La définition du <hi rend="i">tiers état</hi> par Sieyes fit fortune, au point            que les notables demandèrent que les députés du tiers fussent égaux en nombre aux            députés de la  noblesse et du clergé réunis, et formassent ainsi la moitié numérique des            délégués aux États généraux. »</quote><p>Mais on sait que l’Assemblée des notables se prononça <hi rend="i">contre</hi> le            doublement du tiers, et que le bureau présidé par <hi rend="i">Monsieur</hi> fut le seul            qui vota pour cette mesure. L’ouvrage fourmille d’erreurs de faits aussi palpables.            D’ailleurs, à quoi bon attribuer à une brochure une puissance qu’elle ne tirait            elle-même que de l’opinion publique ? Il semble que, dans cette portion du livre,            l’auteur se soit proposé le problème d’expliquer les grands effets par les petites            causes, les insurrections populaires par la toute-puissance d’une <hi rend="i">caisse</hi> occulte, les révolutions législatives par les couteaux des <hi rend="i">dames de la Halle</hi>, les entraînements de parti par des calculs de peur ou de            vanité, les épouvantables convulsions de 93 par l’ascendant malin des trois <hi rend="i">ogres</hi>, Danton, Marat et Robespierre, qui jouent à peu près ici le rôle des nains            mystérieux de ses romans. Le tour de force n’était pas facile, et l’homme de génie n’a            pas réussi à s’en tirer même en homme d’esprit. Ce pauvre Louvet, à qui sir Walter Scott            en veut tant, et dont l’imagination romanesque voyait aussi partout complots,            machinations, arrière-pensées, arrangeait beaucoup plus habilement les choses, et            mettait plus d’art à combiner son rêve. Comme sir Walter aime à la folie les            comparaisons, il me permettra d’en faire une, et de trouver que sa manière de comprendre            notre Révolution ressemble exactement à la manière dont le matérialiste Lamettrie            comprenait l’homme physiologique, par des poids, des leviers, des soupapes et tout le            gros attirail d’une mécanique vulgaire. Cabanis, assez semblable à Louvet, allait plus            avant que le médecin mécanicien, et descendait jusqu’aux rouages délicats de            l’organisation. Mais ni Cabanis ni Lamettre n’appréciaient dans l’homme cette force            souveraine et profonde qui lui donne la vie et l’âme. Sir Walter Scott, avons-nous dit,            prononce la clôture de la Révolution à la mort de Robespierre ; mais il ne tient pas à            lui qu’elle n’ait été terminée plus tôt, et les projets de répression qu’il expose à ce            sujet n’eussent pas manqué, si on les avait suivis, de tout rétablir dans l’ordre dès la            journée du 14 juillet, qu’il appelle par inadvertance <hi rend="i">le</hi> 12 <hi rend="i">juillet</hi>. En effet, <quote>« Nous tenons d’un témoin oculaire digne de              confiance que, pendant l’attaque de la Bastille, une voix cria au milieu de la foule              que le régiment de Royal-Allemand  s’approchait. Les mutins se montrèrent alors si              disposés à prendre la fuite, qu’ils se fussent <hi rend="i">assurément</hi> dispersés,              si un corps de troupes eût paru. »</quote> Et ailleurs,<quote> « Il est bien vrai que,              si la sortie des Suisses (au 10 août) eût été appuyée par un corps suffisant de <hi rend="i">cavalerie</hi>, la Révolution eût pu être terminée ce jour-ci là. »</quote>            Et ailleurs, <quote>« Cinq cents hommes distingués par  leur rang et leur bravoure, cinq              cents…., cinq cents  seulement… de ceux qui cueillaient sous Condé des  lauriers              stériles ou vivaient de la pitié des nations  étrangères, réunis alors (après le 10              août et avant le  21 janvier) dans Paris, auraient été probablement  soutenus par les              habitants de cette ville, et, en attaquant franchement les fédérés, auraient              peut-être, par un coup de main hardi, réussi à leur arracher leur victime. »</quote>            Et ailleurs,<quote> « La <hi rend="i">facilité</hi> avec laquelle les jacobins furent              dispersés par les sections (au 1<hi rend="sup">er</hi> prairial) fit voir combien, à              d’autres époques, avec de l’<hi rend="i">accord</hi> et de la résolution, il eût été                <hi rend="i">aisé</hi> de triompher du crime. Si La Fayette eût attaqué franchement              le club des jacobins, il n’eût pas éprouvé plus de résistance que ces jeunes gens              exaltés, et il eût épargné au monde une longue suite d’horreurs. »</quote> Jusqu’à            présent, on s’imaginait en France connaître passablement l’Assemblée constituante,            l’esprit qui l’avait animée, et les partis divers qui s’y étaient combattus. Mais voici            de nouvelles et importantes révélations qui sont dues à l’historien écossais. Et            d’abord, le jour de la première séance, il nous montre <quote>« tous les yeux fixés sur              les représentants du tiers état, vêtus  d’un habit modeste, conformes à leur humble              naissance et à leurs occupations habituelles. »</quote> Il nous apprend que, parmi ces            représentants, si modestement vêtus, se trouvaient beaucoup de gens de lettres              <quote>« qu’on a y avait appelés, parce qu’on les savait partisans de  systèmes, la              plupart incompatibles avec l’état présent  des choses ; que, dans le principe, ces              gens de lettres avaient été tenus à l’écart par les avocats et les  financiers, leurs              collègues ; mais qu’à la fin ils avaient  repris le dessus et s’étaient faits              républicains décidés » ;</quote> — que pourtant ces républicains décidés, lesquels              étaient<quote>« d’un ordre plus élevé et de sentiments plus honorables »</quote> — que            les jacobins de club, avaient surnommé ceux-ci « les enragés »<quote/> ; — que néanmoins            il y avait dans l’Assemblée de furieux démagogues, désignés sous le nom de <hi rend="i">Montagne</hi> ; et que, <quote>« quand les jacobins de la <hi rend="i">Montagne</hi>              s’efforçaient d’interrompre Mirabeau par leurs rugissements, celui ci s’écriait d’une              voix de tonnerre : Silence aux trente voix ! et qu’à cet ordre le volcan rentrait dans              le repos, etc., etc.</quote> » C’est ainsi que, dans les Mémoires récente, publiés sur            madame la princesse de Lamballe par une noble lady, on est informé qu au sein de            l’Assemblée constituante Robespierre menaça un jour Barnave de le faire guillotiner !            Parmi tant de graves découvertes, sir Walter Scott ne néglige pas les plus menus            détails ; il affecte d’entremêler son style de locutions françaises y et n’est pas moins            heureux investigateur sac ce point que dans le reste.</p><quote><p>« L’Assemblée (constituante) abolit toutes les distinctions honorifiques, toutes les              armoiries, jusqu’aux titres insignifiante <hi rend="i">de monsieur</hi> et <hi rend="i">de madame</hi>, locutions de pure courtoisie, si l’on veut, mais qui,              réunies à d’autres semblables, rendent plus douces les relations ordinaires de la vie,              et entretiennent cette urbanité de mœurs que les Français désignaient par l’expression              heureuse de <hi rend="i">petite morale</hi>. »</p></quote><p>Notez ce mot en passant, MM. de l’Académie ; et vous tous qui étudiez l’histoire,            n’oubliez pas que l’Assemblée constituante abolit les titres de <hi rend="i">monsieur</hi> et de <hi rend="i">madame</hi>. Sir Walter Scott ne dit pas si elle            décréta le <hi rend="i">tutoiement</hi>. Nous ne pousserons pas davantage aujourd’hui            cette facile et dégoûtante critique. Une autre fois, nous aborderons la Vie même de            Napoléon ; mais elle ne nous fournira malheureusement pas l’occasion de rétracter notre            premier jugement et de faire amende honorable aux pieds du génie qui tant de fois reçut            nos hommages sincères. Si cette principale partie de l’ouvrage offre moins d’absurdités            choquantes et puériles, elle n’est pas écrite avec plus de vérité, ni surtout plus de            talent. Quoiqu’il y ait une sorte d’impertinence à décider du style d’après une            traduction, il est impossible de ne pas remarquer que sir Walter Scott, comme à plaisir            et pour combler son œuvre de tous les ridicules, a pris un singulier travers. Personne            ne doutait jusqu’ici que l’auteur des Vies de Dryden et de Swift n’eût le don des            comparaisons ingénieuses : seulement on lui supposait assez de goût pour ne pas les            prodiguer sans mesure ni les appliquer sans convenance. C’était trop bien présumer. Ce            qu’un discours de Sancho Pança est en fait de proverbes, l’histoire de Walter Scott le            réalise en fait de comparaisons. Toutes celles qu’il a recueillies dans son commerce            avec les classiques grecs et latins, avec les voyageurs et les poëtes du jour, avec les            oiseleurs, les chasseurs au renard, les pâtres et les braconniers de ses romans, il les            entasse pêle-mêle dans cette production de détresse, à peu près comme au moment du            naufrage on jette à l’eau bagages et trésors : Médée, Minerve, Prospero, Robin-Hood, des            magiciens, des meutes, des lévriers, des corbeaux, des tigres, l’énorme serpent <hi rend="i">Anaconda</hi>, l'<hi xml:lang="grec">Oύτις</hi><note place="bottom" resp="author">On sait le jeu de mot sur lequel roule l’aventure d’Ulysse enfermé              dans la caverne du cyclope Polyphème. Ulysse avait dit qu’il se nommait <hi xml:lang="grec">Oύτις</hi> ;, ce qui veut dire : <hi rend="i">Personne</hi>.              Lorsqu’il fut sorti de la caverne après avoir crevé l’œil unique du cyclope, celui-ci              répondait à ceux qui, accourus à ses cris, lui demandaient de qui il avait tant à se              plaindre, — de <hi xml:lang="grec">Oύτις</hi> ; (de Personne).</note> d’Homère, le              <title>Lope d’Aguirre</title>, le <title>Thalaba</title> de Southey, et cela en            présence de pareils événements et de pareils hommes ! on peut juger de la bigarrure : il            n’y manque plus que la girafe.</p></div></body>
</text>
</TEI>

