<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ferdinand Denis</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1824-12-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1824-12-18"><head>Ferdinand Denis</head><head type="sub"> Scènes de la nature sous les tropiques de leur influence sur la          poésie,<lb/> suivies de Camoëns et de José Indio</head><dateline>18 décembre 1824.</dateline><p>En même temps que des chroniques et des mémoires sans nombre jettent chaque jour des          clartés nouvelles sur notre histoire passée ou contemporaine, notre curiosité, dont les          besoins s’accroissent, se transporte au-delà des mers vers des nations encore mal connues,          et s’enquiert aux voyageurs de ces grandes contrées du monde, réclamant d’eux du vrai et          du nouveau, et accueillant avidement leurs récits. Mais c’est surtout aux détails de          mœurs, à l’influence des lieux sur les habitudes et la littérature des peuples, que nous          attachons du prix. Nous ne voulons pas qu’on nous promène par le monde, comme des enfants,          pour le simple plaisir des yeux ; en peu d’années l’Europe a grandement vieilli ; sa          tardive expérience cherche aujourd’hui partout une instruction sérieuse. M. Ferdinand          Denis a compris cette vérité. C’est particulièrement sous ce point de vue qu’il a étudié          les pays dont il parle. De retour dans sa patrie, il est revenu sur ses souvenirs : dans          un temps où quiconque a vu est si empressé de dire, à un âge où l’on résiste si peu à          l’épanchement d’une première impression, il a su longtemps contenir sa pensée, et l’a          mûrie par de grands et consciencieux travaux. Il a consulté tous les voyageurs et          jusqu’aux poêles qui ont parlé des lieux dont il avait à parler lui-même : non pas qu’un          étalage pédantesque d’érudition atteste l’étendue de ses recherches ; rien n’est plus          modeste que sa manière ; ses citations sont presque toujours des hommages, et ce n’est          qu’avec l’accent de la reconnaissance qu’il salue les noms des voyageurs qui l’ont          précédé.</p><p>L’idée qui a présidé à l’ouvrage est celle-ci ; La poésie tire son premier charme des          images qu’elle emprunte à la nature ; dans nos tièdes contrées, au sein d’une civilisation          toute-puissante, cette nature a peine à se faire jour et n’est pas <hi rend="i">à</hi>          l’aise pour se déployer : là seulement où un climat de feu la féconde sans relâche, et où          le voisinage de l’homme ne la met point à la gêne, pleine de vie et de jeunesse, elle          éclate dans toute sa solennité. C’est donc rendre service aux poètes, c’est ouvrir de          nouvelles sources à leurs inspirations, que de leur mettre sous les yeux quelques scènes          des tropiques envisagées sous cet aspect, et de leur montrer en même temps comme exemple          la couleur particulière qu’elles répandent sur la poésie des indigènes.</p><p>Cette idée est parfaitement juste : il faut au poète l’observation réfléchie de la          nature ; son génie y gagne en étendue et en vérité. Les meilleures études poétiques, après          la méditation approfondie des grands modèles, seraient sans contredit les voyages : les          lieux sont encore plus éloquents que les livres. De nos jours, trois hommes qui ont écrit          dans des genres et avec des mérites divers, mais toujours avec une grande richesse          d’imagination, ont dû à de tels voyages la poésie neuve et brillante dont leur prose          étincelle. Qu’on lise les belles pages de Volney, de Bernardin de Saint-Pierre et de          M. de Chateaubriand, et qu’on voie si elles ne portent pas le caractère des lieux où elles          furent écrites, et si, pour ainsi dire, le ciel qui les inspira ne s’y réfléchit pas tout          entier. Mais ici, autour de l’idée principale, venaient naturellement se grouper une foule          de questions accessoires que l’auteur a négligées et que provoquait l’esprit de l’époque :          jusqu’à quel point est légitime et approuvé par le goût cet emprunt d’images étrangères ;          en quoi il peut réellement consister ; si c’est en bravant l’harmonie par une foule de          mots barbares tirés d’idiomes encore grossiers, ou en reproduisant simplement une pensée          naïve, une coutume touchante d’un jeune peuple, si c’est en s’emparant sans discernement          des êtres créés dans des mythologies étrangères, ou en ne s’enrichissant que des          allégories ingénieuses et faites pour plaire en tous lieux, que le poète imitateur          méritera dignement de la littérature nationale ; ou encore, s’il n’y a pas l’abus à          craindre dans ce recours trop fréquent à des descriptions de phénomènes ; si Delille,          Castel, que l’auteur cite souvent, et les écrivains de cette école qu’il paraît          affectionner, s’en sont toujours gardés ; si enfin il n’y a pas souvent cet autre danger          non moins grave à éviter, de parler à la nation d’une nature qu’elle ne comprend pas, d’en          appeler à des souvenirs qui n’existent que pour l’écrivain, et réduire l’homme          médiocrement éclairé à consulter Buffon ou Cuvier pour entendre un vers. Que si l’auteur à          tout cela répond que de telles discussions sont plutôt l’affaire du critique que du          voyageur, j’y consens, et j’en viens à examiner ce qu’il a fait plutôt que ce qu’il aurait          pu faire.</p><p>Le même vague, la même indécision que nous avons signalée dans l’idée générale se fait          remarquer encore durant les premières pages. L’auteur y jette un coup d’œil sur la nature          des tropiques, sur les impressions qu’y causent les végétaux, l’Océan, les fleuves. Mais          comme il ne précise pas nettement le lieu de ses observations ; et que, par conséquent, il          ne fait qu’énoncer les effets dans leur généralité, sans les suivre et les analyser dans          leurs détails, il ne satisfait que peu l’esprit qui cherche des applications positives. La          situation de l’auteur est celle d’un homme sensible</p><p>Transporté devant un grand spectacle. Dans les premiers instants, c’est un tourment de          l’enthousiasme qui travaille en vain à se produire au dehors, et qui se replie en cent          façons sur lui-même avant d’atteindre l’effet cherché. Plus tard seulement, les sensations          se séparent, se classent, et l’admiration, en quelque sorte, se motive. Il suit du premier          défaut que le style dans cette partie est trop tendu et trop continuellement magnifique.          Le soin est partout, tellement que les riches descriptions se perdent au milieu de tant          d’éclat. Il en est pourtant dont la grâce vraiment enchanteresse ne saurait          s’oublier :</p><quote><p>« En Amérique, dit l’auteur, quand la marée s’est retirée, surpris quelquefois de            trouver une fleur dans le fond d’un rocher stérile sur lequel le flot vient de se            briser, vous voulez cueillir cette aigrette flottante qui résiste si bien aux orages et            qui méprise la rosée du ciel ; tout à coup la fleur se retire des doigts indiscrets qui            viennent de la toucher. Sensitive de ces rivages, elle est plus animée qu’une simple            plante, et n’a point cependant la prévoyance des êtres entièrement organisés. C’est un            polype élégant, et la nature semble avoir été dans l’indécision quand elle le fit            naître. »</p></quote><p>Et ailleurs, à l’occasion des déserts de l’Arabie et de l’Amérique :</p><quote><p>« L’amour dans ces pays brûlants devient un sentiment dont rien ne peut distraire ;            c’est le besoin le plus impérieux de l’âme ; c’est le cri de l’homme qui appelle une            compagne pour ne pas rester seul au milieu des déserts. »</p></quote><p>Certes Bernardin de Saint-Pierre n’eût pas mieux dit. Quoi qu’il en soit de ces beautés          de détails, jusqu’ici notre reproche ne subsisterait pas moins, et l’on pourrait toujours          dire à M. Denis ; A quoi bon adopter cette marche d’exposition incertaine, si peu propice          à celui qui veut apprendre ? A quoi bon vous constituer ainsi en une admiration          permanente, qui vous fatigue et le lecteur aussi, et qui ne lui permet de voir et de          sentir qu’après vous et par vous ? Effacez-vous plutôt du tableau que vous offrez ;          jetez-y en votre place des personnages naturels qui parlent et agissent en leur propre et          libre allure ; n’intervenez pas entre eux et nous ; faites comme Walter Scott et Cooper ;          disparaissez pour mieux peindre. On dirait que l’auteur a prévu cette objection, et dans          deux épisodes très-remarquables, il a comme essayé de se rapprocher du genre de ces deux          grands écrivains. Mais, alors même, on reconnaît combien il est loin d’eux, et la          comparaison fait mieux ressortir la différence. En prêtant à ses personnages de longs          récits, M. Denis ne s’aperçoit pas que c’est lui qui parle bien souvent par leur bouche,          que leurs idées si malheureusement ingénieuses, leurs phrases à contre-temps élégantes,          sont les siennes, et qu’il leur suppose trop aisément sa manière délicate d’observer et de          sentir.</p><p>Le premier épisode nous fait connaître la tribu brésilienne des Machakalis. Un jeune chef          de cette peuplade raconte dans une route à un Portugais, comment il s’était épris de la          fille d’un gouverneur de la province, et quelles furent les suites malheureuses de cet          attachement. Il y a une singulière expression de mélancolie dans toute la personne de ce          jeune guerrier à moitié sauvage, dont l’amour et la douleur ont développé l’âme. Il          s’étonne de l’indifférence de ses compagnons, qui chantent la beauté des femmes, chassent          le jaguar et s’enivrent tour à tour ; sa passion l’a tout d’un coup civilisé ; elle lui a          révélé l’isolement de son existence, et, pour la première fois, les forêts lui ont paru          solitaires. Cependant, il me toucherait encore plus si je né le voyais si grand          raisonneur, et j’ose dire que je comprendrais mieux son infortune s’il me l’expliquait un          peu moins.</p><p>Dans l’autre épisode, c’est un vieux nègre affranchi, Juan, retiré près de San Salvador,          qui raconte l’histoire de son père Zombé. Les mœurs africaines, la traite et la révolte          des esclaves, y sont peintes des plus vives couleurs, et l’on y puise une généreuse          indignation contre un trafic hautement désavoué par la conscience des peuples. Parfois          aussi des contrastes heureux reposent l’âme flétrie ; le dernier trait du tableau est          plein de charme, quoique non tout à fait exempt du séduisant défaut que nous reprochons à          M. Denis. En ce temps-là, les nègres débarqués au Brésil brisèrent leurs chaînes, se          réunirent en république et fondèrent la ville de Palmarès. Ils s’y maintinrent quelque          temps libres sous la conduite de Zombé. Mais bientôt Palmarès succomba sous les efforts          des Portugais, malgré l’héroïsme de son défenseur. Or, le petit-fils de Zombé étant allé          visiter les ruines de Palmarès,  revient et dit à son père Juan :</p><quote><p>« Je suis allé dans la vallée, et j’ai été m’asseoir au milieu des palmiers qui sont            étendus sur le sable ; tes récits sont revenus à ma mémoire. J’ai considéré tristement            le théâtre des infortunes de Zombé… Hélas ! le croirais-tu bien ? tandis que j’étais            plongé dans mes rêveries, des jeunes filles sont venues ramasser les fruits de quelques            tamarins qui s’élèvent encore près du lac : des guirlandes de cassia couvraient leurs            fronts d’ébène ; elles ont formé des danses, et leurs voix se sont élevées gaiement,            mais elles ne célébraient point Palmarès. Elles semblaient ignorer les événements qui se            sont passés si près d’elles. Ainsi donc, dans peu d’années tout s’oublie ! C’est de moi            qu’elles ont appris les malheurs de leur ancienne patrie ; leurs yeux ont exprimé la            douleur lorsque je leur ai parlé de mon aïeul ; mais le plaisir les entraînait, elles            ont fini par m’inviter à leurs danses… »</p></quote><p>Le reste de l’ouvrage n’est qu’à louer. Soit qui M. Denis nous transporte dans les          bocages d’Otahiti, séjour charmant de la poésie et de la volupté, où le navigateur oublie          l’Europe et la patrie ; soit qu’aux bords sacrés du Guige, il nous retrace les caractères          des beaux lieux qu’il arrose, la plénitude de la végétation, des villes au sein des          forêts, (les gazelles et les biches auprès du buffle et du tigre, l’éléphant sauvage et sa          vaste domination sur les hôtes des bois, et ses guerres sanglantes contre des armées          entières de chasseurs ; soit qu’accomplissant cette fois toute sa mission, il nous montre          la littérature portugaise passant du Gange au Tage, et qu’il présente les fables des          Indiens, et leurs riantes allégories, et leurs croyances si douces et si terribles tour à          tour ; alors, en s’adressant aux poètes, il est poète lui-même ; sa pensée, singulièrement          gracieuse, s’embellit encore d’une expression dont l’exquise pureté s’anime des couleurs          orientales. Si la beauté confie à la colombe messagère le secret qu’elle n’oserait révéler          à ses austères gardiens, il ajoute :</p><quote><p>« Prête à voir l’oiseau charmant s’élever dans les airs, en emportant les vœux de sa            tendresse, elle voudrait le retenir, comme on retient un aveu qui va s’échapper. »</p></quote><p>S’il parle des bouquets mystérieux qui racontent et les tendres inquiétudes et les douces          espérances d’une jeune captive :</p><quote><p>« Messager, dit-il, plus discret que notre écriture, maintenant si connue, son parfum            est déjà un langage, ses couleurs sont une idée. »</p></quote><p>L’ouvrage dont nous venons de rendre compte est suivi d’une espèce de nouvelle historique          sur la vie du Camoëns. Je crois peut-être expliqué de quelle manière ce morceau se          rattache au but général de l’auteur. Aucun poète plus que Camoëns ne fut inspiré par les          grands spectacles des tropiques : c’est à l’Inde qu’il emprunte ses plus riches          descriptions ; son imagination, frappée des trombes, des tempêtes et des divers aspects de          l’Océan, les a exprimés avec une vérité et une vigueur qui répandent sur ses écrits un          charme éternel. L’auteur a donc voulu, ce me semble, démontrer en sa personne l’influence          complète des scènes de la nature sur le génie. Je le loue s’il a eu cette idée ; mais          l’exécution en est fausse et recherchée : c’est Camoëns qui conte son histoire à Jozé          Indio. Pourquoi ces perpétuels récits ? Pourquoi s’imposer cette tâche pénible de faire          dignement parler un grand homme ? Avec la connaissance approfondie qu’a M. Denis et de la          littérature portugaise, et des ouvrages du poète, il devait oser se passer des          combinaisons du roman, et ne chercher l’intérêt que dans la simple réalité. N’y avait-il          donc pas assez d’émotions à recueillir du tableau naïf de ce noble cœur brisé par l’amour,          qui va par-delà l’Océan se distraire dans les combats ou se consoler dans la nature ?          Qu’on ne croie pourtant pas que les beautés manquent dans ce second écrit de M. Denis ;          souvent il rachète par la vérité des détails le vice de sa conception.</p><p>Notre tâche est ici terminée ; mais puisqu’il s’agit du Camoëns, que ce nom soit une          occasion de signaler publiquement à la reconnaissance des Portugais et des poètes un nom          qui s’est inséparablement associé à ce grand nom. Placé dans un rang élevé, M. de Souza          n’a pas cru y déroger en enrichissant la littérature de sa patrie d’une édition du          Camoëns. Les soins, le temps ni les dépenses ne furent épargnés à cet acte de dévouement.          On recueillit à grands frais dans toutes les bibliothèques de l’Europe les détails épars          d’une vie qui fut à la fois si malheureuse et si obscure, et après des années de          recherches, à la tête des œuvres du poète, reproduites dans tout l’éclat du luxe          typographique, l’illustre éditeur put enfin placer l’histoire complète de cette vie tant          méditée, magnifique et pieux monument élevé à la mémoire du génie. C’est à cette source          pure et pour ainsi dire sacrée qu’a puisé M. Denis dans ses études sur Camoëns ; c’est là          que puiseront tous ceux qui s’occuperont du même objet, et tous ils apprécieront, non sans          émotion, la noble pensée de M. de Souza.</p><byline/></div></body>
</text>
</TEI>

