<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le vicomte d’Arlincourt : L’étrangère</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-01-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-01-15"><head>Le vicomte d’Arlincourt : <lb/>L’étrangère</head><dateline>15 janvier 1825.</dateline><label/><p>Au commencement du treizième siècle, un descendant des anciens rois de l’Armorique,          Arthur, comte de Ravenstel, avait atteint sa vingtième année. Son père mourant l’avait          confié à un savant nommé Olburge, pour l’élever dans la solitude jusqu’à cet âge. Arthur,          à son début dans le monde, se rend au château de Montholin en Bretagne, pour y épouser la          jeune et belle Izolette à laquelle il est destiné sans la connaître. Izolette réunit tous          les charmes et toutes les vertus ; elle aime Arthur dès le premier jour : mais elle n’a          pas l’air assez <hi rend="i">mélancolique</hi> ni assez <hi rend="i">idéal</hi> ; et le            <hi rend="i">jeune et bel</hi> Arthur, qui a été élevé par <hi rend="i">le philosophe            systématique</hi> Olburge, <hi rend="i">dans tout le vague de théories            hyperboliques</hi>, ressent pour elle je ne sais quel mécontentement. Il est vrai qu’il          a vu, le matin, en passant près du fort de Karency, <hi rend="i">les croisées</hi> du          donjon où vit la malheureuse Agnès de Méranie, épouse répudiée de Philippe Auguste, et          qu’il soupire depuis ce temps sur Agnès, car <hi rend="i">il a conçu ses souffrances</hi>.          Dès le lendemain donc il se rend à Karency, et s’introduit dans le château pour y voir la          princesse ; mais, avide qu’il est de <hi rend="i">sensations fortes</hi>, il n’est point          assez ému en la voyant ; il semble pressentir que celle qu’il a vue n’est qu’une <hi rend="i">fausse Agnès.</hi> Et, en effet, il y avait depuis quelque temps dans la          contrée une femme mystérieuse, solitaire, vêtue de blanc, habitant une maison blanche : on          l’appelait l’<title>Étrangère</title>. Que cette infortunée, qui <hi rend="i">n’est ni            femme ni vierge, et qui pourtant n’est point coupable</hi>, soit la véritable Agnès, qui          a trouvé moyen de courir les champs en laissant à sa place dans le donjon quelque amie          complaisante, c’est ce que devine tout d’abord le lecteur qui sait tant soit peu son          d’Arlincourt : mais c’est ce qu’Arthur ne saurait deviner ; et pourtant son cœur à tout          hasard n’en préfère pas moins <hi rend="i">la proscrite de la vallée à l’héritière du            château</hi>. Qu’on ne s’en étonne pas : l’Étrangère a plus de pâleur qu’Izolette ; elle          a un sourire plus <hi rend="i">vague</hi>, sans parler de l’<hi rend="i">apparence de            sublimité morale qu’elle présente.</hi> Bref, l’Étrangère aime Arthur et le repousse ;          Izolette délaissée pleure et dépérit : quant au noble héros, il s’élève par tous les          degrés de la démence aux plus horribles crimes, et finit par mourir suicide. L’Étrangère,          ou plutôt la reine Agnès, car Philippe-Auguste la rappelle sur le trône, ne survit pas à          son cher Arthur, et la pauvre Izolette va n’éteindre dans un couvent.</p><p>Telle est en somme la dernière production de M. d’Arlincourt, digne en tous points de ses          aînées. Je parlerai peu du style ; tout ce qu’on en a déjà dit, il faudrait ici le redire.          Remarquons seulement un singulier progrès : en voyant les inversions nombreuses, autrefois          si chères à l’auteur, un journal qui a trop de sens pour ne pas en supposer aux autres, la            <title>Revue d’Édimbourg</title> pensa que M. d’Arlincourt pouvait bien être le <hi rend="i">Cervantes</hi> du siècle, que ses romans n’étaient après tout que des critiques          ingénieuses et voilées, et qu’en forçant la bizarrerie, il avait voulu faire honte au goût          de ses contemporains : ainsi dans un autre genre, Machiavel, en professant le despotisme          aux princes, n’avait fait, selon quelques-uns, que prêcher la liberté aux peuples.          Désespéré d’un si injurieux éloge et d’une si insultante excuse, le noble auteur s’est          vite empressé de s’en absoudre ; il a tout gardé dans sa manière, hors les inversions          qu’il a courageusement sacrifiées ; il s’est condamné à être moins bizarre, de peur de          paraître raisonnable : certes, M. d’Arlincourt n’est pas heureux, même quand il se          corrige.</p><p>Mais tout cela n’est que ridicule ; et il y a pis que du ridicule dans ce déplorable          délire du talent, qui trouve des enthousiastes, même des imitateurs, et qui se fait tirer          à dix éditions et traduire en onze langues. C’est à quoi j’en voulais venir : l’éditeur,          chose toute simple, a étalé dans une préface officieuse toutes les preuves authentiques de          la gloire et du génie du grand homme calomnié ; il nous a représenté son illustre client          se composant une bibliothèque de toutes les éditions, traductions, imitations de ses          œuvres bien-aimées, impénétrable rempart contre l’envie ; il a parlé du goût pur,          universellement reconnu au vicomte <hi rend="i">par les étrangers</hi>, et a écrit en          lettres italiques l’<hi rend="i">admiration de l’univers.</hi> Mais il a rappelé, entre          autres éloges indiscrets et malheureux, celui qui compare la popularité de M. d’Arlincourt          à celle de Walter Scott ; et il a fini en signalant le but <hi rend="i">moral</hi> de            <title>l’Étrangère</title>. Il y a là deux contre-sens qu’il importe de relever ; le          jugement qu’on portera du livre en deviendra plus sérieux et plus sévère.</p><p>Et d’abord je m’abstiendrai de tout rapprochement entre Walter Scott et M. d’Arlincourt ;          une comparaison entre ces deux hommes serait une dérision, et presque une profanation :          j’indiquerai seulement ce qu’a fait sous le rapport historique l’auteur de            <title>l’Étrangère</title>. La scène est au commencement du treizième siècle, notez          l’époque ; et, quand il veut peindre son héroïne, il ne trouve d’autres images que celles          d’Hélène, de Vénus, de Galatée et d’Eurydice ; Philippe-Auguste est l’<hi rend="i">Alcide            français</hi>, l’<hi rend="i">Apollon de Lutèce.</hi> L’Étrangère, accusée d’un meurtre,          est traduite au tribunal d’une abbaye ; elle entre, et l’on dirait <hi rend="i">une des            Heures de la nuit</hi>. De telles citations ne tariraient pas ; c’en est assez pour          montrer comment l’auteur traite le roman historique ; car il paraîtrait qu’il a eu la          prétention d’en faire un, et de préluder ainsi à l’histoire, dont l’étude, nous dit-on,          l’occupera désormais tout entier, mais on ne dit pas s’il écrira l’histoire de France.</p><p>Quant au but moral, de semblables productions ne sont bonnes qu’à égarer les imaginations          affaiblies ; elles ne s’adressent pas aux esprits sains, et ne font que leur révéler une          profondeur de démence qu’ils ont peine à croire et qu’ils ne comprennent pas. Non, il          n’est pas permis d’avancer que <hi rend="i">plus d’un jeune homme lira ce livre avec            finit</hi> : insensé, il le lira avec transport ; et, sage, avec dégoût. C’est qu’en          effet ce qui est faux n’est jamais utile, et qu’au fond il y a quelque chose d’immoral et          de pervers dans cette falsification de l’histoire qui ment sans pudeur à la vérité des          traditions, et dans cette falsification bien autrement coupable de la nature humaine, qui          la représente dégradée par d’indéfinissables passions, poussée au crime par je ne sais          quel vertige sans objet, qui la calomnie en lui prêtant des désordres qui ne sont pas les          siens, et qui n’est qu’une insulte, un attentat perpétuel aux lois éternelles et sacrées          de la raison.</p></div></body>
</text>
</TEI>

