<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme – Deuxième édition.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-11-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-11-04"><head>Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme <lb/>Deuxième édition.</head><dateline><docDate when="1830-11-04">4 novembre 1830</docDate>.</dateline><p>Voici un petit livre qui a fait quelque bruit en son temps, et dont on a parlé durant          cinq ou six mois en 1829, si je ne me trompe. C’était sous le ministère Martignac, en          pleine Restauration et dans l’âge d’or si court de cette époque ennuyeuse et ennuyée. En          ce temps-là tout pauvre jeune homme qui avait un cœur, une ambition et de vastes pensées,          manquait d’air, s’étiolait dans son galetas et mourait de lente asphyxie. La génération          surtout qui était venue trop tard pour participer à l’effervescence politique et          s’embraser à l’illusion révolutionnaire évanouie vers 1824 ; cette génération étouffée,          qui était au collège durant la plus belle ardeur de la Charbonnerie ; qui manquait la          classe, le jour où l’on chassait Manuel, et qui, à son premier pas dans le monde, trouvant          tout obstrué, allait se ronger dans la solitude ou se rétrécir dans les coteries ; cette          génération cadette, dont Bories et ses compagnons furent les aînés, intelligente, ouverte,          passionnée sans but, amoureuse indifféremment de Napoléon et de la République, de madame          de Staël et de madame Roland, folle de René et des lettres de Mirabeau à Sophie, emportant          sous le bras Diderot à la classe de rhétorique et Béranger à la classe de philosophie ;          noble et chaleureuse jeunesse, qui se consuma trop longtemps dans des idées sans suite,          dans des causeries sans résultat, dans d’interminables analyses ; dont les plus pressés          s’affadirent si vite aux tièdes clartés des bougies, et s’énervèrent chaque soir dans          l’embrasure de quelque fenêtre d’un salon doctrinaire ; cette génération-là surtout a          souffert profondément, et a ressenti jusque dans la moelle de ses os la consomption de          l’ennui et le mal rêveur. Joseph Delorme en était ; il en avait les désirs, les rêves, les          passions refoulées, le besoin d’arriver, l’impuissance d’atteindre, l’orgueil intérieur et          le découragement amer ; il fut de ceux que les protections d’alors n’apprivoisèrent pas,          et qui aimèrent mieux se ronger que s’attiédir. Il se plongea dans la solitude du cœur,          et, persuadé qu’il n’y avait rien à faire au dehors, il s’abîma en lui-même ; de là une          maladie incurable et singulière qu’il a pris soin d’observer avec une attention presque          cruelle, et qu’avant de mourir il nous a racontée en vers et en prose, jusque dans ses          détails les plus secrets. Cela scandalisa fort les salons et parut misérable et ignoble.          Rien de plus vrai ; mais à qui la faute ? On objecta Werther, René, Byron, Adolphe, toutes          les grandes douleurs philosophiques et aristocratiques, qui avaient su concilier la          rêverie et la confidence avec un certain bon goût littéraire et un certain décorum de          bonne compagnie. Mais ce pauvre diable de Joseph Delorme n’avait pas le choix des          douleurs : ces nobles doléances ne lui allaient guère ; il n’aimait pas une dame          polonaise, comme Adolphe ; il n’était pas pair du royaume, comme Byron ; il n’avait pas de          château, d’aïeux en Bretagne comme René ; Werther était bien autrement philosophe que lui,          bien plus avant que lui, plongé dans le sein de l’être et de la nature. Lamartine avait eu          son Elvire, ses lacs de Côme, sa baie de Naples et la brise d’Ischia. Pour Joseph, il          n’avait pas ainsi toutes ses aises pour rêver, ni toutes ses ressources pour peindre ; il          avait fait pour tout voyage celui d’Amiens à Paris, et peut-être encore quelque excursion          à Rouen pendant les vacances de l’École de médecine ; il vivait dans un faubourg, ne          connaissait d’arbres que ceux de son boulevard, de fleurs que celles qui poussaient dans          les fentes des pavés de sa cour, de femmes que les fantômes de ses rêves ou les héroïnes          des romans qu’il avait lus. Il était gauche, timide, gueux et fier. Il s’acharnait à ses          maux et se les racontait à lui-même sans pudeur ; parfois, à force de sincérité, il allait          à l’incroyable et analysait avec une sorte de frénésie ses plus étranges hallucinations ;          je ne rappellerai que cette fameuse pièce des <title>Rayons jaunes</title> dont on s’est          tant moqué et avec tant de raison ; il avait la jaunisse ce jour là, et il la donna à sa          poésie. Diderot a dit quelque part :</p><quote><p>« Une seule qualité physique peut conduire l’esprit qui s’en occupe à une infinité de            choses diverses. Prenons une couleur, le jaune, par exemple : l’or est jaune, la soie            est jaune, le souci est jaune, la bile est jaune, la lumière est jaune, la paille est            jaune ; à combien d’autres fils ce fil ne répond-il pas ?… Le fou ne s’aperçoit pas            qu’il en change. Il tient un brin de paille jaune et luisante à la main, et il crie            qu’il a saisi un rayon du soleil ! »</p></quote><p>Joseph Delorme a fait comme ce fou ; il faut le plaindre d’avoir été amené là. En          politique, bien que passionné pour la liberté et pour la France, il était tombé dans une          sorte d’apathie ; on avait tant répété autour de lui et dans les deux ou trois journaux          qu’il lisait sous les arcades de l’Odéon tous les matins, que l’abîme des révolutions          était fermé, qu’à la fin il l’avait cru et en avait pris son parti, bien qu’un peu à          contre-cœur. Les trésors d’activité, les torrents d’amour dont il ne savait que faire,          s’aigrissaient en lui ou débordaient à tout propos ; il avait des envies fréquentes de se          sacrifier, de se dévouer ; — pour qui ? pour quoi ? — c’est ce qui l’inquiétait assez peu,          pourvu qu’il eût à se dévouer et à se sacrifier. Il regrettait le vent et les tempêtes,          n’importe de quel côté ! il s’écriait :</p><quote><l>Que ne puis-je en mourant servir à quelque chose ?</l><l>C’eût bien été ma place en ces jours désastreux,</l><l>Où des bourreaux sanglants se dévoraient entre eux ;</l><l>Le juste par sa mort proteste et se retire.</l><l>Que j’eusse alors, tout fier, porté comme au martyre,</l><l>Après Roland, Charlotte et le poète André,</l><l>Ma tête radieuse à l’échafaud sacré !</l><l>Même aujourd’hui, qu’après les tempêtes civiles,</l><l>La Concorde au front d’or rit d’en haut sur nos villes,</l><l>Et qu’il n’est ni couteau, ni balle à recevoir</l><l>Pour le roi, pour le peuple, enfin pour un devoir ;</l><l>Si du moins, en secret, des dévoûments intimes</l><l>Pouvaient aux mains du sort échanger les victimes,</l><l>Et si, comme autrefois, l’homme obtenait des cieux</l><l>De racheter les jours des êtres précieux !</l><l>Oh ! mes amis si chers ! etc.</l></quote><p>Si Joseph Delorme avait vécu jusqu’à la fin de juillet 1830 ; si, au lieu d’être à Paris          ces jours-là, il s’était trouvé quelque part à la campagne, en rêverie, à Amiens ou à          Rouen ; s’il n’avait pu accourir à temps pour recevoir, comme son ami Farcy, une balle,          une seule, entre toutes celles qui sifflaient en ces jours sublimes, j’aime à me figurer          quel eût été le dépit de l’honnête jeune homme et son surcroît de mauvaise humeur.</p><p>Mais revenons ; ce Joseph, qui se consumait ainsi sans foi, sans croyances, sans action ;          cet individu malade qui suivait son petit sentier loin de la société et des hommes, avait          commencé vers la fin de sa vie à renaître à une sympathie plus bienveillante, et à          chercher les regards consolants de quelques amis poètes ; c’est ce qu’il fit de mieux et          de plus profitable pour lui ; son cœur se dilata à leur côté ; son talent s’échauffa aux          rayons du leur, et il dut à l’un d’eux surtout, au plus grand, au plus cher, le peu qu’il          nous a laissé. La critique moqueuse de notre époque s’est égayée là-dessus ; cette          critique pousse de toutes ses forces à l’individualisme, croyant produire ainsi          l’originalité, et elle ne peut apercevoir la moindre apparence d’association et de bien          sans tâcher malicieusement de les ronger, de les dissoudre. Joseph la méprisa et par          moments s’irrita contre elle ; par malheur, l’association romantique, formulée par la          Restauration, était trop restreinte elle-même, trop artificielle et trop peu mêlée au          mouvement profond de la société ; le <hi rend="i">Cénacle</hi> n’était après tout qu’un          salon ; il s’est dissous après une certaine durée, pour se refondre, nous l’espérons, en          quelque chose de plus social et de plus grand. Les individus illustres sont assurés de          retrouver leur place dans cette prochaine association de l’art vers laquelle convergent          rapidement toutes les destinées de notre avenir ; Victor Hugo y fournira une phase de          plus, une période nouvelle de son génie ; Alfred de Vigny, merveilleux poète, y marchera          d’un pied plus ferme sur cette terre dont il a été jusqu’ici trop dédaigneux. Quant à ce          pauvre Joseph, il ne verra rien de tout cela ; il n’était pas de force d’ailleurs à          traverser ces diverses crises ; il s’était trop amolli dans ses propres larmes. Sans doute          vers la fin de sa carrière il en était venu à chérir ses amis et à reconnaître Dieu ; mais          c’était chez lui amitié domestique et religion presque mystique ; c’était une tendresse de          solitaire pour quelques êtres absents et un mouvement de piété monacale vers le Dieu          intérieur. Il aurait eu bien à faire pour arriver de là à l’intelligence et à l’amour de          l’humanité progressive et à une communion pratique de l’âme individuelle avec Dieu se          révélant par l’humanité<note place="bottom" resp="author"><p>Il nous a paru piquant — et utile à la              biographie de M. Sainte-Beuve — de rapprocher de ce jugement écrit par lui-même sur              ses premières Poésies un autre article que nous ne pouvons donner comme de lui, et que              nous trouvons dans la <title>Revue des Deux Mondes</title>, sur les <title>Pensées                d’Août</title>, à la date du 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1837. C’était l’année              de leur publication. Nous prenons la liberté de reproduire cette page en entier. Le              talent et le caractère de M. Sainte-Beuve y sont appréciés à leur haute et juste              valeur :</p><p>« La publication des <title>Pensées d’Août</title> a donné lieu, dans              la presse, contre M. Sainte-Beuve, à une malveillance qui nous étonne et nous afflige.              Qu’on éprouve plus ou moins de sympathie pour une tentative, peut-être hasardée, de              rénovation poétique, nous le concevons sans peine. Moins que tous autres, nous              voudrions poser des limites à l’indépendance de ceux que le public veut bien accepter              comme juges en matière de goût : nous-mêmes, nous avons été des premiers à discuter,              avec une sévérité peut-être minutieuse, le système de versification adopté par notre              collaborateur. Mais pouvons-nous subir en silence, et comme critiques littéraires, ces              attaques que certains journaux ne se lassent pas de renouveler, ces inconvenantes              parodies, ces citations tronquées, ces images malignement séparées du cadre où elles              peuvent recevoir la lumière ? N’a-t-on pas même profité du départ, depuis longtemps              résolu, de M. Sainte-Beuve (<quote>pour Lausanne, où il commença son cours sur                Port-Royal cette année même</quote>), pour insinuer qu’il s’expatriait par dépit ?              Le résultat probable de cette animosité sera d’appeler sur les <hi rend="i">Pensées                d’Août</hi> une attention plus scrupuleuse. Or, M. Sainte-Beuve n’aurait qu’à se              féliciter devoir prolonger, pour lui, l’épreuve qui décide du sort des livres. Ses              vers sont de ceux qui exigent du lecteur le recueillement, on pourrait même dire une              sorte de préparation sympathique. Pourquoi ne chercherait-on pas à saisir le point de              vue pour les tableaux poétiques, comme pour ceux qu’on trace sur la toile ? Qui veut              comprendre un poète, doit le suivre dans l’ordre d’idées où son instinct le place de              préférence : avant de juger son expression, il faut étudier les aspects qu’il a su              découvrir, hors des voies battues par la foule. M. Sainte-Beuve, dont la sensibilité              est vraie et profonde, a cru que des émotions neuves ne pouvaient, pour ainsi dire,              prendre consistance que dans un moule poétique tout nouveau. Une entreprise comme la              sienne devient respectable par ses dangers mêmes : elle est toujours intéressante et              utile, quel qu’en soit le succès, et il est triste qu’au lieu d’en faire sortir une              controverse instructive, on n’y ait trouvé, en général, qu’un prétexte de misérable              taquinerie. Au surplus, il nous semble que ceux qui poursuivent M. Sainte-Beuve de              leurs hostilités, jouent, sans s’en douter, un mauvais jeu. On s’étonnera, à la fin,              de cette persévérance à ternir une belle réputation, dont les titres, incontestés              jusqu’ici, sont l’élévation du sentiment, le culte fervent de l’art, une haute probité              critique, une pureté de goût littéraire que les ménagements d’une bienveillance              instinctive ne peuvent altérer, et surtout ce désintéressement, cette indépendance qui              s’effarouchent, à tort selon nous, des distinctions les plus méritées* [* Voir à ce              sujet, dans <title>Souvenirs et Indiscrétions</title>, pages 198 et 203, ce qui se              rapporte à cette année même et aux années suivantes dans une Note confidentielle de              M. Sainte-Beuve, adressée en 1848 à M. Jean Reynaud]; et comme d’ailleurs              M. Sainte-Beuve, qui ne parle ordinairement que des œuvres importantes, n’a pas              souvent occasion de blesser personnellement les écrivains qui l’attaquent aujourd’hui,              le public en sera réduit à se demander si la sympathie acquise à notre collaborateur              ne serait pas, pour ceux qui ne se servent du feuilleton que dans l’intérêt de leurs              passions, une critique permanente dont ils ont besoin de se venger. »</p></note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

