<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Alexandre Duval de l’Académie Française : Charles II, ou le Labyrinthe de Woodstock</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1828-07-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1828-07-05"><head>Alexandre Duval de l’Académie Française : <lb/>Charles II, ou le Labyrinthe de            Woodstock<note place="bottom" resp="author"><title>Charles II, ou le Labyrinthe de Woodstock</title>,            comédie en trois actes, en prose, précédée d’une notice sur l’état actuel des théâtres            et de l’art dramatique en France ; par M. Alex. Duval, de l’Académie          française.</note></head><dateline><docDate when="1828-07-05">5 juillet 1828</docDate>.</dateline><p><title>Le Globe</title> a parlé, il y a quelques mois, du <title>Charles II</title> de          M. Duval, qui a obtenu une espèce de demi-succès à l’Odéon. Ce n’est donc pas de cette          pièce qu’il sera question ici, mais de la Notice qui la précède. L’auteur, en commençant,          ne se dissimule pas quel <hi rend="i">courage</hi> est nécessaire pour oser en pareil          temps exposer des idées saines sur l’art dramatique : mais, <hi rend="i">en prenant la            plume, il s’est résigné à subir les conséquences de sa témérité</hi> ; et dût la cabale          ameutée immoler à son fanatisme la nouvelle pièce classique qu’il nous promet <hi rend="i">avant un mois peut-être</hi>, la vérité l’emporte, et il va la proclamer hautement.          Écoutez :</p><p>Il y avait une fois une grande dame, qui ouvrait son salon à tous venants ; là surtout          prêchait un novateur tudesque qui endoctrinait les jeunes têtes. La semence a fructifié ;          d’imberbes professeurs, sortis du salon de madame de Staël, en ont propagé les doctrines,          et, depuis que <title>le Globe</title> a paru, le mal est devenu effrayant. Voilà en trois          mots l’histoire du romantisme, selon M. Duval ; maintenant en voici les effets          désastreux : <hi rend="i">Comme les jeunes rédacteurs d’un journal scientifique et            littéraire emploient beaucoup de talent et d’esprit à prouver que tous les ouvrages            français n’ont pas le sens commun et à proposer pour modèles les étrangers, qui</hi>            n’ont<hi rend="i"> pas d’autre théâtre que le nôtre</hi>, il s’en est suivi : 1° que, de            <hi rend="i">nos jours, tout vise à l’originalité, au bizarre</hi> ; que <hi rend="i">la            vraisemblance et la raison sont bannies</hi> ; et que, <hi rend="i">à force de chercher            la vérité, on arrive au trivial pour tomber bientôt dans l’absurde ;</hi> 2° que <hi rend="i">les jeunes gens, égarés par les prédicateurs des nouvelles doctrines, ne            sachant plus quelle est la meilleure route, de celle qu’ont suivie nos pères ou de celle            qu’on leur indique, se bornent, en attendant la solution du problème, à faire des tiers            de vaudevilles, ou à mettre de petits articles dans les journaux littéraires</hi> ; et          que notamment l’un d’entre eux, à force d’esprit et de savoir-faire, en est venu (ô          scandale !), <hi rend="i">en faisant sa fortune, à faire celle de plusieurs          théâtres</hi> ; 3° enfin, qu’à cette misérable anarchie dramatique se joignent d’<hi rend="i">impudents plagiats, des billets donnés à la claque</hi>, et des <hi rend="i">éloges payés dans les journaux.</hi> Que si, de cette espèce de 93 littéraire, on          consent à se transporter en idée à l’âge d’or d’avant la Révolution, oh ! qu’on regrette          de ne pas l’avoir vu, et, quand on l’a vu, de ne pas y vivre toujours ! Mais ici les          tableaux deviennent si flatteurs, les descriptions si riantes, que nous craindrions de les          ternir en les remaniant, et nous nous empressons de passer la plume, ou plutôt le pinceau          et la lyre à M. Duval :</p><quote><p>« Un jeune homme, dès sa sortie du collège, où il avait déjà pris le goût du théâtre,            qu’il y avait étudié, plein d’admiration pour ses auteurs anciens, et pour les            chefs-d’œuvre des Racine, des Corneille, des Molière, s’empressait de composer, d’après            leurs principes, une tragédie ou une comédie. Après y avoir consacré plusieurs années,            grâce à ses anciens professeurs, ou à quelques amis de collège, lancés dans le grand            monde, il finissait par trouver un protecteur. Si l’ouvrage avait quelque mérite,            l’auteur en faisait une lecture chez un connaisseur en titre. Si cette lecture obtenait            du succès, tous les seigneurs, tous les riches financiers briguaient l’avantage de faire            connaître le nouvel ouvrage à leurs sociétés. D’après la réputation de la pièce dans ces            diverses réunions, l’un des premiers acteurs de la Comédie-Française, qui avait entendu            l’ouvrage, le faisait à son tour recevoir par ses camarades. L’ouvrage une fois reçu au            théâtre, on en parlait dans tous les salons ; les lectures se renouvelaient ; on en            retenait les morceaux les plus éloquents, les vers les plus remarquables ; il devenait            le sujet de toutes les conversations dans les soupers, et l’auteur, promené, recherché            dans Paris, subissait d’avance son immortalité. On le choyait, on le prônait comme un            astre nouveau. (Prôner, choyer comme un astre ! notez ceci en passant,            MM. de l’Académie.) Le triomphe pouvait durer, dans les salons, quelques années ; mais à            la fin la représentation, venant confirmer ou contrarier le jugement des amateurs,            fixait pour jamais le sort de l’auteur.</p><p>« S’il ne réussissait pas, le jeune auteur, qui avait été trop répandu pour ne s’être            pas fait quelques amis, trouvait, comme dédommagement à son infortune, une place dans            l’administration ou dans les finances ; et, s’il était sage, il abandonnait pour jamais            une carrière qui ne pouvait le conduire à la fortune.</p><p>« S’il réussissait, au contraire, l’auteur, dès ce moment homme à la mode, prenait un            rang dans la société ; un seul genre de place pouvait lui convenir : il devenait le            commensal plutôt que le secrétaire d’un grand seigneur. Sa vie toujours occupée, plus            encore par les devoirs du monde que par le travail des lettres, s’écoulait rapidement au            milieu des plaisirs dont tous les riches et les puissants faisaient les frais. Des            petits vers, quelques couplets, quelques brochures légères, deux tragédies, quelques            comédies en un, deux ou trois actes, le conduisaient doucement à l’Académie, où la            considération et les pensions l’attendaient. »</p></quote><p>Il y a dans ce dernier trait quelque chose d’équivoque et de presque épigrammatique à          quoi l’on pourrait se méprendre ; mais M. Duval n’y a pas mis de malice, et il suffirait,          pour justifier pleinement son intention, de rappeler un autre passage, où, parlant de <hi rend="i">cette fumée légère qu’on appelle renommée</hi>, il la trouve <hi rend="i">en            effet désirable, dès qu’elle peut conduire vers la seule récompense que doit envier            l’homme de lettres, l’Académie.</hi></p><p>Lorsque la Révolution fut venue déranger quelque peu ces petites existences littéraires,          au lieu des lectures dans les salons, on eut <hi rend="i">les Déjeuners dominicaux</hi> :          c’est là que, durant quinze années au moins, les convives littérateurs se faisaient leurs          confidences réciproques <hi rend="i">entre la poire et le fromage</hi> ; c’est là <hi rend="i">qu’on racontait à ses amis le sujet, le pian de son ouvrage, avant d’en avoir            écrit une seule ligne ; à peine les premiers actes étaient-ils jetés sur le papier que            l’on en faisait une lecture</hi>. L’on n’avait d’ailleurs à craindre aucun abus de          confiance, aucun larcin : le plagiat n’était pas inventé alors.</p><p>La Notice de M. Duval est suivie d’une <title>Relation de voyage dans les Pays-Bas et            dans une petite partie de l’Allemagne</title>. Il a pour but d’y montrer que le théâtre          allemand se compose en grande partie de traductions françaises, et que le peu de          compositions originales qu’on y représente sont médiocres ou absurdes. Il croit par là          embarrasser beaucoup ses adversaires ; mais il oublie trop que nous-mêmes n’avons jamais          préconisé les théâtres étrangers actuels, et que, si nous avons proposé Shakspeare Gœthe          et Schiller, non pas à l’imitation, mais à l’admiration, à la méditation de nos poètes,          nous avons les premiers signalé, à l’occasion du théâtre anglais, cette manie          d’importations exotiques, de vaudevilles lourdement travestis, dont l’académicien voyageur          semble tirer un sujet de triomphe. Chemin faisant, M. Duval n’épargne pas les souvenirs et          les hommages aux hôtes qui lui firent un accueil aimable. Nous ne le blâmerons point de          cette causerie, toute indifférente qu’elle doive paraître au public : on peut en conclure          du moins que ce bas monde est encore tolérable aux gens de quelque talent et de quelque          réputation, quoique par malheur le temps des <title>Déjeuners dominicaux</title> soit          passé. La conversation sur <hi rend="i">les unités</hi>, que soutint l’auteur avec une          dame fort distinguée par son esprit et fort attachée aux opinions nouvelles, prouvera de          plus qu’on peut combattre avec courtoisie et railler sans injure. Nous devons à M. Duval          la justice d’avouer que sa polémique ne franchit jamais les bornes d’une contradiction          décente ; son ton est empreint de douleur plutôt que de colère ; s’il récuse et condamne          les doctrines, il absout les personnes, et l’on voudrait seulement qu’il reconnût un peu          plus la force efficace et paisible de la vérité dans une vogue que son indulgence attribue          à je ne sais quel prestige du talent<note place="bottom" resp="author">Ceci nous rappelle un article            assez récent du <title>Constitutionnel</title>, où la cause de M. Duval est défendue            avec une aigreur ridicule. Nous n’imputons point à l’estimable auteur les injures de son            avocat. Toutes les fois que <title>le Constitutionnel</title> ne s’en tient pas à la            littérature <hi rend="i">payée</hi>, c’est-à-dire à la librairie, il parle avec une            urbanité qui lui est propre et un ton qui fait éclat. Il s’est surpassé à notre égard,            et nous lui savons gré de la distinction, <quote>« Il ne faut pas, dit-il, se laisser              imposer par le ton rogue et quelquefois brutal de certains critiques. Ils ne parlent              qu’à leur coterie, et ce n’est pas là que se font les réputations durables ; ils en              savent eux-mêmes quelque chose, et s’humanisent volontiers lorsqu’ils ont besoin              d’appeler l’attention publique sur leurs propres productions. Nous fourrions en citer              plus d’un exemple. »</quote> Nous serions certes curieux de connaître ces exemples.            Lorsqu’il arrive à l’un d’entre nous de faire un livre, l’opinion du              <title>Constitutionnel</title> lui importe assez peu ; si le libraire s’en inquiète,            il sait le tarif, et tout le problème consiste pour lui à renfermer le plus de choses            dans le moins de mots, certain qu’il est que <title>le Constitutionnel              s’humanisera</title> à raison de 1 fr. 60 cent, par ligne. En vérité, il serait temps            qu’un journal qui se pique de représenter quelque chose en France songeât à purger sa            littérature do tant de vénalité jointe à tant d’ineptie, et qu’il essayât au moins de la            rajeunir comme sa vieille politique.</note>. Il serait bien long et bien fastidieux de          rétablir ici dans leurs termes nos propres idées si souvent exposées et pourtant si mal          comprises ; il est à la fois plus simple et plus utile d’attaquer à notre tour la question          traitée pat M. Duval, et après avoir constaté l’état actuel de l’art dramatique en France,          d’en prévoir l’avenir, d’en conjecturer la chute ou le triomphe, enfin d’indiquer les          remèdes et les ressources. La réfutation, pour être indirecte, ne perdra rien de sa          force.</p><p>Et d’abord nous partirons d’un fait incontestable et qui, jugé diversement, interprété en          bonne ou en mauvaise part, saute du moins à tous les yeux. La pleine décadence du          Théâtre-Français, le décri absolu où est tombé surtout l’ancien genre tragique, l’ennui          profond que causent à la scène, non pas seulement tant de plates amplifications de notre          temps, non pas même ces tragédies de Voltaire décorées du nom de chefs-d’œuvre, mais          jusqu’aux pièces si belles et si accomplies de Racine, tout cela peut se déplorer avec          plus ou moins d’affliction et d’amertume, mais à coup sûr ne saurait plus se nier. Je ne          recherche pas pour le moment à qui est la faute, aux auteurs, aux acteurs ou au public ;          peut-être même n’y a-t-il de faute d’aucun côté ; peut-être les uns ne sont-ils coupables          que d’avoir vieilli, et les autres que d’être jeunes. Quoi qu’il en soit, si l’on pouvait          encore, il y a quelques années, se méprendre aux symptômes généraux d’ennui et de          refroidissement, si l’on pouvait n’y voir qu’une fièvre passagère d’anglomanie ou de          germanisme, et crier de bonne foi <hi rend="i">à la cabale</hi>, il n’est plus permis          aujourd’hui de mettre en doute l’antipathie prononcée, ou du moins la profonde          indifférence du public pour notre grand genre dramatique. Les recettes parleraient plus          haut que les raisonnements. Tel auteur tragique qui, vers 1821, se faisait quatre ou cinq          mille francs de revenu par ses pièces, a vu cette source diminuer successivement et          tarir ; il en est réduit maintenant, pour s’acheter une ombre de succès, à débourser en          billets donnés aux premières représentations des avances dont le public ne lui tient pas          compte. Car, disons-le en passant, l’abus de la <hi rend="i">claque</hi>, le scandale des          billets donnés, contre lequel M. Duval n’a pas assez d’éloquence ni de larmes, n’est qu’un          expédient misérable de la vieille école aux abois ; dans sa détresse croissante, elle          recrute à prix d’argent l’arrière-ban de sa milice. Mais on ne s’y trompe guère, et les          demi-succès valent les chutes.</p><p>Que de réputations commencées l’on a vues ainsi, depuis dix ans, tour à tour passer et          doucement s’éteindre ! Le public en marchant a laissé derrière lui ce qu’il avait soutenu          d’abord. L’auteur ne fait pas plus mal qu’à son début, mais on lui demande davantage.            <title>Les Vêpres siciliennes</title>, si on les donnait cette année pour la première          fois, réussiraient peut-être tout juste autant que <title>la Princesse            Auréli</title>.<note place="bottom" resp="author">Rappelons que ces deux ouvrages les <title>Vêpres              siciliennes</title> (1819) et la <title>Princesse Aurélie</title> (1828), sont le            premier, une tragédie, le second, une comédie de Casimir Delavigne</note>. Il demeure          donc bien prouvé qu’à tort ou à raison la vieille cause dramatique est singulièrement          compromise, et que l’espoir de la réparer va décroissant de jour en jour. Aussi certains          classiques spirituels se sont-ils décidés, en voltigeurs habiles, à se renfermer dans ce          fait pour y batailler : ils s’appuient de la décadence actuelle pour nier toute rénovation          possible, et n’osant plus compter sur la victoire, ils veulent qu’il n’y ait pas de          vainqueurs. Selon eux, une société vieillie comme la nôtre, et tout entière adonnée aux          discussions politiques, peut et doit se passer d’un grand et sérieux théâtre ; les          bluettes du Gymnase suffisent chaque soir à dissiper la migraine de nos hommes d’État ; et          quant au peuple, moins friand et plus avide en fait d’émotions, n’a-t-il pas <title>les            Deux Forçats</title> et <title>le Joueur</title> ? Ces raisons spirituellement          superficielles pourraient trouver grâce auprès de quelques jeunes esprits dominés par          leurs penchants philosophiques ou politiques, et trop disposés à faire bon marché de leurs          opinions littéraires : nous y répondrons avec quelque détail.</p><p>Si la rénovation du théâtre dans le sens des idées dites <hi rend="i">romantiques</hi>          est impraticable en France, il faut s’en prendre à l’une ou à plusieurs de ces quatre          causes : 1° notre constitution sociale, 2° le goût du public, 3° le manque d’auteurs, 4°          le régime des théâtres.</p><p>Mais, 1° notre constitution sociale, c’est-à-dire la liberté de la presse et les deux          Chambres, bien loin d’être un obstacle, une distraction contraire aux grands spectacles          dramatiques, doit en être considérée comme une condition essentielle, une inspiration          puissante. Si nous n’avions pas les deux Chambres, et si nous en étions encore à la          monarchie de Louis XIV ou de Louis XV, qu’aurions-nous à réclamer de mieux, je le demande,          que les admirables analyses sentimentales de Racine ou les drames philosophiques de          Voltaire ? Même après la Révolution, durant les dix années de l’empire, l’absence seule de          liberté n’a-t-elle pas suffi à faire vivre l’ancienne tragédie monarchique, si étrange, si          disparate, Corneille excepté, auprès d’Austerlitz et d’Iéna ? Quelques années de liberté          avant l’empire n’avaient-elles pas suffi à enfanter <title>Pint</title>.<note resp="author">Comédie politique de Népomucène Lemercier, qui eut un grand succès en            1800.</note> ? La constitution et le théâtre se tiennent. C’est précisément parce qu’on          n’écrit plus de pièces pour madame de Pompadour ou pour les jeunes filles de Saint-Cyr,          mais pour des hommes d’État, des philosophes, des jeunes gens et un nombreux public, que          nous réclamons la réforme et qu’elle ne peut manquer de s’accomplir. La constitution y          pousse, au lieu d’y résister. Jusqu’ici, il est vrai, la politique, qui a tout envahi, a          écrasé l’art, et ne lui a pas fait dans l’ordre nouveau une place large, commode,          splendide, telle qu’il la mérite et telle qu’il l’aura. Mais c’est que l’ordre nouveau          lui-même était en question jusqu’ici, et que toutes les forces sociales affluaient à la          lutte d’où l’avenir dépendait. Aujourd’hui que la victoire semble décidée et que bientôt          la sécurité va naître, la politique et l’art se sépareront sans s’isoler ; l’art, retiré          du tourbillon, jeune encore et déjà mûr d’expérience, tracera dans la solitude son œuvre          pacifique, qu’il animera de toutes les couleurs de la vie, de toutes les passions de          l’humanité. Cette œuvre du loisir et du recueillement, où viendront sans doute contraster          et se confondre en mille effets charmants ou sublimes la vérité et l’idéal, la raison et          la fantaisie, l’observation des hommes et le rêve du poète, arrivée dans le monde réel,          exposée aux regards de tous, enchantera les âmes et ravira les suffrages ; les esprits les          plus graves, philosophes, érudits, historiens, se délasseront à la contempler, car          l’impression d’une belle œuvre n’est jamais une fatigue ; les politiques surtout, en n’y          cherchant que du plaisir, y puiseront plus d’une émotion intime, plus d’une révélation          lumineuse, qui, transportée ailleurs et transformée à leur insu, ne restera stérile ni          pour l’intelligence de l’histoire, ni pour les mouvements de l’éloquence ; la tribune et          la scène, en un mot, rivales et non pas ennemies, pourront retentir ensemble et          quelquefois se répondre.</p><p>2° Le goût du public pressent et prépare merveilleusement cet avenir dramatique qu’on se          plaît à rêver. Quoique ce goût ait encore beaucoup de progrès à faire, qu’à la fois timide          et superbe, il s’accommode et s’effarouche de peu, et que jusqu’à ce jour il se prononce          par ses répugnances bien plutôt que par ses prédilections, il faut convenir pourtant que          son jugement n’est pas douteux, et qu’il encourage tous les essais nouveaux aussi          constamment qu’il repousse les restes épuisés d’autrefois. Il suffirait d’invoquer le          succès de tant de livres où s’est réfugié le drame, banni de la scène, et dans lesquels le          public accueille avec faveur et reconnaissance une image anticipée de ce qu’il espère. La          vogue de M. Scribe, loin de nous scandaliser comme M. Duval, est à nos yeux une preuve          nouvelle de ce bon sens et de ce bon goût sur lequel nous comptons. On a osé comprendre          que dans le genre secondaire de la comédie-vaudeville, il y avait de nos jours plus de          vérité piquante et de nouveauté qu’en de froides et ennuyeuses comédies de <hi rend="i">caractères</hi> ou qu’en des compositions trivialement sentimentales et romanesques ;          on a osé le dire d’abord à l’oreille, puis haut, et en conséquence on n’a pas cru déroger          en laissant la rue de Richelieu pour le boulevard. Ce n’est pas au reste que M. Scribe,          malgré son esprit et son talent, fasse une complète illusion et qu’il semble un Shakspeare          moderne : on sait à quoi s’en tenir sur cette verve fine et pétillante ; mais en espérant          mieux, l’on en profite et l’on s’amuse. C’est la petite pièce avant la grande. La grande          viendra, nul doute ; quand viendra-t-elle ? on l’ignore. Mais le public est patient, parce          qu’il est jeune ; il semble dire à M. le directeur des beaux-arts : « Monseigneur,          j’attendrai. » Seulement l’abbé de Bernis, en attendant, allait, dit-on, au cabaret, et le          public du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle va au Gymnase.</p><p>3° Quant aux auteurs à venir, aux pontifes du temple, où les trouver ? La belle          objection, vraiment ! Sur ce point, c’est au temps seul et non pas à nous de répondre.          Mais quoique la critique en pareil cas ne soit nullement tenue de susciter le génie d’un          trait de plume et de l’exhiber à l’heure précise, quoique ce soit là l’affaire du génie          lui-même, et de Dieu qui l’a fait naître, on ne serait pas embarrassé, si on l’osait, de          compter d’avance et de nommer par leur nom un bon nombre des soutiens et des ornements de          cet art nouveau ; tant l’œuvre a déjà mûri dans l’ombre, et tant les choses sont          préparées. Ainsi, soit dans la constitution politique du pays, soit dans le goût du          public, soit dans les talents des artistes, rien ne répugne à la rénovation du théâtre, et          tout au contraire y conspire.</p><p>Elle s’accomplira donc, dût le régime administratif, par son monopole et ses censures, y          résister quelque temps encore. Nous examinerons dans un prochain article<note resp="author">Ce prochain article, annoncé par M. Sainte-Beuve, n’a probablement pas été            publié : il échappe du moins à nos recherches. — Et puisque nous en sommes à relever une            lacune, essayons d’en expliquer une autre non moins apparente, à cet endroit même. On            remarquera, en effet, que nous passons brusquement, dans l’article qui suit, de juillet            1828 au mois d’avril 1830, sans rien donner de 1829. Cet intervalle de près de deux ans            est marqué, dans l’œuvre du critique : 1° par la publication en 1828 de son premier            livre, en prose, <title>Tableau historique et critique de la Poésie française et du              Théâtre français au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title> ; 2° en 1829,            par l’apparition de son premier volume de vers, <title>Vie, Poésies et Pensées de Joseph              Delorme</title>. On comprend que nous n’ayons pas eu à répéter ici les articles que            l’auteur lui-même a recueillis, dès ce temps-là ; dans le premier de ces deux ouvrages,            et qui avaient paru, en 1827, dans <title>le Globe</title>. — Et à ce propos d’omissions            volontaires, qu’il nous soit encore permis de répondre d’avance à une objection qui ne            manquera pas de nous être faite par les curieux : pourquoi ne retrouve-t-on pas ici            quelques autres articles dont la signature saute çà et là aux yeux dans <title>le              Globe</title> d’avant 1830 ? — Pour notre unique défense, nous dirons que            M. Sainte-Beuve les avait rayés de sa propre main en 1869, sur la liste qu’il avait            commencé à en faire relever. Ces suppressions se bornent d’ailleurs à trois ou quatre            articles. — Enfin, avant de prendre définitivement congé de l’année 1829, signalons une            fausse date que M. Sainte-Beuve a donnée par mégarde, dans les <title>Portraits              littéraires</title>, tome I, à son Étude sur l’<title>Histoire de la vie et des              ouvrages de Pierre Corneille</title>, par M. Jules Taschereau. Cette étude a paru en            deux fois dans <title>le Globe</title>, non pas en 1828, mais en 1829 (n° des 12 août et            12 septembre). Nous ne croyons pas toutes ces indications inutiles aux            bibliophiles.</note> l’influence de ce dernier fait, et si, même en l’acceptant comme          nécessaire, il n’y aurait pas moyen d’en corriger les mauvais résultats.</p></div></body>
</text>
</TEI>

