<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Laurent (de l’Ardèche) : Réputation de l’histoire de France de l’abbé de Montgaillard </title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1828-02-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1828-02-01"><head>M. Laurent (de l’Ardèche) : <lb/>Réputation de l’histoire de France de l’abbé de          Montgaillard <note place="bottom" resp="author">Réfutation de l’histoire de France de l’abbé de            Montgaillard, publiée par M. Uranelt de Leuze (M. Laurent, de l’Ardèche).</note></head><dateline><docDate when="1828-02">février 1828</docDate>.</dateline><p>Il y a dans ce livre remarquable deux parties fort distinctes, quoique confondues en          apparence. L’auteur s’est d’abord attaché à réfuter M. de Montgaillard, et, tout en le          réfutant, il a été naturellement amené à exposer ses propres idées sur les diverses          époques de la Révolution française. La première tâche était facile autant que nécessaire.          Il importait de rabaisser à sa juste valeur un ouvrage incomplet, incohérent, plein de          mensonges, de contradictions et d’erreurs, qui, grâce à une certaine causticité originale          et à une affectation cynique de franchise, mais grâce avant tout au patronage influent de          ses tuteurs, a usurpé en peu de mois un succès de vogue que n’ont obtenu que lentement et          à grand’peine d’admirables écrits sur les mêmes matières. En ce temps-ci, c’est chose          aussi rare qu’édifiante de voir si bien réussir dans le monde un pauvre orphelin posthume,          et de méchantes langues, qui cherchent malice à tout, se sont permis de gloser sur une          adoption si paternelle. Sans nous arrêter à ces conjectures assurément fort impertinentes,          et sans prétendre le moins du monde leur donner crédit, nous ne pouvons que partager          l’étonnement de l’auteur de la <title>Réfutation</title> et abonder dans son jugement sur          l’ouvrage. M. de Montgaillard n’a jamais eu l’intelligence des grands mouvements          politiques qu’il enregistre et qu’il narre dans son journal ; il n’a été dirigé, en          écrivant, par aucun système de principes, auquel il soit resté conséquent et fidèle ; les          variations de son humeur se retrouvent dans ses opinions sur les partis et sur les          hommes ; il réduit tout en personnalités, et, à propos d’un même personnage, il n’est pas          rare qu’il passe, à quelques pages de distance, de l’éloge à l’injure. Enfin les préjugés          aristocratiques et nobiliaires fourmillent sous son <hi rend="i">libéralisme</hi> de          1815 ; c’est un converti de fraîche date, qui a ses réminiscences et ses rechutes. En          voilà bien assez, j’espère, si tout est prouvé et nous renvoyons nos lecteurs à la          réfutation pour faire descendre cette production si prônée de son haut rang d’histoire, et          pour la réduire à la simple condition des Mémoires piquants et Suspects, dont on peut          retirer quelque profit, quand on les consulte avec beaucoup de défiance. Nous nous hâtons          d’en venir à l’autre partie du livre de M. Laurent, celle qui renferme ses propres idées          et les vues de son école. Il appartient en effet à cette école du            <title>Producteur</title>, qui, pour n’avoir plus d’organe officiel, ne subsiste pas          moins, se continuant et peut-être se propageant dans l’ombre. Plus d’une fois <title>le            Globe</title> a combattu ces doctrines naissantes, et l’on peut dire qu’il l’a fait          jusqu’ici avec une sorte d’avantage. Osons avouer toutefois que, malgré le silence          prolongé de ses adversaires, la querelle ne nous paraîtras définitivement vidée, qu’elle          renaîtra probablement d’ici avant peu, moins prématurée et moins inégale, et qu’il en          jaillira à coup sûr pour tout le monde de nouvelles et vives lumières sur les grandes          questions sociales. Aujourd’hui il ne s’agit que d’une application historique de ces          doctrines : M. Laurent essaie de les faire servir à interpréter notre Révolution, comme on          a cherché à les faire servir à l’interprétation des sociétés anciennes et du moyen âge, à          l’intelligence de la féodalité et de la théocratie romaine. C’est particulièrement sur          l’époque de la Terreur et sur le parti de la Montagne que M. Laurent a jeté le plus de          vues neuves et hardies, et qu’il a trouvé moyen d’aller encore plus loin et plus avant que          MM. Thiers et Mignet. On conçoit en effet qu’un parti fort et compacte, qui, après avoir          tout détruit et tout dévoré, tenta de tout reconstruire, qu’un tel parti, malgré son          aspect peu attrayant, excite une vive sympathie intellectuelle chez les esprits qui          aspirent à une organisation sociale plus ou moins analogue. On conçoit que, tout en          blâmant le mode et en reconnaissant l’inopportunité de la tentative, ils en sachent un gré          infini à leurs intrépides devanciers, et environnent leurs noms d’une sorte de          consécration scientifique, comme les religions naissantes ont fait pour leurs précurseurs          et leurs martyrs. Cette pensée a été celle de M. Laurent. Là où d’autres n’ont vu qu’une          tyrannie violente et passagère, qu’une dictature militaire en un temps de siège, qu’une          contrefaçon classique des souvenirs républicains d’Athènes et de Rome, lui, il y trouve le          premier essai pratique d’une réorganisation future. Il ne peut se persuader qu’à ce point          le plus culminant de notre crise révolutionnaire, des hommes jeunes, au regard perçant et          imperturbable, n’aient rien vu dans l’avenir, et qu’ils aient été que de misérables          radoteurs du passé. Il serait bien plutôt tenté de les considérer comme un poste de          transition et de reconnaissance placé à la limite de deux âges, ou encore comme ces fanaux          semés sur les hauts lieux, qui servent à lier, à travers les siècles, les divers temps de          cette grande expérience incessamment accomplie par l’humanité. Portant ces vues générales          dans l’examen des individus, et s’enquérant scrupuleusement des faits biographiques et          psychologiques, il prononce sur les hommes des jugements dans lesquels il n’entre pas          moins de courage que de sagacité. Il ose, entre autres audaces paradoxales, relever et          proclamer la capacité politique de Robespierre, qui a été presque universellement niée          jusqu’à ce jour. Selon M. Laurent, cette capacité peu ordinaire serait suffisamment          constatée et par les discours de Robespierre à la tribune, quoi qu’on en ait dit, et par          sa conduite invariable au milieu de toutes les factions depuis 1789. Sans méconnaître le          côté sinistre et livide de ce caractère jaloux, sans contester non plus la médiocrité          littéraire du rhéteur, l’historien croit découvrir sous son jargon sentimental une logique          puissamment systématique, et l’intelligence des plus hautes vérités, des principes les          plus fondamentaux qui doivent présider à toute renaissance sociale. C’est ainsi que sous          le jargon puritain de Cromwell il y a bien autre chose que du risible et de          l’inintelligible.</p><quote><p>« En vérité, s’écrie M. Laurent, les meneurs de toutes les factions se sont montrés            bien modestes, en se réunissant pour proclamer unanimement la nullité de celui qui, sans            autre ressource que l’austérité de ses mœurs et de ses principes, parvint à les dompter            tous, et ne succomba ensuite que pour avoir tenté de régulariser l’action            révolutionnaire, dans un temps où elle ne pouvait céder encore à la prudence des            hommes. »</p></quote><p>Nous avouerons que cette médiocrité absolue de Robespierre nous avait toujours un peu          chagriné, et que nous ne pensions point sans quelque embarras que l’homme monstrueux qui a          mis son sceau sur la plus épouvantable période de l’histoire du monde, et l’a, pour ainsi          dire, frappée à son effigie, n’eût eu d’autre mérite que celui d’un phraseur vulgaire et          d’un passable académicien de province. A cet égard l’opinion de M. Laurent est consolante          pour l’orgueil humain : reste à savoir si elle est complètement vraie. Nous attendrons,          pour nous prononcer sur ce point et sur plusieurs autres, que l’auteur ait donné une          histoire du <title>Comité de salut public</title>, qu’il prépare en ce moment, et dans          laquelle sera résumée toute la Révolution, comme dans la Révolution est résumée toute          l’histoire de l’humanité. Si, comme nous l’espérons, l’auteur ne se laisse pas égarer par          l’esprit de système, une part équitable et rigoureuse y sera faite aux capacités et aux          convictions d’un chacun, et les personnages que MM. Thiers et Mignet ne nous ont pu          montrer que par leurs côtés saillants, achèveront de s’y dessiner en détail. Là, autant          qu’il est possible de lire dans des cœurs d’homme en ces temps d’orages, on devra          distinguer quels furent les fanatiques, les sanguinaires, les systématiques, les lâches,          et, — s’il en fut, comme on n’en saurait douter, — les héros et les vertueux. M. Laurent          nous paraît disposé à beaucoup accorder à la conviction et au patriotisme ; il pense que,          pour un bon nombre de montagnards, et peut-être pour Robespierre lui-même, les sacrifices          humains étaient autant de devoirs pénibles et douloureux que leur arrachait un patriotisme          austère. Il va même en un endroit jusqu’à reprocher à M. Thiers l’élan sympathique qui a          entraîné le généreux historien dans les rangs de la Gironde.</p><quote><p>« L’opposition des Girondins, dît en effet M. Thiers, a été dangereuse, leur            indignation impolitique ; ils ont compromis la Révolution, la liberté et la France ; ils            ont compromis même la modération, en la défendant avec aigreur ; et, en mourant, ils ont            entraîné dans leur chute ce qu’il y avait de plus généreux et de plus éclairé en France.            Cependant j’aurais voulu être impolitique comme eux, compromettre tout ce qu’ils avaient            compromis, et mourir comme eux encore, parce qu’il n’est pas possible de laisser corôler            le sang sans résistance et sans indignation… »</p></quote><p>Maintenant écoutons M. Laurent : <quote>« M. Thiers, dit-il, écrivait ceci au sein d’une            paix profonde, et loin des circonstances qui entraînèrent des hommes non moins sensibles            que lui à suivre un drapeau ensanglanté, qu’ils regardaient comme celui de            l’indépendance de la liberté du pays. S’il eût vécu au milieu de ces circonstances, et            s’il eût compris aussi bien qu’aujoud’hui quel devait être le parti libérateur pour la            Révolution, il est présumable que son âme, ouverte inévitablement aux impressions de            l’atmosphère de ces temps orageux, se serait mise au niveau de sa tête. Et où en            serions-nous, si les politiques de la Montagne avaient pu reculer en 1793, comme les            historiens en 1822 devant les conséquences du système qui renfermait, à leurs yeux, les            seuls moyens de salut public ? La Révolution, la liberté, la France, auraient été            compromises ! Mais non : les hommes ne manquent jamais aux circonstances. Si Pompée et            César, dit Montesquieu, eussent pensé comme Brutus et Caton, d’autres auraient pensé            comme Pompée et César. Nous pouvons dire aujourd’hui : Si Robespierre et Danton eussent            agi comme Guadet et Vergniaud, d’autres auraient agi comme Robespierre et Danton. »          </quote>Pour nous, convenons-en, dont la sensibilité défaillante aurait eu peine à faire          un seul pas au-delà de la Gironde, nous ne nous déclarons pas convaincu par ces arguments,          tout solides qu’ils puissent paraître, et il reste toujours à savoir si, quand on est          certain que la patrie sera sacrée, sinon par nous, du moins par d’autres, il n’est pas          mieux de savoir mourir pur que de tremper, même à bonne intention, dans use œuvre cruelle          et souillée. Ce sont là au reste des mystères de conscience, où chacun n’est juge que pour          soi, et sur lesquels il est permis aux historiens de se partager. Ajoutions seulement que          cet écrit annonce chez M. Laurent une tête forte et logique, un coup d’œil pénétrant et          sûr : il est homme à marcher d’un pied ferme sur cette <hi rend="i">crête</hi> sanglante          de la Montagne, qui donnerait des vertiges à tant d’autres.</p></div></body>
</text>
</TEI>

