<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>A. de Lamartine : Réception à l’Académie Française</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-04-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-04-03"><head>A. de Lamartine : <lb/>Réception à l’Académie Française</head><dateline><docDate when="1830-04-03">3 avril 1830</docDate>.</dateline><p>Il y a six ans, M. de Lamartine était ce qu’il est aujourd’hui : il avait publié ses          admirables <title>Méditations</title> et son <title>Dernier chant de          Child-Harold</title> ; l’impression de cette divine poésie était toute fraîche et vive          dans les âmes. Ses amis le décidèrent un jour à se mettre sur les rangs pour l’Académie et          on lui préféra M. Droz. Depuis ce temps, fier et blessé dans sa candeur, le poète s’en          retourna vivre sur cette terre d’Italie dont il aimait l’air, la lumière et la noble          beauté. Échappant au tourbillon du monde parisien, étranger à toute coterie, fidèle à ses          mystérieuses pensées, mais les contenant pour la solitude, il observa un religieux          silence, et laissa derrière lui s’apaiser le bruit de son passage et tomber cette écume          que son esquif avait soulevée. La renommée des œuvres fut prompte à mûrir durant l’absence          du poète ; la postérité commença vite pour lui : on le relut avec larmes et délices ; son          nom devint cher et familier à tous ; on se montra presque facile à reconnaître le génie de          celui qui était absent et qu’on ne voyait plus. L’Académie elle-même ne résista pas à ce          retour d’équité. D’heureux choix récents l’avaient relevée dans l’estime publique et lui          avaient rendu quelque vie ; elle devait réparation à M. de Lamartine, et elle le nomma,          quoique absent. La solennité de la réception, retardée plusieurs mois par un douloureux          accident, avait réuni jeudi, dans la salle de l’Institut, toute l’élite de la société :          c’était en effet un véritable événement littéraire.</p><p>Tout étranger à la littérature active et militante que soit toujours resté          M. de Lamartine, quelque réelles et profondes que paissent déjà paraître aujourd’hui les          différences qui le séparent des générations poétiques plus jeunes et plus aventureuses, il          ne demeure pas moins incontestable qu’il est avec M. de Chateaubriand, et le second par la          renommée et par l’âge, à la tête de cette révolution dans l’art qui s’est ouverte avec le          siècle. M. Victor Hugo, admirateur, ami de tous deux, les suit et les presse ; mais, de          son côté, la lutte n’est pas terminée, et la fumée du combat dérobe encore la victoire.          Or, il arrive souvent que les hommes de génie qui commencent les révolutions dans l’art se          lassent sitôt que leur œuvre individuelle est achevée ; il arrive qu’un matin ils          ressentent pour eux-mêmes un soudain besoin de repos et désespèrent volontiers : que          d’autres puissent jamais aller plus loin. Ils se retournent alors, à la manière de          Mirabeau, contre cette révolution qu’ils ont faite, et lui commandent avec un geste          d’impatience de s’arrêter. Mais, si toutes les conséquences de l’art nouveau ne sont pas          tirées, s’il reste encore des applications possibles au gré des génies inventeurs, si,          parmi les idées en jeu dans la société, il en est quelqu’une, noble et féconde, qui          attende encore son organe éclatant et son expression éternelle, rien ne s’arrête ; la          révolution que les uns ont entamée se consomme par d’autres, et le siècle accomplit          jusqu’au bout sa destinée de gloire. Tel sera notre siècle, nous osons l’espérer. Pourtant          nous aimons à entendre des voix puissantes et graves nous le redire ; car, par moment,          dans les fatigues de la marche, au milieu des inégalités du terrain, l’horizon échappe à          nos yeux, et nous nous prenons à douter du but où notre ardeur aspire. Et si les chefs          révérés, si les guides dont la voix nous est connue se mettaient à nous délaisser avant le          terme, s’ils se couchaient en travers du chemin en nous criant de faire halte et          qu’au-delà tout est confusion et ténèbres, un tel spectacle serait assurément bien propre          à jeter du trouble dans l’esprit même des plus ardents et à déconcerter les espérances.          Grâce à Dieu, il n’en est pas ainsi. Les vrais, les dignes chefs du mouvement littéraire          n’ont pas encore poussé le cri d’alarme, et il est permis de croire que la terre ne va pas          tout à l’heure manquer sous nos pieds. L’occasion d’entendre sur ce sujet l’opinion de nos          poètes est rare ; pour ceux que leur réputation a portés jusqu’ici à l’Académie,  ç’a été          presque toujours une affaire de tactique et de bon ton de ne pas se prononcer : leur          discours de réception a ressemblé souvent à un discours du trône, vague et insignifiant à          dessein. L’opinion de M. de Lamartine, en ce moment de crise littéraire, devait donc          exciter un vif intérêt. Poète de recueillement et de rêverie, on désirait savoir sa pensée          encore ignorée sur cette renaissance poétique dans laquelle sa part est si grande ; on          voulait entendre de quel ton il s’adresserait à ses devanciers, et comment il désignerait          ceux qui le suivent. La politique était aussi pour quelque chose dans la curiosité          universelle. M. de Lamartine appartient par ses convictions à ce centre droit, honnête et          modéré, qui veut la liberté avec prudence et sous la sauvegarde de la dynastie : M. Lainé          est pour lui un type de prédilection. La destinée du pays dépend en ce moment du rôle          qu’oseront prendre ces hommes sages, mais un peu timides, et c’est toujours avec une sorte          d’anxiété affectueuse que la France les écoute parler. Honneur à M. de Lamartine ! il          s’est exprimé sur tous points avec convenance et franchise ; il n’a manqué ni à ses          convictions politiques ni à sa haute position littéraire, et, dès le premier jour, il a          pris dans l’Académie, avec une noble aisance, la place que son génie lui assure          partout.</p><p>Si par malheur vous comprenez peu et que vous n’aimiez guère la poésie ; si vous n’avez          pas reçu de la nature le sens délicat de la mélodie, le goût exquis du chant, et que vous          vous trouviez embarrassé pour apprécier directement le mérite d’un poète, écoutez-le une          demi-heure parler en prose ; et si sa prose est molle, vide d’idées, sans éclat, sa poésie          court grand risque d’être elle-même pauvre, pâle et chétive ; osez-le ranger          impitoyablement parmi les versificateurs. Dès les premiers mots, il était clair à tout le          monde que M. de Lamartine possédait les plus beaux dons de l’esprit. M. Dupuytren, qui          était debout attentif, en face de lui, devait être là-dessus du même avis que le plus          passionné lecteur des <title>Méditations</title>. Voix sonore et retentissante, timbre          éclatant et pur, geste simple ; puis une parole facile, abondante, harmonieuse ; une          manière de style étrangère à toute affectation, à toute enflure ; un laisser-aller plein          de ressources ; un art heureux de diriger, de détourner sa pensée, de la lancer chemin          faisant dans les questions, et de l’arrêter toujours à propos ; un penchant à s’étendre          sur les moralités consolantes quand il y a jour, et, sitôt qu’on arrive aux hommes, un          parfait mélange de discrétion et de loyauté, voilà ce qui nous a surtout frappé dans          l’éloquent discours de M. de Lamartine. La vie pleine et compacte de M. Daru semblait un          lourd fardeau à remuer pour un poète tout de sentiment et de loisir. M. de Lamartine a su          en dégager ce qu’elle avait de trop sec, de trop étouffant, et s’y ouvrir encore çà et là          des horizons et des perspectives. L’ordre s’organisant avec l’Empire, la liberté revenant          avec la Restauration, un jugement philosophique et moral sur la poésie d’Horace, un          touchant et cordial éloge du feu duc Matthieu de Montmorency, ont tour à tour fourni aux          développements de l’orateur et aux applaudissements de l’auditoire. Mais c’est quand          M. de Lamartine, au terme de son discours, est venu à jeter un regard en arrière et autour          de lui, quand il a porté sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un jugement          impartial et sévère, quand il s’est félicité de la régénération religieuse, politique et          poétique de nos jours, qu’il appelle encore une époque de transition, et qu’il s’est écrié          prophétiquement : <quote>« Heureux ceux qui viennent après nous ; car le siècle sera            beau »</quote> ; — c’est alors que l’émotion et l’enthousiasme ont redoublé :            <quote>« Le fleuve a franchi sa cataracte, a-t-il dit ; plus profond et plus large, il            poursuit désormais son cours dans un lit tracé ; et, s’il est troublé encore, ce ne peut            être que de son propre limon. »</quote> Puis il a insinué à l’Académie de ne pas se          roidir contre ce mouvement du dehors, d’ouvrir la porte à toutes les illustrations          véritables, sans acception de système, et de <hi rend="i">ne laisser aucun génie sur le            seuil</hi>.</p><p>M. de Lamartine s’est assis au milieu des applaudissements unanimes, et M. Cuvier, se          levant aussitôt, a répondu que l’Académie n’avait jamais fait autre chose que d’accueillir          tous les génies, toutes les illustrations, et il a énuméré à l’appui nos grands écrivains          académiciens, depuis Racine jusqu’à Buffon, en omettant, je ne sais pourquoi, Molière,          Diderot et Jean-Jacques ; il a prétendu qu’aucun novateur de vrai talent, aucun nova leur            <hi rend="i">raisonnable</hi> n’avait été exclu de l’Académie et qu’en nommant          M. de Lamartine, c’était précisément l’alliance du goût et du génie, la juste mesure de la          nouveautés de la correction qu’on avait voulu reconnaître et couronner. On voit que la          mesure académique a varié depuis six ans ; elle n’avait déjà pas mal varié depuis            <title>Atala</title> ; espérons qu’elle se modifiera encore. M. Cuvier est un homme de          génie lui-même ; arrivé à ces hauteurs de la science où elle se confond presque avec la          poésie, il était digne de comprendre et de célébrer le poète philosophe qui, dans          l’incertitude de ses pensées, avait plus d’une fois plongé jusqu’au chaos, et demandé aux          éléments leur origine, leur loi, leur harmonie : Aristote pouvait donner la main à Platon.          Il nous coûte d’avouer qu’il est resté au-dessous de sa tâche. Il a parlé des premières            <title>Méditations</title> avec esprit, mais sécheresse. L’onction, la foi manquaient à          ses paroles, quand il essayait de caractériser ces poésies <hi rend="i">aimables</hi>, peu          s’en faut qu’il n’ait dit <hi rend="i">légères.</hi> Il a passé sous silence les secondes            <title>Méditations</title>, supérieures encore aux premières, et plus admirables de          plénitude et d’immensité ; il n’a pas nommé <title>le Dernier chant de            Child-Harold</title>, où tant de sublimité abonde. Quant à <title>ta Mort de            Socrate</title>, c’est à ce poème sans doute que M. Cuvier faisait allusion, en          signalant à M. de Lamartine des <hi rend="i">lacunes</hi> dans ses derniers ouvrages. En          revanche, il s’est étendu sur le poème des <title>Alpes</title> de M. Daru. Toute la          partie du discours de M. Cuvier qui se rapporte à cet homme d’État est d’une analyse          ingénieuse et mordante ; on a remarqué un parallèle entre le général d’armée et          l’administrateur : d’Alembert, dans ses <title>Éloges</title>, n’eût pas mieux fait.</p><p>La séance s’est terminée par des vers de M. Lebrun sur la Grèce ; il faut y louer le          sentiment, la grâce et l’éclat naturels à ce poète.</p><p>En somme, la nomination de M. de Lamartine est une précieuse conquête de l’opinion          publique sur l’esprit de notre premier Corps littéraire. Ajoutée aux nominations de          MM. Lebrun, Royer-Collard, de Barante, Philippe de Ségur, aux réintégrations légitimes de          MM. Étienne et Arnault, elle semble consacrer pour l’Académie une ère tout à fait          nouvelle, et l’on aime à y voir un gage irrévocable d’indépendance et de raison pour          l’avenir. Il y a pourtant dans les Corps une lenteur de progrès et une tendance aux          rechutes, dont il faut se défier. Un choix excellent aujourd’hui n’en garantit pas          toujours un bon pour le lendemain, et il est utile que la publicité surveille les          intrigues de coterie qui pourraient entraver la réforme naissante. Ainsi, au moment où          rentrée triomphante de M. de Lamartine vient d’honorer l’Académie, où M. Philippe de Ségur          est prêt à se joindre au groupe des hommes distingués qui y siègent, croirait-on que pour          l’élection prochaine du successeur de M. de Lally on ait encore à redouter le scandale          d’une de ces nominations niaises qui marquèrent la dictature de M. Roger<note resp="author">Auteur dramatique, écrivain monarchique et religieux, l’un des fondateurs            de la <hi rend="i">Société des Bonnes-Lettres</hi>, nommé de l’Académie française en            1817.</note>? Cela n’est pas trop invraisemblable toutefois. Une poignée d’hommes          médiocres ou usés, <hi rend="i">libéraux</hi> à ce qu’on dit, mais obéissant à un triste          esprit de rancune littéraire ou philosophique, et s’accordant fort bien dans leurs petites          haines avec leurs adversaires religieux et politiques, seraient à la veille de laisser          encore une fois <hi rend="i">le génie sur le seuil</hi>, pour s’attacher à je ne sais quel          candidat bénin et banal qui fait des visites depuis quinze ans<note place="bottom" resp="author">Nous ne            pouvons que renvoyer le lecteur à l’article du 13 avril 1830, que nous avons déjà eu            l’occasion de reproduire dans l’appendice du tome XII des <title>Nouveaux Lundis</title>            (page 445), sur l’élection alors récente de M. de Pongerville, successeur de            M. de Lally-Tollendal à l’Académie française. Sans cela, cet article avait naturellement            et logiquement, dans l’ordre d’idées exprimées au-dessus, sa place à la suite de            celui-ci.</note>. Il convient aux hommes qui ont crédit et valeur dans la Compagnie de          mettre fin une fois pour toutes à ces sottes prétentions, et de ne pas laisser interrompre          cette série de choix graves et glorieux, qui d’abord donnent du lustre à l’Académie, et          qui bientôt pourront lui assurer sur notre littérature une influence réelle, active et          salutaire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

