<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. A. Thiers : Histoire de la Révolution française</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-05-12"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-05-12"><head>II. <lb/>La Convention après le 1<hi rend="sup">er</hi> prairal. — Le commencement            du Directoire.</head><dateline><docDate when="1827-05-12">12 mai 1827</docDate>.</dateline><p>Depuis le 9 thermidor, la Convention ne voulait plus la Terreur ; mais elle voulait            toujours la République. Placée à la fois entre les jacobins et les royalistes, elle tint            tête aux uns et aux autres. La lutte avec les jacobins dura jusqu’au 1<hi rend="sup">er</hi> prairial, et ceux-ci mis hors de combat, la lutte avec les royalistes            s’engagea aussitôt. Quels étaient ces hommes qui, pour la première fois depuis le 10            août, reparaissaient comme parti politique ? Sortaient-ils tous des cachots ou de            l’exil ? Forcés pour un temps de briser et d’enterrer leur bannière véritable,            avaient-ils combattu, quelques-uns du moins, sous d’autres bannières ? avaient-ils pris            un masque pour tromper la proscription ? Sans que l’historien se soit posé ces questions            sous une forme dogmatique, on trouve répandus dans son récit tous les éléments pour les            résoudre, et le jeu assez compliqué des intrigues contre-révolutionnaires y est            débrouillé nettement. D’abord du 10 août au 9 thermidor, l’influence directe des            royalistes fut nulle ; tout le monde en convient : le nom de royaliste alors n’était            plus qu’un mot vide de sens, que les partis se jetaient à la tête comme une injure et            une menace. Quant à l’influence indirecte, elle a été vivement controversée. Plusieurs            témoins respectables y ont cru et y croient encore ; ils n’ont vu dans le            sans-culottisme que le travestissement d’une faction ennemie de la liberté, et dans la            Terreur que l’égarement du peuple par quelques meneurs à intentions perfides. Cette            opinion aujourd’hui ne serait soutenable que pour un petit nombre de meneurs            subalternes ; car la conviction et, si l’on veut, la frénésie sincère et profonde des            principaux ne saurait être révoquée en doute : eux aussi ils ont rendu témoignage sur            l’échafaud. Or, qu’il y ait eu dans les rangs des plus furieux jacobins quelques agents            obscurs, poussant à des excès ceux qui s’y précipitaient déjà, et surtout prenant grand            soin de cacher leur qualité de <hi rend="i">ci-devant</hi> sous la carmagnole populaire,            aplatissant leurs cheveux, laissant pousser leurs moustaches, et grossissant leur voix            dans les clubs, c’est ce qui est assez vraisemblable, et assez insignifiant pour qu’on            ne puisse ni le nier ni s’en prévaloir. Les efforts de pareils individus se perdaient            alors dans le tourbillon universel ; les passions déchaînées suivaient leur            développement fatal ; elles étaient l’âme de la Révolution, le moteur aveugle,            irrésistible de cette machine vaste et puissante. Malheur à qui voulait lutter contre            elle ! il était sur l’heure anéanti, et ceux qui, comme les mystérieux agents dont nous            parlons, essayaient de porter la main aux rouages pour les accélérer, ceux-là couraient            risque aussi de se briser avec toute leur malice, sans hâter d’une seule ligne le            mouvement qui s’accomplissait sous une loi plus haute. Mais à la fin le ressort trop            tendu éclata ; les passions s’épuisèrent et se dispersèrent : ce fut le signal pour            recommencer d’agir. En 91, les royalistes avaient tout espéré des puissances étrangères            et des victoires de l’Europe. En 94, désabusés de leurs premières illusions, ils            cherchèrent un appui dans l’insurrection vendéenne, jusque-là délaissée, et dans les            conspirations intérieures, jusque-là impossibles. Charette, d’une part, et le            journalisme, de l’autre, devinrent leurs ressources, et prêtèrent des armes à leur            cause. Mais cette double attaque, tentée dans l’Ouest par les chefs vendéens et dans            Paris même par les journalistes, ne fut pas conduite des deux côtés avec une égale            habileté et une égale réussite. L’Ouest ne manquait pas de partisans braves et fidèles,            de chefs intelligents et intrépides : on les mit en avant à la légère, on les leurra de            vaines promesses. Le prétendant, du sein de sa cour sédentaire de Vérone, leur envoya            des cordons et des titres ; la cour errante du comte d’Artois leur garantissait des            secours et l’épée du prince ; son panache seul aurait fait des miracles, mais on donna            au prince d’autres conseils. Les secours furent insuffisants et intempestifs ; des            ordres contradictoires arrivèrent à la fois des deux petites cours rivales, et            déconcertèrent les opérations commencées ; en deux conjonctures tristement mémorables, à            Quiberon et à l’Ile-Dieu, de misérables scrupules de vanité empêchèrent d’adopter le            genre de guerre qui convenait le mieux à la nature de la contrée et aux habitudes des            paysans. Il semblait, en vérité, que ce fût une chose indigne et par trop roturière de            chouanner dans les bois de la Bretagne, ou dans les marais et les bruyères de la Vendée.              <quote>« Et pourtant, dit éloquemment M. Thiers, un prince sorti de ces retraites pour              remonter sur le trône de ses pères n’eût pas été moins glorieux que Gustave Wasa sorti              des mines de la Dalécarlie. »</quote> Tout manqua donc, grâce à tant de fautes, grâce            surtout au génie guerrier et pacificateur de Hoche. Les principaux chefs insurgés furent            pris, et périrent ; et aujourd’hui qu’on élève des mausolées à ces victimes, aujourd’hui            qu’on voudrait faire retomber leur sang sur ceux qui eurent le droit de le verser, il            est bon de remarquer qu’après tout, les affligeants trépas des Sombreuil et des            Charettene doivent pas être imputés seulement à la valeur républicaine, et que, si les            héros exhalèrent en mourant des ressentiments et des plaintes, ces plaintes et ces            ressentiments s’adressaient à d’autres qu’à leurs vainqueurs. Battu et désarmé en            Vendée, le royalisme était plus heureux à Paris et dans une grande partie des provinces.            Ses doctrines, répandues par la presse, professées dans les clubs et les sections,            reprenaient crédit auprès des esprits modérés et de la masse qui voulait enfin du repos.            Cette renaissance pourtant n’eut pas lieu tout d’un coup. Elle se déguisa d’abord sous            la réaction, frivole en apparence, qu’afficha la classe riche et moyenne de Paris contre            les mœurs et les modes de la Terreur. Ce fut une marque de civisme, aussitôt après le 9            thermidor, de remplacer la <hi rend="i">carmagnole</hi> par un habit carré et décolleté,            les cheveux sales et plats par des <hi rend="i">cadenettes</hi> et un peigne, de passer            sa journée au Palais-Royal à lire l’<title>Orateur du peuple</title> de Fréron et les            brochures politiques ; d’aller le soir, avec un crêpe au bras, au <title>Bal des              victimes</title> ou au salon de madame Tallien ; d’entendre le chanteur Garat à            Feydeau, ou La Harpe déclamant au Lycée contre le <hi rend="i">tutoiement</hi>            révolutionnaire. Il y eut, en un mot, des <hi rend="i">muscadins</hi>, comme il y avait            eu des <hi rend="i">sans-culottes</hi> ; mais ces muscadins étaient armés de bâtons            courts et plombés en forme d’assommoirs, et en faisaient un fréquent usage contre les            jacobins dans toutes les rencontres. Ils gouvernaient les sections, y maintenaient            l’autorité du parti thermidorien, et servaient la Convention de leurs personnes, durant            ses sanglants débats avec les insurgés des faubourgs. Jusqu’aux journées de prairial,            les royalistes, et ceux qui sortaient des cachots, et ceux qui rentraient du dehors, et            ceux, de plus fraîche date, qui étaient des révolutionnaires convertis, demeurèrent dans            les rangs de cette <hi rend="i">jeunesse dorée</hi>, et servirent sous les ordres de la            faction thermidorienne. Mais la réaction qui continuait les enhardit ; voyant les            jacobins poursuivis, immolés sans relâche et sans pitié, ils se hasardèrent à relever            leur vrai drapeau et à combattre pour leur propre compte. A peine remise des attentats            et des vengeances de prairial, privée d’un grand nombre de ses membres condamnés ou            compromis, et aussi mutilée qu’au plus fort de la Terreur, la Convention avait repris            son rôle paisible d’Assemblée législative, et la Commission des <hi rend="i">Onze</hi>            lui présentait cette belle et sage Constitution de l’an III, qui devait pacifier la            France, si la France alors avait pu être pacifiée par une Constitution. Il s’offrait ici            une question grave. La Constituante, par un mélange de faste et de candeur patriotique            qui ne se voit qu’au commencement des révolutions, s’était exclue de l’Assemblée            législative ; de tels scrupules allaient mal à la Convention ; elle s’en affranchit, et            décrète, le 5 fructidor, que les deux tiers de ses membres feraient partie de la            législation suivante. Restait à savoir si elle désignerait elle-même les deux tiers à            conserver, ou si elle laisserait le choix aux assemblées électorales. Ce dernier mode de            réélection fut décrété le 13 fructidor. La mesure était politique, sinon légale ; elle            déjouait les royalistes, qui comptaient obtenir la majorité aux élections prochaines, et            avoir bon marché de la Constitution nouvelle. Les meneurs des sections, les agents de            Lemaître, les clubistes lettrés, se coalisèrent, et ne virent rien de mieux que            d’insurger la capitale, en accusant la Convention de prolonger sa dictature, et            d’attenter à la souveraineté du peuple. Ils firent le 13 vendémiaire. Mais le jeune            Bonaparte, choisi par Barras pour veiller à la défense de l’Assemblée, ne se laissa pas            prendre au dépourvu ; il manœuvra autour des Tuileries avec autant de résolution qu’au            milieu d’un champ de bataille, et, selon l’expression de M. Thiers, tira sur la            population parisienne comme sur des bataillons autrichiens. Il sauva la Révolution ce            jour-là, se réservant de la dévorer plus tard, quand il serait assez fort contre elle,            et qu’elle serait assez mûre pour lui. De même que les royalistes avaient levé le masque            après le 1<hi rend="sup">er</hi> prairial, les jacobins semblèrent se réveiller au bruit            du canon de vendémiaire. Soit effroi réel, soit calcul d’ambition, l’ancien parti            thermidorien, avec Tallien son chef, revint presque à la Montagne, proposa de suspendre            la Constitution, et d’exclure le tiers, librement choisi, qui l’avait été dans le sens            des réactionnaires. Tous les républicains modérés et sages, qui aspiraient au régime            légal et sentaient que la France y aspirait aussi, s’opposèrent à ces violences            superflues. Seulement, pour donner plus de garanties à la Révolution, il fut décidé de            ne choisir les prochains directeurs que parmi les Conventionnels régicides. Ainsi cette            Assemblée terrible, sans peur et sans repentir, se montrait à sa dernière heure encore            fidèle au mot d’ordre du 10 août ; ainsi elle gardait, même en finissant, quelque chose            d’illégal, et il y avait, jusqu’au bout, de la colère dans sa manière de fonder la            liberté. Toutefois, si elle semblait craindre d’émanciper la France et de l’abandonner            trop tôt à elle-même, il faut avouer que l’avenir n’a que trop confirmé ses prévisions.            Tant que les cinq directeurs constitutionnels restèrent au pouvoir, tant que les deux            tiers conventionnels eurent la majorité dans les Conseils, en un mot, tant que les            auteurs de la Constitution furent là pour la surveiller et la pratiquer, tout alla            bien ; les Conseils et le gouvernement vécurent en harmonie ; on vit la prospérité            renaissante au dedans, au dehors d’immortelles victoires qui n’ont pas été surpassées            depuis. Le vaisseau de l’État vogua quelque temps avec bonheur sous l’impulsion de la            main puissante, qui l’avait reconstruit et lancé. Mais les intrigues des ennemis de la            Constitution continuaient sourdement. Hommes la plupart habiles, cultivés, réputés amis            de l’ordre, quelques-uns éminemment vertueux, ils triomphaient sans peine d’une masse            déjà indifférente, avide surtout de la vie privée et des jouissances domestiques, que la            Terreur avait blasée sur ses droits, et qui repoussait le fantôme du jacobinisme à tout            prix. On en eut la preuve aux élections de l’an V. Sitôt que ces élections eurent            introduit dans le Corps législatif une majorité royaliste, et que le Corps législatif            eut porté au gouvernement un chef royaliste aussi, la division éclata entre le            Directoire et les Conseils, et jusqu’au sein du Directoire. Celui-ci conservait pourtant            sa majorité conventionnelle ; il en fit usage au 18 fructidor contre lui-même et contre            les Conseils pour sauver la Constitution ; mais il ne la sauva qu’en la violant, et,            après cette première violation, aussi nécessaire que funeste, il ne sut plus prolonger            son existence qu’à force de coup d’État, M. Thiers n’a pas atteint cette fâcheuse époque            du 48 fructidor, où les patriotes sincères virent leurs espérances encore une fois            déçues, et le régime de la liberté légale indéfiniment ajourrné. Il n’a eu à raconter            jusqu’ici que les premiers temps du Directoire, et il les a vivement réhabilités. Bien            différent du commun des historiens, il expose avec autant d’intelligence que de clarté            toutes les opérations de finances et de guerre. La guerre surtout lui plaît ; il excelle            à la décrire. On dirait, en le lisant, qu’il l’a faite et qu’on la fait avec lui. C’est            après avoir ainsi retracé les victoires toutes républicaines de la première campagne            d’Italie, que, jetant les yeux sur la France, alors si florissante et pourtant dévouée à            de si prochains malheurs, il couronne son récit par cet éloquent épilogue, par cet hymne            enivrant dont le ton poétique sied encore à la voix de l’histoire : <quote>« Jours à              jamais célèbres, à jamais regrettables pour nous ! A quelle époque notre patrie              fut-elle plus belle et plus grande ? Les orages de la Révolution paraissaient calmés ;              les murmures des partis retentissaient comme les derniers bruits de la tempête. On              regardait ces restes d’agitation comme la vie même d’un État libre. Le commerce et les              finances sortaient d’une crise épouvantable ; le sol entier, restitué à des mains              industrielles, allait être fécondé. Un gouvernement, composé de bourgeois nos égaux,              régissait la république avec modération ; les meilleurs étaient appelés à leur              succéder. Toutes les voix étaient libres. La France, au comble de la puissance, était              maîtresse de tout le sol qui s’étend du Rhin aux Pyrénées, de la mer aux Alpes. La              Hollande, l’Espagne, allaient unir leurs vaisseaux aux siens et attaquer de concert le              despotisme maritime. Elle était resplendissante d’une gloire immortelle. D’admirables              armées faisaient flotter ses trois couleurs à la face des rois qui avaient voulu              l’anéantir. Vingt héros, divers de caractère et de talent, pareils seulement par l’âge              et le courage, conduisaient ses soldats à la victoire. Hoche, Kléber, Desaix, Moreau,              Joubert, Masséna, Bonaparte, et une foule d’autres, s’avançaient ensemble. On pesait              leurs mérites divers ; mais aucun œil encore, si perçant qu’il pût être, ne voyait              dans cette génération de héros les malheureux ou les coupables : aucun œil ne voyait              celui qui allait expirer à la fleur de l’âge, atteint d’un mal inconnu, celui qui              mourrait sous le poignard musulman ou sous le feu ennemi, celui qui opprimerait la              liberté, celui qui trahirait sa patrie ; tous paraissaient grands, purs, heureux,              pleins d’avenir ! Ce ne fut là qu’un moment ; mais il n’y a que des moments dans la              vie des peuples, comme dans celle des individus. Nous allions retrouver l’opulence              avec le repos : quant à la liberté et à la gloire, nous les avions !… Il faut, a dit              un Ancien, que la patrie soit non-seulement heureuse, mais suffisamment glorieuse. Ce              vœu était accompli. Français, qui avons vu depuis notre liberté étouffée, notre patrie              envahie, nos héros fusillés ou infidèles à leur gloire, n’oublions jamais ces jours              immortels de liberté, de grandeur et d’espérance ! »</quote> Pour mêler quelques            critiques aux éloges qui sont dus à M. Thiers, nous répéterons ici ce que nous avons            déjà dit à propos des volumes précédents. Nul historien de nos jours n’a, ce nous            semble, un sentiment aussi vif, une intelligence aussi naïve de son art. On pourrait            reprocher aux uns d’être trop raisonneurs, aux autres d’être trop chroniqueurs ; pour            lui, son talent est naturellement pittoresque. Par malheur, il n’en tire pas tout le            parti possible. S’abandonnant à la facilité de son esprit et à l’entraînement des            choses, il jette, en courant, de grands tableaux, de belles couleurs, d’admirables            traits ; mais il ne compose pas, et, dans ses pages les plus pleines de vie, on sent            toujours je ne sais quoi d’épars et d’inachevé : on dirait par moment l’insouciance de            M. de Lamartine. Observons pourtant qu’en histoire, les faits étant du domaine de tous,            l’historien, s’il veut que son œuvre soit durable, doit la marquer fortement de son            empreinte, et y apposer en chaque endroit comme un sceau ineffaçable. Le sculpteur            Phidias, nous dit-on, s’était représenté lui-même sur le bouclier de Minerve, et, par un            ingénieux mécanisme, sa figure tenait tellement à l’ensemble qu’on ne pouvait l’enlever            sans décomposer et détruire toute la statue : c’est là un symbole qui s’applique à            l’historien. Mais sans chercher à prévoir les destinées à venir de l’œuvre de M. Thiers,            affirmons hardiment qu’aucune histoire ne mérite à plus juste titre la vogue            contemporaine. On parle beaucoup depuis quelque temps dans le monde et dans les journaux            du livre de M. de Montgaillard. Nous ne le mentionnons ici, que parce que, sur la foi            des louanges qu’il a obtenues et qu’il mérite en partie, on pourrait croire qu’il            ressemble au livre de M. Thiers autrement que par le fond du sujet. Qu’on nous permette            donc, non pas de comparer, mais de séparer les deux ouvrages. Vieillard goutteux et            quinteux, M. de Montgaillard a écrit des Mémoires originaux, caustiques, fréquemment            rempli d’anecdotes douteuses ou controuvées. Suivant que sa goutte monte ou descend, sa            bile s’épanche plus ou moins âcre et mordante. Il n’est pas jusqu’à ses disgrâces            naturelles qui n’influent sur le ton de son récit, et comme le disait il y a peu de            temps notre poète populaire, le portrait mis en tête du livre en devient la pièce            justificative, le commentaire essentiel. Telle est en somme l’Histoire qu’il ne faut pas            plus comparer à celle de M. Thiers, qu’on ne comparera bientôt les Mémoires de d’Aubigné            ou le Journal de l’Étoile à l’Histoire de la Ligue par M. Mignet.</p></div></body>
</text>
</TEI>

