<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame de Genlis sur le dix-huitième siècle et la Révolution française, depuis 1756 jusqu’à nos jours</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-04-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-04-05"><head>II</head><dateline><docDate when="">5 avril 1825</docDate>.</dateline><p>Le caractère de ces Mémoires est maintenant fixé pour nous ; il nous est bien prouvé            qu’ils ne sont et ne peuvent être qu’une mystification : prenons-les donc pour ce qu’ils            valent, et tirons-en ce qu’ils contiennent : il y a de la vérité partout ; quand un peu            d’art l’a cachée, un peu d’art la dégage. Nous serons ici courts et rapides, car le            public est rebattu, et nous arrivons tard ; la critique est un peu boiteuse comme le            châtiment.</p><p>Je prends madame de Genlis à l’âge de six ans ; son éducation commence au château de            Saint Aubin. Elle lit <title>Clélie</title> et mademoiselle Barbier<note resp="author">Auteur autrefois célèbre de tragédies, de ballets, de pastorales. On a d’elle aussi              une comédie, <title>le Faucon</title>. En 1746, année de la naissance de madame de              Genlis, mademoiselle Barbier était déjà morte, mais on la lisait encore.</note>, joue            la comédie et du clavecin, récite après dîner l’<title>Office de la Vierge</title> et            son rôle du soir, court les champs vêtue en Amour couleur de rose, avec le cordon rouge            de chanoinesse par-dessous le carquois ; attroupe sous sa fenêtre les petits garçons du            village pour leur apprendre à lire, et par certaine brochure qu’elle a vue conçoit une            antipathie ineffaçable contre Voltaire. Cette enfance-Ià n’est-elle pas pleine            d’avenir ?</p><p>A douze ans, on vient à Paris, et la vie des fêtes commence. En ce temps-là, M. de La            Popelinière tenait grand état à Passy ; nobles seigneurs, petites maîtresses,            ambassadeurs, poètes, artistes, tous venaient puiser à sa somptueuse et débonnaire            hospitalité. On l’appelait en face <hi rend="i">Mécène-Atticus</hi>, parce qu’il faisait            des vers et qu’il était fermier général ; en arrière on riait de son faste de bel esprit            et de vertu, de ses disgrâces d’auteur et d’époux, et Mécène n’était plus rien que            Turcaret. Veuf alors, La Popelinière, en cheveux blancs, fut touché des talents de la            jeune comtesse, et on l’entendait souvent répéter avec un soupir : <quote>« Quel dommage              qu’elle n’ait que treize ans ! »</quote></p><p>L’âge vint pourtant, et M. de Genlis aussi ; on l’agréa, car il était homme de qualité,            homme de la cour, ce qui était de rigueur. Tout alla bien ; un petit comité littéraire            dirigeait les études de madame de Genlis ; c’étaient MM. de Sauvigny, de Mondorge, et            d’autres de cette force, surtout ennemis des philosophes. Madame de Genlis détestait            tant ces derniers qu’elle ne voulait ni les voir, ni les lire ; Helvétius avait fait un            livre <hi rend="i">infâme ;</hi> d’Alembert avait la figure <hi rend="i">ignoble</hi> ;            Marmontel lui-même, malgré ses Contes moraux, La Harpe, malgré ses flatteuses épîtres,            ne trouvaient point grâce auprès d’elle ; et, quant à Jean-Jacques, hors <title>le Devin              de village</title>, elle n’en connaissait pas encore une seule ligne à trente ans. Il            est vrai qu’elle savait l’ostéologie, la saignée, l’équitation, le jardinage, le            billard, les cartes, la peinture, qu’on la comparait au roi David pour la harpe et la            danse, qu’elle jouait aux proverbes mieux que n’eût fait Salomon, et qu’elle            représentait ou composait de petites comédies. <quote>« Enfin, nous avoue-t-elle              ingénument, je n’ai été étrangère à rien, j’ai pu parler passablement de tout ; mais              je n’ai su parfaitement que ce qui se rapporte aux beaux-arts, à la littérature et à              l’étude du cœur humain. »</quote></p><p>Je ne m’arrête pas à des anecdotes bien longues dont madame de Genlis nourrit            habilement son récit : comment dans ses retraites au couvent elle barbouillait la nuit            les vieilles religieuses, comment elle mystifiait le chevalier Tirtame, ou frappait aux            vitres des paysans du village. Tous ces enfantillages pourraient ne pas être des            puérilités ; ils détournent à propos l’attention, épuisent la critique à faux, et            dissipent en futiles éclats la raillerie dont on redoute en face l’explosion pleine et            franche : c’est la queue du chien d’Alcibiade, coupée par Aspasie.</p><p>Sachons gré pourtant à madame de Genlis de l’histoire de madame de Montesson : la            discrétion ici était moins obligatoire, et elle y a dérogé, en nièce un peu maligne            peut-être. Madame de Montesson avait un amant affiché, le comte de Guines ; elle            commençait à se lasser de lui, et lui d’elle, quand le duc d’Orléans s’avisa de devenir            amoureux de l’une et jaloux de l’autre. Les deux amants blasés s’entendirent contre le            prince : le comte pour lui vendre cher la place, et la dame pour achever de lui tourner            la tête. Toute la société se mit du complot ; depuis longtemps, en effet, la constance            du duc d’Orléans pour une courtisane l’avait retiré de la bonne compagnie des femmes, et            celles-ci désiraient fort, en lui procurant une maîtresse honnête, reconquérir les            avantages de son intimité. Madame de Montesson fut donc louée de toutes les bouches ; sa            harpe, sa voix, ses petits vers, sonnaient sans cesse dans la conversation aux oreilles            du prince, et l’enivraient d’une tendresse pleine d’estime. Elle, habile et rusée, ne se            livrait pas ; comme le comte de Guines jouait l’inconstance, elle jouait l’abandon, en            Ariane délaissée et mourante ; elle n’entretenait le duc que de son <hi rend="i">sentiment</hi> pour l’ingrat de Guines, et le poursuivant de son rival trouvait moyen            de l’attendrir. Le pauvre prince n’y tenait plus ; il accorda tout pour tout obtenir.            Comme M. de Montesson était mort sur ces entrefaites, il ne s’agissait de rien moins que            de mariage ; madame de Genlis y aidait de toute son éloquence prêcheuse de vingt ans :            bref, il se fit. Madame de Montesson eut le premier prince du sang ; M. de Guines,            l’ambassade de Berlin ; ces dames, une société ; et madame de Genlis, une place près de            la duchesse de Chartres.</p><p>Ce fut là une grande époque dans sa vie., et qui décida de sa destinée. En entrant au            Palais-Royal, elle eut de tristes pressentiments : la voiture qui l’y menait faillit            rompre ; les décorations des petits appartements, qui étaient encore celles de la            Régence, ces glaces, témoins de tant d’orgies, cette magnificence de boudoir,            effarouchèrent sa pudeur : j’avais l’air d’une coupable, nous dit-elle. Pour le coup,            monsieur, vous vous attendez à des révélations sincères : patience, elles sont            manuscrites encore ; jusqu’ici nul aveu éclatant qui motive cette boutade de repentir ;            on sent que la chasteté et la dévotion de 1800 ont passé là-dessus, et que madame de            Genlis a effacé ses fautes avec ses larmes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

