<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Ségur : Mémoires, souvenirs et anecdotes. Tome III.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-05-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-05-31"><head>M. de Ségur : <lb/>Mémoires, souvenirs et anecdotes. Tome III.</head><dateline><docDate when="1827-05-31">31 mai 1827</docDate>.</dateline><p>Nous avons laissé, dans le second volume des <title>Souvenirs</title>, M. de Ségur          ambassadeur en Russie auprès de Catherine. Il s’y conduit à la fois en diplomate habile et          en courtisan déjà consommé. Il cherche à plaire avant tout, et fait servir ensuite sa          faveur personnelle aux intérêts de sa mission. Ainsi, quand il rime une épitaphe pour la          petite chienne favorite, quand il joue au loto avec l’impératrice, ou qu’il cause, des          heures entières, avec Potemkin, sur le schisme grec et les conciles œcuméniques, ne le          blâmez pas de légèreté, ne lui reprochez pas l’oubli de devoirs plus graves ; ces frivoles          moyens le mènent sûrement à négocier et à conclure un traité de commerce utile à la          France. Enfin le traité est conclu, et nous trouvons, au commencement de ce volume,          l’aimable ambassadeur en doute pour la Crimée, à la suite de Catherine. On sait assez les          détails de ce voyage d’apparat, dont Potemkin avait d’avance ménagé les accidents et          préparé les décorations. M. de Ségur, dont l’esprit toujours jeune semble encore sous le          charme, compare cette marche triomphale de la <title>Cléopâtre du Nord</title> à un          chapitre des <title>Mille et une Nuits</title>. Nous la comparerons plutôt à l’une de ces          représentations classiques qui avaient lieu à la fin du dernier siècle sur les théâtres de          Russie et de Pologne. Depuis que le tzar Pierre s’était imaginé que la perruque à la          Louis XIV était une pièce essentielle de la civilisation européenne, la cour avait adopté          l’étiquette et les modes françaises ; elle rougissait des mœurs du peuple, desquelles les          siennes au fond se rapprochaient beaucoup. Il convenait à Potemkin d’épargner à          l’impératrice philosophe l’affront sensible d’avoir honte de ses sujets devant les          ambassadeurs d’Europe. Grâce à lui donc, en toute hâte et pour quelques heures seulement,          une première couche de civilisation fut donnée, à droite et à gauche du chemin, sur la          barbarie des Moscovites, des Cosaques, des Tartares ; et chaque voyageur, du fond de sa          voiture, se prêta à l’illusion d’aussi bonne volonté qu’on s’y prête à l’Opéra. Rien alors          ne manquait à l’orgueil ni à la vanité de Catherine, comme femme et comme reine. Pendant          que son vieux ministère se démenait jour et nuit, inépuisable à lui inventer des surprises          et des fêtes, son jeune aide de camp Momonoff ne la quittait pas ; le roi Stanislas          implorait d’elle une entrevue qu’elle lui accordait en courant, et l’empereur Joseph II          venait en personne lui apporter des complaisances et des hommages. Un jour que M. de Ségur          était assis vis-à-vis d’elle dans sa voiture, elle lui témoigna le désir d’entendre          quelques morceaux de poésie légère qu’il avait composés. Enhardi par la familiarité du          voyage, par la présence de l’aide de camp favori, et surtout par les habitudes          philosophiques de Catherine, M. de Ségur hasarda un conte galant, un peu léger, toutefois          décent, qui avait fort bien réussi à Paris auprès du duc de Nivernais, du prince de          Beauvais, et même de plusieurs dames dont la vertu s’était permis d’y sourire. Mais          soudain, à la grande surprise du poëte, Catherine changea de visage, et, par une question          tout à fait hors de propos, déplaça brusquement le sujet de la conversation. Était-ce          pruderie calculée, affectation de bienséance, caprice de despote ? était-ce qu’un trait          malin de la pièce avait été au cœur de la femme adultère et homicide ? Malgré ces petits          inconvénients, auxquels une tactique spirituelle parait sans peine, ou qu’elle réparait du          moins, le voyage eut beaucoup d’agréments pour M. de Ségur et ses compagnons. Celui de          tous qui semble lui avoir laissé de plus chers souvenirs est le célèbre prince de Ligne,          si étonnant par ses saillies, ses impromptus, et les grâces intarissables de ses lettres          et de sa conversation, L’on devine et l’on sent presque revivre sous la plume de          M. de Ségur l’attrait de ces causeries brillantes et superficielles dont le seul but était          de plaire, où l’on parlait de tout sans prétendre rien prouver, où l’on posait tour à          tour, avec une érudition finement moqueuse ou adulatrice, de la France à l’Attique, de          l’Angle ferre à Carthage, de l’empire de Cyrus à celui de Catherine. A mesure qu’on          approchait du terme, la gaieté et la verve redoublaient ; les réminiscences de la          mythologie et de l’histoire se réveillaient en foule à l’aspect de l’antique Tauride.          Oreste et Pylade, Diane, Hercule et Mitbridate étaient mêlés avec le sultan, le grand          visir et les pachas ; et d’un même ton de légèreté ironique, on disait son mot sur le          rétablissement des républiques grecques, pu sur le bon roi Thoas et la pauvre Iphigénie.          Le voyage terminé, les affaires et les intrigues diplomatiques recommencèrent. M. de Ségur          insistait fort auprès du Cabinet de Versailles pour un projet de quadruple alliance entre          la France, la Russie, l’Espagne et l’Autriche. Ce projet souriait à Catherine, qui          espérait par là ramener la Turquie à un système pacifique et protéger la Hollande menacée          par la Prusse et l’Angleterre. Mais le ministère français avait déjà d’autres soins plus          pressants que ceux de la politique extérieure, et les embarras des finances ne lui          permettaient pas de s’exposer aux chances d’une nouvelle guerre. Comme pourtant Louis XVI          était assez porté de lui-même à soutenir par les armes la Hollande, son alliée, contre les          Anglais et les Prussiens, tout l’art de M. de Brienne, alors principal ministre, se tourna          à éluder une délibération définitive et à temporiser jusqu’à l’issue des événements. Voici          donc le stratagème puéril qu’il tenta et qui lui réussit ; c’est à M. de Ségur qu’on en          doit la révélation piquante :<quote>« Le roi, par sympathie de vertu et de bonté, aimait            personnellement M. de Malesherbes, ministre d’État qu’il venait de rappeler au Conseil.            M. de Malesherbes, comme la plupart des grands hommes, avait son faible : c’était celui            de se plaire à raconter les nombreuses anecdotes dont sa riche mémoire était meublée, et            il faut convenir que personne ne racontait mieux que lui. Il attachait dans ses récits            par la philosophie de sa raison, par la bonhomie de son caractère, et par la finesse            doucement maligne de son esprit. Quand il avait une fois commencé, il s’arrêtait            difficilement, et aucun de ses auditeurs n’était tenté de mettre le signet. »          </quote>Or, comme à chaque séance du Conseil, M. le maréchal de Ségur soumettait à la          délibération l’affaire de Hollande et sollicitait une décision prompte, l’archevêque,          s’emparant adroitement de la parole, trouvait moyen d’interpeller M. de Malesherbes sur          quelque événement passé, analogue aux circonstances présentes ; et celui-ci, selon son          usage, commençait à raconter. Vainement les maréchaux de Ségur et de Castries voulaient          mettre fin à l’épisode. Le roi se plaisait à écouter ; il était tard lorsqu’on engageait          la discussion, et l’affaire principale était renvoyée à un autre Conseil. On perdit de la          sorte quatre séances, c’est-à-dire quinze jours, et l’on finissait à peine d’arrêter les          mesures, lorsqu’on apprit l’invasion du duc de Brunswick, la terreur des Hollandais, la          défection du prince de Salm, qui les commandait, la prise de leurs villes et l’achèvement          complet d’une révolution qui livrait cette république au stathouder et à l’Angleterre. Une          telle politique s’accordait mal avec celle de Catherine. Aussi durant la dernière époque          de sa mission, M. de Ségur eut-il besoin de tout son esprit pour se maintenir au même          degré de faveur qu’auparavant. C’est dans son livre qu’il faut suivre en détail les          finesses de cette conduite diplomatique, aussi habile que décente, et dans laquelle se          nuancent merveilleusement la flatterie, l’élégance et la dignité. On trouvera aussi une          galerie variée de portraits originaux que nous ne pouvons qu’indiquer ici ; l’Espagnol          Miranda, aventurier remuant, qui intriguait alors à Saint-Pétersbourg comme il intrigua          plus tard en France, et qui fut en Amérique le précurseur de Bolivar ; l’Écossais Paul          Jones, que l’animosité anglaise poursuivait d’infâmes calomnies jusqu’au milieu de ses          triomphes sur la mer Noire ; le prince de Nassau, qui cherchait par toute l’Europe des          périls à courir, des lances à briser, et qui semblait le dernier de ces paladins fabuleux          rajeunis par Tressan. M. de Ségur a conduit son récit jusqu’au moment de son retour en          France, où la Révolution était déjà commencée. Espérons qu’il sera bientôt en état de le          poursuivre, et qu’échappé à une maladie qui menaçait de le ravir aux lettres et aux          libertés publiques, il trouvera encore de longs jours pour se souvenir et pour raconter,          Il est du petit nombre de ces hommes qu’on aime toujours à entendre sur les personnages et          sur les choses d’autrefois ; et, pour lui appliquer à lui-même ce qu’il a dit de          M. de Malesherbes, quand il cause avec son lecteur, personne n’est tenté de mettre le <hi rend="i">signet.</hi></p></div></body>
</text>
</TEI>

