<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. A. Thiers : Histoire de la Révolution française – Ve et VIe volumes.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-01-19"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-01-19"><head>M. A. Thiers : <lb/>Histoire de la Révolution française <lb/>V<hi rend="sup">e</hi> et            VI<hi rend="sup">e</hi> volumes.</head><dateline>19 janvier 1826.</dateline><label rend="center">II</label><p>Le reproche de <hi rend="i">fatalisme historique</hi> qu’on adresse à M. Thiers se            rattache à une autre question de haute importance, celle de la force des choses en temps            de révolution. Sans doute, en le lisant, il est bien vrai qu’on sent naître en soi une            idée de nécessité qui subjugue ; dans l’entraînement du récit on a peine à concevoir que            les événements aient pu tourner d’une autre façon, et à leur imaginer un cours plus            vraisemblable, ou même des catastrophes mieux motivées ; la nature humaine, ce semble,            voulait que les choses se passassent dans cet ordre, que les partis se succédassent dans            cette génération ; étant donnée chaque crise nouvelle, on dirait qu’on en déduit presque            irrésistiblement la suivante, et qu’on procède à chaque instant par voie de conclusion,            du présent à l’avenir : non pas, au moins, que dans sa manière purement narrative ;            M. Thiers dégage ainsi ses résultats ; mais le lecteur le fait pour lui, et, par un            raisonnement tacite, construit, chemin faisant, la philosophie de son histoire. Or,            cette disposition du lecteur à accepter les événements comme des effets inévitables de            causes connues, et à s’y résigner, doit-elle être reprochée à l’écrivain ? est-ce donc            une faute, et ne serait-ce pas un mérite, que cette impression qu’il fait naître ? Et            d’abord, il est incontestable, qu’en général, l’instant qui suit dépend beaucoup de            celui qui précède ; que pour qui saurait bien l’un, l’autre ne serait plus guère un            mystère ; et qu’un être auquel serait accordée la connaissance pleine et entière du            présent n’aurait pas grand effort à faire pour y voir immédiatement et comme par            intuition l’avenir. Toute histoire donc, si les matériaux pouvaient en être complets et            les divers points suffisamment éclaircis, présenterait dans son ensemble une série de            tableaux étroitement liés entre eux, et, pour ainsi dire, images transparentes les uns            des autres. Initié à la raison des choses, le lecteur n’aurait qu’à se laisser aller de            toute sa conviction au récit, et à reposer son intelligence dans le spectacle à la fois            varié et continu qui se produirait sous ses yeux par un développement nécessaire, et            qu’il ne pourrait s’empêcher de voir ni de comprendre. C’est bien là, certes, l’idéal de            la perfection historique. Mais d’ordinaire tant de causes nous échappent dans les            événements humains ; et de celles que nous entrevoyons, un si grand nombre sont            inappréciables de leur nature, que leur liaison avec les effets reste nécessairement            indéterminée ; que d’un fait à un autre on ne peut assigner souvent d’autre rapport que            celui d’être venu avant ou après, et qu’alors ce qu’a de mieux à faire l’historien est            de s’en tenir scrupuleusement à l’empirisme d’une narration authentique. De ces causes            cachées qui déconcertent nos raisonnements en pareille matière, et en compromettent si            fréquemment la certitude, les plus réelles se rapportent à la nature même de l’homme et            à sa spontanéité d’action. L’homme, en effet, par les déterminations soudaines dont il            est susceptible, peut à tout moment faire intervenir dans les événements auxquels il            prend part une force nouvelle, imprévue, variable, qui dans beaucoup de cas en modifie            puissamment le cours, et dont en même temps l’ordinaire mobilité ne permet pas l’exacte            mesure. Que si cependant, par suite de certaines circonstances, l’homme ou plutôt la            majorité des hommes qui forment une société vient à se prendre d’une passion unique et            violente ; si cette société, comme il arrive en temps de révolution, en proie à une idée            fixe, s’obstine à ce qu’elle prévaille, et, irritée des obstacles, n’y répond que par            une volonté d’une énergie croissante, n’est-il pas évident alors que l’historien peut et            doit tenir compte de cette disposition morale, désormais ordonnatrice toute-puissante            des événements, la mêler à chaque ligne de ses récits, et les pénétrer, les vivifier            tout entiers de cette force des choses, qui n’est après tout que la force des hommes ?            N’est-il pas vrai qu’il lui sera possible et convenable de signaler dans chaque progrès            de la Révolution un progrès de l’idée qui l’enfanta, de suivre cette idée dans            l’ensemble des faits par lesquels elle éclate, et de la montrer, presque toujours vague            encore à son origine, se dégageant, se précisant en même temps qu’elle s’exagère, et de            degré en degré passant sans interruption jusqu’à ses dernières conséquences ? Non pas,            sans doute, qu’une même tête d’homme, une même classe d’individus, suffise à un si vaste            accomplissement ; les individus s’usent vite en révolution : mais les divers partis qui            se succèdent y suppléent ; le développement se transmet de l’un à l’autre, et ne            s’achève qu’à la dernière de ces générations politiques, rapides et pressées, qui            s’entre-dévorent. Et qu’on ne dise pas que c’est là imaginer un pur système, et            soumettre la nature humaine à des calculs auxquels elle ne se plie pas. Ceci est triste,            si l’on veut, mais ceci est véritable ; dans les grandes convulsions sociales, l’homme            est jeté hors de lui par sa passion dominante ; par elle, tout équilibre entre ses            motifs est rompu, et sa liberté morale presque annulée. Dès lors, qu’on ne s’en étonne            pas, les forces humaines, égarées de leur sphère, se manifestent sous des formes            inaccoutumées, et semblent emprunter aux forces physiques quelques-uns de leurs            caractères : comme elles, sourdes, aveugles, inflexibles, accomplissant jusqu’au bout            leur loi sans la comprendre. Dès lors aussi, leur portée peut se prédire, leur marche se            tracer, leurs coups se reconnaître ; elles sont tombées sous la prise de l’histoire.</p><p>Or, maintenant, qu’a fait M. Thiers autre chose qu’obéir à cette nécessité et user de            ce bénéfice de son sujet ? Pour ne parler que de la dernière livraison, l’époque qui            s’étend depuis le 2 juin jusqu’au 9 thermidor permettait, réclamait plus que toute autre            cette explication morale. Il fallait bien pour l’historien, sous peine de se traîner, en            pure perte, dans les détails des plus dégoûtantes atrocités, en venir à reconnaître les            lois générales qui régissent les partis dans les temps de violence, sinon les énoncer en            doctrine, du moins les sous-entendre dans l’exposition des faits, et en révéler le sens            au lecteur par cette manière de traduction vivante et lumineuse. De la sorte, tout se            comprend. Que le républicanisme ait engendré le sans-culottisme, celui-ci le régime des            comités, puis le décemvirat, puis même le triumvirat, ce ne sont là que des phases            successives que l’idée de liberté, idée fixe de la Révolution, et qui n’en fut pas moins            mobile, tendait incessamment à parcourir. Qu’elle les ait, en effet, parcourues sans            entraves ; que de la majorité dans le sein de laquelle elle s’était formée, elle ait, en            s’altérant, passé au service des diverses minorités factieuses qui l’interprétèrent à            leur façon et la maintinrent dominante ; que ces minorités, sortant l’une de l’autre et            s’épurant sans cesse, en soient venues à tyranniser horriblement l’immense majorité            subjuguée : c’est ce qu’expliquent de reste les besoins militaires de plus en plus            impérieux de ces dernières périodes, besoins de détresse qui s’accordaient            merveilleusement avec les passions furieuses du pouvoir, qui les eussent sollicitées si            elles n’avaient été déjà flagrantes, et qui les firent tolérer tant qu’elles les            servirent. Reprocher à M. Thiers d’avoir présenté les choses dans une liaison si            parfaite, dans un ordre de génération en apparence si fatal et inévitable, c’est lui            reprocher d’avoir éclairci ce qui était obscur, démêlé ce qui était confus, d’avoir en            un mot dissipé l’anarchie prétendue de son sujet, qui n’était que celle de nos            souvenirs.</p><p>Quant aux hommes, il est vrai, l’historien ne s’occupe guère de les gourmander ou de            les louanger à propos de chaque action, il les prend pour ce qu’ils sont, les laisse            devenir ce qu’ils peuvent, les quitte, les retrouve, suivant qu’ils s’offrent ou non sur            sa route, et se garde surtout de faire d’aucun son héros ou sa victime. C’est à cette            manière si naïve de voir et de peindre qu’on doit tant de figures originales, piquantes            ou, pour mieux dire, effrayantes de contrastes, et jusqu’ici envisagées trop absolument            d’un seul côté : Danton, Desmoulins, Chaumette, Clootz, Saint-Just, Robespierre            lui-même : un roman de Walter Scott n’offre pas des personnages plus vivants. Mais être            impartial n’est pas être impassible ; et quoique libre de toute prédilection exclusive,            ou plutôt parce qu’il en est libre, M. Thiers ne s’est pas interdit la sympathie la plus            inépuisable pour les infortunes qu’il retrace. Bien des gens trouveront même qu’il est            trop porté à absoudre le malheur, et reprocheront à sa compassion vaste et désintéressée            de ne pas faire assez acception des personnes. Mais M. Thiers n’a pas prétendu répartir            avec méthode ses émotions, et s’il lui arrive de jeter parfois une plainte sur les            tombes entrouvertes de certains coupables immolés, cette plainte lui échappe sincère et            légitime encore ; elle lui est arrachée, comme au lecteur, par quelque circonstance de            leur supplice, et par cette conviction qu’ils n’ont été qu’égarés. C’est quand il suit à            l’échafaud des victimes sans tache, les Girondins, madame Roland, Marie-Antoinette,            qu’il faut l’entendre alors n’épargnant pas les accents d’une pitié d’autant plus            éloquente qu’elle est sans réserve. Disons néanmoins, et avec regret, que cette pitié            pour les innocents n’est pas égalée par son indignation contre les bourreaux ; l’idée            que ceux-ci, quels qu’ils aient pu être, ont sauvé la France de l’invasion, a trop            arrêté sa plume prête à les flétrir ; il s’est trop répété que le plus énergique alors            était aussi le plus digne du pouvoir ; et je souffre qu’il ait dit, en déplorant la mort            des Girondins : <quote>« On ne pourrait mettre au-dessus d’eux que celui des Montagnards              qui se serait décidé pour les moyens révolutionnaires par politique seule et non par              l’entraînement de la haine. »</quote> Non, nul Montagnard, fût-il tel qu’on le veut,            un Carnot ou tout autre pareil, ne pourrait être mis au-dessus des proscrits du 2 juin ;            l’assassin n’est jamais plus noble que l’assassiné. Sans doute c’eût été le propre d’une            grande perspicacité de comprendre dès lors que l’affreux système dans lequel on entrait            à l’aveugle aboutissait au salut de la France, et de voir dans cette Montagne, plus            sanglante que la Roche tarpéienne ou les gémonies, le Capitole de la patrie en danger.            Mais il est pour la société des ministères de nécessité infâme, que cette nécessité est            impuissante à expier moralement, et en présence desquels un honnête homme ne peut que se            récuser. Assez d’autres, il est vrai, à défaut de lui, s’offrirent pour les remplir ;            les instruments impurs ne manquent jamais ; mais lui, homme pur, il n’a qu’à rentrer            dans son foyer, à s’y asseoir jusqu’à des jours meilleurs, et, s’il le faut, à y mourir.            Quoi qu’il en soit de ce reproche, la couleur du livre, car il en a une, est la plus            convenable possible, parce qu’elle est la plus patriotique. Ce n’est, en effet, dans            aucun parti, ni dans la Convention ni dans les départements, ni dans les rangs des            oppresseurs ni dans ceux des victimes, que l’historien s’est placé ; c’est dans les            entrailles de la France. Toujours fidèle à la destinée de la patrie, qui n’est que la            destinée de la Révolution, il se range parmi ceux qui défendent et sauvent cette grande            cause ; en sont-ils indignes en eux-mêmes, il les suit encore par devoir à travers les            maux qu’ils infligent, et dont il gémit sans que sa constance s’ébranle : <quote><hi rend="i">Mens immota manet, lacrymæ volvuntur inanes.</hi></quote> Il y a mieux que            du stoïcisme dans celle résignation de citoyen. Elle s’est manifestée surtout à propos            de la dernière époque, qui fut si déchirante et si souillée ; elle l’a acceptée et subie            dans toute sa rigueur. A cela, pourtant, le blâme, ne saurait trouver à reprendre : au            milieu de tant de périls qui tonnent sur la Révolution, la couleur du livre, sans cesser            d’être nationale, est devenue militaire, et comme telle est restée pure, aussi pure que            les couleurs de notre drapeau.</p><p>Parlerai-je maintenant de la partie la moins importante et aussi la plus faible de            l’ouvrage, du style, auquel on dirait que l’auteur n’a pas songé ? Ses taches nombreuses            disparaissent sans doute et pour ainsi dire s’effacent parmi tant de mouvement et            d’éclat ; mais qu’il eût été moins incorrect et négligé, loin de distraire du récit, il            l’eût mieux fait ressortir encore : la pensée de l’écrivain, qui quelquefois s’affaiblit            dans ses formes indécises, eût été plus sûre, gravée de la sorte, d’arriver pleinement            intelligible et franche à cet avenir auquel elle a droit de s’adresser. C’est toujours            une imperfection fâcheuse qu’une belle œuvre manque par le style. Il serait si aisé à            M. Thiers de nous épargner ce regret ! Serait-ce donc un vœu par trop mesquin, au milieu            de si grands objets, de souhaiter qu’une seconde édition ne le fit plus naître ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

