<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Maintenon et la Princesse des Ursins</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-08-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-08-22"><head>I</head><dateline><docDate when="1826-08-22">22 août 1826</docDate>.</dateline><p><quote>« Il n’y a plus de Pyrénées »</quote>, avait dit Louis XIV, en donnant son            petit-fils à l’Espagne ; mais les Pyrénées ne s’étaient pas abaissées à ce mot du grand            roi : l’Espagne, qui, depuis Ferdinand le Catholique, combattait et haïssait la France,            n’avait pas changé tout d’un coup au gré d’un testament. Une antique alliance avec            l’Autriche la portait vers l’archiduc, et c’est en présence de ce compétiteur armé qu’il            fallait la convertir à l’amour d’une dynastie nouvelle et si longtemps ennemie.            Louis XIV entoura donc son petit-fils de conseils ; lui-même il traça de sa main les            règles qu’il crut les plus sages ; il composa la cour d’Espagne avec choix ;            l’ambassadeur à Madrid, le duc d’Harcourt, fut en réalité le gouverneur du jeune roi, et            la jeune reine reçut pour gouvernante, à titre de dame d’honneur, une Française célèbre            par sa naissance et son mérite, Anne-Marie de la Trémoïlle, veuve du prince de Chalais,            et depuis mariée en Italie à Flavio, prince des Ursins. Toutes les précautions furent            prises en même temps pour ne pas indisposer l’Espagne par l’appareil d’une            administration plutôt étrangère que nationale. Louis XIV, d’après le sage avis de Torcy,            voulait que son ambassadeur gouvernât sans paraître dans le Conseil ; madame des Ursins            de son côté, par son autorité sur l’esprit de la reine, et par l’ascendant de celle-ci            sur le roi, devait, dans les entretiens de l’intimité, nourrir l’affection du prince            pour son aïeul. Mais les choses ne se passèrent pas si bien ; les Français            outrepassèrent leurs pouvoirs, les Espagnols s’irritèrent de leur insolence ; les            ambassadeurs, c’est-à-dire les ministres, se succédèrent rapidement : Marsin, le            cardinal et l’abbé d’Estrées, le duc de Grammont, furent l’un après l’autre nommés            (1701-1705), et aucun ne contenta. Pendant ce temps, madame des Ursins avait étendu son            crédit ; le jeune roi, ainsi qu’un historien l’a caractérisé, chaste, dévot et ardent,            était tout dévoué à son épouse, laquelle l’était elle-même à sa dame d’honneur. Celle-ci            portait donc la défaveur du mauvais succès et les accusations des mécontents. Louis XIV,            qui n’aimait pas les apparences de l’intrigue, bien qu’à cette heure sa propre cour en            fût infestée, rappela madame des Ursins en France ; mais, la voyant de plus près, il            l’apprécia mieux. Après l’avoir entretenue longtemps, dans un voyage à Marly, qui fut            pour elle un véritable triomphe, il se décida à la renvoyer auprès de Philippe, et elle            y retourna sans délai (1705).</p><p>Raffermie par cette haute justification, la fortune de madame des Ursins devint            désormais imposante. On la voit, pendant les dix années qui suivent, au premier rang            dans les affaires. Jusque-là, son pouvoir avait été précaire et contesté ; et, si elle            avait terminé sa vie politique en 1705, elle n’aurait offert au jugement de l’histoire            qu’un caractère équivoque et mal éclairci. Mais, dès son retour, ayant mission formelle            pour agir, elle répond de ses œuvres, et, dans les déterminations qu’elle fait prendre,            donne la vraie mesure de ses intentions et de ses talents. C’est à partir de ce moment            aussi que commence la collection des lettres qu’on vient, pour la première fois,            d’imprimer. Elles jettent un grand jour sur les événements, et fixent l’opinion sur les            deux femmes célèbres qui s’écrivent. Il semble que tout soit dit sur madame de            Maintenon. La comparaison n’est pas à son avantage dans cette correspondance ; en face            du caractère viril et décidé de son amie, le sien semble plus mesquin et plus monastique            que jamais. Pourtant elle se montre aussi par de bons côtés, et nous essayerons dans un            second article de rendre fidèlement l’impression qu’elle fait ici. Mais continuons avec            madame des Ursins.</p><p>Les temps étaient difficiles. L’archiduc en armes disputait l’Espagne à Philippe : la            Catalogne entière le proclamait roi ; l’Angleterre, déjà maîtresse de Gibraltar qu’elle            ne devait plus rendre, le soutenait de ses soldats et de ses vaisseaux ; occupé sur ses            frontières contre Eugène, Marlborough et le duc de Savoie, Louis XIV ne secourait que            péniblement son petit-fils. Madame des Ursins, en arrivant à Madrid, s’entend aussitôt            avec l’ambassadeur Amelot, le ministre Orry, et le maréchal Tessé. <quote>« Il est vrai,              écrit-elle, qu’on a de la peine à remuer toute cette machine ici ; mais on ne néglige              rien pour la faire marcher. »</quote> Dès les premiers jours, elle s’est décidée            contre les grands dans une querelle d’étiquette, et a inspiré au jeune roi une énergie            qui a fait taire les vanités : elle comprend que la condescendance ne sauverait rien.              <quote>« L’essentiel aujourd’hui n’est pas de contenter les grands, en leur laissant              une autorité usurpée ; il faut travailler, comme on fait, à avoir des troupes, trouver              moyen de les payer, et se moquer du reste. Plût à Dieu qu’il nous fût aussi facile de              prendre le dessus sur les prêtres et les moines, qui sont la cause de toutes les              révoltes ! »</quote> Tant que durera la guerre, il n’y a de salut à ses yeux que dans            les gros bataillons. Elle les sollicite de M. de Torcy et de M. de Chamillard ; elle les            implore de madame de Maintenon. Tous les tons de la prière sont essayés auprès d’elle,            depuis la bouderie jusqu’à l’enjouement, témoin ce début de lettre, d’une insinuation            charmante : <quote>« Il ne tient qu’à vous, madame, de m’apaiser et de m’empêcher de              gronder ; que le roi ait la bonté de laisser en Espagne les vingt bataillons que sa              majesté espagnole lui demande, nous serons contents. S’il voulait envoyer les trente              autres à M. de Noailles, ce serait perfectionner la grâce. »</quote> En cela, madame            des Ursins pensait aussi juste qu’elle suppliait agréablement. Par malheur, la France            elle-même était épuisée. On envoya pourtant Berwick, et ce fut l’occasion de            remerciements flatteurs et d’ingénieuses délicatesses. «<quote> La reine, écrivit ce              jour-là madame des Ursins, a fort goûté toutes les règles de Saint-Cyr ; nos dames              veulent les avoir, et je les fais traduire en espagnol pour leur donner cette              satisfaction. Si sa majesté n’était pas dans des engagements bien différents, je              crois, en vérité, qu’elle voudrait être une de vos élèves. »</quote></p><p>Berwick répara les affaires, et par la victoire d’Almanza rendit quelque sécurité à la            cour. Les lettres de madame des Ursins s’en ressentent pendant les années 1707 et 1708.            Vives et piquantes, elles abondent en saillies de gaieté et en railleries de bon goût ;            on dirait que par ses agaceries elle cherche à relever l’âme contrite de sa dévote amie.            Sur la grossesse de la reine, sur la nourrice et la layette de l’infant, sur la fièvre            intermittente de madame de Maintenon, elle est inépuisable. Toutes les formules            respectueuses et tendres sont prodiguées sans fadeur, et c’est au milieu de ces            adoucissements de toutes sortes que les grandes affaires arrivent à l’oreille délicate            et craintive de la mystérieuse épouse de Louis XIV. Cependant des boutades de franchise            échappent parfois qui purent bien scandaliser ; on écrivit un jour ces téméraires            paroles : <quote>« De quoi se mêlent ceux qu’on appelle jansénistes et le <hi rend="i">parti contraire</hi>, d’empêcher qu’on envoie à Rome des personnes qui soient ou ne              soient pas dans leurs opinions ? Parle-t-on encore de cela où vous êtes, madame ? Ils              devraient, ce me semble, laisser leurs disputes jusqu’à ce que la paix générale fût              faite, et ensuite recommencer leurs guerres civiles, s’arracher leurs bonnets de la              tête, s’ils en avaient envie ; mais présentement nous avons des choses plus              sérieuses ; et pour moi, j’ai si fort regardé ces deux partis avec indifférence, que              je n’ai pas voulu presque en entendre parler, et que je cherche toujours mes              confesseurs exempts de haine ou d’amitié pour eux. »</quote> Grâce à madame des Ursins            et à la reine d’Espagne, princesse remplie de force et de prudence, l’intérieur de cette            cour demeura libre de toute intrigue religieuse, quoique le roi Philippe méritât d’être            appelé un <quote><hi rend="i">grand saint ;</hi></quote>et, malgré l’exemple de la            France, on n’eut à s’occuper en Espagne que des soins de la guerre.</p><p>Sur ces entrefaites, la terrible année 1709 arriva. Les condoléances de madame de            Maintenon redoublèrent ; Saint-Cyr ni Trianon n’avaient plus de charmes capables de la            consoler. Tout le jour en fièvre et en prières, elle ne soupirait qu’après une paix            prochaine, à quelque prix qu’on dût l’acheter. Mais la paix était encore moins faisable            alors que la guerre. La première condition imposée à Louis XIV l’obligeait à détrôner            son petit-fils ; et madame des Ursins, que révoltait cette seule idée, repoussait            inexorablement au sujet de ses maîtres toute suggestion détournée d’abdication            volontaire. Ici sa correspondance change de ton ; les ironies se cachent sous les            compliments ; mordantes en même temps que polies, pleines à la fois de verve et de            convenance, elles exercent la résignation chrétienne de cette qui les reçoit et qui            pardonne par Charité. Fidèle à la famille d’Espagne au risque de déplaire à Louis XIV,            madame des Ursins déclare son dessein de se retirer, plutôt que de donner au roi            Philippe un conseil incompatible avec sa gloire. <quote>« Seulement, pour se tenir              toujours à portée d’être utile à la reine et au jeune prince des Asturies, elle ira              dans quelque petite ville des Pyrénées. Ce sera peut-être Pau qu’elle choisira. Il y              gèle, les maisons n’y ferment pas, et elle n’a pas d’argent pour acheter les meubles              de commodité. Mais elle fait faire d’avance des tapisseries de nattes pour couvrir les              murailles de sa chambre, et elle a même envie d’en envoyer en présent à madame de              Maintenon une toute semblable qui sera digne assurément de la simplicité de              Saint-Cyr. »</quote> On lui doit cette justice en effet qu’elle était restée pauvre.            Depuis trois années elle n’avait reçu de Louis XIV que 5 000 livres sur 60 000 qui lui            étaient dues ; et de Philippe, elle n’avait rien reçu du tout. Accablée de dettes            elle-même, <quote>« en vérité, disait-elle encore, je croirais voler sur l’autel si je              recevais du roi d’Espagne. »</quote> Qu’on ne l’accuse pourtant pas d’être meilleure            Espagnole que Française ; elle vous répondra <quote>« qu’elle n’oublie pas sa nation,              mais qu’elle a horreur de la voir avilir ; elle aime la France, mais comme une bonne              mère fait de sa fille, qui ne la flatte pas sur ses défauts. »</quote> Aussi, tout en            s’apitoyant de fort bonne grâce sur ce pauvre M. de Villeroy et sur ce <hi rend="i">bon</hi> M. Chamillard, elle demande à madame de Maintenon à propos de ce dernier,              <quote>« si c’était assez de sa <hi rend="i">bonté</hi> pour gouverner la guerre et              les finances durant tant d’années si terribles. Je prends la liberté, Madame, de vous              demander là-dessus une explication un peu plus intelligible, pourvu néanmoins que vous              le puissiez faire. »</quote> Et comme on lui répond discrètement qu’en France on            n’aime pas que les femmes parlent d’affaires, <quote>« tant mieux alors, s’écrie-t-elle              avec l’orgueil de son sexe ; nous aurons bien des choses à reprocher aux hommes,              puisque nous n’y aurons point eu de part. »</quote></p><p>Philippe et sa cour furent obligés d’abandonner Madrid pour la seconde fois devant les            armes de l’archiduc. Durant tous ces instants, la reine trouva dans le courage et le            dévouement de madame des Ursins d’inappréciables ressources. Vendôme enfin fut envoyé au            secours de ce trône ébranlé ; ses victoires, celles de Villars en Flandre, la mort de            l’empereur, et la disgrâce de la duchesse de Marlborough préparèrent la paix générale.            Pourtant madame de Maintenon reproche encore à madame des Ursins de la retarder, et            cette fois le reproche n’est pas sans justice. Madame des Ursins aspirait à se faire            dans les Pays-Bas une petite souveraineté indépendante, et, par l’opposition des alliés            à la reconnaître, devenait un obstacle personnel à la signature des traités. Il eût été            plus sage et plus noble de se sacrifier de bon gré ; elle ne le fit pas, et subit            jusqu’au bout le refus de sa prétention avec l’odieux attaché au retard de la paix. Ces            divers démêlés avaient relâché ses liaisons avec la France. La reine d’Espagne étant            venue à mourir et le roi ne pouvant se passer d’épouse, elle fit choix de la princesse            de Parme dont elle crut s’assurer la reconnaissance en l’élevant si haut. Elle            n’instruisit qu’au dernier moment la cour de France et madame de Maintenon ; l’excuse            qu’elle donne à cette dernière est bien trouvée. <quote>« Sa Majesté, lui écrit-elle,              aussi modeste que vos jeunes demoiselles de Saint-Cyr, voudrait passionnément cacher à              tout le monde ce que sa seule conscience l’oblige à faire. »</quote> L’abbé Albéroni            fut seul chargé de tout conclure ; on connaît assez l’issue. A peine madame des Ursins            eut-elle paru devant la nouvelle reine pour la complimenter, qu’elle fut chassée de sa            présence, jetée dans un carrosse à six chevaux, et entraînée, jour et nuit, par un hiver            rigoureux, sans autre linge ni vêtements que ce qu’elle avait sur elle, à l’âge de            soixante-six ans. Elle arriva, ainsi en France, sans avoir laissé échapper ni une larme,            ni un reproche, ni un regret. Philippe lui écrivit une lettre de simple civilité ;            madame de Maintenon la plaignit et lui prêcha la résignation : <quote>« Il faut se              taire, madame, quand nos malheurs nous viennent de ceux que Dieu a faits nos              maîtres. »</quote> Louis XIV la reçut avec décence, et lui fît conseiller d’aller            jouir à Rome de la considération qu’on ne pouvait lui refuser.</p><p>On a beaucoup reproché à madame des Ursins ce qu’on appelle ses intrigues : les            Mémoires de Saint-Simon ont accrédité surtout cette opinion ; mais une étude impartiale            des faits et particulièrement la lecture de ces lettres détruisent la plupart des            accusations imaginées par cet esprit systématique. Marmontel, qui avait eu entre les            mains cette correspondance manuscrite, a jugé très favorablement madame des Ursins, et            en vérité, d’après ce qu’on y lit, il est difficile de se défendre envers elle            d’indulgence et d’estime. Elle a intrigué sans doute, parce qu’alors gouverner n’était            autre chose qu’intriguer : mais elle avait mission pour le faire, et ce n’est pas son            sexe qui doit nous rendre plus sévère en l’appréciant. Elle servit utilement Louis XIV,            elle servit courageusement et loyalement Philippe ; dès qu’on put s’en passer, on la            chassa, on l’oublia ; mais il ne faut pas la flétrir, et si le blâme doit retomber sur            quelqu’un, que ce soit plutôt sur ces rois qui la payèrent de tant d’ingratitude.</p></div></body>
</text>
</TEI>

