<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>A. de Lamartine : Harmonies poétiques et religieuses</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-06-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-06-10"><head>II</head><dateline><docDate when="1830-06-10">10 juin 1830</docDate>.</dateline><p>Il y a près de deux mille ans que le christianisme a donné la solution de tous les            graves problèmes que se pose éternellement l’humanité. Depuis lors, certaines croyances,            certaines doctrines morales sur la vie, sur les hommes, sur l’âme et sur Dieu, se sont            répandues dans le monde et ont pénétré dans tous les cœurs. Cet héritage de la tradition            n’a pas seulement enrichi les croyants et les dociles ; tous y ont participé, et pendant            un long temps ceux mêmes qui se sont le plus écartés de l’unité de foi n’ont jamais            renié les principes essentiels de la philosophie chrétienne. Mais au-dessous et dans les            limites de la doctrine universelle, la liberté humaine, l’esprit de curiosité et            d’intelligence, le génie enfin se sont exercés ; il y eut des théologiens, des            philosophes, des poètes qui essayèrent de prêter des formes particulières, tantôt            ingénieuses et subtiles, tantôt magnifiques et brillantes, à ce qu’ils croyaient la            vérité. L’originalité des grands poètes, on le sait, consiste surtout à voir et à            exprimer la nature, la vie et les hommes par un côté intime et nouveau. Ils ne            manquèrent pas au christianisme, et sous l’unité inflexible des traditions générales,            plusieurs surent se créer des variétés fécondes d’idées et de formes, s’ouvrir, selon            les lieux et les temps, des perspectives inattendues. Dante, Milton, Caldéron, sauf            quelques mélanges divers de platonisme, de mosaïsme ou de pompe idolâtre, ont donné aux            vérités chrétiennes d’admirables et vives représentations. Shakspeare le premier, homme            du nord, un peu païen par l’âme, audacieux à sa façon comme Luther, réveilla dans            l’ordre poétique ces incertitudes longtemps apaisées, et dès <title>Hamlet</title> et              <title>Macbeth</title>, prépara ces solutions sceptiques ou rebelles que Gœthe et            Byron ont poussées à bout de nos jours. L’illustre auteur de <title>Wilhem              Meister</title> lui rend justice quand il dit : <quote>« Tous les pressentiments sur              l’homme et sur sa destinée qui me tourmentaient depuis mon enfance d’une vague              inquiétude, je les retrouve dans Shakspeare expliqués et remplis ; il éclaircit pour              nous tous les mystères, sans qu’on puisse indiquer où se trouve le mot de              l’énigme. »</quote> S’il n’est pas exact d’avancer que Shakspeare éclaircit tous les            mystères, du moins il les soulève, et, depuis lui, la grande poésie est partagée comme            la religion. Les grands poêles ne subordonnent plus toujours leurs vues particulières            sur la nature et sur la vie aux doctrines suprêmes du christianisme ; souvent la            contradiction éclate ; il y a Gœthe en face de Chateaubriand, Byron en face de            Lamartine.</p><p>M. de Lamartine, le seul dont nous ayons à nous occuper, par cela même qu’il range            humblement sa poésie aux vérités de la tradition, qu’il voit et juge le monde et la vie            suivant qu’on nous a appris dès l’enfance à les juger et à les voir, répond            merveilleusement à la pensée de tous ceux qui ont gardé ces premières impressions, ou            qui, les ayant rejetées plus tard, s’en souviennent encore avec un regret mêlé            d’attendrissement. Il se trompe lorsqu’il dit en sa préface que ses vers ne s’adressent            qu’à un petit nombre. De toutes les poésies de nos jours, aucune n’est, autant que la            sienne, selon le cœur des femmes, des jeunes filles, des hommes accessibles aux émotions            pieuses et tendres. Sa morale est celle que nous savons ; il nous répète avec un charme            nouveau ce qu’on nous a dit mille fois, nous fait repasser avec de douces larmes ce que            nous avons senti, et l’on est tout surpris, en l’écoutant, de s’entendre soi-même            chanter ou gémir par la voix sublime d’un poète. C’est une aimable beauté de cœur et de            génie qui nous ravit et nous touche par toutes les images connues, par tous les            sentiments éprouvés, par toutes les vérités lumineuses et éternelles. Cette manière de            comprendre les diverses heures du jour, l’aube, le matin, le crépuscule, d’interpréter            la couleur des nuages, le murmure des eaux, le bruissement des bois, nous était déjà            obscurément familière avant que le poète nous la rendît vivante par le souffle            harmonieux de sa parole. Il dégage en nous, il ravive, il divinise ces empreintes chères            à nos sens et dont tant de fois s’est peinte notre prunelle, ces comparaisons presque            innées, les premières qui se soient gravées dans le miroir de nos âmes. Nul effort,            nulle réflexion pénible pour arriver où sa philosophie nous porte. Il nous prend où nous            sommes, chemine quelque temps avec les plus simples, et ne s’élève que par les côtés où            le cœur surtout peut s’élever. Ses idées sur l’amour et la beauté, sur la mort et            l’autre vie, sont telles que chacun les pressent, les rêve et les aime. Sans doute, et            nous nous plaisons à le dire, il est aujourd’hui sur ces points d’autres interprétations            non moins hautes, d’autres solutions non moins poétiques, qui, plus détournées de la            route commune, plus à part de toute tradition, dénotent chez les poètes qui y atteignent            une singulière vigueur de génie, une portée immense d’originalité individuelle. Mais            c’est aussi une espèce d’originalité bien rare et désirable, que celle qui s’accommode            si aisément des idées reçues, des sentiments consacrés, des préjugés de jeunes filles et            de vieillards ; qui parle de la mort comme en pense l’humble femme qui prie, comme il en            est parlé depuis un temps immémorial dans l’église ou dans la famille, et qui trouve en            répétant ces doctrines de tous les jours une sublimité sans efforts et pourtant inouïe            jusqu’à présent. La pièce qui a pour titre <title>Pensée des morts</title> nous semble            le miracle de cette poésie simple, pénétrante et bénie. On est en automne : la nature se            dépouille, et le ciel s’attriste :</p><quote><l>C’est la saison où tout tombe</l><l>Aux coups redoublés des vents </l><l>Un vent qui vient de la tombe</l><l>Moissonne aussi les vivants.</l><l>Ils tombent alors par mille,</l><l>Comme la plume inutile</l><l>Que l’aigle abandonne aux airs.</l><l>Lorsque des plumes nouvelles</l><l>Viennent réchauffer ses ailes</l><l>A l’approche des hivers.</l><l/><l>C’est alors que ma paupière</l><l>Vous vit pâlir et mourir,</l><l>Tendres fruits qu’à la lumière</l><l>Dieu n’a pas laissé mûrir !</l><l>Quoique jeune sur la terre,</l><l>Je suis déjà solitaire</l><l>Parmi ceux de ma saison :</l><l>Et quand je dis en moi-même :</l><l>Où sont ceux que mon cœur aime ?</l><l>Je regarde le gazon.</l></quote><p>Et le poète se rappelle toutes les pertes qu’on ait à chaque pas dans la vie : une            mère, une fiancée, un ami d’enfance, qui nous sont enlevés</p><quote><l>C’est l’ombre pâle d’un père</l><l>Qui mourut en nous nommant,</l><l>C’est une sœur, c’est un frère</l><l>Qui nous devance un moment.</l><l>Sous notre heureuse demeure</l><l>Avec celui qui les pleure,</l><l>Hélas ! ils dormaient hier </l><l>Et notre cœur doute encore</l><l>Que le ver déjà dévore</l><l>Cette chair de notre chair.</l></quote><p>Puis, quand il a tout énuméré, quand il a touché une à une toutes ces plaies du cœur,            une pensée le saisit, une inquiétude le prend, qu’a ressentie quiconque est resté            orphelin ici-bas ; il se demande si tous ces morts qui voient désormais la lumière se            souviennent encore de nous. Soudain le rythme change, il devient plus vif, plus            pressant ; il palpite de sollicitude ; on dirait qu’à cette crainte d’un oubli le poète            tombe à genoux, et qu’il prie à mains jointes, avec sanglots, pour obtenir des morts un            souvenir miséricordieux :</p><quote><l>Ah ! vous pleurer est le bonheur suprême,</l><l>Mânes chéris de quiconque a des pleurs !</l><l>Vous oublier, c’est s’oublier soi-même :</l><l>N’êtes-vous pas un débris de nos coeurs ?</l><l/><l>Dieu du pardon ! leur Dieu ! Dieu de leurs pères !</l><l>Toi que leur bouche a si souvent nommé !</l><l>Entends pour eux les larmes de leurs frères,</l><l>Prions pour eux, nous qu’ils ont tant aimé !</l><l/><l>Ils t’ont prié pendant leur courte vie,</l><l>Ils ont souri quand tu les es frappés ;</l><l>Ils ont crié : Que ta main soit bénie !</l><l>Dieu, tout espoir ! les aurais-tu trompés ?</l><l/><l>Et cependant pourquoi ce long silence ?</l><l>Nous auraient-ils oubliés sans retour ?</l><l>N’aiment-ils plus ? Ah ! ce doute t’offense !</l><l>Et toi, mon Dieu, n’es-tu pas tout amour ?</l><l/><l>Non, non, mon Dieu, si la céleste gloire</l><l>Leur eût ravi tout souvenir humain,</l><l>Tu nous aurais enlevé leur mémoire ;</l><l>Nos pleurs sur eux couleraient-ils en vain ?</l></quote><p>Après ces flots de larmes et ce débordement de plaintes pieuses, le rythme change            encore et revient à son premier mode ; le poète se relève, il reprend confiance, et            s’abîme dans une louange éblouissante du Seigneur. Cette pièce, au début, rappelle              <title>les Fantômes</title> des <title>Orientales</title>. C’est par une promenade            dans les bois en automne que commencent les deux poètes, et que la pensée des morts leur            revient également. Il est piquant de voir comment la diversité d’imagination et de cœur            les lance dès le point de départ dans des routes de rêverie bien éloignées, où ils ont            trouvé moyen l’un et l’autre de recueillir une si abondante moisson de sentiments et de            poésie.</p><p>Dans la pièce intitulée <title>l’Occident</title>, qui est presque une exception à sa            manière habituelle, M. de Lamartine jette sur la nature un coup d’œil moins humain,            moins aimant qu’à l’ordinaire, mais plus intrépide et plus effaré à la fois, s’il est            possible. L’homme a disparu comme un atome ; l’Océan, l’horizon, l’immensité, le tout,            sont sur le premier plan et l’écrasent.</p><p>Dieu même n’est plus là pour lui tendre la main comme à un enfant ; Dieu, c’est le            grand tout, c’est le flux et le reflux de vie universelle, c’est l’Océan de l’être. Les            nuages et la nuit couvrent presque tout le ciel ; il n’y a plus qu’à l’occident, à            l’endroit où le soleil vient de sombrer dans la mer, une seule porte éclatante, une            arche de feu où tout se précipite et va s’engloutir, jour, nuées, aquilons, poussière,            écume, et l’âme du poète. Cette pièce grandiose, qui sera peu comprise de tous, produit            sur nous une impression assez semblable à celle que nous causent beaucoup de morceaux de            M. Victor Hugo, et elle est doublement à remarquer, comme admirable d’abord, et en ce            qu’elle prouve une certaine confusion de limites dans les talents naturels des deux            poètes.</p><p>L’amour, avons-nous dit, n’occupe guère de place dans ces deux volumes ; toutefois nos            lecteurs en ont vu une délicieuse et fraîche réminiscence. Habituellement,            M. de Lamartine semble craindre, en <hi rend="i">refeuilletant</hi>, comme dit André            Chénier, <hi rend="i">son âme et sa vie</hi>, de rouvrir en lui-même des émotions trop            déchirantes, de ranimer des traces trop vives. Il répond quelque part à l’un de ses amis            qui l’interroge :</p><quote><l>Tu demandes de moi les phases de ma vie,</l><l>Le compte de mes jours ; — mes jours, je les oublie…</l></quote><p>Il avait déjà dit ailleurs :</p><quote><l>Ces temps sont déjà loin : que l’oubli les dévore ;</l><l>Ce qui n’est plus pour l’homme, a-t-il jamais été ?</l></quote><p>Espérons qu’il ne le dira pas toujours, et que l’âge lui permettra de plus en plus de            revenir sur ce passé où tant de flammes couvent encore sous la cendre. En revanche, les            souvenirs de l’enfance et des premières années sont ici plus nombreux, plus abondants            que jamais. Dans <title>Milly</title>, dans <title>la Vie cachée</title>, le poète s’est            essayé à des peintures qui, pour avoir plus de calme et de familiarité, n’en ont pas            moins leur grandeur. La vie de campagne, la vie patriarcale de famille dans ces belles            provinces qu’arrose la Saône, les hautes herbes qui ploient sous l’aquilon, les bois            dont le murmure et l’ombre sont au maître, les entretiens des pâtres autour des feux            allumés, ces rayons de soleil couchant sur les fléaux, les socs de charrue et les gerbes            des chars, ces ombres allongées des moulins monotones, toutes ces douces géorgiques de            notre France ont une beauté forte et reposée qui égale à nos yeux la splendeur            blanchissante du <title>Golfe de Gênes</title> et les autres tableaux enchantés que            l’Italie a inspirés au poète. Ce sont de vastes paysages qui, suivant la remarque que            j’en ai entendu faire, rappellent ceux du Poussin, moins sévères, moins serrés, mais            avec quelque chose de plus ondoyant, avec plus d’air et de lumière. La              <title>Bénédiction de Dieu dans la solitude</title> unit à cette belle réalité de            notre sol et de notre nature une sorte de religion salubre qui passe de tous les objets            à l’âme, qui la pénètre et la rend saine.</p><p>La manière poétique de M. de Lamartine est trop connue pour que nous ayons besoin d’y            insister beaucoup en faussant ; c’est toujours cette même facilité dans l’élévation,            cette même abondance dans le développement, ce même éclat de poésie continue . Il            faudrait, pour la caractériser dignement, emprunter les images qui lui sont le plus            familières ; il faudrait dire que <hi rend="i">le lac de Némi, qu’aucun souffle ne ride,              a moins de transparence et de limpidité</hi> ; que tour à tour cette poésie s’en fie            comme une voile, flotte comme un nuage, s’épand comme une eau ; qu’elle est <hi rend="i">ce qui ri a point de rame et qui pourtant arrive</hi> ; qu’elle ne laisse ni trouble            ni limon derrière elle, et que les cœurs après sont <hi rend="i">aussi purs que vague où              le cygne a passé</hi>. Il faudrait dire que, dès que le poète commande à sa muse            d’enfanter, sa muse répand les vers par mille et ne les compte pas ; qu’il frappe le            rocher par tous les points, et que par tous les points le rocher ruisselle ; qu’à défaut            de soleils sur sa route et de masses rayonnantes, il sème toujours du moins une            poussière d’or, une voie lactée de poésie, une atmosphère éthérée et scintillante : <hi rend="i">largior hic campos aether et lumine vestit purpureo.</hi> De là aussi            plusieurs défauts qui sautent aux yeux des moins habiles et qui découlent immédiatement            des précédentes qualités : trop de lumières, des ombres vagues, des contours quelquefois            indécis ; du débordement et de l’exubérance ; une expansion en tous sens, qui laisse se            glisser, dans les intervalles des choses sublimes, quelques idées, trop faciles, trop            promptes, écloses avant terme. Il y aurait de plus à relever certaines négligences de            rime et de rythme, petites querelles à débattre entre gens du métier. Mais qu’importe ?            Les défauts, cette fois, sont moins nombreux que jamais, et surtout les qualités de            M. de Lamartine ne se sont déployées nulle part encore avec plus d’effusion et            d’éclat.</p></div></body>
</text>
</TEI>

