<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>[Préface]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1874-04-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1874-04-06"><head>[Préface]</head><p rend="margin">En réunissant en volumes les plus anciens articles de M. Sainte-Beuve,          insérés dans <title>Le Globe</title> à partir de l’année 1824, nous ne faisons que          réaliser un projet exprimé par lui dans la dernière édition des <title>Portraits            Contemporains</title>, peu de mois avant sa mort (1869) :</p><quote><p rend="margin">« Je me propose pourtant, dit-il, si je vis, de donne dans un volume à            part la suite de mes articles au <title>Globe</title> ; on me dit que ce ne serait pas            sans intérêt, et je me suis laissé persuader<note place="bottom" resp="editor">Tome II, page 495, en              note (Éditions Michel Lévy.)</note>. »</p></quote><p>Mais nous ne nous sommes pas borné seulement aux articles du <title>Globe</title>, qui          sont le point de départ et comme la préface de cette publication, et nous avons recherché          dans d’autres recueils postérieurs tout ce qui, à notre connaissance, était encore épars          de l’œuvre du maître. Le <title>National</title>, dès l’année 1832, la <title>Revue des            Deux Mondes</title>, le <title>Temps</title> de 1835 et celui de 1839, le            <title>Moniteur Universel</title>, la <title>Revue Contemporaine</title>, des ouvrages          pour lesquels M. Sainte-Beuve avait écrit des Introductions ou des Préfaces, ont contribué          à la formation de cette nouvelle galerie de <title>Lundi</title>.<note place="bottom" resp="author">A            ceux qui seraient tentés de nous chicaner sur ce titre de <title>Lundis</title>, donné à            ces volumes, nous répondrons que M. Sainte-Beuve n’a pas toujours eu égard lui-même au            jour de la semaine où avait paru un de ses articles, pour le faire entrer dans les              <title>Causeries du Lundi</title>, ou dans les <title>Nouveaux Lundis</title>. Ce mot            de <title>Lundis</title> est même devenu le terme traditionnel et consacré pour désigner            ses œuvres il en est en quelque sorte le synonyme.</note> qui prend la carrière          littéraire de l’illustre critique à ses débuts, et l’embrasse tout entière. Nous avons          tâché de rendre cette collection aussi complète et définitive que possible. Il se peut          néanmoins que quelque morceau important nous ait échappé<note place="bottom" resp="editor">Afin de ne pas            être accusé de deux omissions apparentes pour qui connaît bien l’œuvre de            M. Sainte-Beuve, signalons nous-même deux articles qui auraient leur place marquée ici            et que nous n’avons pu y insérer parce qu’ils n’étaient plus notre propriété ;            quelqu’un, dont le concours bienveillant et actif a considérablement favorisé et            facilité nos recherches, nous recommandait longtemps à l’avance de ne pas les oublier :            il s’agit d’une dernière étude sur <title>Madame Tastu</title> composée en 1869 pour la              <title>Galerie des Femmes célèbres</title> ; et de <title>Jugements et Témoignages sur              Le Songe et sur Gil Blas</title> dictés en 1863 pour une édition de <title>Gil              Blas</title>.</note> ; et dans ce cas nous serions reconnaissant au lecteur qui          voudrait bien nous indiquer des lacunes de ce genre relies disparaîtraient dans un dernier          volume de Mélanges. Mais partout où nous avons acquis la preuve matérielle qu’un article,          un bulletin littéraire, une chronique étaient de M. Sainte-Beuve, — et cette preuve nous a          été fournie tantôt par les initiales caractéristiques S.-B, tantôt par les <title>Pensées            et Fragments</title>, donnés par lui à la fin du tome II des <title>Portraits            Contemporains</title>, — nous n’avons pas hésité à glaner les pages qu’il avait laissées          après lui.</p><p>Il faut prévoir les objections et les critiques que font naître toujours des publications          comme celle-ci : on ne manquera pas de trouver que nous en avons « trop mis », que nous ne          nous sommes pas assez souvenu de l’esprit général de cet Avertissement, auquel nous avons          pris en commençant une note justificative.</p><p>M. Sainte-Beuve y disait en effet, bien antérieurement à la note invoquée par nous, et          comme en prévision du présent recueil :</p><quote><p>« Je sauve ce que je puis du bagage avarié : je voudrais que ce que j’en rejette périt            tout à fait et ne laissât pas trace. Par malheur, il n’en est point absolument ainsi ;            ce qu’on recueille dans de gros volumes n’est pas sauvé par là même, et ce qui reste            dans des feuilles éparses n’est pas tellement perdu que cela ne pèse encore après vous            pour surcharger au besoin votre démarche littéraire, et, plus tard, voire mémoire (si            mémoire il y a), de mille réminiscences traînantes et confuses… Il convient donc de ne            répondre littérairement que de ce qu’on a admis, et, sans avoir à désavouer le reste, de            le rejeter au fond. En un mot, quand on a souci de l’avenir, quand, sans avoir la vanité            de croire à rien de glorieux, on se sent du moins le désir permis d’être en un rang            quelconque un témoin honorable de son temps, on a toutes les précautions à prendre. on            ne saurait trop faire <hi rend="i">navire</hi> et clore les flancs, pour traverser, sans            sombrer, les détroits funestes. »</p></quote><p>Et comme pour mieux détourner dans l’avenir du dessein de rechercher ses anciens          articles, le critique disait encore :</p><quote><p>« Après le <title>Globe</title> saint-simonien, que je n’avais pourtant pas tout            aussitôt déserté, je suis entré au <title>National</title> par suite d’obligeantes            ouvertures de Carrel. J’y ai donné d’assez rares articles littéraires, dont quelques-uns            se trouvent recueillis dans les précédents volumes ; quelques autres que je pourrais            regretter sont empreints d’une personnalité assez vive pour que je les y laisse… »</p></quote><p>Ce n’était plus son avis quand il est mort. Nous sommes déjà tout justifié en ce qui est          des articles du <title>Globe</title> que nous avons réimprimés ; quant à ceux du            <title>National</title>, nous pouvons répondre aux lecteurs qui nous opposeraient le          passage ci-dessus, que M. Sainte-Beuve avait également commencé à nous les faire          rechercher, et qu’il nous en désignait particulièrement quelques-uns, — les deux entre          autres sur <title>Jefferson</title>, qu’on trouvera à leur date dans ces volumes. Un          article du même temps sur M. <title>Louis de Carné</title>, qu’il avait oublié, a même été          repris par lui, au passage, dans le <title>National</title>, dès qu’il lui a été signalé,          et fait partie, depuis 1869, des <title>Portraits Contemporains</title> (tome II). Comme          on le voit, et comme on le savait déjà, M. Sainte-Beuve élargissait, à la fin de sa vie,          le cadre sévère de sa seconde jeunesse. Nous n’avons eu d’autre effort à faire que de nous          remettre au point de vue et dans la voie où l’habitude journalière de vivre et de penser          littérairement avec lui nous avait laissé à sa dernière heure.</p><p>Rien n’est plus difficile d’ailleurs que de faire un choix dans des œuvres posthumes ;          et, en l’absence de l’auteur, nous ne nous sommes pas cru le droit de substituer notre          goût à celui du public, d’élaguer la matière à notre gré. Une autre considération qui nous          a déterminé aussi à ne rien omettre de ce qui portait la marque infaillible de l’écrivain          jusque dans de simples notices bibliographiques, c’est que nous avons obtenu la certitude          que nous allions rendre service à des travailleurs spéciaux : cette conviction nous est          venue, à mesure que nous retrouvions quelques-unes de ces pages oubliées, en les signalant          à des savants pour lesquels elles devaient être un motif d’intérêt. La meilleure manière          pour eux de nous en remercier a été d’utiliser, quand ils l’ont pu, le résultat de notre          recherche.</p><p>Nous ne voulions pas d’autre encouragement. A ne prendre même au surplus ces notices, —          ces esquisses que comme de purs <hi rend="i">témoins</hi> d’une époque, elles ont encore          leur importance, en ce sens qu’elles ravivent, dans le monde de la littérature et du          théâtre, certains épisodes autrefois bruyants, et qui n’ont pas cessé d’être piquants. Ce          sont des éphémérides de la critique : elles doivent une double valeur littéraire à la            Revue<note place="bottom" resp="editor">« La <title>Revue des Deux Mondes</title>, ma patrie depuis            déjà longtemps », dit encore M. Sainte-Beuve dans l’Avertissement cité et discuté            ci-dessus, qui est de 1841.</note> d’où elles sont extraites et à la plume qui les a          écrites. Nous n’avons que peu de chose à ajouter pour l’explication de la pensée qui a          présidé à la composition de ces volumes. M. Sainte-Beuve a plus activement collaboré au            <title>Globe</title>, après la révolution de juillet 1830, ainsi qu’il l’a dit lui-même          dans <title>Ma Biographi</title>.<note place="bottom" resp="editor">En tête du tome XIII des              <title>Nouveaux Lundis</title> et dans <title>Souvenirs et Indiscrétions</title>.            — M. Sainte-Beuve y raconte succinctement, mais avec précision, ses relations avec la            nouvelle rédaction du <title>Globe</title>, jusqu’au moment où le journal devint            saint-simonien « Je ne le quittai point pour cela, dit-il, et j’y mis encore quelques            articles. » Mais, à partir de l’année 1831, il est tellement impossible de s’y            reconnaître, à cause du manque de signatures, que nous avons cru prudent de nous            abstenir tout à fait, à défaut d’indications suffisantes sur les véritables auteurs            d’articles qui ne laissaient pas d’être très-tentants sur <hi rend="i">Mérimée, Balzac,              Eugène Sue, Charles Nodier, M. Paul Foucher</hi>, etc. — Au dernier moment, le hasard            nous en a pourtant fait retrouver deux de M. Sainte-Beuve, dont nous avions le            signalement, et qui n’en avaient pas moins failli nous échapper : l’un est sur <hi rend="i">Saint-Simon</hi>, le patron du nouveau <title>Globe</title> ; l’autre, sur            les débuts poétiques de M. <hi rend="i">X. Marmier.</hi> — Quant à l’ancien              <title>Globe</title>, celui d’avant la révolution de Juillet, « à l’influence            considérable qu’il a eue dans l’histoire des lettres et de la philosophie au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on peut s’en faire une idée en lisant les deux            tableaux que M. Sainte-Beuve en a tracés, à deux époques éloignées, dans son étude de            1833 sur <hi rend="i">Jouffroy (Portraits littéraires</hi>, tome I, à partir des pages            297 et 314) ; et dans son article de 1868, sur <hi rend="i">J.-J. Ampère [Nouveaux              Lundis</hi>, tome XIII, p. 203 et suiv.). — Que de morceaux précieux sont encore            enfouis dans le <title>Globe</title> à cette heure, et qu’il serait utile d’en faire            sortir ! Pour J.-J. Ampère, par exemple, le travail serait facile, et M. Sainte-Beuve en            a posé le premier jalon dans l’étude à laquelle nous venons de renvoyer le lecteur            (pages 200 et 201). Mérimée aussi y « donna quelque chose d’abord, mais ne continua pas            sa collaboration. » Malheureusement les indications sont de celles qui manquent le plus,            pour ce dernier.</note>, que ne pourrait le faire supposer le petit nombre d’articles,          que l’on a réunis à cette date. Mais comme ils ne sont plus signés, pas même de simples          initiales, nous n’avons dû admettre que ceux qu’il avait désignés d’avance ou auxquels il          renvoie dans des œuvres postérieures. Sa collaboration devient d’autant plus difficile à          saisir, qu’elle s’est fondue quelquefois dans des articles écrits avec Pierre Leroux, de          telle sorte qu’on sent par moments les idées de l’un, le style de l’autre. Comme nous lui          en faisions un jour l’observation, il nous répondit par l’explication que nous venons de          donner, et qui du reste n’était pas un mystère. Des entrefilets politiques portent          également sa marque — une empreinte vive et brûlante (comme on en écrivait dans ces mois          où la lave fumait encore) — mais il n’a pas eu le temps d’avouer ou de rejeter la          paternité de chacun d’eux, et nous devons nous borner à celui que nous avons déjà donné          dans <title>Ma Biographi</title>.<note place="bottom" resp="editor">Article sur la cérémonie expiatoire            en mémoire des <title>Quatre Sergent de la Rochelle</title> (20 septembre 1830). (En            note, <title>Nouveaux Lundis</title>, tome XIII, page 10, et <title>Souvenirs et              Indiscrétions</title>, page 40.)</note>.</p><p>Quoique M. Sainte-Beuve ait dit encore dans cette courte notice sur lui-même que ses          premiers articles un peu importants dans le <title>Globe</title> furent ceux qu’il          commença à écrire sur <hi rend="i">M. Thiers</hi> et sur <hi rend="i">M. Mignet</hi> (à          partir de janvier 1826), nous avons maintenu dans ce volume, à leur date, les articles qui          précèdent, et qu’il avait fait copier. Mais, pas plus que lui, nous n’avons cru devoir          conserver des <title>Premiers Lundis</title> sur les lies de <hi rend="i">Chio, Lesbos ou            Mitylène, Candie</hi>, au bas de l’un desquels apparaissent pour la première fois les          initiales S.-B., le 4 novembre 1824. Ils sont certainement pleins de chaleur et de          lumière, et tout à fait inspirés du sujet qui faisait alors la préoccupation des plus          grands poètes et artistes : la guerre de l’indépendance grecque.</p><p>Mais leur intérêt était surtout dans leur actualité. C’est par ces essais que M. Dubois,          l’un des fondateurs du <title>Globe</title> et qui avait été professeur de rhétorique à          Charlemagne, initiait son ancien élève au métier d’écrire.<note place="bottom" resp="editor">La            publication, que nous préparons après celle-ci, sera la Correspondance générale : deux            appels précédents ont été entendus, et nous ont valu de précieux témoignages de            confiance. Nous nous adressons cependant encore une fois à tous les Correspondants de            M. Sainte-Beuve, et, en remerciant de nouveau ici ceux qui ont bien voulu déjà nous            répondre, nous prions instamment les autres de nous seconder dans notre          œuvre.</note></p><signed>Jules Troubat.</signed><dateline>6 avril 1874</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

