<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. A. Thiers : Histoire de la Révolution française – IXe et Xe volumes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-11-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-11-29"><head>M. A. Thiers : <lb/>Histoire de la Révolution française <lb/>IX<hi rend="sup">e</hi>          et X<hi rend="sup">e</hi> volumes</head><argument><p>Gouvernement directoral. — Carnot. — La Réveillère-Lepaux. — 18 fructidor. — 18            brumaire.</p></argument><dateline><docDate when="1827-11-29">29 novembre 1827</docDate>.</dateline><p>Hâtons-nous, pendant que nous le pouvons encore, de signaler à l’attention de nos          lecteurs ces deux derniers volumes, qui complètent la belle et patriotique histoire de          M. Thiers. D’ici à quelques jours, tout mot sincère sur notre glorieuse Révolution, tout          hommage à son jeune et digne historien nous seront peut-être interdits <note resp="author">Le mois de novembre 1827 venait d’être troublé par des émeutes et des répressions            sanglantes dans les rues Saint-Denis et Saint-Martin, après le triomphe de l’Opposition            constitutionnelle aux récentes élections parisiennes. « C’était la première fois, a dit            à ce propos M. Saint-Marc Girardin, que le sang coulait dans Paris depuis les journées            de la Révolution (<title>Souvenirs et réflexions politiques d’un journaliste</title> pag            8). »</note> ; peut-être notre comité de salut public aura repris sa tâche. M. Thiers          poursuit son récit à partir de l’an V, et le termine au 18 brumaire. Durant cette période,          les évé nements militaires deviennent de plus en plus prédominants et finissent par          obscurcir les débats intérieurs. La Révolution, longtemps sur la défensive et ne          combattant d’abord que pour ses foyers, prend goût à la lutte, s’anime à la conquête ;          toute son énergie semble refluer et déborder aux frontières. Au dedans ce ne sont en          apparence que de mesquines et sourdes intrigues, des conflits d’amour-propre et de          cupidité, en un mot des chicanes d’avocats et de procureurs derrière les trophées àe          l’héroïsme et de la victoire. Aussi le gouvernement directorial a-t-il été communément          jugé avec beaucoup de sévérité, de mépris, mais en même temps, il faut le dire, avec bien          peu d’étude et d’intelligence. Par cela même qu’il en a saisi l’esprit, la marche et les          ressorts, et qu’il s’est mis, pour le juger, au vrai point de vue des conjonctures,          M. Thiers a redressé beaucoup d’imputations injustes, expliqué et concilié beaucoup de          témoignages contradictoires. Chez lui, cette portion de notre histoire politique, jusqu’à          présent si ténébreuse et si compliquée, s’éclaircit, se dénoue d’elle-même ; tout y          devient simple et lucide ; ici encore on sent l’historien qui est toujours placé au cœur          de son sujet, c’est-à-dire au cœur de la France. Sous la sauvegarde des cinq Directeurs          régicides et des deux tiers conventionnels, la Constitution de l’an III put être mise en          vigueur et observée quelque temps. Mais les élections de l’an V, en portant à la          législature un grand nombre de députés royalistes, donnèrent le signal de la désunion          entre les Conseils et le Directoire. Celui-ci, malgré sa formation toute républicaine et          conventionnelle, était lui-même en état de discorde intestine. D’une part, Rewbell, Barras          et La Révellière-Lepaux tenaient pour la ‘Constitution et voulaient imprimer au          gouvernement une direction moyenne, également éloignée de l’écueil du jacobinisime et de          celui du royalisme ; d’autre part, Carnot ligué avec Letourneur d’abord, puis avec          Barthélemy, qui remplaça Letourneur, semblait prendre à tâche de contrecarrer ses          collègues et de plaider sur tous points la cause de l’opposition. Cet homme, naguère si          grand et si utile, d’un caractère fort, d’un génie profond et spécial, mais à idées fixes,          irritable d’orgueil aussi bien qu’étroit d’intelligence, s’était laissé circonvenir et          duper par la faction astucieuse qui rôdait autour de Moreau, achetait Pichegru et          conspirait contre la république. L’idée de corrompre Carnot eût été par trop absurde ;          mais, disposé comme il l’était en ce moment, lassé du régime des coups d’État, troublé          peut-être de quelques importuns souvenirs, et, par une sorte d’expiation, voulant          désormais l’ordre légal avec autant d’énergie qu’il avait voulu la dictature, il y avait          moyen de l’entreprendre et de l’abuser. Alors, ainsi qu’on l’a su depuis, le stratagème          des ennemis de la liberté consistait à revêtir ses armes pour mieux la combattre. C’était          au nom des principes, au nom de la liberté de la presse, de la liberté des cultes que          l’opposition des Conseils machinait la ruine de la Constitution. Elle avait l’air de ne          pas comprendre qu’au sortir du règne violent de la Convention, on ne pouvait abolir sans          danger toutes les mesures de prudence, et que les ressorts politiques se seraient brisés          dans cette brusque détente. L’opposition reprochait encore au Directoire la continuation          de la guerre et le délabrement des finances. Une pareille tactique avait l’avantage de          réussir auprès de la masse, qui ressentait plus vivement que jamais le besoin du repos et          du bien-être ; elle réussissait aussi auprès de quelques républicains sincères, comme          Carnot, et de quelques têtes jeunes, ardentes et généreuses, comme Camille Jordan.          Cependant, de plus en plus resserrée dans son pouvoir et entravée dans sa marche, la          majorité du Directoire recourut à la force, comme à son unique ressource. Barras, Rewbell          et La Révellière se coalisèrent plus étroitement entre eux, et après avoir pour la          dernière fois convié Carnot à une réconciliation sincère, ils se décidèrent, le trouvant          rebelle, à agir sans lui et contre lui. Le plus actif, le plus nécessaire et le plus          méritant des cinq membres, vers cette époque du 18 fructidor et durant les vingt mois qui          suivirent, celui qui représente du gouvernement directorial toute la partie bonne et          honnête, de même que Barras en représente toute la partie cupide et honteuse, est La          Révellière, au nom duquel se rattache, comme un ridicule, le souvenir des <hi rend="i">théophilanthropes</hi>, et dont jusqu’ici on s’est plu à nous faire une espèce d’abbé          de Saint-Pierre, tour à tour occupé de sa botanique et de ses hymnes à l’Être suprême.          M. Thiers a noblement relevé ce pur et courageux citoyen du reproche d’incapacité dont on          a trop généralement chargé sa vertu. Nous aimons à le voir, au milieu de ses collègues,          conciliateur empressé autant qu’habile, corriger l’âpreté de Rewbell, relever le moral de          Barras, faire appel au patriotisme de Carnot. Aussi inaccessible aux craintes qu’aux          séductions, aux menaces d’assassinat qu’aux insinuations amicales, il persiste dans ses          projets de fructidor, une fois qu’il les a jugés nécessaires à la liberté, et, sous les          poignards des chouans, continue paisiblement ses promenades de chaque soir au Jardin des          plantes. S’il ne recule pas devant les coups d’État indispensables, il recule encore moins          devant d’autres devoirs plus conformes à l’équité ; il réprime avec vigueur la licence et          la déprédation jusqu’au sein de nos armées victorieuses, et tient bon jusqu’au bout contre          l’insubordination militaire. C’est lui qui, dans une vive discussion sur l’entreprise          d’Égypte, répond à Bonaparte, qui prononce le mot de démission : <quote>« Je suis loin de            vouloir qu’on vous la donne ; mais si vous l’offrez, je suis d’avis qu’on            l’accepte. »</quote> Enfin, s’il succombe lui-même au 30 prairial, si les Conseils,          prenant la revanche du 18 fructidor, l’expulsent par violence d’un poste où il défend          intrépidement une Constitution dont on ne veut plus, ce n’est pas à la peur ni aux prières          qu’il cède, c’est à la conviction de son impuissance, au vœu trop manifeste de ses          concitoyens, et, en se retirant, pauvre, à pied, dans sa petite maison d’Andilly, il          emporte avec lui la dignité et la force du Directoire. Comme La Fayette, comme Bailly,          comme Pétion, comme Carnot, La Révellière fut l’homme d’un des systèmes qui régnèrent          durant notre Révolution ; il comprit ce système, le pratiqua, le soutint et ne l’abandonna          qu’à la dernière heure. Il eût bravé la proscription pour sa cause ; mais alors le temps          des proscriptions était passé. Le 18 fructidor y avait mis fin. Nous citons le jugement de          M. Thiers sur cette journée célèbre : <quote>« on a dit que le coup d’État du 18 fructidor            était devenu inutile a l’instant où il lut exécuté, que le Directoire, en effrayant la            faction royaliste, avait déjà réussi à lui imposer, qu’en s’obstinant à faire le coup            d’État, il avait préparé l’usurpation militaire, par l’exemple de la violation des lois.            Mais, comme nous l’avons déjà dit, la faction royaliste n’était intimidée que pour un            moment ; à l’arrivée du prochain tiers, elle aurait infailliblement tout renversé, et            emporté le Directoire. La guerre civile eût alors été établie entre elle et les armées.            Le Directoire, en prévenant ce moment, et en la réprimant à propos, empêcha la guerre            civile ; et s’il se remit sous l’égide de la puissance militaire, il subit une triste            mais inévitable nécessité. La légalité est une illusion à la suite d’une Révolution            comme la nôtre. Ce n’est pas à l’abri de la puissance légale que tous les partis            pouvaient venir se soumettre et se reposer ; il fallait une puissance plus forte, pour            les réprimer, les rapprocher, les fondre, et pour les protéger tous contre l’Europe en            armes ; et cette puissance, c’était la puissance militaire. Le Directoire, par le 18            fructidor, prévint donc la guerre civile et lui substitua un coup d’État exécuté avec            force, mais avec le calme et la modération possibles dans les temps de            révolution. »</quote>Le 18 fructidor tua en France le parti royaliste en tant que          conspirateur, et il ne reparut plus désormais qu’en 1814, la Charte en main, avec des          paroles d’amnistie et de liberté. Mais les débris de l’ancienne faction montagnarde, et          les mécontents de toute espèce que suscitait contre lui le nouveau gouvernement formaient          une opposition suffisamment redoutable, qui grossissait de jour en jour. Le Directoire en          effet, composé de cinq bourgeois, plus ou moins dignes d’estime, n’avait rien, en ces          temps d’effervescence, qui pût éblouir et subjuguer. On savait gré des victoires à nos          généraux, et on ne lui imputait que les revers. S’il tolérait les dilapidations, on          l’accusait de complicité et de faiblesse ; s’il les réprimait sans ménagement, on le          taxait de ladrerie, et nos armées s’irritaient d’être frustrées d’un butin légitime. S’il          concluait la paix, il avait toujours consulté trop peu la dignité République, il avait          sacrifié des alliés fidèles ; s’il poursuivait la guerre, il épuisait la France et          méconnaissait les besoins du peuple.</p><quote><p>« Du reste, disons-le avec M. Thiers, c’est dans un intérêt d’équité que l’histoire            doit relever l’injustice de ces reproches : mais tant pis pour un gouvernement, quand on            lui impute tout à crime. L’une de ses qualités indispensables, c’est d’avoir cette bonne            renommée qui repousse l’injustice. Quand il l’a perdue et qu’on lui impute les torts des            autres, et ceux mêmes de la fortune, il n’a plus la faculté de gouverner, et cette            impuissance doit le condamner à se retirer : que de gouvernements ne s’étaient pas usés            depuis le commencement de la Révolution ! L’action de la France contre l’Europe était si            violente qu’elle devait détruire rapidement tous ses ressorts. Le Directoire était usé            comme l’avait été le comité de salut public, comme le fut depuis Napoléon lui-même.            Toutes les accusations dont le Directoire était l’objet prouvaient, non pas ses torts,            mais sa caducité. »</p></quote><p>Les élections de l’an VI et de l’an VII furent républicaines, mais contraires au          gouvernement ; et la majorité des Conseils se déclara encore une fois de Imposition.          Cependant le Directoire, composé de Burras, Rewbell, La Révellière, ses premiers membres,          et de Treilhard et Merlin, qui avaient remplacé Carnot et Barthélemy, pouvait tenir          quelque temps et opposer une résistance compacte aux empiétements des Conseils. Mais,          cette année, le sort désigna Rewbell comme membre sortant, et Sieyes lui succéda, Sieyes,          dédaigneusement jaloux de toute Constitution qu’il n’avait pas faite, et à qui il était          échappé un jour de dire, en manière d’éloge, que dans celle de l’an III <hi rend="i">il y            avait de l’instinct.</hi> C’était introduire l’ennemi dans la place. Barras, lâche à son          ordinaire, dès qu’il sentit où était la force, abandonna ses collègues. Les Conseils en          permanence destituèrent Treilhard, parce qu’on s’aperçut alors pour la première fois qu’il          n’y avait pas eu, suivant la lettre de la Constitution, un an complet révolu entre ses          fonctions législatives et directoriales. Merlin et La Révellière, pressés de tous côtés et          cédant aux circonstances, se démirent, le 30 prairial, d’un pouvoir qui n’était plus en          leurs mains qu’une occasion de discorde civile. Le nouveau Directoire enfin,          définitivement composé de Barras, Sieyes, Roger-Ducos, qui ne voulaient pas la          Constitution, de Gohier et Moulins, qui la voulaient, mais sans moyens de la maintenir,          remplit l’intérim qui s’écoula depuis le 30 prairial jusqu’au retour d’Égypte et au 18          brumaire. En débrouillant ces démêlés confus où tant de passions et d’intérêts se          croisent, M. Thiers a su en faire jaillir des leçons bien lumineuses, qui nous révèlent de          plus en plus la marche de l’humanité et la loi des révolutions : <quote>« Les années            seules, dit-il, épuisent les partis. Les passions ne s’éteignent qu’avec les cœurs dans            lesquels elles s’allumèrent. Il faut que toute une génération disparaisse, alors il ne            reste des prétentions des partis que les intérêts légitimes, et le temps peut opérer            entre ces intérêts une conciliation naturelle et raisonnable. Mais, avant ce terme, les            partis sont indomptables par la seule puissance de la raison. Le gouvernement qui veut            leur parler le langage de la justice et des lois leur devient bientôt insupportable, et            plus il a été modéré, plus ils le méprisent, comme faible et impuissant. Veut-il, quand            il trouve des cœurs sourds à ses avis, employer la force, on le déclare tyrannique, on            dit qu’à la faiblesse il joint la méchanceté. En attendant les effets du temps, il n’y a            qu’un grand despotisme pour dompter les esprits irrités. Le Directoire était ce            gouvernement légal et modéré qui voulut faire subir le joug des lois aux partis que la            Révolution avait produits et que vingt-cinq ans n’avaient pas encore épuisés. Ils se            coalisèrent tous, comme on vient de le voir, au 30 prairial, pour amener sa chute.            L’ennemi commun renversé, ils se trouvaient en présence les uns des autres, sans aucune            main pour les contenir  »</quote> Cette main puissante se rencontra enfin, et en vérité,          à considérer les choses à cette distance, on ne sait trop si l’on doit s’en féliciter ou          s’en plaindre. Du moins nos pères furent bien excusables de s’y méprendre, et il est beau          de voir avec quelle indulgence, dictée par une raison impartiale et supérieure, le jeune          historien leur pardonne de s’être jetés dans fies bras du héros, et de s’être laissé          enivrer à tant de gloire. Si nous voulions relever tout ce que ces deux volumes offrent de          neuf et de remarquable, notre tâche ne serait pas près de finir. Signalons surtout une          belle description de l’Égypte. Signalons encore une vue large et féconde sur les deux          systèmes politiques dont le duel opiniâtre a ensanglanté l’Europe. Ici l’historien          retrouve la même loi fatale que pour les querelles des partis à l’intérieur, des          constituants et des girondins, des girondins et des montagnards. Seulement le lieu de la          scène a changé, et les orbites des mouvements se sont agrandis. D’ailleurs les chocs ont          un caractère de nécessité non moins évident. Que l’Autriche désire sincèrement la paix, et          le Directoire aussi ; ils se feront pourtant la guerre, parce que la guerre est implacable          entre les deux systèmes qui les divisent, et que rien n’est irrésistible comme un système.          La Révolution, une fois lancée dans la voie des conquêtes, devra aller à Moscou, de même          et par la même raison qu’elle est précédemment allée au 9 thermidor. Quant aux          récriminations sur la rupture des traités, sur 16 degré de bonne ou de mauvaise foi des          parties contractantes, elles ne sont pas moins vaines et futiles, que si l’on disputait          pour savoir qui commença la première, de la Gironde ou de la Montagne au 31 mai, de la          Montagne ou de la Plaine au 9 thermidor. Mais le 9 thermidor, le 31 mai, la rupture de la          paix d’Amiens, celle de la paix de Tilsitt, étaient des résultats tôt ou tard          immanquables, auxquels les hommes ont contribué de part et d’autre, bon gré, mal gré, en          vertu de systèmes plus forts qu’eux. Telle nous semble l’idée de l’historien, idée grande          et hautement vraie, sauf les restrictions que doivent toujours recevoir les vues de cet          ordre dans leur application aux faits. M. Thiers, en terminant son livre, nous présage          avec confiance la liberté au bout de toutes ces luttes, et nous la montre dans un avenir          prochain et sûr. <quote>« Elle n’est pas venue, dit-il : elle viendra. »          </quote>Espérons-le avec lui : il est de ceux qui ont le plus droit de la promettre ; car          il la sert, il en hâte le triomphe ; et certes, lorsqu’à la lecture de son livre nous          voyons ce que nos pères ont souffert pour elle, et que nous sentons en nos cœurs ce que          nous serions prêts à souffrir nous-mêmes, quand il nous semble qu’à travers les larmes, le          sang et d’innombrables douleurs, tout a été préparé par une providence attentive pour son          mystérieux enfantement, nous ne pouvons imaginer que tant de mal ait été dépensé en pure          perte, que tant de souffrances aient été vainement offertes en sacrifice ; et dût-il nous          en rester encore quelque part à subir, nous croyons plus fermement que jamais au salut de          la France.</p></div></body>
</text>
</TEI>

