<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. de Ségur – Mémoires, souvenirs et anecdotes. Tome II.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-05-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-05-16"><head>M. de Ségur <lb/>Mémoires, souvenirs et anecdotes. Tome II.</head><dateline><docDate when="1826-05-16">16 mai 1826</docDate>.</dateline><p>Que reste-t-il de ce volume lorsqu’on l’a lu ? Ce qui reste d’une conversation          spirituelle et facile qui nous a intéressés, quelques traits fugitifs comme elle, le          plaisir d’y avoir assisté, et l’embarras de la reproduire. La causerie élégante de          M. de Ségur se joue tour à tour sur des riens qu’elle relève, sur des sujets sérieux          qu’elle égayé, ramène soigneusement toutes choses au ton de la bonne compagnie, et, à          l’image de cette société passée qu’elle retrace, confondant le grave et le léger dans une          même nuance d’agrément, n’offre qu’une superficie uniformément brillante et polie où il          est difficile de rien saisir. L’analyse ici n’a pas de prise, elle n’est guère profitable          ni convenable : pourtant essayons.</p><p>M. de Ségur, revenant de la guerre d’Amérique, débarque à Brest, et se met en route pour          Paris. <quote>« J’avais pris sur mon habitation de Saint-Domingue et amené avec moi en            France un jeune nègre nommé Aza, âgé de treize à quatorze ans. Étant descendu de voiture            à quelques lieues de Brest, pour gravir une montagne assez longue, je le vois tout à            coup sauter, danser, chanter, et rire aux éclats. « Quelle est donc, Aza, lui dis-je, la            cause de ces folies ? » Alors le négrillon, continuant ses gambades, me dit, en me            montrant avec sa main des paysans qui bêchaient un champ : « Maître-moi, maître-moi,            mirez là-bas ; « li blancs travailler, travailler comme nous ! » »</quote> C’est là une          anecdote telle qu’en aime M. de Ségur. Il l’assaisonne, ce qui semblerait superflu, d’une          réflexion philosophique : il aime en effet la réflexion philosophique ; commune et usée          ailleurs, elle garde encore quelque chose de distingué sous sa plume.</p><p>Puis vient une peinture de la cour et du ministère, alors dirigé par M. de Vergennes.          Toujours fidèle à l’à-propos, M. de Ségur rappelle, au sujet de M. de Calonne, ancienne          créature du duc d’Aiguillon, l’affaire La Chalotais et l’opinion publique qui en          poursuivait encore les auteurs. Au milieu de tant d’illusions de gloire, de patriotisme et          de science si unanimement partagées alors par la jeune noblesse, mais dont plusieurs          depuis se sont si bien corrigés, il n’a garde d’oublier, à côté des ballons de          Montgolfier, la baguette et les baquets de Mesmer. En convenant qu’il a été un de ses plus          zélés disciples, et qu’il l’a été dans la compagnie de MM. Court de Gébelin, Olavidès,          d’Eprémesnil, de Jaucourt, de Chastellux, de Choiseul-Gouffier, de La Fayette, et de bien          d’autres encore, on croirait vraiment, ceci soit dit sans reproche, qu’en dépit des          railleries des incrédules et même des siennes propres, M. de Ségur n’est pas complètement          revenu de ce péché de jeunesse, et que son ancienne foi magnétique, non moins que sa foi          politique, a résisté à la mode des conversions. <quote>« Mon dessein n’est pas d’entrer            dans une discussion, dit-il ; mais il me suffira d’affirmer que j’ai vu, en assistant à            un grand nombre d’expériences, des impressions et des effets très réels, très            extraordinaires, dont la cause seulement ne m’a jamais été expliquée. »</quote> Sans          nier que ces impressions et ces effets puissent être les résultats d’une imagination          frappée, il demande si ce mot <hi rend="i">imagination</hi> est une réfutation bien          péremptoire, et si au moins les savants et les philosophes ne devraient pas, par amour          pour la vérité, méditer sur les causes de cette nouvelle et étrange propriété de          l’imagination. Quoi qu’il en soit, l’engouement d’alors ne laisse pas d’être fort          plaisant, M. de Ségur le sait bien, et nous en donne une preuve assez piquante. Un de ses          amis, allant à Versailles, rencontre sur la route un homme qu’on portait sur un brancard.          Saisi du désir de le soulager, il s’élance de voiture, en habit de bal, arrête le          brancard, magnétise le patient, malgré des torrents de pluie, aux yeux des porteurs          étonnés, et, quand, fatigué du peu de succès de sa ferveur, il les interroge sur la          maladie du pauvre homme, il reçoit pour toute réponse : <quote>« Malade ! il n’est plus            malade, monsieur ; car depuis trois jours il est mort ! »</quote></p><p>Nommé ambassadeur en Russie, M. de Ségur quitta la France, et vit en passant Frédéric à          Berlin. Il y vécut quelque temps dans l’intimité du prince Henri. Un jour, la conversation          vint à tomber sur le partage de la Pologne, que M. de Ségur imputait à Catherine. Le          prince Henri l’interrompit avec chaleur : <quote>« Ah ! pour le partage de la Pologne,            l’impératrice n’en a pas l’honneur ; car je puis dire qu’il est mon ouvrage. »</quote>          Et il se mit là-dessus à raconter comment lui était venue un matin cette heureuse idée de          s’agrandir sans perdre de sang ni d’argent, comment il l’avait communiquée à Catherine,          qui en fut frappée ainsi que <hi rend="i">d’un trait de lumière</hi>, et plus tard à son          frère qui l’embrassa en le remerciant, et qu’aussitôt après cette officieuse confidence          les négociations avaient commencé. A ces paroles, M. de Ségur, encore apprenti diplomate,          ne put dissimuler un profond étonnement, dans lequel le prince ne vit peut-être qu’une          admiration naïve. Et voilà donc quels sont les hommes, quand l’éducation et les          institutions ne viennent pas au secours de leur faible nature ! Le prince Henri avait de          grandes vertus ; ses lumières, son humanité, sa justice l’avaient popularisé en Europe,          et, auprès de la gloire de Frédéric, la sienne, moins brillante, semblait incomparablement          plus pure : et ce même prince, sans songer à mal, invente la plus odieuse des iniquités          politiques ; à l’occasion, il en cause avec Catherine, il en cause avec son frère ; la          partie s’arrange, il s’en félicite, et, dans sa retraite de philosophe, s’en berce comme          d’un doux et beau souvenir !</p><p>En laissant Berlin, M. de Ségur traversa la Pologne, qui du moins alors, toute démembrée          qu’elle était, avait encore un roi de sa nation sinon de son choix, roi gracieux mais          faible, tel qu’est d’ordinaire le dernier roi d’un empire. Après de justes hommages rendus          en passant à l’hospitalité polonaise, notre ambassadeur arrive enfin à Saint-Pétersbourg,          et nous introduit avec lui à la cour de Catherine <hi rend="i">le Grand</hi>. Ici s’ouvre          un épisode diplomatique, qui nous mène, à travers bien des anecdotes, des portraits et des          intrigues, à la fin du volume et à un traité de commerce conclu le 11 janvier 1787 entre          la France et la Russie. Ce succès fut en quelque sorte personnel pour M. de Ségur. Effacé          à son arrivée par les ministres d’Angleterre et d’Allemagne, il dut à l’amitié du prince          Potemkin et de Catherine une considération dont la faveur s’étendit jusque sur ses          démarches politiques. Si quelque intérêt s’attache à cette négociation, il provient          uniquement de l’extrême futilité des moyens qu’on y employa. La bizarrerie capricieuse du          prince Potemkin fut le principal ressort de cette petite comédie. Il était grand          questionneur, se piquant fort d’érudition, surtout en matière ecclésiastique. M. de Ségur          le mettait adroitement sur son sujet favori, qui était l’origine et les causes du schisme          grec, et l’entendant patiemment discourir pendant des heures entières sur les conciles          œcuméniques, faisait chaque jour de nouveaux progrès dans sa confiance. Les autres          personnages de la cour ne sont pas moins agréablement dessinés. En s’étendant un peu          longuement sur ce séjour en Russie, M. de Ségur a cédé sans doute à plus d’un attrait ; là          où lui-même a rencontré tant de plaisirs et de faveurs qu’il se plaît à redire, d’autres          qui lui sont chers ont recueilli dans les dangers d’assez glorieux sujets à célébrer. Il y          a dans ce rapprochement de famille de quoi faire naître plus d’une idée, et sur la          différence des époques, et en particulier sur la différence des manières littéraires. En          se rappelant les remarquables récits du fils, on apprécie mieux par comparaison les          mérites qui recommandent ceux du père, la mesure parfaite du ton, ce style d’un choix si          épuré, d’une aristocratie si légitime, et toute cette physionomie, si rare de nos jours,          qui caractérise, dans les lettres, la postérité prête à s’éteindre, des Chesterfield, des          Nivernais, des Boufflers.</p></div></body>
</text>
</TEI>

