<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Diderot : Mémoires, correspondance et ouvrages inédits</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-10-05"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-10-05"><head>II</head><dateline><docDate when="1830-10-05">5 octobre 1830</docDate>.</dateline><p>Nous continuerons d’entretenir nos lecteurs de la Correspondance de Diderot avec            mademoiselle Voland. En avançant dans cette intéressante lecture, nous trouvons Diderot            qui prend de l’âge ; et, il faut l’avouer, l’influence de l’âge se fait sentir plus            d’une fois dans toute la portion amoureuse et galante du second volume ; Diderot, vers            la fin, a déjà cinquante-cinq ans, et mademoiselle Voland en a un peu plus de            quarante-cinq. Il y a toujours sans doute beaucoup de tendresse et de douce intimité            dans les lettres du philosophe à sa maîtresse ; mais la passion éclatante, épurée, et            par moments sublime, a disparu dans une causerie plus molle, plus patiente, plus            désintéressée ; les nouvelles, les anecdotes, les conversations sur toutes choses, s’y            trouvent comme auparavant ; une analyse ingénieuse et profonde du cœur y saisit toujours            et y amuse ; mais la verve de l’esprit supplée fréquemment à la flamme attiédie de la            passion ; un gracieux <hi rend="i">commérage</hi>, si l’on peut parler ainsi, occupe et            remplit les heures de l’absence ; on s’aime, on se le dit encore, on ne sera jamais las            de se le dire ; mais par malheur les cinquante ans sont là qui avertissent            désagréablement le lecteur et le désenchantent sur le compte des amants ; les amants            eux-mêmes ne peuvent oublier ces fâcheux cinquante ans qui leur font l’absence moins            douloureuse, la fidélité moins méritoire, et qui introduisent forcément dans            l’expression de leurs sentiments les plus délicats, je ne sais quelle préoccupation            sensuelle qui les ramène à la terre et les arrache aux divines extases de l’âme où            s’égare et plane en toute confiance la prodigue jeunesse. De là bien des images peu            séduisantes, bien des détails qu’on voudrait voiler ; quelque chose de suranné qui ne            ragoûte pas, quelque chose de railleur et de grivois qu’on n’attendait guère, et parfois            même du cynisme qui offense. Que Diderot engraisse, que sa panse s’arrondisse, qu’il ait            des indigestions et prenne médecine ; que mademoiselle Voland elle-même <quote>paie de              quinze mauvais jours un petit verre de vin et une cuisse de perdrix de trop</quote>,            cela nous choque en eux pour longtemps et gâte à nos yeux bien des effusions encore            vives et de fraîches réminiscences d’amour. Pour l’amour noble, idéal, comme pour la            poésie, il n’y a que deux âges, jeunesse et vieillesse ; dans l’intervalle, quand            l’amour profond et passionné existe, il faut qu’il se cache et se garde des témoins ; il            intéresse malaisément un tiers ; il se complique de mille petitesses et misères du corps            et de l’âme, d’obésité, d’ambition : on a peine à y croire, on ne peut l’admirer.            Lamartine a dit, en parlant du souffle de la poésie :</p><quote><l>Ce vent qui sur nos âmes passe,</l><l>Souffle à l’aurore ou souffle tard ;</l><l>Il aime à jouer avec grâce</l><l>Dans des cheveux qu’un myrte enlace</l><l>Ou dans la barbe du vieillard.</l></quote><p>Il en est pareillement de l’amour. Le juste et vertueux Booz trouvant Ruth endormie à            ses pieds ; Anacréon montrant sa barbe argentée à la jeune Ionienne aussi blanche et            aussi souple qu’un lis ; don Ruy Gomez de Sylva proposant à dona Sol son amour vrai,              <quote>profond, paternel, amical</quote> : voilà les types uniques des vieillards qui            peuvent aimer sans ridicule. Et encore on doit observer que ces types sont tous rejetés            dans une époque antique, sous la tente du patriarche, sous les portiques corinthiens de            la Grèce, dans le château castillan du Moyen-Âge. De nos jours, et en habit bourgeois de            mode plus ou moins récente, il serait à peu près impossible à un amour de plus de            soixante ans d’intéresser sans faire sourire. M. Casimir Delavigne lui-même n’a pas            vaincu cette difficulté dans l’<title>École des Vieillards</title>. Reste donc pour nous            intéresser, pour exciter notre sympathie et nos larmes, l’amour jeune, c’est à-dire            l’amour depuis la première adolescence jusqu’aux derniers ans de la virilité, depuis            Chérubin jusqu’à Othello. Entre ces limites, l’intérêt le plus gracieux, celui des            jeunes filles et des jeunes gens qui n’ont pas encore aimé, est surtout pour l’amour            jeune, adolescent, plein de pudeur et de mystère, pour le premier et le plus frais            amour ; l’admiration et la sympathie des âmes fortement remuées par les passions            s’attachent de préférence à l’amour plus complet, plus sévère et aussi plus fatal, tel            qu’il éclate souvent au milieu de la virilité ou même sur le déclin, résumant et            consumant du dernier coup toutes les puissances de notre être. Nous trouvons cette sorte            d’amour énergiquement exprimée dans une pièce de vers inédits adressée à un jeune homme            qui se plaignait d’avoir passé l’âge d’aimer :</p><quote><l>Va, si tu veux aimer, tu n’as point passé l’âge ;</l><l>Si le calme te pèse, espère encore l’orage ;</l><l>Ton printemps fut trop doux, attends les mois d’été ;</l><l>Vienne, vienne l’ardeur de la virilité,</l><l>Et, sans plus t’exhaler en pleurs imaginaires,</l><l>Sous des torrents de feu, au milieu des tonnerres,</l><l>Le cœur par tous les points saignant, tu sentiras,</l><l>Au seuil de la beauté, sous ses pieds, dans ses bras,</l><l>Tout ce qu’avait d’heureux ton indolente peine</l><l>Au prix de cet excès de la souffrance humaine ;</l><l>Car l’amour vrai, tardif, qui mûrit en son temps,</l><l>Vois-tu, n’est pas semblable à celui de vingt ans,</l><l>Que jette la jeunesse en sa première sève,</l><l>Au blondi duvet, vermeil et doré comme un rêve ;</l><l>C’est un amour profond, amer, désespéré,</l><l>C’est le dernier, l’unique ; on dit moins, <hi rend="i">j’en mourrai</hi> ;</l><l>On en meurt ; — un amour armé de jalousie,</l><l>Consumant tout, honneur et gloire et poésie ;</l><l>Sans douceurs et sans miel, capable de poison,</l><l>Et pour toute la vie égarant la raison.</l></quote><p>L’amour de Diderot pour mademoiselle Voland fut un de ces amours de l’<hi rend="i">été</hi> de la vie, profonds, mûris, irrémédiables, et qui ne demanderaient que des            obstacles pour devenir orageux. Mais les orages n’éclatèrent pas, parce que les            obstacles furent à peu près nuls. On ignore comment Diderot fît la connaissance de            mademoiselle Voland ; il la vit probablement dans quelque voyage qu’il fit aux environs            de Langres, où elle demeurait avec sa mère. Cette mère, assez accommodante, malgré les            épigrammes que Diderot lui adresse, n’opposa qu’une gêne assez légère à la bonne            intelligence et aux projets des amants. Diderot, qui avait déjà aimé plus d’une fois et            avec passion, mais qui avait fini par trouver à sa femme trop peu d’esprit, et à madame            de Puisieux trop peu d’honneur, recueillit toute son âme, toute sa chaleur égarée de            cœur et de vertu, toutes ses facultés surabondantes de sensibilité et de génie, pour les            consacrer à tout jamais au seul être qu’il en jugeât digne. Mais, les années            s’accumulant et aucun obstacle n’irritant plus son amour, hormis quelques contrariétés            d’absence, il dut s’établir entre sa maîtresse et lui une intimité paisible et solide,            une espèce de ménage en correspondance dans lequel les jeux d’espièglerie convenue et            mille traits familiers de pointe galante ou grivoise effleuraient à peine à la surface            cette constante et profonde affection. Après tout, comme Diderot, en écrivant à sa            maîtresse, n’écrivait que pour elle, et songeait assez peu à son lecteur de 1830, il            faut bien s’accommoder de bonne grâce à cette variation de tons qui se fait remarquer            dans le cours de sa correspondance ; il y aura toujours assez d’endroits à relire et à            admirer. Assez de qualités rapides de penseur et d’écrivain rachèteront toujours cette            passion qui sommeille et se ralentit avec l’âge dans le bonheur et la sécurité.</p><p>Ce qui m’a le plus frappé dans ce second volume, comme différence avec le premier,            c’est la spirituelle et subtile analyse, la poursuite infinie et déliée de certaines            nuances de passions, de certains replis du cœur ; le récit délicat, l’explication            malicieuse et vraie de plusieurs singularités de sentiments. Diderot, dans quelques-uns            de ces endroits, se reproche de marcher sur les brisées de Marivaux ou de Crébillon            fils ; mais il a bien autrement de profondeur, de réalité et de goût ; Crébillon fils            toutefois, dans ses ouvrages, plus estimables qu’on ne le croit communément, a tracé            plus d’une analyse de cœur ingénieuse et civilisée qui soutiendrait assez bien le            parallèle avec quelques passages de Diderot. Celui-ci ressemble fort à l’auteur des              <title>Égarements</title> ou des <title>Matines de Cythère</title>, quand il nous            explique, page 66 du second volume, pourquoi les libertins sont si bien venus dans le            monde, tout libertins qu’ils sont. Il le surpasse de beaucoup par le ton et la couleur,            lorsque, parlant d’une femme de sa connaissance que mademoiselle Voland jugeait            coquette, il dit :</p><quote><p>« Vous vous trompez ; elle n’est point coquette ; mais elle s’est aperçue que cet              intérêt vrai ou simulé que les hommes portent aux femmes, les rend plus vifs, plus              ingénieux, plus affectionnés, plus gais ; que les heures se passent ainsi plus rapides              et plus amusées ; elle se prête seulement : c’est un essaim de papillons qu’elle              assemble autour de sa tête, le soir elle secoue la poussière qui s’est détachée de              leurs ailes, et il n’y paraît plus. »</p></quote><p>C’est avec madame Legendre surtout que notre philosophe aime à              <quote>marivauder</quote>, comme il dit, <quote>à l’égal de la fée Taupe de              Crébillon</quote>. Cette belle raisonneuse de madame Legendre y prêtait assez ;            c’était la sœur de mademoiselle Voland, prudente, sérieuse, réfléchie, de réputation            sévère, ne méritant pas mal le sobriquet d’<title>Uranie</title> qu’on lui avait donné.            Elle avait un mari à qui elle était fidèle, ce qui ne l’empêchait pas de garder des            soupirants qu’elle éludait. Était-ce insouciance, coquetterie, naïveté ? Cela intriguait            fort notre philosophe, qui aimait beaucoup madame Legendre, et osait la railler de ce            petit faible assez commun même chez les honnêtes femmes. Il lui en interprétait fort            industrieusement les causes ; il lui en déduisait fort au long les conséquences ; et            elle de nier, de rire, et de s’obstiner toujours à demeurer fidèle à son mari tout en            leurrant ses amants.</p><quote><p>« J’allai samedi à Mouceaux avec l’ami Naigeon. A neuf heures j’étais chez madame              Legendre. Elle revenait du spectacle ; elle était morte de lassitude, et elle tombait              de sommeil. Nous nous assîmes sur des chaises de paille dans l’antichambre de son              fils, où nous n’avions qu’un quart d’heure à passer. Cependant elle dénouait ses              rubans, elle détachait ses jupons, et nous y étions encore à une heure et demie du              matin. Nous parlâmes beaucoup de M***, je lui prédis qu’avant trois mois elle en              entendrait une déclaration en forme. « Vous vous trompez. — C’est vous-même. — Il est              froid. — Il s’échauffera. — Personne n’est plus réservé. — D’accord ; mais voici son              histoire : il croira vous estimer seulement, et il vous aimera. Il sera peut-être plus              longtemps qu’un autre à démêler la nature de ses sentiments ; mais il la démêlera. Il              voudra vaincre sa passion ; mais il n’y réussira plus ; il la renfermera longtemps, il              se taira, il sera triste, mélancolique ; il souffrira ; mais il s’ennuiera de              souffrir ; il jettera des mots que vous n’entendrez point, parce qu’ils ne seront pas              clairs. Il en jettera de plus clairs que vous n’entendrez pas davantage ; et              l’impatience et le moment amèneront une scène, je ne sais quelle, peut-être des              larmes, peut-être une main prise et dévorée, peut-être une chute aux genoux, et puis              des propos troublés, interrompus de votre part, de la sienne. — Le beau roman ! comme              votre tête va et arrange ! — Mais, si j’avais introduit un pareil personnage dans un              roman, et que je lui eusse fait tenir cette conduite, comment le trouveriez-vous ?              — Vrai. — Et pourquoi dans le roman, sinon parce qu’il l’est en nature ? — Laissez-moi              en repos ; vous m’embarrassez. — Mais savez-vous qu’avant cela, peut-être me              prendra-t-il pour confident ? — Cela ne se peut ; mais si cela était, que lui              diriez-vous ? — Ce que je lui dirais ? Ce qu’Horace disait à un ami qui était devenu              amoureux de son esclave : “Il est beau, il est adroit, il a des mœurs, de l’esprit,              des connaissances, c’est un enfant parfait de tous points ; mais je vous en préviens,              il est un peu fuyard…” ». Et puis voilà des éclats de rire, la lassitude qui s’oublie,              le sommeil qui s’en va et la nuit qui se passe à causer. »</p></quote><p>Il y a encore une autre conversation où il lui explique toute la valeur de ce mot je            vous aime ; c’est un petit chef-d’œuvre d’analyse morale exquise, assaisonnée            d’épigrammes et nuancée de volupté. Les lecteurs curieux de ces sortes de cas            particulier trouveront, pages 209 et 319, un petit roman métaphysique où toutes les            finesses de l’amour-propre et de la coquetterie, toutes les jalousies et les            délicatesses de l’amitié, sont en jeu et luttent pour ou contre un sentiment profond            sincère et désespéré, c’est presque un pendant à l’histoire d’une <title>Jeune grecque              moderne</title>, par l’abbé Prévost ; c’est une rareté précieuse, comme M. de Stendhal            en a réuni plus d’une dans son livre de <title>l’Amour</title>.</p><p>Mais Diderot, dans ce volume, n’est pas tellement occupé d’anecdotes et d’analyses            piquantes, qu’il ne trouve encore, chemin faisant, d’occasions pour le sublime. Nous            n’en citerons qu’un seul exemple :</p><quote><p>« Cet autre moine-ci était un galant homme, d’un esprit assez leste et point du tout              enfroqué. On parla de l’amour paternel. Je lui dis que c’était une des plus puissantes              affections de l’homme. « Un cœur paternel, repris-je ; non, il n’y a que ceux qui ont              été pères qui sachent ce que c’est ; c’est un secret heureusement ignoré même des              enfants. » Puis continuant, j’ajoutai : « Les premières années que je passai à Paris              avaient été fort peu réglées ; ma conduite suffisait de reste pour irriter mon père,              sans qu’il fût besoin de la lui exagérer. Cependant la calomnie n’y avait pas manqué.              On lui avait dit… que ne lui avait-on pas dit ? L’occasion d’aller le voir se              présenta. Je ne balançai point. Je partis plein de confiance dans sa bonté. Je pensais              qu’il me verrait, que je me jetterais entre ses bras, que nous pleurerions tous les              deux, et que tout serait oublié. Je pensai juste. » Là je m’arrêtai, et je demandai à              mon religieux s’il savait combien il y avait d’ici à chez moi. « Soixante lieues, mon              père, et s’il y en avait cent, croyez-vous que j’aurais trouvé mon père moins              indulgent et moins tendre ? — Au contraire. — Et s’il y en avait eu mille ? — Ah !              comment maltraiter un enfant qui revient de si loin ? — Et s’il avait été dans la              lune, dans Jupiter, dans Saturne ?… » En disant ces derniers mots, j’avais les yeux              tournés au ciel ; et mon religieux, les yeux baissés, méditait sur mon apologue<note resp="author"><p>Un dernier mot sur Diderot. La note suivante a été dictée par                  M. Sainte-Beuve, en 1864 ou 1865, en réponse à une consultation que son secrétaire                  avait été chargé de lui demander :</p><p>« On parle beaucoup de la statue de                  Voltaire et elle se fera. Il paraît qu’à Langres on ne peut venir à bout d’en                  élever une à Diderot. Mais pourquoi à Langres ? Diderot appartient à la France. La                  vraie place d’une statue de Diderot est à Paris, au seuil et près du péristyle du                  palais des Beaux-Arts. On y verrait le grand et chaleureux amateur qui, le                  premier, a fondé la critique d’art en France, dans le négligé flottant de son                  costume, le cou nu, le front inspiré et annonçant du geste cette conquête nouvelle                  que l’imagination et la science du critique sauront se faire dans le monde de                  l’art. Nous soumettons cette idée à quelque jeune artiste pour l’exécution ; et                  quant à la pensée même, nous ne craignons pas de la proposer au zèle éclairé de                  ceux qui président chez nous à l’administration des Beaux-Arts. La statue de                  Diderot, ainsi conçue, ne saurait trouver que des              approbateurs. »</p></note>. »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

