<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Deux révolutions</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-08-24"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-08-24"><head>I. L’Angleterre en 1688 et la France en 1830</head><dateline><docDate when="1830-08-24">24 août 1830</docDate>.</dateline><p><hi rend="i">Que la France en 1830 n’est pas du tout dans une situation semblable ni              politiquement analogue à celle de l’Angleterre en</hi> 1688.</p><p>Nous avons eu, comme l’Angleterre, une Révolution soulevée par les classes moyennes et            inférieures de la société contre le haut clergé, la haute aristocratie et la royauté, un            roi mort sur l’échafaud, des excès et des folies après des commencements justes et            glorieux, une dictature militaire, une Restauration monarchique, une race incorrigible            et antipathique à la nation, enfin une délivrance heureuse qui assure nos droits et nous            rouvre un libre avenir. C’en est bien assez pour justifier les rapprochements qu’on a            tant de fois établis entre les deux Révolutions, et ce parallélisme historique se            fortifie même de mille ressemblances singulières. Le caractère, les faiblesses, les            vices et l’entêtement des Bourbons n’avaient d’exemple que chez les Stuarts ; les mêmes            conseillers jésuites semblaient avoir passé des uns aux autres ; un siècle et demi qui            s’était écoulé dans l’intervalle n’avait changé ni leur robe ni leur langage. Jusque-là            donc rien de mieux que de comparer et de mettre en regard les termes des rapports. Mais,            si on allait plus avant, si on parlait de ces similitudes extérieures, les unes            nécessaires et dans l’essence de toute Révolution analogue, les autres purement            capricieuses et accidentelles, pour arriver à des conséquences logiques et pour conclure            politiquement de la situation anglaise en 1688 à la situation française en 1830, on se            méprendrait fort ; on embrouillerait le point de vue actuel, qui est d’une clarté            admirable ; et comme cette confusion et cette méprise sont assez ordinaires depuis            quelques jours, nous croyons utile de prémunir là-dessus certains esprits amoureux de            ressemblances.</p><p>Et d’abord, bien que l’esprit des deux Révolutions ait été le même au fond, et que les            Parlements de Charles I<hi rend="sup">er</hi>, comme l’Assemblée nationale, aient voulu            la liberté, cette liberté, de part et d’autre, s’est attaquée à des points divers et a            revêtu des formes toutes différentes. En Angleterre, c’est presque exclusivement sous la            forme religieuse qu’elle s’est montrée, et, en France, c’est sous la forme politique            pure. Nous avions les Constituants, les Girondins, les Montagnards, la Commune ;            l’Angleterre avait les Épiscopaux, les Presbytériens, les Indépendants, les Niveleurs et            les Millénaires. La religion, sans doute, a joué un rôle dans la Révolution française,            de même que la liberté politique n’a nullement été désertée par les divers sectaires de            la Révolution anglaise. Mais il y a cette différence profonde à noter, qu’en France,            depuis 89, la liberté de conscience, la tolérance et, si l’on veut, l’indifférence            religieuse ont toujours passé de plus en plus dans les mœurs. Les diverses réactions            religieuses qui se sont succédé ont même hâté ce résultat, plutôt qu’elles ne l’ont            contrarié. Ainsi, la réaction catholique, sous Bonaparte et M. de Chateaubriand, par le            Concordat et le <title>Génie du christianisme</title>, a puissamment servi à mitiger et            à éteindre dans les jeunes générations d’alors cette haine farouche que portaient au            catholicisme la plupart des premiers révolutionnaires et qui était une manière de            fanatisme philosophique. Si l’on n’en peut dire autant de la dernière réaction            congréganiste ; si, dans ces derniers temps, elle est parvenue à aiguiser de nouveau en            haine l’indifférence générale, il faut convenir qu’elle n’a point profondément altéré la            tolérance des esprits. La révolution récente l’a bien prouvé ; l’indignation publique            s’est bornée, dans les moments de plus vive effervescence, à quelques représailles plus            politiques que religieuses ; le prêtre dans son ministère a été respecté ; il a même été            appelé sur le champ de carnage pour bénir les morts : seulement les mots de <hi rend="i">religion dominante</hi> ont disparu du code fondamental. Nous en sommes donc, en            1830, à la tolérance religieuse la plus absolue ; la philosophie, qui naguère était            hostile aux cultes, est plutôt devenue bienveillante, et l’indifférence un peu            matérielle, dont la société souffre depuis plusieurs années, commence à céder à des            besoins de moralité plus épurée et de solutions supérieures.</p><p>En Angleterre, les partis politiques qui avaient conservé leurs formes religieuses même            sous la Restauration, et qui s’étaient successivement brouillés ou réunis, selon leurs            intérêts, finirent par s’entendre, en haine du papisme qui les opprimait, et la            Révolution de 1688 aboutit au triomphe complet de l’anglicanisme, à la tolérance pour            les non-conformistes protestants, à la proscription contre les catholiques. Sur ce point            de la religion, ce serait folie de nous assimiler à l’Angleterre.</p><p>Quant aux différences politiques, elles ne sont pas moins réelles, quoique plus            difficiles et plus fines à saisir.</p><p>En France, depuis 89, nous n’avons cessé de marcher (qu’on fasse bien attention à            ceci) ; nous n’avons cessé, sur un point ou sur un autre, de tirer les conséquences de            notre première Révolution. Cette Révolution, contrariée dans son développement le plus            simple et le plus direct en apparence, contrariée par la Terreur, par l’Europe en armes,            par un dictateur de génie, par une dynastie restaurée, a, toutefois et <hi rend="i">sans              interruption aucune</hi>, poursuivi sa voie et son œuvre, sous la Terreur, dans les            camps, sous la dictature, sous la Restauration. A chacune de ces contradictions            nouvelles, elle a gagné d’un côté ce qu’on lui interdisait de l’autre ; elle a perdu,            chaque fois, quelque chimère, quelque fiction dont elle ne s’était pas assez gardée dans            le premier enivrement ; et aujourd’hui que tous les obstacles sont enfin levés, elle            remet en commun tous ces progrès si lents, tous ces résultats conquis un à un durant            quarante années : il n’y a que les chimères qu’elle a laissées en chemin. MM. Thiers et            Mignet, dans leurs admirables Histoires, ont fort bien montré, et avec une intrépide            fermeté de coup d’œil, dans la Montagne malgré ses horreurs, dans le Directoire malgré            ses faiblesses, dans Napoléon malgré sa tyrannie, les continuateurs plus ou moins            glorieux, les héritiers suffisamment légitimes de la Révolution de 89. A ne prendre que            l’empire, qui semble avoir été si hostile à la liberté, ç’a été le temps où, à l’abri            d’un pouvoir fort, l’égalité civile a le plus profondément pénétré dans nos mœurs, où la            tolérance religieuse a jeté le plus de fondements dans la société, où, les habitudes et            le génie militaire circulant dans tous les rangs de la nation, nous avons appris ce qui            nous garantira d’ici à un long temps de la dictature prétorienne ; sans Austerlitz,            Wagram et dix ans de conquêtes à travers l’Europe, qui sait si le peuple de Paris eût            vaincu la garde royale en trois jours ? La liberté politique suspendue sous l’empire            reparut avec la Restauration, bien qu’au grand regret des rois restaurés, et la France            continua au milieu de mille entraves sa marche progressive. On se fit, sous la Charte,            aux mœurs politiques et à la pratique constitutionnelle, qui n’avaient jamais été            possibles auparavant, même sous le Directoire, à cause des réactions violentes et des            souvenirs trop animés. Les mêmes causes, jointes aux intrigues et aux perfidies du parti            dominant, retardèrent, sous la Charte, ce progrès salutaire jusqu’en ces dernières            années. Il éclata enfin sous M. de Villèle par des élections inespérées ; et depuis lors            la force et la maturité du pays se déclarèrent en toute occasion ; l’expérience nous            était venue. Ainsi, sur un point ou sur un autre, la France avait toujours avancé depuis            89 ; et, d’une autre part, malgré bien des tentatives rétrogrades, rien de ce qu’il y            avait d’essentiel dans l’ancien régime n’avait repris dans la nation le même rang            qu’autrefois. Les Concordats, la création d’une noblesse d’empire, la réhabilitation de            l’ancienne noblesse, les dons aux couvents, le milliard d’indemnité, tout cela n’avait            refait ni un clergé Corps politique, ni une aristocratie féodale, ni une grande            propriété ; la loi d’aînesse, dernière conséquence du système, n’aurait pas eu plus              d’efficace<note place="bottom" resp="author">Napoléon, par ses projets fabuleux de reconstruire une              monarchie à la Charlemagne} servit la cause de l’ancien régime. Mais ce n’est point              par ce côté que la nation l’honore aujourd’hui : c’est pour son génie militaire, son              code civil, son chatouilleux orgueil d’indépendance nationale, que la France, dans son              bon sens, l’accepte comme un héros de cette Révolution qui s’achève et qu’il domine de              son souvenir. Il suffirait, pour prouver qu’en dépit de certains actes et de certains              travers, Napoléon fut le continuateur et le champion de la Révolution française en              face de l’Europe, de remarquer cet hommage unanime et cette piété du peuple envers sa              mémoire au moment du triomphe de la liberté.</note> .</p><p>En Angleterre, les choses se passèrent fort différemment, et depuis 1640 jusqu’en 1688            les phases successives de la Révolution n’obéirent pas à la même loi de progrès.            Cromwell arrêta les excès et rétablit l’ordre ; mais l’espèce d’égalité religieuse            contrainte qui subsista sous sa dictature n’est nullement comparable à notre égalité            civile sous Napoléon, et ne porta d’ailleurs aucun fruit de tolérance. Sous Charles II,            les Parlements reprirent leur coure, mais tels qu’ils étaient sous Jacques I<hi rend="sup">er</hi>, sous Charles I<hi rend="sup">er</hi>, sujets aux mille abus            féodaux et anglicans qui altéraient leur formation, et qui ne furent guère signalés            qu’un siècle plus tard. Les évêques et les seigneurs rentrèrent dans la possession de            leurs biens, et la grande propriété fut reconstituée avec toutes ses conséquences.            Quand, à force de folies et de crimes, les Stuarts et leurs conseillers eurent réuni            contre eux, dans une haine commune, anglicans, presbytériens et puritains, les grands            seigneurs anglais comprirent qu’il était temps d’agir, et entrèrent en pourparlers avec            Guillaume. Ce prince avait des droits assez légitimes par sa femme, mais cela n’eût pas            suffi. A défaut du dogme de la légitimité royale, qui eut le dessous, ce fut la            légitimité de l’Église anglicane qui prévalut, appuyés de la souveraineté parlementaire.            Le Parlement et l’Église anglicane, voilà ce qui persista après comme auparavant, sans            atteinte, mais sans rajeunissement, sur des bases mieux définies, mieux affermies, mais            non pas plus larges. Les préjugés religieux et sociaux, les privilèges, les inégalités            de tous genres consacrées, l’oubli complet de cette classe du peuple qui ne possède            rien, nulle portée rationnelle, rien de philosophique : ce sont les caractères            restrictifs de cette Révolution utile et relativement glorieuse. L’Angleterre commence à            s’apercevoir aujourd’hui que tout n’a pas été consommé alors, et que, contre les vices            de sa Constitution, contre les désordres invétérés de son état social, une autre            révolution reste à faire. L’émancipation catholique a heureusement commencé ; la réforme            parlementaire n’achèvera pas, car il restera encore à briser la grande propriété, cet            énorme fardeau qui écrase tant de millions de prolétaires ; et ici ce n’est plus une            difficulté, c’est un péril.</p><p>Or, en France, rien de tout cela : le passé ne pèse plus par aucun point sur le            présent ; notre avenir est libre et dépend de nous. N’allons donc pas le grever de            gaieté de cœur par des systèmes ; ne retombons pas, en politique, dans notre péché, si            familier en toutes choses, d’imitation étrangère : profitons des exemples sans croire            aux identités ; ne concluons pas d’une Révolution spéciale et tout insulaire à une            Révolution véritablement européenne et humaine : n’introduisons pas dans les pouvoirs de            l’État des proportions de forces peu en harmonie avec nos futures destinées, ne            recomposons pas de toutes pièces des difficultés évanouies. Par sa base historique, le            système anglais appliqué à la France est ruineux, puisqu’il repose sur des similitudes            superficielles. Examiné en lui-même et politiquement, nous aurons plus d’une occasion            d’en apprécier la valeur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

