<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Charles</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-09-01"><head>Charles<note place="bottom" resp="author">Roman anonyme de Joseph Bernard, frère de Bernard de            Rennes</note></head><dateline>1<hi rend="sup">er</hi> septembre          1825.</dateline><p>La poétique du roman sentimental est simple, on la déduit aisément de <title>la Nouvelle            Héloïse</title>, de <title>Delphine</title>, de <title>Werther, Adolphe</title> et            <title>René</title> ; on la retrouve appliquée dans <title>Charles</title>. Toujours          l’auteur se prépare à la composition par la solitude ; il s’y exalte longuement de ses          souvenirs, de ses espérances, et de tout ce qui a prise sur son âme ; il se crée un monde          selon son cœur, et le peuple d’êtres chéris ; le nombre en est petit ; il leur prête          toutes les perfections qu’il admire, tous les défauts qu’il aime ; il les fait charmants          pour lui : mais trop souvent, si son imagination insatiable ne s’arrête à temps, s’élevant          à force de passion à des calculs subtils, et raisonnant sans nn sur les plus minces          sentiments, il n’enfantera aux yeux des autres que des êtres fantastiques dans lesquels on          ne reconnaîtra rien de réel que cet état de folle rêverie où il s’est jeté pour les          produire. Poussé à un certain point, Je genre en question devient donc faux ;          habituellement il n’est que périlleux, et c’est l’abus seul qu’il en faut proscrire. Cet          abus est porté au comble dans Rousseau même ; tout le génie qui l’y couvre ne le déguise          pas, et le fait au plus pardonner. L’auteur de <title>Charles</title> aura-t-il été plus          sage ? ou, du moins, aura-t-il aussi des excuses ?</p><p>L’action paraît se passer vers le commencement du siècle. Delmida, Grec proscrit, est à          Marseille pour un procès important. Charles, qu’il appelle son fils, est à La Flèche, avec          le vieux Italien Morzande, auprès de la famille Darcey. Léonide Darcey devait épouser son          cousin germain, l’honnête Hollandais Van-Pôle ; mais elle se sent du dégoût pour sa pipe,          sa flûte et ses gros yeux saillants ; et puis elle a remarqué la bonté et la beauté de          Charles, un jour qu’il soignait avec elle son père mourant. Quant à Charles, il ne          s’aperçoit pas d’abord de Léonide : son père, qui est un Grec et un vrai Grec du siècle de          Miltiade, a fait de lui un <hi rend="i">Romain</hi>, comme dit Morzande ; notre Romain est          fou de gloire, de liberté, de littérature même, et la pauvre Léonide a besoin de lui          découvrir son amour avant qu’il songe à l’aimer. Mais une fois touché, son cœur va vite,          et ses lettres (car le roman est par lettres) sont une expression souvent terrible de sa          fougueuse passion. Après plusieurs incidents, le cousin Van-Pôle est écarté, et il semble          que rien ne s’oppose plus au bonheur des amants. Mais nouvel obstacle : Delmida perd son          procès, et Charles est sans fortune. Morzande y pourvoit, et le généreux Van-Pole lui-même          assure en secret une donation à sa cousine Léonide. Tout semble une seconde fois achevé,          lorsque Delmida, on ne sait pourquoi, se rappelle que Charles n’est que son fils adoptif,          un pauvre enfant trouvé qu’il a autrefois recueilli par charité ; et, par une inexorable          délicatesse, il croit devoir résister à un mariage qu’il n’a jusque-là combattu que          vaguement. Charles, que tant de rigueur désespère, court en furieux après Léonide que          M. Darcey emmène à la campagne, et se fait fouler aux pieds des chevaux : il meurt, et          Léonide, comme on le fait entendre, ne lui survivra pas.</p><p>De tous les caractères du roman, le plus naturel est celui de VanPöle ; le plus chargé,          celui de Morzande. L’auteur a peint le premier sans effort et avec vérité ; il en a fait          un homme simple, mais grand, passionné sous des dehors froids, et généreux sous une          enveloppe épaisse ; on rencontre de telles gens devers Rotterdam. Du second, il a fait une          magnifique, spirituelle, mais fatigante caricature : ancien négociant italien de          soixante-treize ans, qui écrit le plus souvent des pensées de Balzac en style de          Montaigne ; il me fait l’effet de ces richards des Indes parés de diamants à tous leurs          doigts. Delmida et Charles sont des êtres indécis, tombés des nues, égarés dans un vague          d’opinions qui déconcerte le lecteur.</p><p>Charles ne commence à se dessiner et à se faire homme que du moment qu’il aime ; encore          la monotonie et la généralité de ses transports accusent toujours ce qui lui manque de          qualités positives et d’habitude de la vie. Il ne lui arrive presque aucun de ces petits          riens, de ces rencontres fortuites et de ces événements de tous les jours dont s’alimente          la passion, et dont Rousseau, en la peignant, a fait un si merveilleux usage. S’il est au          bord de la mer, Charles nous parlera sans doute de brise, de vagues et de rochers, il y          verra dans ma extase des images et comme des symboles de son amour, il interprétera          éloquemment toutes ses sensations au profit du sentiment unique qui l’anime ; mats il ne          retracera ni la plage même sur laquelle il est assis, ni la grève qui est en face ; il ne          localise jamais : ou bien encore, ce seront des forêts et leurs ombrages, des prairies et          des fleurs ; mais nulle part le rocher de Meillerie, nulle part le bosquet de Clarens.          Quant à Léonide, elle n’est rien qu’un ardent reflet de Charles.</p><p>Nous avons assez critiqué, j’espère, pour avoir aussi le droit de louer. Et d’abord le          style, quoique peu simple, se distingue par une singulière vigueur d’allure et          d’expression. L’auteur, on le voit, a dû beaucoup étudier la langue du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais ce qu’il a surtout excellé à reproduire en mille          endroits, c’est l’impression des objets de la nature sur un cœur passionné. Dans          l’entraînement, et pour ainsi dire la superstition de l’amour, il semble que tout ce qui          nous environne se mette en harmonie avec notre pensée, et sympathise avec nos joies et nos          peines. Une liaison inaperçue, mais invincible, associe dans notre esprit les perceptions          de certains lieux, de certains bruits, de certains aspects du ciel, au sentiment qui nous          remplit, transporte celui-ci dans celles-là, et, après l’avoir en quelque sorte dispersé          au dehors de nous, nous le renvoie par tous nos sens. Ce langage confus que nous parlent          les choses n’a jamais plus de mystère et de volupté qu’au premier éveil de la passion,          lorsque notre âme, s’ignorant encore, s’essaye déjà à interroger ses impressions          nouvelles. Rien de plus gracieux et de plus suave que les lettres dans lesquelles Charles          raconte ce malaise obscur qui l’oppresse. Je ne hasarderai pourtant pas de citations,          parce que la passion ne se cite pas, et que l’enthousiasme isolé pourrait faire sourire.          Dans le livre il en est tout autrement ; de telles pages, et il n’en manque pas, rachètent          certainement bien des défauts, et elles trahissent un talent avec lequel on peut être          sévère.</p></div></body>
</text>
</TEI>

