<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ch.-V. de Bonstetten : L’homme du midi et l’homme du nord, ou l’influence du climat</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-03-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-03-15"><head>Ch.-V. de Bonstetten : <lb/>L’homme du midi et l’homme du nord, ou l’influence du          climat</head><dateline>15 mars 1825.</dateline><p>La question des climats n’est pas neuve : Hippocrate dans l’antiquité l’a traitée comme          une question d’hygiène ; Montesquieu, dans les temps modernes, l’a envisagée dans son          rapport avec le gouvernement, et, par la manière paradoxale et brillante dont il l’a          présentée, il l’a remise en problème et en a provoqué une discussion nouvelle. Depuis lui,          Helvétius, Volney, Cabanis, l’ont abordée, sinon expressément, du moins en diverses          parties de leurs ouvrages : en de telles mains, la question s’est éclaircie ; réduite à          ses véritables formes, elle a été résolue du moins dans son ensemble, et de nos jours on          est d’accord sur le mode d’influence générale des climats.</p><p>Le climat n’est pas un agent simple, une force unique : il n’est pas seulement déterminé          par le degré de latitude d’un pays, comme l’indiquerait son nom et comme parut le croire          Montesquieu. La hauteur polaire, dit M. de Bonstetten, n’est qu’un élément du climat ; la          hauteur verticale en est un autre. Ce n’est pas tout : la chaleur, l’électricité, la          lumière, les vents, l’empire des localités, en sont autant d’éléments nouveaux, et le          climat n’est que la force <hi rend="i">résultante</hi> de toutes ces forces.</p><p>Continuellement en rapport et souvent en lutte avec elle, l’homme, qui n’est lui-même          qu’une force volontaire et perfectible, peut tour à tour ou s’en laisser dominer, ou s’en          dégager en partie, jamais totalement s’y soustraire. S’il en subissait pleinement          l’influence, le cas serait simple ; c’est celui des sauvages. Mais dans notre état social,          qui est un état de conquête sur la nature, l’homme tâche de s’affranchir du climat : il          fait mieux encore ; par des moyens indirects, tels que la culture, les plantations,          l’écoulement des eaux, il le change et le perfectionne sans cesse ; et celui-ci modifié          réagit incessamment sur l’homme. [Il y a<note rend="editor">Caractères effacés sur            l'édition d'orignie.</note>] là un rapport évident, mais complexe, qui lie les progrès          de la civilisation et ceux du climat. C’est cette série d’actions et de réactions, ce jeu          d’influences réciproques, qu’à la rigueur il faudrait poursuivre et démêler chez les          différents peuples ; mais, dans un si vaste problème, la multiplicité des termes et          l’indétermination de la plupart des données surpassent les forces de toute analyse ; et,          d’ailleurs, avoir ainsi posé la question, c’est déjà en avoir donné la solution la plus          générale et la plus utile.</p><p>Quoique M. de Bonstetten n’ait exprimé nulle part ces considérations, il semble les          supposer tacitement ; et les observations de détail, si ingénieuses et si vraies, qui          remplissent son livre, s’y rangent. Il a beaucoup voyage dans sa jeunesse. Élevé en Suisse          où il reçut une éducation libre, rêveuse et solitaire, que n’aurait pas désavouée          Rousseau, devenu plus tard le disciple et l’ami de Bonnet, qui dès l’abord s’empara, comme          il le dit, de toute son âme, et depuis transporté dans les différentes contrées du nord et          sous le ciel de l’Italie, il dut garder dans le commerce des hommes les habitudes          intellectuelles de sa vie première, et surtout un goût décidé pour l’étude de soi-même et          des autres. Ce qu’il a donc vu de piquant et de tranché dans les mœurs du nord et du          raidi, il le raconte dans ce livre, et en fait sentir le rapport avec le climat. C’est un          recueil d’observations morales faites sous ce point de vue ; et elles ont, sinon le mérite          de la méthode, du moins la grâce du laisser-aller, et quelque chose de ce charme qu’on          trouve aux souvenirs mêmes d’autrui.</p><p>Une remarque bien simple devient, entre les mains du spirituel auteur, la clef d’une          multitude de phénomènes moraux : c’est qu’au nord il y a des nuits et des hivers, et peu          ou point au midi. Si le livre a une idée principale, c’est celle-là ; et elle est féconde          en explications pleines d’exactitude et de finesse. Il s’ensuit, par exemple, que l’homme          du nord a nécessairement un gîte, une vie intérieure et des rapports de famille, tandis          que l’homme du midi est bien partout où il y a le soleil, un arbre et un fruit. Le          premier, obligé d’acheter sa nourriture par le travail, exerce vivement son activité ; la          prévoyance de l’hiver lui donne le souci de l’avenir, et le loisir forcé de ce même hiver          sollicite en lui les idées sérieuses. En même temps que le corps se contracte par les          frimas, la pensée se replie aussi sur elle-même ; la sensation du froid porte au repos, et          le repos à la réflexion. Dans le midi, on vit au jour le jour ; la présence du soleil, des          travaux peu pénible et jamais interrompus, des sensations toujours en éveil, ne permettent          pas les longues espérances ni les longues inquiétudes : on y jouit précisément de cette          liberté d’esprit si propice à l’essor de l’imagination ; c’est là que devaient et que          seulement pouvaient naître ces poètes aimables, qui chantaient les douceurs du <hi rend="i">rien faire</hi>, la jouissance du présent et l’oubli du lendemain. La jolie          fable de la Cigale et de la Fourmi est l’histoire de l’homme du midi et de l’homme du          nord. Il y a aussi une petite pièce d’Anacréon sur la cigale ; le poète nous la montre se          nourrissant de parfums et de rosée, et chantant à chaque heure et en toute saison : de          telles idées, de telles images ne peuvent éclore qu’au midi.</p><p>Dans le nord, en outre, les habitudes sont plus régulières, l’amour moins sensuel,          l’éducation plus soignée ; et ces différences s’expliquent en partie par la prédominance          des nuits et des hivers, et les rapports de société qui en résultent. Je ne suivrai pas          l’auteur dans les détails de ces divers chapitres ; des observations choisies, des          anecdotes agréables, précisent ce qu’il pourrait y avoir d’un peu vague dans l’idée          générale. Le style est en harmonie avec les choses ; il ne manque pas d’images, mais on          pourrait lui reprocher parfois des formes un peu abstraites et une allure trop          métaphysique.</p></div></body>
</text>
</TEI>

