<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame de Maintenon et la Princesse des Ursins</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-09-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-09-14"><head>II</head><dateline><docDate when="1826-09-14">14 septembre 1826</docDate>.</dateline><p>Nous avons vu madame des Ursins, douée d’un esprit supérieur et hardi, se jeter avec            vigueur dans les affaires et ne pas s’y ménager. Sans mystère ni scrupule, elle ne            désavoue pas son crédit, en use largement, hautement, et s’inquiète peu des discours            clandestins. A l’aise au milieu des embarras et même des désastres, elle y garde sa            liberté d’esprit, sa fermeté d’action et jusqu’à sa verve de badinage et de gaieté.            Jamais elle ne désespère, et tant qu’on peut oser encore, elle se déclare pour le parti            de l’audace. Dans un siècle où la dévotion était de mise, au moins dans les manières,            elle n’en a que l’indispensable ; son esprit purement ambitieux et humain croit à la            vertu de M. de Vendôme bien plus qu’à celle d’une oraison, et juge les débats            théologiques avec une supériorité tout à fait mondaine. En un mot, madame des Ursins est            le parfait contraste de madame de Maintenon ; jamais parallèle historique n’a prêté            autant que celui de ces deux dames à cette heureuse ou malheureuse symétrie, si conforme            aux règles de l’Académie et de la rhétorique. Cette fois, il n’y a pas moyen d’y            échapper ; qu’on nous fasse seulement la grâce de penser qu’il n’y a rien de notre faute            dans l’opposition, jusqu’au bout uniforme, que le second portrait va offrir à côté du            premier.</p><p>Jetée, jeune et pauvre, dans le monde, avec sa beauté et son titre de demoiselle,            exposée dès l’enfance aux persécutions des dévots, qui la convertirent à grand’peine, et            plus tard chez Scarron, aux galanteries des grands seigneurs qui ne la séduisirent pas,            madame de Maintenon se distingua de bonne heure, et dans tous les états, par cette            prudence accomplie, cet esprit de conduite, qu’alors on regardait comme la première            vertu de son sexe, et qui de nos jours est resté tant à cœur à la haute société            monarchique, sous le nom presque sacré de <hi rend="i">convenance</hi>. Épouse du            libertin Scarron, gouvernante des bâtards de Louis XIV, femme non avouée d’un roi qui            n’avait pas toujours été scrupuleux, elle est partout la même, fidèle à la bienséance            dans les moindres choses, et sauvant par une habileté de menus détails l’équivoque de sa            position. Sa vie entière s’était consumée dans cette lutte subtile ; ses facultés s’y            étaient resserrées ; et, grâce à tant de travail sur elle-même, nulle femme ne possédait            à son égal l’entente profonde et déliée des tracas de salon ; c’était une gloire dans la            société, mais, en même temps, un obstacle à l’intelligence des grandes affaires. En            s’approchant du trône, elle ne changea pas ; sa circonspection se raffina de plus en            plus ; la dévotion qu’elle avait affichée jusque-là, par contenance plutôt que par            componction, s’accrut par l’âge, l’oisiveté, l’habitude, et ne devint que plus étroite            en devenant plus sincère. Par principe de prudence, comme par principe d’humilité, elle            affecta de se rapetisser et de s’effacer au milieu de tant de grandeurs ; les calamités            de toutes sortes, qui affligeaient la France et la famille de Louis XIV, lui inspirèrent            un découragement trop naturel pour ne pas être vrai, qu’il entrait dans ses vues et ses            manières d’exagérer encore. Il est curieux de la voir, dans cette correspondance,            protester à tout propos contre l’idée qu’on pouvait avoir de son crédit : <quote>« Je ne              suis qu’une particulière assez peu importante ; je ne sais pas les affaires, on ne              veut point que je m’en mêle, et je ne veux point m’en mêler. »</quote> Tantôt elle se            compare avec pruderie à une ingénue de quinze ans : <quote>« Je suis un peu comme Agnès,              je crois ce qu’on me dit, et ne creuse pas davantage. »</quote> Tantôt elle se            vieillit avec une complaisance qui fait sourire : <quote>« Si vous me voyiez, madame,              vous conviendriez, que je fais bien de me cacher : je ne vois presque plus ; j’entends              encore plus mal ; on ne m’entend plus, parce que ma prononciation s’en est allée avec              mes dents, la mémoire commence à s’égarer ; je ne me souviens plus des noms propres,              je confonds tous les temps, et nos malheurs joints à mon âge me font pleurer comme              toutes les vieilles que vous avez vues. »</quote> Sans croire tout à fait à ce            renoncement absolu au monde, on est pourtant forcé de reconnaître qu’il y a dans ce            langage de madame de Maintenon plus de manie que d’hypocrisie, et qu’à force de se            faire, en paroles, insignifiante et inactive, elle l’était sur la fin réellement            devenue. Dévouée, jusqu’à la superstition, à la volonté de Louis XIV, elle n’osait se            commettre en rien, de peur de lui déplaire ; un mot de sa bouche eût sauvé Racine, et            elle se garda de le risquer ; malgré sa prédilection pour le maréchal de Villeroi, elle            en était venue à refuser sa protection à l’abbé de Villeroi pour l’archevêché de Lyon :              <quote>« Je ne le connais pas assez, écrit-elle, pour me mêler de son établissement ;              les places dans l’Église intéressent un peu la conscience de ceux qui les donnent, et              l’on a bien assez de ses péchés sans avoir à répondre de ceux des autres. Il est vrai,              ajoute-t-elle, que je n’aime pas à me mêler d’affaires, que je suis naturellement              timide, mais il est vrai que je ne m’en suis que trop mêlée. C’est moi qui ai attiré              M. l’abbé de Fénelon, sur la réputation de son mérite : quel déplaisir ne m’a-t-il pas              attiré ! C’est moi qui ai désiré ardemment l’archevêché de Paris : quelles terribles              affaires avons-nous contre un prélat (le cardinal de Noailles) qui, étant              irréprochable dans ses mœurs, tolère le plus dangereux parti qui pût s’élever dans              l’Église ; qui désole sa famille, et afflige sensiblement le roi dans un temps où sa              conservation est si nécessaire. »</quote> Il faut le dire, cependant, cette vénération            excessive pour la personne du vieux monarque n’est souvent qu’un devoir d’épouse qui            honore madame de Maintenon ; il semble que ce soit le seul sentiment capable d’enlever            cette âme froide à elle-même, et d’en tirer des accents de véritable émotion. La lettre            où elle rapporte la mort du dauphin et le deuil du roi est pleine de larmes, d’une            simplicité parfaite et d’une onction pénétrante. Dans tout ce qu’elle écrit se mêle la            pensée de Louis XIV ; elle en est absorbée ; sa sollicitude n’omet aucune circonstance            sur la santé défaillante du vieillard ; une garde-malade n’en dit pas plus ; elle            omettrait plutôt un succès de Villars qu’une prescription du médecin Fagon, et chaque            fois que le roi prend sa <hi rend="i">médecine de précaution</hi>, madame des Ursins en            est informée.</p><p>En général, madame de Maintenon ne s’élève pas au-dessus des détails, et même, dans ses            plus grands chagrins, ne les perd pas de vue. Ses lettres sont remplies des nouvelles de            la cour et de la ville, telles que les naissances, les mariages, et surtout les morts,            qui font plus d’impression sur son âme attristée. <quote>« Je n’entends parler que de              morts, dit-elle ; M. le duc de Foix est mort ; madame la comtesse de Miossens est              morte ; M. de Montpéroux, commandant la cavalerie, est mort ; l’archevêque de Lyon se              meurt, et le marquis d’Effiat se mourait hier. Je m’en vais voir une reine que je              trouverai bien affligée de n’être point morte. »</quote> On dirait qu’elle se complaît            au milieu de tant de deuil. Cette reine, dont elle parle, est celle d’Angleterre, qui            résidait à Saint-Germain, et qu’elle aimait à visiter pour causer ensemble des malheurs            du temps. Le même besoin de condoléance et de chuchotage la rapprochait de Villeroi :              <quote>« Notre maréchal de Villeroi et moi, écrit-elle avec une sorte de satisfaction              chagrine, déplorons souvent nos pertes et critiquons tout ce qui se passe. »</quote>            Le vieux favori mécontent compatissait de grand cœur, comme on peut croire, aux plaintes            éternelles de sa désolée confidente, et tous deux se consolaient à l’envi dans ces            épanchements lamentables.</p><p>Si madame des Ursins avait désiré se faire une souveraineté indépendante dans les            Pays-Bas pour s’assurer une retraite, madame de Maintenon sut s’en préparer une, qui            était plus à sa portée et dans ses goûts. Prêcheuse par tournure et habitude d’esprit,            un peu pédante, de ce pédantisme dont on a dit qu’il était le <hi rend="i">plus joli du              monde</hi>, elle avait de tout temps aimé à conseiller et à moraliser. En fondant            Saint-Cyr, elle réalisa un doux rêve : avec Louis XIV, Saint-Cyr eut toute sa            tendresse ; lui parler de Saint-Cyr et des trois cents enfants qu’elle y élevait,            c’était l’attaquer par son endroit sensible. <quote>« Votre politesse, écrit-elle à              madame des Ursins, veut donc aller jusqu’à m’en demander des nouvelles, connaissant la              faiblesse des mères. »</quote> Elle avait fini par y passer toutes ses journées, et            n’allait plus qu’au soir à Versailles. Ainsi retirée de la cour à moitié, la mort de            Louis XIV ne la prit pas au dépourvu ; son asile était prêt, arrangé de ses mains avec            une longue et attentive prévoyance, véritable sanctuaire décoré d’ombrages, de parfums            et de cantiques pieux. Après que les grilles se furent fermées sur elle pour la dernière            fois, elle parut seulement se recueillir plus longuement qu’à l’ordinaire. Dès lors son            unique pensée est d’achever doucement de vivre, et de savourer à loisir la béatitude            qu’elle s’est ménagée : dans sa lettre d’adieux à madame des Ursins, le rayonnement de            l’amour-propre satisfait perce sous la froideur ascétique et les sentiments chrétiens :              <quote>« Vous avez bien de la bonté, madame, d’avoir pensé à moi dans le grand              événement qui vient de se passer ; il n’y a qu’à baisser la tête sous la main qui nous              a frappés. Je voudrais de tout mon cœur, madame, que votre état fût aussi heureux que              le mien. J’ai vu mourir le roi comme un saint et comme un héros ; j’ai quitté le monde              que je n’aimais pas ; je suis dans la plus aimable retraite que je puisse désirer ; et              partout, madame, je serai toute la vie, avec le respect et l’attachement que je vous              dois, votre très humble et très obéissante servante. »</quote></p><p>Nous ne pousserons pas plus loin ces citations, qui suffisent, ce nous semble, pour            définir le caractère de madame de Maintenon. Il ne faut pas la faire pire qu’elle n’a            été, en s’exagérant sa portée d’esprit. D’un tact consommé dans la société, ses vues ne            s’élargirent pas avec sa fortune ; elle eut moins d’hypocrisie que de petitesse, et elle            est moins haïssable pour ses fautes que le gouvernement absolu qui les permit. Quant au            mérite littéraire de sa correspondance et de celle de madame des Ursins, il est tel            qu’on peut l’attendre de deux femmes de cet esprit, nourries au milieu des délicatesses            d’un si beau siècle. Le mouvement de leur style diffère autant que la physionomie de            leur pensée : plus vif et varié dans madame des Ursins, plus doux et monotone dans            madame de Maintenon. Mais ce qui est commun à toutes deux, et ce qu’on retrouve            également chez mesdames de Sévigné et de La Fayette, c’est cette franchise et cette            naïveté d’un langage toujours pur, malgré ses négligences et ses familiarités. La            prétention n’en approche jamais ; on n’y rencontre même rien de cette précision utile,            mais étroite, qu’ont introduite les analyses des philosophes et des moralistes du siècle            dernier. L’expression, avant tout, y est large et abondante, jusqu’à paraître un peu            vague et diffuse. <quote>« Le seul art dont j’oserais soupçonner madame de Sévigné, dit              madame Necker, c’est d’employer souvent des termes généraux, et, par conséquent, un              peu vagues, qu’elle fait rassembler, par la façon dont elle les place, à ces robes              flottantes, dont une main habile change la forme à son gré. »</quote> La comparaison            est ingénieuse ; mais il ne faut pas voir un artifice dans cette manière de madame de            Sévigné, non plus que dans celle de mesdames des Ursins et de Maintenon : c’est la            manière de l’époque et l’un des mérites inséparables de son style. Avant de s’ajuster            exactement aux différentes espèces d’idées, le langage est jeté à l’entour avec une            ampleur qui lui donne l’aisance et la grâce ; mais quand le siècle d’analyse a passé sur            la langue et l’a travaillée à son usage, on ne peut plus qu’admirer et regretter ce            charme à jamais évanoui du grand âge littéraire ; on essayerait en vain d’y revenir à            force d’art ; et la critique, qui sent tout ce qu’il a d’exquis, est dans l’impuissance            de le définir sans l’altérer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

