<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame de Genlis sur le dix-huitième siècle et la Révolution française, depuis 1756 jusqu’à nos jours</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-04-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-04-02"><head>I</head><p>Ce n’est pas d’aujourd’hui que madame de Genlis fait les avances envers le public ; il y a longtemps qu’elle se croit comptable d’explications envers lui, et qu’elle lui            distribue son histoire, comme une dette, en <hi rend="i">précis de conduite</hi>, en <hi rend="i">souvenirs</hi>, en <hi rend="i">romans</hi> : mais ce n’étaient là que des            à-compte trop légers envers les contemporains et la postérité ; voici venir enfin, sous            forme de <hi rend="i">mémoires</hi>, la plus considérable, la plus officielle, et            probablement aussi la dernière édition de sa vie.</p><p>Eh ! quelle est-elle donc, madame de Genlis, pour se croire tenue de faire, de son            vivant, ce que nul n’a fait avant aile, ce que nul ne lui demande ? Quel droit            s’est-elle acquis à une si étrange initiative ? D’où lui vient ce besoin fantastique de            constater presque solennellement l’authenticité de ses mémoires ? La véracité est-elle            donc si démonstrative et si fastueuse ? Vous craignez pour voire livre jusqu’au soupçon            et à l’apparence de la falsification ! Hé, madame, écrivez vos mémoires pour vous, dans            le recueillement de la solitude et de l’âge ; épanchez-y en silence vos souvenirs, vos            joies, vos douleurs, et, si vous voulez, vos péchés et vos repentirs ; confiez à            l’amitié ou à la famille cet humble et sacré dépôt qui doit vous survivre ; et croyez            bien que le lecteur n’aura jamais plus foi en vos paroles que quand plus tard vous ne            serez pas là interposée entre vos révélations et lui. Qu’arrivera-t-il autrement ? D’une            part, engagée par les sollicitations de votre mémoire, disons mieux, de votre            conscience ; de l’autre retenue par les scrupules de votre amour-propre, ou du moins de            votre délicatesse, il vous faudra, et j’adopte ici la supposition la plus douce, il vous            faudra tout ménager, tout prévoir, conter avec apprêt et réserve, fausser presque à            votre insu vos réminiscences, prendre à propos vos rêves pour des souvenirs, en un mot,            par un officieux et perpétuel mensonge d’imagination, reconstruire le passé en croyant            le reproduire ; à moins toutefois, ce que je ne redoute guère, qu’il ne vous advienne            l’orgueilleux caprice de nous confesser voire vie pleine et entière, à la mode de saint            Augustin, sinon de Jean-Jacques. Mais, vous le savez trop bien, en dévotion comme en            amour, il est une pudeur d’aveu qui sied trop à une femme pour que jamais elle s’en            départisse ; et quand la Madeleine était pénitente, elle se voilait de ses cheveux, même            pour pleurer.</p><p>A parler sérieusement, il n’est qu’un cas où le personnage vivant ait plein droit            d’invoquer avec éclat et franchise l’attention publique sur l’intimité de ses pensées et            de sa vie ; c’est quand ce personnage est public lui-même, que ses actes extérieurs sont            dévolus à l’opinion, et qu’il les discute par-devant elle : ses mémoires ne sont rien            alors qu’un plaidoyer qu’il lance dans les débats, et le procès se poursuit jusqu’à ce            que vienne l’histoire. Serait-ce donc ainsi que l’aurait conçu madame de Genlis ? A            l’entendre parler, en sa préface, de l’obscurité fatale qui plane sur <hi rend="i">              l’authenticité des mémoires posthumes en temps de troubles et de factions</hi>, ne            dirait-on pas qu’elle a craint pour les siens le sort du testament politique d’un fameux            cardinal ? Elle aussi peut-être s’imagine appartenir au public, non-seulement par ses            écrits et ses travaux littéraires, mais encore par sa vie et par les rôles politiques            qu’elle a successivement revêtus. Elle a pu se croire une puissance dans le siècle, du            moment qu’elle s’en est venue accomplir, vers l’an de grâce 1800, je ne sais que le            mission prédestinée, dogmatisant parmi les châteaux et les palais, à la plus grande            gloire d’en haut ; et maintenant que la lumière est revenue, qu’on n’a plus que faire de            précurseur, et que la vie militante a fait place à la vie privée, c’est peut-être un            devoir à ses yeux d’enregistrer publiquement les mérites et indulgences qui lui            reviennent de cette pieuse lutte, engagée sous son patronage. Il y a plus : bien avant            sa venue d’Altona, et un peu avant son départ pour Londres, madame de Genlis avait pris            une part non moins active à d’autres luttes, d’un intérêt non moins puissant, quoique            plus profane ; elle fut patronne des clubs avant d’être mère de l’Église ; c’était            toujours prêcher, et cette prédication disposait à l’autre.</p><p>Enfin, si nous remontons plus haut encore, si nous la suivons au Palais-Royal, dans le            monde, nous la verrons sans cesse briguant avec fureur la célébrité, dans un temps où            celle-ci était le prix des talents d’éclat, poursuivant tous ces talents, cultivant tous            les arts, jusqu’à y trop exceller, transportant le théâtre dans les salons et l’école            dans le théâtre, cumulant dans sa tête dévotion, galanterie, sensibilité, pédantisme, en            un mot, toutes les inconséquences dont est capable une femme d’esprit, décidée à se            créer en toute hâte une existence supérieure et plus que privée. Ce principe de            conduite, si constant chez madame de Genlis, quoique se produisant sous des formes si            variables, suivant la diversité des temps, dévoile suffisamment, ce me semble, son            intention récente. Nous y voilà donc ; la singularité s’explique, les Mémoires de madame            de Genlis sont et devaient être un acte public, comme tous ceux de sa vie une sorte de            compte rendu au monument enfin plus que littéraire ; et qu’on cesse de s’étonner que,            consacrant cette publication mémorable, le libraire Ladvocat ait fait frapper une            médaille en bronze.</p><p>Mais, avant d’aborder la grande et critique époque de son apologie, l’auteur,            habilement prévoyante, est remontée jusqu’à son berceau, disposant de longue main les            excuses de l’avenir, et s’essayant déjà à de petites dissimulations sur le présent.            L’art de sa composition est merveilleux sous ce point de vue : des réflexions générales,            des portraits de société, des espiègleries bien innocences et bien drôles, lui ont            rempli ses deux volumes de 400 pages, et l’ont insensiblement menée jusqu’à l’âge de            trente ans environ, libre et pure de tout aveu un peu grave. On a beaucoup ri, il est            vrai, de certaines histoires, de celle de mademoiselle Victoire, par exemple, ou du <hi rend="i">sacré chien</hi> ; mais elle aussi a souri peut-être de la simplicité du            lecteur ; et, comme pour mieux accréditer encore les folles et enfantines gentillesses            de ses jeunes années, elle en a fait une ces jours derniers, et des meilleures. Ses            Mémoires venaient de paraître ; arrivèrent en foule à l’hôtel les félicitations            empressées et curieuses ; on cherche madame de Genlis. Où donc est-elle ? Nul n’est            averti ; hier encore nous l’avons vue… Elle a fui mystérieusement du soir au matin, elle            est à Mantes. Après une espèce de confession générale, il fallait bien faire une            retraite. Dans un second article nous entrerons dans quelques détails sur cette première            livraison.</p></div></body>
</text>
</TEI>

