<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Fenimore Cooper : Le Corsaire Rouge</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1828-04-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1828-04-16"><head>Fenimore Cooper : <lb/>Le Corsaire Rouge</head><dateline><docDate when="1828-04-16">16 avril 1828</docDate>.</dateline><p>On a cité dans <title>le Globe</title> une admirable scène du <title>Corsaire            rouge</title>, au moment de sa publication. Nous reviendrons aujourd’hui, quoiqu’un peu          tard, sur ce bel ouvrage que tout le monde a lu ; et sans chercher à en donner une sèche          et inutile analyse, nous en causerons un instant avec nos lecteurs, comme d’une ancienne          connaissance dont on aime de part et d’autre à se ressouvenir.</p><p>Depuis les premiers débuts, qui le placèrent à la tête des imitateurs de Walter Scott,          M. Cooper est allé se perfectionnant de jour en jour ; il a mieux connu son talent, à          force de le mettre à l’œuvre ; sa manière, d‘abord timide et douteuse, est devenue plus          ferme, plus large, plus originale ; il a osé avoir ses qualités et ses défauts propres ;          en un mot, sans jamais cesser d’appartenir à la famille du romancier écossais, il a suivi          sa route à part, et le colon s’est émancipé. Pour commencer par ses défauts, il en a          d’assez graves sans doute. D’ordinaire, c’est par la <hi rend="i">fable</hi> que pèchent          ses romans. Tantôt faible et mal nouée, tantôt tourmentée et obscure, presque toujours          invraisemblable, on dirait, à la voir se dérouler péniblement, tourner et revenir sur          elle-même, qu’elle a été conçue après coup, et que les accidents de sa marche ont été          prévus et commandés dans un dessein étranger. Le fleuve, si l’on peut parler ainsi, n’est          pas là pour couler et suivre sa pente ; le propriétaire veut en faire quelque chose, et          s’en sert comme d’un moyen pour un but. M. Cooper, en effet, ne conte pas pour conter,          mais pour décrire : cette remarque bien entendue nous donnera la clef de son talent. Doué          d’une sensibilité contenue et profonde, d’une vaste et paisible imagination, il a vu de          bonne heure les plus magnifiques spectacles de la nature ; il a vu ou il a rêvé, au sein          de ces spectacles sublimes, quelques êtres humains en harmonie avec les forêts vierges,          les prairies illimitées, et le ciel plus haut et plus immense là qu’ailleurs. Les luttes          de la civilisation avec la nature, surtout celles du droit et de la liberté contre          l’oppression et la force, sont venues jeter sur ces tableaux de jeunesse des teintes non          moins variées que vives. Poète descriptif, poète rêveur, patriote sincère, il a cherché          avant tout dans le cadre du roman historique une occasion d’épancher son âme, d’ouvrir son          imagination, de célébrer une patrie et une cause qu’il aime. Il y a peint aussi en traits          fidèles et ineffaçables des mœurs inconnues à l’Europe, et que l’Amérique elle-même voit          fuir et disparaître chaque jour. Mais, moins souple, moins complet que Scott, il n’a pu          comme lui, au milieu de tant de préoccupations, mener de front, et presque en se jouant,          une intrigue à la fois compliquée et facile, en mêler et en débrouiller les fils, les          quitter et les reprendre tour à tour, et enchâsser avec art dans leur étroit tissu ses          brillants hors-d’œuvre. Ce n’est pas d’ailleurs que M. Cooper manque du tout de cette          faculté créatrice qui enfante et met au monde des caractères nouveaux, et en vertu de          laquelle Rabelais a produit <title>Panurge</title> ; Le Sage, <title>Gil Blas</title> ; et          Richardson, <title>Clarisse</title>. On ne peut oublier, une fois qu’on les a connus,            <title>Œil-de-Faucon</title> et <title>Tom Coffin</title>. Aussi, malgré leurs défauts,          les romans de l’auteur américain sont-ils de ceux qui procurent le plus de plaisir et          d’émotion ; assez de beautés supérieures y rachètent quelques obscurités et quelques          invraisemblances.</p><p>Nulle part ces beautés ne se montrent plus nombreuses et plus éclatantes que dans            <title>le Corsaire rouge</title>. Après avoir été marin comme Smollett, M. Cooper a          voulu, comme l’auteur de <title>Roderic Random</title>, décrire des mœurs et des scènes de          mer ; mais c’est avec plus de poésie, et, pour ainsi dire, avec plus d’amour, qu’il l’a          fait. Personne mieux que lui n’a compris l’Océan, ses murmures et ses teintes, son calme          et ses tempêtes ; personne n’a eu le sentiment aussi vif et aussi vrai d’un navire et de          ses rapports sympathiques avec l’équipage. Il est inépuisable à rendre ces impressions          vagues et profondes. Le <title>Dauphin</title> du <title>Corsaire</title>, sorti du même          chantier que l’<title>Ariel</title> du <title>Pilote</title>, semble avoir reçu la vie dès          l’instant qu’il a senti les flots sous sa quille et les marins à son bord. Tantôt c’est un          oiseau de mer qui rase l’écume de ses ailes, et suit avec grâce les contours des vagues ;          tantôt c’est un coursier qui s’abat, se redresse et frémit d’effroi. Le bon Richard Fid ne          peut s’empêcher de comparer la minceur élégante de ses haubans et de ses étais à la taille          de Nelle Dalle, <hi rend="i">quand les cordages du corset ont été bien serrés</hi>, et,          selon lui, toutes ces poulies, placées juste à la distance convenable les unes des autres,          sont comme les yeux de la chère enfant sur un visage qui fait plaisir à voir. Lorsque la            <hi rend="i">Caroline</hi> s’enfonce et va couler à fond, Wilder entend les sons creux          et menaçants qui sortent des profondeurs de la cale, pareils aux mugissements de quelque          monstre à l’agonie, et le bon Richard nous apprend encore qu’un vaisseau près de couler          bas fait des lamentations aussi bien que toute autre chose vivante. Je dirais, si je          l’osais, que dans ce roman les deux navires sont les deux personnages principaux, et que          le <hi rend="i">Dauphin</hi> intéresse plus que le corsaire lui-même. Celui-ci rappelle le            <title>Conrad</title> de Byron et le <title>Cleveland</title> de Walter Scott. Roderic          n’est autre que le page tendre et discret de <title>Lara</title>. Mais l’auteur a trouvé          moyen de rajeunir et de nationaliser, en quelque sorte, son héros par les sentiments          anticipés qu’il lui prête. Le pavillon sanglant du pirate présage déjà l’indépendance          américaine ; lui-même il espère, il entrevoit cette indépendance dans un avenir prochain ;          il la proclame d’avance comme pour s’absoudre. Insulté un jour par les orgueilleux          insulaires, son cœur ulcéré ne bat plus que pour la vengeance. Un galion espagnol tout          chargé d’or, ou une riche cargaison hollandaise ne vaut pas à ses yeux l’honneur          d’humilier l’Allemand qui siège au trône d’Angleterre, le plaisir de faire couler          Saint-George au fond de l’eau. Quelques années encore, et l’écumeur de mer sera un Paul          Jones, de même que le pirate grec sera un Canaris ; seulement, je ne voudrais pas que le          héros au lit de mort eût à la main ce rouleau <hi rend="i">qui lui avait servi comme            d’oreiller</hi>, et que, par un effort soudain, au moment d’expirer, il déployât le          pavillon national, en s’écriant : « Nous triomphons. » Cela ressemble trop aux morts          théâtrales de notre Cirque-Olympique. Il nous paraît de plus que le roman aurait gagné en          vraisemblance, sans perdre en intérêt, si le corsaire avait été moins habile en          déguisements ; s’il avait eu des distractions, et, comme on dit, des <hi rend="i">absences</hi> moins longues et moins fréquentes ; s’il n’avait pas été précisément le          frère de mistress Wyllis, l’oncle de Henry, le parent de Gertrude ; si mistress Wyllis          avait attendu un peu moins tard à le reconnaître, etc. Nous voudrions encore,          dussions-nous sembler bien exigeant, que le tailleur Homespun parlât un peu moins de ses            <hi rend="i">cinq longues et sanglantes guerres</hi>, et que l’excellent Richard Fid          farcît un peu moins sa conversation d’expressions nautiques ; l’auteur, en voulant être          vrai, a renchéri sur la nature : les marins, les tailleurs et les gens de métier parlent          aussi comme les autres hommes. Quant au fidèle noir Guinée, autrement dit <hi rend="i">Scipion l’Africain</hi>, rien ne lui manque pour intéresser et pour attendrir. Son          naturel aimant, sa simplicité d’esprit, sa défiance naïve de lui-même, son dévouement          sublime pour Henri, et surtout cette amitié plus familière, mais pourtant respectueuse          encore, qui l’unit à Richard, tout en lui attache et plaît ; il est presque entre les          nègres ce que la Rébecca d’<hi rend="i">Ivanhoë</hi> est parmi les Juives. On ne peut          donner que des éloges au caractère de Henri Wilder : l’auteur a réalisé en lui le type          américain dans toute sa pureté. Ce qui domine chez Henri, c’est quelque chose d’honnête,          de régulier et de sérieux ; les idées d’ordre et de devoir sont toutes-puissantes sur son          esprit ; sa sensibilité vive se cache sous des dehors graves et froids ; dans la situation          délicate et même équivoque où il s’est placé, il ne déroge pas un seul instant à la          prudence, à la franchise ni au courage ; en un mot, s’il y a du Paul Jones dans le          corsaire, il y a du Washington dans ce jeune homme. Depuis l’instant où il entre comme          capitaine à bord de la <hi rend="i">Caroline</hi> jusqu’à celui où il revient à bord du            <hi rend="i">Dauphin</hi>, toute l’action porte sur lui, et il la soutient          admirablement : c’est la plus belle partie du livre. Sa conduite, dans la tempête, au          milieu des murmures de l’équipage, sa résolution de monter au mât sur le refus du          lieutenant, sa volonté ferme de demeurer à bord du vaisseau abandonné tant qu’il en          restera une planche à flot, tous ces sentiments énergiques et vrais répandent au milieu de          tant de scènes déchirantes une forte teinte de sublimité morale qui rehausse et achève          leur effet ; et lorsque, après la tempête, la nuit, sous les rayons de la lune, on voit          Wilder, au gouvernail de la chaloupe, se pencher en avant, comme pour entendre la douce          respiration de Gertrude endormie, l’âme du lecteur, qui a passé par tous les degrés de          l’angoisse, jouit délicieusement de cet instant de pure ivresse, et succombant aux          sensations qui l’inondent, elle dirait volontiers avec le poète : <hi rend="i">C’est assez            pour qui doit mourir</hi>.</p><p>Nous ne finirons pas sans recommander la jolie édition in-18, ornée de gravures et de          cartes géographiques, que publie en ce moment le libraire Gosselin. Elle fait pendant à          l’édition connue de Walter Scott.</p></div></body>
</text>
</TEI>

