<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires sur Voltaire – et sur ses ouvrages, par Longchamp et Wagnière, ses secrétaires.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-02-09"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-02-09"><head>Mémoires sur Voltaire <lb/>et sur ses ouvrages, par Longchamp et Wagnière, ses            secrétaires<note place="bottom" resp="author"><title>Mémoires sur Voltaire et sur ses ouvrages</title>,            par P.-G. Longchamp et J.-L. Wagnière, ses secrétaires, suivis de divers écrits de la            marquise du Châtelet, du président Hénault, de Piron, d’Arnaud-Baculard, Thiriot, etc.,            etc. Le tout mis en ordre et publié sur les manuscrits autographes par          M***.</note>.</head><dateline>9 février 1826.</dateline><p>Si Voltaire a beaucoup écrit, on a écrit sur lui encore davantage, et il semble qu’après          tout à l’heure un demi-siècle écoulé depuis sa mort, il ne reste plus rien de nouveau à          dire ni à connaître de cet homme célèbre. La curiosité pourtant ne s’est pas ralentie ;          plus universelle sans être moins vive, elle n’a presque fait, en passant d’un siècle à          l’autre, que descendre des salons dans le public ; et voici qu’elle accueille aujourd’hui          ces deux volumes d’anecdotes de plus de cinq cents pages chacun, aussi avidement qu’elle          écoutait, vers 1770, madame de Genlis, ou madame Suard, ou telle autre dame lettrée,          arrivée de Ferney la veille, et distribuant à demi voix, dans un cercle discret, ses          délicieuses confidences.</p><p>Il y a des raisons à cela sans doute. Il est bien vrai que les <title>Mémoires</title> de          Longchamp et Wagnière empruntent un mérite particulier de la position des auteurs, et que          les secrétaires d’un homme de lettres illustre qui deviennent ses historiens réclament de          la postérité un quart d’heure d’attention, à tout aussi bon droit que la femme de chambre          qui jase de la maîtresse favorite, ou le chambellan qui se remémore le potentat. Mais il          n’est pas moins vrai non plus que si une foule de choses intimes et véritablement          inappréciables nous sont là dévoilées, que s’il nous est raconté par exemple de quelle          façon la marquise du Châtelet faisait sa toilette, ou, pour parler tout grossièrement,          passait sa chemise devant ses gens, dans quel embarras se trouva un jour M. Longchamp pour          la servir au bain, comment elle oublia l’heure du souper, une fois, avec le mathématicien          Clairaut, l’autre fois avec le poète Saint-Lambert, et ce que vit ou crut voir à cette          dernière occasion M. de Voltaire, etc., le reste, c’est-à-dire la grande partie du livre,          n’est à beaucoup près ni de cette force ni de cet intérêt. On n’arrive à ces détails          clairsemés qu’à travers un texte hérissé d’interminables notes, par-delà <hi rend="i">onze</hi> préfaces, avis, avertissements d’auteur ou d’éditeur ; et on ne peut éviter,          chemin faisant, d’entendre MM. Longchamp et Wagnière mêlant leurs impertinentes affaires à          celles de leur maître, l’un regrettant les bals, la bonne chère, et ce qu’il appelle l’<hi rend="i">aurore de sa vie</hi>, l’autre sollicitant votre indignation contre les          héritiers de Voltaire, qui pourtant lui sont, dit-il, <quote><hi rend="i">aussi étrangers              que le grand Turc</hi></quote>, et tous deux vous initiant, bon gré, mal gré, aux          tracasseries subalternes et au commérage ignoble de madame Denis. Ce n’est point aux          Mémoires mêmes qu’il faut s’en prendre de cet empressement qu’ils rencontrent plutôt          qu’ils ne le font naître ; ce n’est pas non plus à la vénération nationale pour un grand          nom qu’il faut en savoir gré seulement. Les circonstances y sont pour beaucoup ; car,          grâce à un parti, Voltaire n’a pas cessé d’être, ou, pour mieux dire, il est redevenu pour          nous l’homme de la circonstance. Nul, en effet, dans cette grande querelle de la          philosophie contre le fanatisme religieux, ne se montra aussi infatigable, aussi          invincible que lui, et ne s’acquit un renom plus populaire. Sa longue vie, en ce sens, ne          fut qu’une guerre perpétuelle, et ses œuvres sans nombre ne sont, à les bien prendre, que          des manifestes plus ou moins intelligibles, des proclamations sous toutes les formes, au          profit de la même cause, et, comme on pourrait les appeler, des pamphlets immortels. Or,          il semble dans la nature des choses que, tout immortelle, toute légitime qu’elle soit, une          telle renommée doive, un jour ou l’autre, perdre tant soit peu, non pas en estime, non pas          en reconnaissance, mais en vogue, en enthousiasme auprès de la postérité ; bien plus, il          semble désirable que l’instant arrive, et qu’il arrive au plus tôt, où, la victoire étant          décidée et le libre usage de la raison à jamais reconquis, on se mette, sans plus craindre          d’être harcelé et distrait, à marcher dans les voies nouvelles plus loin que ses          devanciers, et si loin que, tout en les voyant encore et les saluant toujours du regard,          on ne les voie plus qu’à distance et dans le passé, environnés d’une consécration à la          fois plus auguste et plus calme. Mais, par malheur, cet instant à venir n’existe que dans          nos vœux et s’éloigne même de jour en jour dans nos espérances. La lutte qu’on croyait          éteinte reprend vie, et se replie obstinément sur les brisées du dernier siècle. Qu’on ne          s’étonne donc pas que le nom de Voltaire et des autres reste des cris de ralliement, et          qu’on batte des mains à tout ce qui les concerne. C’est sur leurs tombes, en effet, que le          champ de bataille est reporté : d’une part, c’est contre leurs cendres qu’on s’acharne ;          de l’autre, ce sont leurs armes, bien que déjà rouillées, qu’on exhume. Les voilà          redevenus nos chefs, nos contemporains : Blaise Pascal l’est bien aussi ; comment Voltaire          ne le serait-il pas ?</p><p>Revenons à MM. Longchamp et Wagnière, qui sûrement, quand ils écrivaient leurs notes, ne          savaient prévoir de si loin ni notre malheur ni la bonne fortune de leur livre. Longchamp          fut attaché à la marquise du Châtelet et par suite à Voltaire, comme maître d’hôtel ; en          outre, il servait au besoin de femme de chambre à l’une, et de copiste à l’autre. Il fut          renvoyé par Voltaire, lors du voyage de Prusse, soupçonné de tirer deux copies des          ouvrages qu’on lui donnait à transcrire et d’en garder une dans son portefeuille. Depuis,          son infidélité s’est trahie elle-même par la publication de quelques pièces, desquelles          sans cela nous eussions été privés ; c’était s’excuser en même temps que se convaincre.          Après sa retraite forcée, il se mit à enseigner la géographie dont il avait appris quelque          chose à Cirey, et à rédiger ces souvenirs qu’on nous donne. Ils se rapportent à la          marquise autant qu’à Voltaire lui-même, et, comme cette partie de sa vie qu’ils retracent,          ne sont pas moins galants et mondains que littéraires. Il n’en est pas ainsi de ceux de          Wagnière : Suisse honnête que Voltaire appelait son <hi rend="i">fidèle Achate</hi>,          copiste en titre, sachant le latin, il prend davantage les choses au sérieux, et ne se          laisse point aller à ces anecdotes de toilette et de cour qui d’ailleurs n’étaient plus de          son temps. Il aime bien mieux, dans sa naïve jactance pour la gloire de son maître, ne          nous faire grâce en rien de ces confessions et communions dérisoires, dont le seigneur de          Ferney donnait le spectacle aux grands jours dans son église paroissiale, et de celles,          plus dérisoires encore, pendant lesquelles, couché sur un lit de mort supposé, il jouait          la solennité de l’agonie tête à tête avec un capucin effrayé, et, par une inexplicable          débauche d’imagination, se plaisait à célébrer le scandale avec mystère. Elles sont          affligeantes, elles sont profondément immorales, ces sortes d’orgie d’un beau génie en          délire ; et quand, dix années plus tard, aux approches d’une mort inévitablement          prochaine, on voit éclater de point en point la contrepartie de ces scènes indécentes,          quand un prêtre en habit court, introduit dans la chambre du moribond, l’obsède de ses          dévotes violences, quand le même Wagnière caché, comme autrefois, derrière une porte, non          plus pour rire d’un moine imbécile, mais pour sauver son maître d’un moine hypocrite,          écoute tremblant, <hi rend="i">la main sur son couteau</hi>, et s’élance aux cris du          vieillard, on tire d’un rapprochement si naturel et si terrible une condamnation plus          sévère encore de ces jongleries philosophiques qui provoquent et semblent absoudre les          persécutions religieuses. Un grand inconvénient des Mémoires de Wagnière, c’est qu’ils ne          forment pas un texte continu, mais sont composés de notes, commentaires, etc., ce qui en          rend la lecture assez pénible. A tout prendre pourtant, puisque nous sommes dans un siècle          de biographies, ils méritent autant que bien d’autres la peine qu’on les parcoure, et,          anecdotes pour anecdotes, celles qui concernent Voltaire ne sauraient être les moins          intéressantes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

