<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de mademoiselle Bertin sur la reine Marie-Antoinette</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1824-11-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1824-11-11"><head>Mémoires de mademoiselle Bertin sur la reine Marie-Antoinette</head><dateline>11 novembre 1824.</dateline><p>Que les hommes qui vivent dans une révolution, et qui en sont ou spectateurs éclairés ou          acteurs principaux, lèguent à la postérité le dépôt fidèle de leurs souvenirs, c’est un          devoir que nous réclamons d’eux ; que ceux mêmes qui, dans une situation secondaire, n’ont          vu qu’un coin du vaste tableau et n’en ont observé que quelques scènes, nous apportent          leur petit tribut de révélations, il sera encore reçu avec bienveillance ; et si surtout          l’auteur nous peint l’intérieur d’une cour dans un temps où les affaires publiques          n’étaient guère que des affaires privées, s’il nous montre au naturel d’augustes          personnages dans cette transition cruelle de l’extrême fortune à l’extrême misère, notre          curiosité avide pardonnera, agrandira les moindres détails ; impunément l’auteur nous          entretiendra de lui, pourvu qu’il nous parle des autres ; à la faveur d’un mot heureux, on          passera à madame Campan tous les riens de l’antichambre et du boudoir : mais que s’en          vienne à nous d’un pas délibéré, force rubans et papiers à la main, mademoiselle Rose          Bertin, modiste de la reine, enseigne du <title>Trait galant</title>, adressant ses            <title>Mémoires aux siècles à venir</title>, la gravité du lecteur n’y tiendra pas ; et,          pour mon compte, je suis tenté d’abord de demander le <hi rend="i">montant du          mémoire</hi>.</p><p>Ce livre est pauvre de faits : malgré son assiduité à la toilette, l’auteur n’y paraît          que peu instruite des affaires de cour ; elle nous transmet çà et là des mots échappés à          sa maîtresse ; elle la justifie d’avoir surnommé la duchesse de Noailles <hi rend="i">madame de l’étiquette</hi>, et d’avoir appelé des <hi rend="i">médailles</hi> les          femmes qui avaient atteint leur cinquième lustre. Une fois seulement mademoiselle Rose          nous apprend que l’espèce de brouillerie qui divisait la reine et les tantes du roi se          rattachait à la politique : madame Adélaïde tenait pour M. de Maurepas, et la reine pour          M. de Choiseul : <hi rend="i">indè iræ</hi> ; on sent qu’un pareil temps est déjà loin de          nous. L’affaire du collier fait la partie principale du livre ; l’auteur était instruite          de quelques particularités qui peuvent donner du poids à son témoignage : aussi par          moments le ton y devient comme solennel, et c’est là que se trouve l’invocation aux <hi rend="i">siècles à venir.</hi> On doit pourtant y louer un attachement honorable au          malheur et le soin d’y venger la mémoire d’une reine calomniée. Quoi qu’il en soit de tant          d’opinions diverses, et sur cette affaire en particulier, et sur la vie entière de          Marie-Antoinette, on ne pourra du moins refuser des vertus à cette princesse qui montra          tant d’affabilité sur le trône et de dignité dans le malheur. Tel était l’ascendant de sa          beauté et de ses manières, qu’elle subjugua tous ceux qui l’entourèrent et la connurent :          pour ses femmes de chambre, ses fournisseurs, et les hommes de cour, il n’y a rien que de          simple ; mais le charme s’étendit plus loin : l’allier Mirabeau fut peut-être autant          amolli par ses douces paroles que par cet acte impur qui pèse sur sa mémoire ; quelques          heures de conversation au retour de Varennes lui conquirent à jamais Barnave ; un mot de          sa bouche fit tomber à ses pieds Dumouriez en pleurs ; les femmes du 20 juin elles-mêmes          furent émues quand elles la virent.</p><p>Pour revenir à mademoiselle Bertin, elle n’est pas toujours heureuse dans ses          justifications. Par exemple, le comte de Charolais s’amusait, comme on sait, par manière          de passe-temps, à tirer sur les couvreurs pour les précipiter des toits : ce n’était là,          selon elle, qu’un <hi rend="i">effet du sang qui fermentait avec violence ; ces moments            passés, personne n’était d’une probité plus intacte</hi>. Elle est plus sévère contre le          duc de Chartres, depuis le <hi rend="i">monstre</hi> Égalité ; aussi elle lui refusa ses          faveurs, bien que cette confidence n’importe guère à l’histoire du dix-huitième siècle. Il          y a aussi peu d’importance, quoique plus de grâce, dans son récit de la Bohémienne. Cette          femme lui avait prédit à Amiens, dans son enfance, qu’elle deviendrait une grande dame et          qu’on lui <hi rend="i">porterait la robe à la cour</hi>. Un jour que mademoiselle Bertin          allait présenter des modes à la reine, elle remarqua qu’elle était l’objet d’une attention          malicieuse : étonnée, elle se retourne, et voit son rustaud de valet qui lui <hi rend="i">portait la robe</hi> ; il avait cru bien faire en imitant les laquais de cour. Une          autre fois qu’elle allait aussi chez la reine, c’était dans des jours moins heureux, la          princesse lui dit :</p><quote><p>« J’ai rêvé de vous cette nuit, ma chère Rose ; il me semblait que vous m’apportiez une            quantité de rubans de toutes couleurs, et que j’en choisissais plusieurs ; mais, dès            qu’ils se trouvaient dans mes mains, ils devenaient noirs… »</p></quote><p>L’éditeur a compris qu’il n’y avait pas là de quoi faire un volume : il a donc grossi le          sien de notes sur le comte de Charolais, le duc d’Orléans, MM. de Choiseul et de Maurepas,          qui ne se rattachent aucunement au texte ; ils sont à peine nommés dans l’ouvrage, et          voilà qu’on nous donne en notes toute leur vie privée et publique. Les pièces officielles          n’y manquent pas, les décrets du Comité de salut public, l’interrogatoire et l’inventaire          de la Dubarry, les arrêtés du parlement, que sais-je ? Le tout en bonne et juridique          forme. On a trouvé moyen d’y insérer un écrit de M. Garat sur la prétendue conspiration          d’Orléans, tout loin qu’il y ait de là au livre de mademoiselle Rose. Cet abus de notes et          d’éclaircissements est devenu trop commun pour ne pas le signaler. Le seizième siècle eut          la docte manie des commentaires ; on se pique aujourd’hui d’en rire : serait-ce pour faire          grâce à une prétention moderne qui n’a pas du moins pour elle le désintéressement ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

