<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>A. de Lamartine : Harmonies poétiques et religieuses</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-06-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-06-16"><head>I</head><dateline><docDate when="1830-06-16">16 Juin 1830</docDate>.</dateline><p>La religion est la pensée dominante des <title>Harmonies</title>. L’amour n’y est plus            que comme un souvenir délicieux, comme une <hi rend="i">apparition matinale et              céleste</hi>, qui s’est retirée dans le lointain, après avoir initié l’âme du poète à            de plus sublimes mystères ; l’hymne a presque partout remplacé l’élégie. Beaucoup de ces            hymnes ne sont que de tendres et mélodieuses prières, où les couleurs de la nature, les            enchantements de la poésie, viennent prêter leur charme à l’expression d’une foi            paisible et soumise. Avec plus d’abondance et d’éclat, ce sont des chants, comme depuis            Prudence jusqu’à Manzoni, l’Église en a pour chaque heure, pour chaque saison, pour            chaque solennité de la vie. L’hymne <hi rend="i">de la nuit</hi>, celle <hi rend="i">du              matin</hi> et <hi rend="i">du soir</hi>, celle de l’<title>Enfant au réveil</title>,            la <title>Cantate pour les enfants d’une maison de charité, la Lampe du temple</title>            et quelques autres pièces encore, ont toute la sérénité et la mansuétude d’une âme            fidèle, virginale, d’un cœur doux et résigné, qui croit, qui espère et qui adore. Ici,            point de méditation amère sur les choses de la vie, point de question trop pressante            adressée aux doutes éternels de l’âme, point de retour douloureux et prolongé du poète            sur lui-même ; le poète n’est plus que le dernier du temple, le plus humble et le plus            fervent ; il chante, il s’exhale, il rayonne :</p><quote><l>Élevez-vous, voix de mon âme,</l><l>Avec l’aurore, avec la nuit !</l><l>Élancez-vous comme la flamme,</l><l>Répandez-vous comme le bruit !</l><l>Flottez sur l’aile des nuages,</l><l>Mêlez-vous aux vents, aux orages,</l><l>Au tonnerre, au fracas des flots ;</l><l>L’homme en vain ferme sa paupière,</l><l>L’hymne éternel de la prière</l><l>Trouvera partout des échos !</l><l/><l>Ne craignez pas que le murmure</l><l>De tous ces astres à la fois,</l><l>Ces mille voix de la nature,</l><l>Étouffent votre faible voix !</l><l>Tandis que les sphères mugissent,</l><l>Et que les sept cieux retentissent</l><l>Des bruits roulants en son honneur,</l><l>L’humble écho que l’âme réveille</l><l>Porte en mourant à son oreille</l><l>La moindre voix qui dit : Seigneur !</l></quote><p>Cette pièce, pourtant, n’est pas toujours onction et douceur ; elle devient parfois une            extase, un délire, la voix du poète s’élève, éclate, et il s’écrie avec la trompette des            anges, avec la lèvre ardente des prophètes :</p><quote><l>Mon âme a l’œil de l’aigle, et mes fortes pensées</l><l>Au but de leurs désirs volant comme des traits,</l><l>Chaque fois que mon sein respire, plus pressées</l><l>Que les colombes des forêts,</l><l>Montent, montent toujours, par d’autres remplacées,</l><l>Et ne redescendent jamais !</l></quote><p>Les quatre Harmonies qui ont pour unité l’<hi rend="i">idée de Jéhovah</hi>,            appartiennent encore à cet ordre majestueux de poésie biblique. Le spectacle de la            nature et des montagnes dans les tempêtes, les miracles de la végétation, et en            particulier le chêne qui en est le roi, enfin l’humanité et la femme, ce chef-d’œuvre de            la création, y sont tour à tour célébrés comme racontant le nom et la gloire du            Créateur. Mais, dans toutes ces pièces, et avec des qualités différentes d’énergie ou de            grâce, d’élévation ou de tendresse, le poète ne fait autre chose qu’invoquer et adorer.            Il prête d’admirables cantiques à ce petit nombre d’âmes secrètes et incorruptibles qui            ont gardé dans toute sa pureté la foi des anciens jours ; mais il n’exprime pas tout ce            qu’il y a d’inquiet et de remuant dans les esprits et dans les cœurs de ce siècle, même            les plus sincères, même les plus affamés de croyances. Il parle en fidèle de tous les            temps, en interprète de la prière commune ; sa voix est générale et solennelle comme            l’orgue d’une basilique. Mais si l’on veut trouver le sentiment chrétien avec ses            espérances, ses besoins, ses angoisses intimes, tel qu’il agite et ronge en ce moment            bien des âmes, c’est à d’autres pièces qu’il faut s’adresser, véritables méditations de            métaphysique religieuse, où le poète, seul avec lui-même, cherche, interroge, doute,            passe de la défaillance à l’espoir, et le plus souvent, dès qu’il a entrevu la lueur, se            prosterne au lieu de conclure.</p><p>On aurait tort, selon nous, de voir là-dedans un pas rétrograde de M. de Lamartine vers            la philosophie humaine et un ébranlement de cette conviction ferme et durable dans            laquelle ses <title>Méditations</title> nous font montré établi. Toutes les hymnes si            vives et si ferventes dont nous venons de parler, déposeraient assez contre une telle            interprétation, et le poète lui-même prend soin de réduire ses doutes et ses craintes à            leur juste mesure, en disant quelque part :</p><quote><l>Ah ! pour la vérité n’affectons pas de craindre ;</l><l>Le souffle d’un enfant là-haut peut-il éteindre L’astre dont l’Éternel a mesuré les              pas ?</l><l>Elle était avant nous, elle survit aux âges ;</l><l>Elle n’est point à l’homme, et ses propres nuages</l><l>Ne l’obscurciront pas.</l><l/><l>Elle est ! elle est à Dieu qui la dispense au monde,</l><l>Qui prodigue la grâce où la misère abonde :</l><l>Rendons grâce à lui seul du rayon qui nous luit !</l><l>Sans nous épouvanter de nos heures funèbres,</l><l>Sans nous enfler d’orgueil et sans crier ténèbres</l><l>Aux enfants de la nuit.</l></quote><p>Mais enfin il y a souvent des <hi rend="i">heures funèbres</hi> ; souvent la colonne            qui marche dans le désert tourne sa face obscure. Les théologiens philosophes, qui ont            analysé et décrit psychologiquement les divers états de la <hi rend="i">grâce.</hi>            s’accordent à reconnaître, jusqu’à un certain point, plus de doutes et de tentations à            mesure qu’on est plus avancé, tandis qu’à un degré inférieur, l’âme encore faible et            tout éblouie de son passage de la nuit au jour, ne sait plus, pendant quelque temps,            distinguer les ombres. C’est ce qui fait, selon nous, que, dans tout ce que ces derniers            volumes renferment de philosophie religieuse et de débats intérieurs, la décision est            moins rapide, le cri de victoire moins triomphant, que dans les              <title>Méditations</title>. Toujours un pressentiment douloureux s’y mêle. Moins jeune            et mûri par l’expérience, le poète sait qu’il n’en a pas fini avec les funestes            pensées ; que, pour les avoir repoussées aujourd’hui, il n’en sera peut-être pas délivré            demain, et que le meilleur port ici-bas nous laisse encore sentir le contre-coup des            orages. Trois pièces importantes nous semblent marquer cette nuance nouvelle dans la            manière religieuse de M. de Lamartine, savoir : L’<title>Hymne au Christ, Pourquoi mon              âme est-elle triste</title> ? et <title>Novissima Verba</title>, ou <title>Mon âme est              triste jusqu’à la mort</title>.</p><p><title>Pourquoi mon âme est-elle triste</title> ? Voilà ce que se demande le poète à            une de ces heures où la grâce est en défaut, et où nous tombons dans le délaissement.            Cependant il n’est pas encore arrivé au terme de la vie ; il n’a pas encore épuisé la            gloire, l’amour, l’avenir. Mais qu’est-ce que la vie ? qu’est-ce que l’avenir ?            qu’est-ce que la gloire ? Vanités, dérisions ! rien qui remplisse, rien qui apaise !            L’amour seul mérite qu’on l’excepte d’entre toutes les choses humaines et qu’on ne le            blasphème pas.</p><quote><l>Lui seul est au-dessus de tout mot qui l’exprime.</l><l>Éclair brillant et pur du feu qui nous anime,</l><l>Étincelle ravie au grand foyer des cieux !</l><l>Char de feu qui, vivants, nous porte au rang des dieux !</l><l>Rayon ! foudre des sens ! inextinguible flamme,</l><l>Qui fond deux cœurs mortels, et n’en fait plus qu’une âme !</l><l>Il est.. il serait tout, s’il ne devait finir,</l><l>Si le cœur d’un mortel le pouvait contenir…</l></quote><p>Mais lui-même il passe ; la mort le brise ou le temps l’use ; il périt dans le            déchirement, ou il s’éteint dans l’indifférence :</p><quote><l>Je vois passer, je vois sourire</l><l>La femme aux perfides appas</l><l>Qui m’enivra d’un long délire,</l><l>Dont mes lèvres baisaient les pas !</l><l>Ses blonds cheveux flottent encore,</l><l>Les fraîches couleurs de l’aurore</l><l>Teignent toujours son front charmant,</l><l>Et dans l’azur de sa paupière</l><l>Brille encore assez de lumière</l><l>Pour fasciner l’œil d’un amant !</l><l/><l>La foule qui s’ouvre à mesure</l><l>La flatte encor d’un long coup d’œil,</l><l>Et la poursuit d’un doux murmure</l><l>Dont s’enivre son jeune orgueil </l><l>Et moi je souris et je passe !</l><l>Sans effort de mon cœur j’efface</l><l>Ce songe de félicité,</l><l>Et je dis, la pitié dans l’âme </l><l>Amour ! se peut-il que ta flamme</l><l>Meure encore avant la beauté ?</l></quote><p>Après l’amour, il n’y a plus rien dans la vie ; la terre semble ingrate et nue ; le            ciel est voilé, parfois il s’entrouvre, et l’on espère y voir un signe de salut, y lire            un mot mystérieux ; mais toujours quelque nuage obscurcit l’apparition, toujours quelque            lettre manque au nom divin ; et voilà pourquoi l’âme du poète est triste, pourquoi son            cœur change de place comme un malade dans son lit, pourquoi son inquiète pensée fuit et            revient sans cesse, comme une colombe blessée, comme un oiseau de nuit, comme les            hirondelles aux approches des tempêtes.</p><p>Ces mêmes anxiétés se retrouvent avec plus d’énergie et de profondeur encore dans le            poème intitulé : <title>Novissima Verba</title>, ou <title>Mon âme est triste jusqu’à la              mort</title> ; c’est une véritable agonie au jardin des Olives ; agonie longue,            traînante, dont les assauts n’ont pas de fin. On compte les pensées du poète comme les            battements de l’artère à sa tempe, comme les gouttes de sueur froide qui lui tombent du            front. La vie entière et ses faux biens repassent, un à un, sous ses yeux ; il vide            encore une fois le calice, et, quand il est aux dernières gouttes, il s’écrierait            volontiers aussi : <quote>« Ô mon Dieu, détournez-le de moi ! »</quote> L’angoisse est            aiguë, la perplexité immense. Il cherche un point dans les ténèbres, il tente toutes les            voies pour trouver une issue. Un moment, son désespoir est au comble ; l’ironie va le            saisir, et, prenant l’existence pour l’amer sarcasme d’un maître jaloux, il est prêt à            lui rendre mépris pour mépris, à le maudire et à le railler ; — ou bien, à d’autres            instants, la défaillance le poussant à la mollesse, il se demande s’il n’est pas mieux            de prolonger les voluptés jusqu’à la tombe et de se noyer l’âme sur des seins embaumés            de roses. Mais un éclair de la conscience fait évanouir ces lâches idées. Il entend au            dedans de lui une voix secrète qui lui dit : <quote>« Puisque l’ombre redouble, que le              froid de la nuit se fait sentir, et que tu as marché tout te jour, prends courage,              c’est que tu n’es pas loin d’arriver. »</quote> Dès lors la chaîne des saintes idées            se renoue ; le souvenir de Dieu redescend, de ce Dieu fait homme, dont le dernier            soupir, la dernière voix fut aussi une plainte à son père, un <hi rend="i">pourquoi sans              réponse.</hi> Rassuré par cet exemple sublime, l’agonisant se relève ; il triomphe, et            sa pensée redevient calme, sereine, et telle qu’au matin de l’aimante jeunesse. Un jour,            en Sicile, sur les flancs de l’Etna, au lever du soleil, il était assis, non pas seul,            mais une autre main dans sa main, un autre œil sur le sien, une autre voix mariée à sa            voix. Ces beaux lieux, ces horizons vermeils, l’azur de cette mer, surtout cette            créature adorée, tout l’inondait d’amour, tout lui peignait Dieu ; et les paroles leur            manquaient, heureux amants ! pour exhaler le chant de leurs cœurs.</p><quote><l>Et qui m’eût dit alors qu’un jour la grande image</l><l>De ce Dieu pâlirait sous l’ombre d’un nuage,</l><l>Qu’il faudrait le chercher en moi comme aujourd’hui,</l><l>Et que le désespoir pouvait douter de lui ?</l></quote><p>La scène change ; un autre souvenir se retrace ; il est moins sublime, mais peut-être            il risque moins de s’effacer. Au bord de quelque golfe d’Italie, à l’entrée de quelque            villa dont la blancheur contraste avec les bosquets de citronniers qui l’entourent, on            entend le son d’une harpe, et une voix, voix si douce que l’amour s’y devine :</p><quote><l>Le portique au soleil est ouvert : une enfant</l><l>Au front pur, aux yeux bleus, y guide en triomphant</l><l>Un lévrier folâtre aussi blanc que la neige,</l><l>Dont le regard aimant la flatte et la protège ;</l><l>De la plage voisine ils prennent le sentier</l><l>Qui serpente à travers le myrte et l’églantier ;</l><l>Une barque non loin, vide et légère encore,</l><l>Ouvre déjà sa voile aux brises de l’aurore,</l><l>Et berçant sur leurs bancs les oisifs matelots,</l><l>Semble attendre son maître, et bondit sur les flots..</l></quote><p>Ici le souvenir reste inachevé ; on sent qu’il pourrait aller plus loin, qu’il touche à            la vie présente du poète, et que c’est là pour lui le plus familier, le plus charmant            refuge après l’agonie.</p><p>Nous avons insisté sur ce poème, parce que l’éclat et la multiplicité des détails            auraient pu dérober au lecteur l’harmonie de la composition ; nous l’avons analysé et            souvent traduit en prose, parce que le voile de poésie est si brillant chez            M. de Lamartine que l’œil est tenté parfois de s’y arrêter, comme l’oreille à            l’enchantement de sa mélodie, sans trop s’inquiéter de pénétrer au-delà.</p><p>L’<title>Hymne au Christ</title> respire une pieuse et filiale inquiétude sur l’avenir            humain de la religion ; le poëte ressent profondément la plaie du christianisme dans            notre âge :</p><quote><l>Ô Christ ! il est trop vrai, ton éclipse est bien sombre ;</l><l>La terre sur ton astre a projeté son ombre ;</l><l>Nous marchons dans un siècle où tout tombe à grand bruit.</l></quote><p>Il ne désespère pourtant pas ; comment l’humanité se laisserait-elle ravir ce que rien            ne pourrait remplacer ?</p><quote><l>Ah ! qui sait si cette ombre où pâlit ta doctrine</l><l>Est une décadence ou quelque nuit divine,</l><l>Quelque nuage faux prêt à se déchirer,</l><l>Où ta foi va monter et se transfigurer ?…</l></quote><p>Le poète, en finissant, s’écrie que, quoi qu’il advienne, le Dieu de son berceau sera            celui de sa tombe ; et que, dût l’autel l’écraser en croulant, il embrassera la dernière            colonne de ce temple où il a tout reçu et tout appris. Douloureuse parole, qui ouvre à            l’âme des abîmes de pensées, et nous reporte malgré nous vers ces époques fatales des            Symmaque et des Synésius !</p></div></body>
</text>
</TEI>

