<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Espoir et vœu du mouvement littéraire et poétique après la Révolution de 1830.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-10-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-10-11"><head>Espoir et vœu du mouvement littéraire et poétique après la Révolution de 1830<note resp="author">Juillet 1830 étant venu interrompre d’un coup le développement de poésie            et de critique auquel tant de jeunes esprits se confiaient de plus en plus, nous qui            acceptions cette révolution tout entière et qui la jugions alors d’une bien autre portée            qu’on n’a vu depuis, nous tâchions, dès les premiers moments, de remettre l’art en            accord avec les destinées nouvelles que nous supposions à la société, et de le rallier à            elle dans une direction agrandie et encourageante. En reproduisant cet article au milieu            du volume à l’endroit où la continuité de vues et de système cesse ou du moins fléchit,            nous voulons indiquer de quelle manière nous concevions alors la transformation de            l’école romantique et critique de la Restauration : mais les programmes en divers genres            ont eu tort. Notre pauvre article est demeuré une arche de pont sans suite, la tentative            littéraire ayant été à fond compromise dans la médiocre issue du mouvement politique ;            au lieu d’arriver d’une rive à l’autre avec essor, concert et déploiement, affermi,            chaque poète, chaque auteur s’y est poussé comme il a pu, individuellement, et moyennant            toutes sortes de mécomptes, de tâtonnements, de concession à la vogue et de démentis au            passé. Le morceau que nous reproduisons exprimait, si l’on veut bien y prendre garde,            nos vœux et nos conseils à ce sujet presque autant que nos illusions. (<title>Critiques              et Portraits littéraires</title>, 1841.)</note>.</head><dateline><docDate when="1830-10-11">11 octobre 1830</docDate>.</dateline><p>A chaque grande révolution politique et sociale, l’art, qui est un des côtés principaux          de chaque société, change, se modifie, et subit à son tour une révolution, non pas dans          son principe tout à fait intérieur et propre, qui est éternel, mais dans ses conditions          d’existence et ses manières d’expression, dans ses rapports avec les objets et les          phénomènes d’alentour, dans la nature diverse des idées, des sentiments dont il          s’empreint, des inspirations auxquelles il puise. La révolution de 1830 a trouvé l’art en          France à un certain état de développement qu’elle est venue du premier abord troubler et          suspendre ; mais cette perturbation ne peut être que passagère : les destinées de l’art ne          sont pas un accident qu’un autre accident supprime ; elles vont reprendre leur cours selon          une pente nouvelle et se creuser un autre lit à travers la société plus magnifique et plus          fertile. Seulement bien des questions se présentent : l’art aura-t-il gagné à ce          changement de toutes choses, ne court-il pas risque de se diviser, de s’amaigrir en une          multitude de courants et de canaux, dès qu’il se mêlera davantage à cette société tout          industrielle et démocratique ? et n’est-il pas à craindre encore, s’il veut rester isolé,          sur une lisière à part, et choisir des lieux peu fréquentés pour s’y épandre et s’y          contenir, qu’il ne s’amoncèle en lacs obscurs, sacrés, silencieux, où nul n’ira          s’abreuver ? ou bien mêlé à tout sans s’y confondre, ramené à pleins flots sur le terrain          commun et poussé vers un terme immense et inconnu, réfléchissant avec harmonie dans ses          eaux les spectacles et les formes de ses rivages, deviendra-t-il dorénavant plus profond,          plus large que jamais, surtout moins inaccessible ? Nous n’essaierons pas ici d’aborder          ces mystères d’avenir dans toute leur vague étendue, nous y reviendrons souvent par          quelques points ; aujourd’hui, nous bornant à ce qui concerne le mouvement littéraire et          poétique proprement dit, nous tâcherons de montrer dans quel sens nous concevons le          changement inévitable que l’art va subir et pour lequel il est mûr. On saisira en quels          termes nouveaux nous pensons que la question poétique et littéraire doit se poser pour          l’artiste aussi bien que pour le critique.</p><p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’art était tombé, comme on sait, dans          une fâcheuse décadence, ou plutôt l’art n’existait plus en soi et d’une vie indépendante ;          il n’avait plus de personnalité. Le talent se mettait au service de certaines idées          religieuses ou philosophiques qui avaient besoin d’en combattre et d’en détruire d’autres.          L’esprit et ce qu’on appelait le <hi rend="i">goût</hi> survivaient toujours et          foisonnaient à l’envi ; mais c’étaient comme les fleurs légères jetées sur des armes,          comme des paillettes au fourreau de soie des épées. Le génie, la plupart du temps, n’était          lui-même qu’un moyen ; il se subordonnait à des haines, à des déclamations, à une tactique          philosophique reçue et imposée ; il se rabaissait à une œuvre de tous les jours, utile,          mais simplement destructive. Nous savons quelles exceptions on peut nous opposer. Diderot          s’élevait à de hautes théories, et atteignait plus d’une fois dans ses méditations au          principe éternel de l’art ; mais il échouait trop souvent dans l’exécution. Rousseau nous          semble un admirable et savant écrivain, un vigoureux philosophe, plutôt qu’un grand          poète ; Voltaire, comme artiste, ne triomphe plus que dans la moquerie, c’est-à-dire dans          un genre de poésie qui est antipoétique par excellence. Beaumarchais, plus qu’eux tous,          subit, par accès brillants, le pur caprice du génie. André Chénier et Bernardin de          Saint-Pierre, seuls, demeurent tout à fait à part : vrais et chastes poètes, artistes          exquis et délicats, aimant le beau en lui-même, l’adorant sans autre but que de l’adorer,          le cultivant avec mollesse, innocence et une ingénuité curieuse, ils étonnent et consolent          à l’extrémité de ce siècle, comme des amis qu’on n’attend pas ; ils gardent discrètement          et sauvent dans leur sein les dons les plus charmants de la Muse, aux approches de la          tourmente sociale.</p><p>Pendant tout le cours violent de la Révolution française, l’art se tut ; il existait          moins que jamais à part ; sa personnalité était comme abîmée et anéantie en présence des          incomparables événements qui consternaient ou emportaient les âmes. Pourtant il était          impossible que le contre-coup de cette ruine sociale ne retentît pas tôt ou tard dans la          poésie, et qu’elle aussi n’accomplît pas sa révolution. Cette révolution commença bientôt          en effet ; mais elle se fit d’abord un peu à part, et hors de la voie commune de la          société ; elle se prépara sur les hauteurs et ne descendit pas du premier jour dans la          grande route que suivait cette société rajeunie. Tandis que la France, encore tout éperdue          des secousses de sa Révolution religieuse et politique, s’occupait d’en développer ou d’en          restreindre les conséquences, et, avant d’avoir recouvré son sang-froid, tâchait de faire          la part des bienfaits et celle des erreurs ; tandis que, saisie d’une enivrante fièvre de          combats, elle se précipitait à travers l’Europe et dépensait son surcroît d’énergie par          des victoires, la révolution dans l’art se préparait au dedans, peu comprise, inaperçue ou          moquée à l’origine, mais réelle, croissante, irrésistible. Deux grands génies que nous          aimons à citer ensemble et à embrasser dans une égale admiration, M. de Chateaubriand et          madame de Staël ouvrirent cette révolution au début, par des côtés assez éloignés, et          selon des directions un peu différentes, mais qui ont fini par converger et se confondre.          Madame de Staël, dès 1796, avait un sentiment profond et consolant de l’humanité libre, de          la société régénérée ; elle était poussée vers l’avenir par une sorte d’aspiration vague          et confuse, mais puissante ; elle gardait du passé un souvenir triste et intelligent ;          mais elle se sentait la force de s’en détacher et de lui dire adieu pour se confier au          courant des choses et au mouvement du progrès, sous l’œil de la Providence. Toutes ces          impressions d’une âme sympathique avec l’esprit nouveau des temps, cette croyance à une          philosophie plus réelle et plus humaine, cette liberté morale reconquise, cette          spontanéité reconnue, cette confiance accordée aux facultés les plus glorieuses et les          plus désintéressées de notre être, toutes ces qualités et ces vues de madame de Staël, en          passant dans les livres d’art qu’elle composa, leur donnèrent un tour unique, une          originalité vraiment moderne, des trésors de chaleur, d’émotion et de vie, une portée          immense quoique parfois hors de mesure avec la réalité. Ce qu’il y avait de démesuré et de          vaguement instinctif dans son œuvre d’art empêcha madame de Staël d’être comprise alors et          d’être appréciée à sa valeur comme artiste et poète. M. de Chateaubriand, plus fort, plus          grand homme, et sachant mieux à quoi se prendre, frappa bien davantage ; lorsqu’il          commença pourtant, il était moins que madame de Staël en harmonie avec l’esprit progressif          et les destinées futures de la société, mais il s’adressait à une disposition plus          actuelle et plus saisissable ; il s’était fait l’organe éclatant de tout ce parti nombreux          que la réaction de 1800 ramenait vivement aux souvenirs et aux regrets du passé, aux          magnificences du culte, aux prestiges de la vieille monarchie. Il fut donc populaire          jusqu’à un certain point, populaire dans les châteaux, dans le clergé, au sein des          familles pieuses ; sa renommée considérable tenait beaucoup à l’espèce de religion          sentimentale et poétique qu’il célébrait avec génie, à l’opposition courageuse dont on lui          savait gré, à la défaveur impériale qu’il avait osé encourir. La renommée de madame de          Staël était due également à l’opposition politique, à la persécution qui la rendait          intéressante, et à la philosophie sentimentale qui était en vogue alors dans tout un          certain monde ; l’art n’entrait presque pour rien dans leur gloire ; à ce titre          d’artistes, on était disposé plutôt à les railler. La révolution qu’ils préparaient de ce          côté n’était pas descendue encore ; elle avait, pour cela, quelque chose de trop          particulier à la nature de ces deux grands génies et de trop artificiel par rapport à la          société. Quand M. de Chateaubriand, bien autrement artiste que madame de Staël, voulait          s’enfermer dans l’art pur, il composait son poème des <title>Martyrs</title>, qui          ressemble si peu au monde dans lequel il vivait, qui se détache si complètement des          affections et des sympathies contemporaines ; véritable épopée alexandrine, brillante,          érudite, désintéressée ; hymne auguste né du loisir, de l’imagination, de l’étude, et          consacrant un passé accompli ; groupe harmonieux en marbre de Carrare restitué par le plus          savant ciseau moderne sur un monument des jours anciens. On ne comprit pas <title>les            Martyrs</title>, on n’aurait pas compris alors l’<title>Aveugle</title> d’André Chénier.          La société, d’après l’organisation factice qu’elle contractait sous l’empire, n’était pas          capable d’accueillir la révolution de l’art, et l’art pur n’avait rien de mieux à faire          que de se tenir encore quelque temps en dehors de cette société, qui, réactionnaire à la          presque unanimité en littérature, trouvait une ample distraction aux bulletins de la          grande armée dans les feuilletons de Geoffroy et dans les vers sémillants de l’abbé          Delille.</p><p>La Restauration prit la France sur ces entrefaites ; les trois ou quatre premières années          en furent peu littéraires ; les factions politiques, les débats orageux et hostiles, les          luttes renaissantes de l’ancien régime et de la Révolution tuèrent toute cette frêle          poésie delillienne ; mais ce n’est guère qu’en 1819 qu’on voit une poésie nouvelle éclore          sur les hauteurs de la société, dans les endroits les plus abrités du souffle populaire et          les moins battus de la foule. Cette poésie reçut tout à fait à sa naissance les rayons du          génie catholique, chevaleresque et monarchique de M. de Chateaubriand. Aristocrate          d’origine et d’inclination, mais indépendante de nature, loyale et            <quote>cavalière</quote> à la façon de Montrose et de Sombreuil, elle se retourna vers          le passé, l’adora, le chanta avec amour, et s’efforça dans son illusion de le retrouver et          de le transporter au sein du présent ; le moyen âge fut sa passion, elle en pénétra les          beautés, elle en idéalisa les grandeurs ; elle eut le tort de croire qu’il se pouvait          reproduire en partie par ses beaux endroits, et en cela elle fut abusée par les fictions          de droit divin et d’aristocratie prétendue essentielle qui recouvraient d’un faux lustre          le fond démocratique de la société moderne. Ces jeunes poètes pourtant n’étaient pas          étrangers du tout à cette société dont ils méconnaissaient alors l’impulsion profonde et          invincible ; ils avaient prise sur elle, dans un certain cercle, parce qu’ils          s’adressaient à des passions qui étaient encore flagrantes, à des sympathies rétrogrades          qu’une classe d’élite partageait avec eux. Les vagues émotions religieuses et les rêveries          de cœur qu’ils savaient communiquer aux âmes, et qui étaient comme une maladie sociale de          ces dernières années, leur conciliaient bien des suffrages de jeunes gens et de femmes que          la couleur féodale ou monarchique, isolée du reste, n’aurait pu séduire. Toute cette          période rétrograde et militante de l’école de poésie dite <hi rend="i">romantique</hi> se          prolonge jusqu’en 1824, et se termine après la guerre d’Espagne et lors de la brusque          retraite de M. de Chateaubriand, A cette époque la fougue politique et les illusions          honorables des jeunes poètes se dissipèrent ; ils comprirent que la monarchie restaurée,          avec ses misérables ruses d’agiotage et ses intrigues obscures de congrégation, n’était          pas tout à fait semblable à l’idéal qu’ils avaient rêvé et pour lequel ils auraient          combattu ; ils se retirèrent dès ce moment du tourbillon où ils s’étaient égarés ; et,          spectateurs impartiaux, ne s’irritant plus de l’esprit libéral qui soufflait alentour, ils          s’enfermèrent de préférence dans l’art désintéressé : pour eux une nouvelle période          commença, qui vient de finir en 1830.</p><p>Dans <title>le Vieillard et le jeune homme</title>, de M. Ballanche, le jeune homme, qui,          plein de nobles et de sincères affections, repousse d’abord le temps présent, comme          incomplet et aride, qui résiste aux destinées sociales encore incertaines, et se réfugie          de désespoir dans un passé chimérique ; ce jeune homme, type fidèle de bien des âmes          tendres de notre âge, finit par se réconcilier avec cette société nouvelle mieux comprise,          et par reconnaître, à la voix du vieillard initiateur, c’est-à-dire à la voix de la          philosophie et de l’expérience, que nous sommes dans une ère de crise et de          renouvellement, que ce présent qui le choque, c’est une démolition qui s’achève, une ruine          qui devient plus ruine encore ; que le passé finit de mourir, et que cette harmonie qu’il          regrette dans les idées et dans les choses ne peut se retrouver qu’en avançant. C’est à          peu près aussi ce qui arriva aux poètes dont nous parlons. Libéraux de fait et de nature,          même quand leurs opinions inclinaient en arrière, gens de caprice et d’indépendance, ils          avaient en eux une sympathie toute créée et préexistante avec le mouvement futur de la          société. Seulement ils voulaient l’harmonie, et comme la société d’alors n’était rien          moins qu’harmonique, ils s’en prirent longtemps à l’esprit de révolution qui venait la          troubler. Puis, plus tard, quand ils sentirent que cet esprit de révolution était la vie          même et l’avenir de l’humanité, ils se réconcilièrent avec lui, et ils espérèrent, ainsi          que beaucoup de gens honnêtes à cette époque, que la dynastie restaurée ferait sa paix          avec le jeune siècle ; qu’on touchait à une période de progrès paisible ; et que <title>la            Monarchie selon la Charte</title> ne serait pas un poème de plus par l’illustre auteur          des <title>Martyrs</title>.</p><p>Ils se trompaient ; mais leur erreur, honorable dans son principe, ne resta pas stérile          dans ses résultats. Ils s’enfermèrent dans l’art, croyant que l’heure d’accomplir sa          révolution était venue ; ils s’animèrent de cet enthousiasme qui seul pousse au grand, et          firent beaucoup, en s’imaginant qu’ils pouvaient davantage.</p><p>Grâce à eux, à leurs théories et à leurs travaux, l’art, qui ne se mêla pas encore au          mouvement général de la société, acquit du moins, pendant cette retraite en commun, une          conscience distincte et profonde de sa personnalité ; il s’éprouva lui-même, reconnut sa          valeur, et trempa son instrument. Qu’il y eût bien des inconvénients dans cette manière un          peu absolue d’envisager et de pratiquer l’art, de l’isoler du monde, des passions          politiques et religieuses contemporaines, de le faire, avant tout, impartial, amusant,          coloré, industrieux ; qu’il y eût là dedans une extrême préoccupation individuelle, une          prédilection trop amoureuse pour la forme, je n’essaierai pas de le nier, quoiqu’on ait          exagéré beaucoup trop ces inconvénients. On a pu plaisanter fort agréablement sur le <hi rend="i">Cénacle</hi> littéraire ; et, certes, il faut le laisser parmi les souvenirs de          la Restauration, où il avait bien le droit de figurer à distance respectueuse du canapé          politique. Mais ce qu’il serait injuste de contester, c’est le développement mémorable de          l’art durant ces dernières années, son affranchissement de tout servage, sa royauté          intérieure bien établie et reconnue, ses conquêtes heureuses sur plusieurs points non          jusque-là touchés de la réalité et de la vie, son interprétation intime de la nature, et          son vol d’aigle au-dessus des plus hautes sommités de l’histoire.</p><p>Pourtant, avouons-le, il n’est pas devenu populaire encore ; son mouvement n’embrasse ni          ne reproduit tout le mouvement social qui gagne et s’étend de jour en jour. Redescendu          avec regret des hauteurs du moyen âge, il s’était trop habitué à considérer la terrasse          commode de la Restauration comme une sorte de terrasse royale de Saint-Germain, comme un          paisible et riant plateau où l’on pouvait rêver et chanter sous des ombrages, se promener          ou s’asseoir à loisir sans essuyer la chaleur du jour et la poussière ; et il se          contentait de voir, de temps à autre, le peuple et le gros de la société se presser          confusément au bas, dans la grande route commune, où, à part le nom bien cher de Béranger,          ne retentissait aucun nom de vrai poète.</p><p>Aujourd’hui que la Restauration n’est plus, que la terrasse si laborieusement construite          a croulé, et que peuple et poètes vont marcher ensemble, une période nouvelle s’ouvre pour          la poésie ; l’art est désormais sur le pied commun, dans l’arène avec tous, côte à côte          avec l’infatigable humanité. Heureusement, il a vie et jeunesse ; il a confiance en          lui-même, il sait ce qu’il vaut, et qu’il y a place pour sa royauté, même au sein des          nations républicaines. L’art se souvient du passé qu’il a aimé, qu’il a compris, et dont          il s’est détaché avec larmes ; mais c’est vers l’avenir que tendent désormais ses vœux et          ses efforts ; sûr de lui-même, intelligent du passé, il est armé et muni au complet pour          son lointain pèlerinage. Les destinées presque infinies de la société régénérée, le          tourment religieux et obscur qui l’agite, l’émancipation absolue à laquelle elle aspire,          tout invite l’art à s’unir étroitement à elle, à la charmer durant le voyage, à la          soutenir contre l’ennui en se faisant l’écho harmonieux, l’organe prophétique de ses          sombres et douteuses pensées. La mission, l’œuvre de l’art aujourd’hui, c’est vraiment          l’épopée humaine ; c’est de traduire sous mille formes, et dans le drame, et dans l’ode,          et dans le roman, et dans l’<hi rend="i">élégie</hi>, — oui, même dans l’<hi rend="i">élégie</hi> redevenue solennelle et primitive au milieu de ses propres et personnelles          émotions, — c’est de réfléchir et de <hi rend="i">rayonner</hi> sans cesse en mille          couleurs le sentiment de l’humanité progressive, de la retrouver telle déjà, dans sa          lenteur, au fond des spectacles philosophiques du passé, de l’atteindre et de la suivre à          travers les âges, de l’encadrer avec ses passions dans une nature harmonique et animée, de          lui donner pour dôme un ciel souverain, vaste, intelligent, où la lumière s’aperçoive          toujours dans les intervalles des ombres.</p></div></body>
</text>
</TEI>

