<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Hoffmann : Contes nocturnes</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-12-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-12-07"><head>Hoffmann : <lb/>Contes nocturnes</head><dateline><docDate when="1830-12-07">7 décembre 1830</docDate>.</dateline><quote><p>« Ne penses-tu pas que la connaissance ou le pressentiment du merveilleux est accordé à            quelques-uns comme un sens particulier ? Pour moi, il me semble que ces hommes, doués            d’une seconde vue, sont assez semblables à ces chauves-souris en qui le savant            anatomiste Spallanzani a découvert un sixième sens plus accompli à lui seul que tous les            autres… Ce sixième sens, si admirable, consiste à sentir dans chaque objet, dans chaque            personne, dans chaque événement, le côté excentrique pour lequel nous ne trouvons point            de comparaison dans la vie commune et que nous nous plaisons à nommer le merveilleux… Je            sais quelqu’un en qui cet esprit de vision semble une chose toute naturelle. De là vient            qu’il court des journées entières après des inconnus qui ont quelque chose de singulier            dans leur marche, dans leur costume, dans leur ton et dans leur regard ; qu’il réfléchit            avec profondeur sur une circonstance contée légèrement et que personne ne trouve digne            d’attention ; qu’il rapproche des choses complètement antipodiques et qu’il en tire des            comparaisons extravagantes et inouïes. »</p><p>« Lélio s’écria à haute voix : « Arrêtez, c’est là notre Théodore. Voyez, il semble            avoir quelque chose de tout particulier dans l’esprit, à en juger par la manière dont il            regarde le bleu du ciel. »</p></quote><p>C’est là Hoffmann, et lui-même nous a donné la clef de son génie. En un temps où on est          las de toutes les sensations et où il semble qu’on ait épuisé les manières les plus          ordinaires de peindre et d’émouvoir, en un temps où les larges sentiers de la nature et de          la vie sont battus, et où les troupeaux d’imitateurs qui se précipitent sur les traces des          maîtres ne savent que soulever des flots de poussière suffocante, lorsqu’on avait tout          lieu de croire que le tour du monde était achevé dans l’art, et qu’il restait beaucoup à          transformer et à remanier sans doute, mais rien de bien nouveau à découvrir, Hoffmann s’en          est venu qui, aux limites des choses visibles et sur la lisière de l’univers réel, a          trouvé je ne sais quel coin obscur, mystérieux et jusque-là inaperçu, dans lequel il nous          a appris à discerner des reflets particuliers de la lumière d’ici-bas, des ombres étranges          projetées et des rouages subtils, et tout un revers imprévu des perspectives naturelles et          des destinées humaines auxquelles nous étions le plus accoutumés. Dans ses meilleurs          contes, là où il se montre réellement inventeur et original, il sait, par les          rapprochements fortuits les plus saisissants, par une combinaison presque surnaturelle de          circonstances à la rigueur possibles, exciter et caresser tous les penchants superstitieux          de notre esprit, sans choquer trop violemment notre bon sens obstiné ; ce qu’il nous          raconte alors peut sans doute s’expliquer par des moyens humains, et n’exige pas à toute          force l’intervention d’un principe supérieur ; mais, bien que notre bon sens ne soit pas          évidemment réduit au silence, et qu’il puisse toujours se flatter de trouver au bout du          compte le mot de l’énigme, il y a quelque chose en nous qui rejette involontairement cette          explication pénible et vulgaire, et qui s’attache de préférence à la solution mystérieuse          dont le leurre nous est de loin offert comme derrière un nuage. C’est dans ce mélange          habile, dans cette mesure discrète de merveilleux et de réel que consiste une grande          partie du secret d’Hoffmann pour ébranler et émouvoir ; je l’aime bien mieux et le trouve          bien plus original en ces sortes de compositions, dont <title>la Cour d’Artus</title> est          le chef-d’œuvre, que dans les égarements capricieux d’un fantastique effréné, et les          rêveries incohérentes d’une demi-ivresse. Le sauvage de l’Amérique, dont les sens ont été          exercés dès l’enfance, excelle à saisir à travers l’immensité des forêts mille traces          invisibles pour nous, à distinguer dans l’espace des bruits qui n’arrivent pas à nos          oreilles ; sa pénétration est presque de la magie ; on est tenté de croire à une          divination d’inspiré. Hoffmann, dans ses bons contes, ne fait pas autre chose que ce          sauvage ; observateur silencieux dans ce <quote>désert d’hommes</quote> où il est jeté, il          recueille les traces éparses, les bruits flottants, les signes imperceptibles, et l’on est          tout surpris, et parfois l’on frissonne de le voir arriver par des chemins non frayés à          des issues extraordinaires. Il semble avoir découvert dans l’art quelque chose d’analogue          à ce que Mesmer a trouvé en médecine ; il a, sinon le premier, du moins avec plus          d’évidence qu’aucun autre, dégagé et mis à nu le magnétisme en poésie. Jusqu’à quel point          s’étend cette conquête nouvelle de l’art ; jusqu’à quel degré est-il possible de la          féconder ; et contient-elle en elle-même un art tout nouveau dont nous entrevoyons à peine          les promesses, ou bien doit-elle éternellement demeurer à l’état de vague et de nuageux ?          c’est ce que nous ne saurions décider en aucune manière ; mais que la conquête existe, que          la limite de l’art et des effets qu’il produit ait été reculée, c’est ce qui nous paraît          hors de doute dans un cas comme dans l’autre, et ce qui le paraîtra à tous les          lecteursiIntelligents d’Hoffmann, comme à tous les observateurs impartiaux du magnétisme          animal.</p><p>Les phénomènes singuliers et subtils dans lesquels se complaît le génie d’Hoffmann,          lorsqu’il ne les tire pas d’un concours plus ou moins romanesque d’événements tout          extérieurs, et lorsque la nature humaine et l’âme sont sur le premier plan, se rapportent          plus particulièrement, comme on peut le penser, à ces âmes sensibles et maladives, à ces          natures fébriles et souffrantes, qui peuvent en général se comprendre sous le nom d’<hi rend="i">artistes</hi> : ce sont elles qui font le sujet le plus fréquent et le plus          heureux de ses expériences. Aussi personne jusqu’ici, ni critique, ni poète, n’a-t-il          senti et expliqué à l’égal d’Hoffmann ce que c’est qu’un artiste. Il sait l’artiste à          fond, sous toutes ses formes, dans toutes ses applications, dans ses pensées les plus          secrètes, dans ses procédés les plus spéciaux, et dans ce qu’il fait et dans ce qu’il ne          fera jamais, et dans ses rêves et dans son impuissance, et dans la dépravation de ses          facultés aigries, et dans le triomphe de son génie harmonieux, et dans le néant de son          œuvre, et dans le sublime de ses misères. Poètes, peintres, musiciens, il nous les révèle          sous des aspects mobiles et bizarres qui portent toutefois sur un fond éternel. Zacharias          Werner, Berthold, Kreisler, vous tous artistes de nos jours, au génie inquiet, à l’œil          effaré, que l’air du siècle ronge ; inconsolables sous l’oppression terrestre, amoureux à          la folie de ce qui n’est plus, aspirant sans savoir à ce qui n’est pas encore ; mystiques          sans foi, génies sans œuvre, âmes sans organe ; comme il vous a connus, comme il vous a          aimés ! comme il aurait voulu vous ouvrir des espaces sereins où vous eussiez respiré plus          librement ! Cœurs ulcérés, comme il aurait voulu vous retremper au sein d’une nature          active, aimante et pleine de voix et de parfums ; vous ravir dans des musiques bénies          parmi des anges de lumière et de bonté ; vous enchanter ici-bas par des images pudiques et          des apparitions gracieuses auxquelles pourtant vous n’auriez pas dû trop toucher, de peur          de les flétrir et de vous dégoûter avant le temps ! Hélas ! il a connu mieux que personne          le mal de ce siècle ; il en a souffert lui-même et c’est pour cela qu’il l’a si bien          exprimé. Plus d’une fois, au milieu de joyeux compagnons, et autour du punch bleuâtre, il          lui est revenu d’amères pensées, des regrets du cloître et de la vie des vieux temps, et          comme il l’a dit lui-même, <quote>un amour inouï, un désir effréné pour un objet qu’il            n’aurait pu définir</quote> ; plus d’une fois son cœur a battu d’une émotion douloureuse          en voyant à l’horizon des cités germaniques planer <quote>ces magnifiques monuments qui            racontent comme des langues éloquentes l’éclat, la pieuse persévérance, et la grandeur            réelle des âges passés</quote>. Aussi, dès qu’il se borne à peindre l’art et les          artistes dans ce moyen âge, où il y avait du moins harmonie et stabilité pour les âmes,          quelque chose de calme, de doré et de solennel succède aux délirantes émotions qu’il          tirait des désordres du présent ; depuis l’atelier de maître Martin le tonnelier, qui est          un artiste, jusqu’à la cour du digne landgrave de Thuringe, où se réunissent autour de la          jeune comtesse Mathilde, luth et harpe en main, les sept grands maîtres du chant, partout          dans cet ordre établi, on sent que le talent n’est plus égaré au hasard, et que l’œuvre de          chacun s’accomplit paisiblement ; s’il y a lutte encore par instants dans l’âme de          l’artiste, le bon et pieux génie finit du moins par triompher, et celui qui a reçu un don          en naissant ne demeure pas inévitablement en proie au tumulte de son cœur.</p><p>Outre <title>les Maîtres chanteurs</title> qui respirent, disons-nous, un parfum exquis          du moyen âge, on trouvera dans la nouvelle livraison d’Hoffmann un joli conte, intitulé            <title>Maître Jean Wacht</title>, et surtout un autre intitulé <title>le            Botaniste</title>. On sait qu’Hoffmann n’excelle pas moins à peindre les manies et à          saisir les ridicules des originaux, qu’à sonder les plaies invisibles des âmes égarées. Le          bon Eugène, étudiant en botanique, est un de ces êtres innocents et simples que Dieu ne          met au monde que pour une chose, et qu’il marque d’une bosse au front ; hors de la serre          de son professeur Ignace Helms, il ne voit ni ne soupçonne rien. Mais le brave professeur          vient de mourir, laissant une respectable veuve de soixante-quatre ans, et une petite          nièce de quatorze, et lorsque Eugène se met, dès le matin qui suit l’enterrement, à          contempler comme à l’ordinaire le <hi rend="i">galanthus nivalis</hi> et l’<hi rend="i">amaryllis reginæ</hi>, il est interrompu par la bonne veuve, qui l’avertit en          rougissant qu’il faudra bien, pour éviter les malins caquets, ne plus continuer de loger          ensemble sous le même toit. Eugène est si simple qu’il a peine à comprendre ; et quand il          a compris, la douleurs de ne plus coucher près de la serre chérie et de ses fleurs          favorites est telle, qu’il trouve plus facile d’épouser la veuve de son professeur, que de          quitter la maison. Le voilà donc successeur en titre du professeur, héritier de la robe de          chambre à fleurs et coiffé d’un grand bonnet vert de toile d’indienne, sur le devant          duquel brille un <hi rend="i">lilium bulbiferum</hi> ; quant à sa bonne moitié, il est          bien convenu d’avance qu’elle ne lui servira que de mère, et se contentera de le dorloter          comme son enfant, de lui apprêter chaque matin sa pipe et son moka. Malgré les          représentations de ses amis et les sarcasmes des autres étudiants, le bon Eugène se          condamne à cette vie par amour pour la botanique, et cela dure quelque temps sans          encombre ; mais enfin la nature se déclare ; une lente consomption s’empare du pauvre          jeune homme qui s’en aperçoit à peine, puis qui tâche violemment de s’y soustraire.          Comment le mal augmente, quel remède on y trouve, et par quels degrés Eugène en vient à          changer sa vieille et bonne moitié, qui se résigne d’elle-même au divorce, contre la          petite nièce de quatorze ans qui a fini par en avoir seize, c’est ce que le lecteur ne          manquera pas de lire tout au long dans Hoffmann avec plus d’un sourire entremêlé          d’attendrissement.</p></div></body>
</text>
</TEI>

