<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Walter Scott : Vie de Napoléon Bonaparte</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-08-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-08-25"><head>II</head><dateline><docDate when="1827-08-25">25 août 1827</docDate>.</dateline><p>Le livre de sir Walter Scott est jugé en France, et le public doit commencer à être las            du concert unanime de réprobation qu’excite depuis trois semaines cette production            malheureuse. Si nous revenons sur un sujet aussi fastidieux que facile, c’est moins pour            nous acharner aux côtés faibles et honteux d’un homme de génie, que pour confirmer notre            critique dans l’esprit de nos lecteurs, et justifier, s’il est besoin, notre jugement.            Une sorte de pudeur nous défendra d’insister outre mesure, et cette fois, comme            précédemment, il nous suffira presque d’extraire et de citer pour réfuter. Les premières            années de Napoléon Bonaparte sont retracées confusément et sans couleur. L’auteur arrive            de suite au siège de Toulon, dont il embrouille les détails en les abrégeant, et au 13            vendémaire, dont il méconnaît les causes secrètes. Selon lui, en effet, <quote>« la              Constitution de l’an III eût été acceptée volontiers par la nation en général, si les              thermidoriens n’avaient voulu, par un artificieux égoïsme, la mutiler et la rendre              illusoire dès son principe, en y glissant  le moyen de se continuer dans l’exercice de              leur autorité arbitraire. »</quote> Oubliant que les hommes les plus modérés et les            plus sages de l’époque redoutaient une transition trop brusque et voulaient en amortir            le choc, il se déclare violemment contre les décrets de prudence, qui maintenaient les            deux tiers de la Convention dans la législature suivante. Tous ceux qui faisaient partie            de ces deux tiers, <quote>« véritables comédiens ambulants qui changèrent de nom et              d’habit en même temps que de rôle »</quote>,lui paraissent <quote>« indignes              non-seulement de gouverner, mais encore de vivre. »</quote> Il reconnaît pourtant            qu’en voyant meilleure compagnie ils se sont amendés sous quelques rapports, et que,            pour tout dire, <quote>« ils ont fait à peu près comme ces malheureuses femmes, qui,              ramassées dans les carrefours et dans les prisons de la capitale, sont envoyées dans              les colonies Étrangères, où, quoique leur jeunesse se soit écoulée dans le désordre,              elles adoptent une nouvelle vie, redeviennent honnêtes, et, grâce à de nouvelles              habitudes, dans une position nouvelle, sont encore des membres tolérables de la              société. »</quote> Le rapprochement n’a rien de flatteur ni de délicat ; mais            l’illustre baronnet n’y regarde pas de si près ; il a même tant d’affection pour ces            sortes d’images, que plus tard l’arrangement du premier consul avec ses ministres lui              semblera<quote> « pareil aux mariages contractés par les colons espagnols ou les              boucaniers avec les malheureuses créatures envoyées pour peupler les              colonies »</quote>, et qu’il trouvera les moyens en un endroit de comparer, je ne sais            trop pour quelle raison, M. de Talleyrand à une <hi rend="i">vivandière.</hi> On a la            relation de la première campagne d’Italie écrite flous la dictée de Napoléon : tout y            est simple, clair, et grand comme ce qu’il y raconte. Sir Walter Scott a tronqué et            obscurci à plaisir ces beaux faits d’armes ; il s’est cru même obligé, en patriote            fervent, d’égayer son récit par une critique littéraire des proclamations du jeune            général, et d’y relever l’enflure et les <hi rend="i">sesquipedalia verba.</hi> Ainsi            Bonaparte dit à son armée, pour la pousser en avant, que rien n’est fait tant que Milan            appartiendra aux Autrichiens, et que les <hi rend="i">cendres des vainqueurs des              Tarquins seront souillées par la présence des assassins de Basse ville.</hi></p><quote><p>« Il paraîtrait, remarque sir Walter Scott, que les allusions classiques sont              familières aux soldats français, ou bien que, sans être plus savants que d’autres, ils              sont flattés qu’on les suppose capables de les comprendre. Ceux de l’armée d’Italie              trouvèrent que la harangue de leur illustre chef était du bon style militaire, et en              excellents termes de commandement. Le soldat anglais à qui on eût adressé de pareilles              phrases d’éloquence, ou s’en serait moqué, ou aurait cru qu’on lui avait donné un              comédien extravagant pour général. Mais c’est là un trait des Français, qu’ils              prennent au pied de la lettre tout ce qui est compliment. Sous bien des rapports ils              paraissent avoir fait entre eux l’espèce de convention tacite que le spectateur fait              en entrant au théâtre, de prendre l’apparence des choses pour la réalité. Ils ne              s’informent jamais si un arc de triomphe est bâti en pierre ou en bois, si un écusson              est de métal solide ou s’il n’est que doré, et si un discours dont le but est de              flatter la vanité nationale contient une véritable éloquence ou seulement une enflure              extravagante. »</p></quote><p>Et tout cela, parce que les soldats français en 96 ne savaient pas ce qu’étaient les            Tarquins ! Sir Walter Scott, qui d’ailleurs est très-fort en antiquités grecques et            romaines, et qui compare Pie VI armant contre Bonaparte au vieux Priam lançant un            javelot contre Pyrrhus, a l’air très-jaloux de démontrer cette ignorance de nos soldats            et de nos chefs en matière d’érudition ou de beaux-arts ; et il ne tient pas à lui que            nous ne soyons, durant nos triomphes en Italie, une horde de Gaulois sous un Brennus ou            un Bellovèse. A propos de l’enlèvement des tableaux et des statues, contre lequel il se            déchaîne avec plus d’emportement qu’il ne sied au compatriote et à l’ami de lord              Elgin,<quote> « Il est certain, dit-il, que les  Français ne ressemblaient nullement à              ces peuples dont le génie créa les premiers chefs-d’œuvre de l’art ; au contraire, le              prototype classique de Bonaparte dans cette circonstance fut ce Mummius, consul romain              qui dépouilla violemment la Grèce de ses trésors, dont lui-même et ses compatriotes              étaient incapables d’apprécier le véritable mérite. »</quote> Cette mauvaise humeur de            l’historien se mêle même aux éloges que lui arrache une admiration involontaire. On sait            qu’à la fin du siège de Mantoue, Bonaparte, arrivé de la veille, assista à l’écart, et            le visage caché dans son manteau, à la conférence qui eut lieu entre Serrurier,            commandant du blocus, et Klenau, envoyé de Wurmser, et qu’il ne se découvrit qu’au            dernier moment, en accordant au vieux maréchal des conditions plus honorables qu’il ne            lui était permis d’en espérer. Sir Walter Scott sait gré au jeune vainqueur du respect            et de la pitié que lui inspira le guerrier à cheveux blancs, mais ce n’est pas sans            ajouter quelque épigramme contre le <hi rend="i">coup de théâtre du manteau</hi>.            Veut-on une idée de la manière triviale et burlesque dont un poëte éminent, comme sir            Walter Scott, n’a pas rougi de travestir cette merveilleuse expédition d’Égypte, si            féconde en prestiges, d’un grandiose si imposant, et d’une inutilité si glorieuse ?            « Des ânes », dit il avec un tour particulier d’atticisme que nous ne pensions pas de            mise dans l’illustre Édimbourg,</p><quote>« des ânes, seules bêtes de somme qu’on puisse se procurer facilement en Égypte,            servaient de monture  aux savants attachés à l’expédition, et portaient leurs             instruments scientifiques. Le général avait donné  l’ordre qu’on veillât à leur sûreté,            et il fut obéi ;  mais comme ces citoyens avaient peu d’importance aux yeux des soldats,            de longs éclate de rire, partaient de tous les rangs, lorsque, se préparant à recevoir            les mameluks, les généraux de division criaient avec le laconisme militaire : — Placez            les ânes et les savants au milieu du carré.  — Les soldats s’amusaient aussi appeler les            ânes des demi-savants : mais, dans les moments difficiles, ils injuriaient ces            malheureux serviteurs, et les savante avaient leur  part aux reproches du soldat, qui            s’imaginait que le but de l’expédition était de satisfaire leur passion pour des            recherches auxquelles le militaire prenait fort  peu d’intérêt. »</quote><p>— Il ne sait donc pas, celui qui a écrit ces lignes, que cette noble armée, de laquelle            il lui plaît de faire une cohue de goujats, prenait aussi sa part des souvenirs            magnifiques dont elle était environnée, qu’elle enterrait ses moite avec orgueil au pied            de la colonne de Pompée, et qu’elle battait des mains avec enthousiasme à la vue des            ruines de Thèbes ! Si, de l’anecdote des ânes, nous passons à la bataille des pyramides,            nous reconnaîtrons mieux encore l’intention dénigrante et jalouse qui a dominé            l’historien :</p><quote>« Bonaparte fit ses dispositions ; il étendit sa ligne vers la droite, de manière à            la mettre hors de la portée du canon, et à n’avoir à soutenir que le choc de la             cavalerie. Murad-Bey vit ce mouvement, prévoyait quelles en seraient les conséquences,            il se disposa à charger avec sa brillante cavalerie, disant  qu’il fendrait les Français            en deux comme des citrouilles. Bonaparte fit former son infanterie en carré pour            recevoir l’attaque, et dit à ses soldats : — Du haut de ces pyramides quarante siècles            vous contemplent — Les mameluks fondirent sur les Français, etc., etc. »</quote><p>Sir Walter Scott, en opposant le mot de Bonaparte à celui de Murad-Bey, a voulu faire            une sorte d’antithèse, très-plaisante apparemment ; il est dommage que la vérité            historique ne s’y prête pas. L’armée française partit d’Om-Dinar le 3 thermidor, à deux            heures du matin ; elle rencontra bientôt, pour la première fois depuis Chébréis, un            corps de mameluks ; c’était l’arrière-garde de Murad-Bey, qui se replia avec ordre et            sans rien tester. A cette vue, les soldats (reprirent courage, espérant atteindre enfin            on ennemi qui reculait sans cesse. Lorsque le soleil parut sur l’horizon et frappa de            ses premiers feux les pyramides, tous posèrent leurs armes, et firent une halte            spontanée pour contempler le spectacle sublime dont ils étaient témoins. C’est alors que            Bonaparte, se tournant vers eux, prononça le mot célèbre que son historien a l’air de            vouloir escamoter. Il était dix heures quand on aperçut de loin d’ennemi en bataille, et            deux heures et demie quand les deux armées se trouvèrent en présence. Lorsqu’il en est            venu à la défaite des mameluks, sir Walter Scott la caractérise en disant que              <quote>« la bataille ressemble alors, à quelques égards, à  celle qui, environ vingt              ans après, fut livrée à Waterloo. »</quote> Le rapprochement, comme on voit, exige un            long effort de mémoire, et trahit encore plus de maladresse que de malveillance. Nous ne            suivrons pas l’auteur dans ses récits du Consulat, de l’Empire, des Cent jours et des            deux captivités. Comme l’état de la France se dessine de plus en plus nettement, et que            d’ailleurs les souvenirs abondent, les erreurs matérielles y sont moins capitales que            dans les premières parties de l’ouvrage, et elles se simplifient, en quelque sorte, avec            le cours des événements. Il y a bien encore çà et là de petites inadvertances assez            drôles, des <hi rend="i">tricoteuses au</hi> 18 <hi rend="i">brumaire</hi> la Convention            mentionnée comme subsistant toujours, Chénier auteur de <hi rend="i">la              Marseillaise</hi>, M. Portalis père confondu avec M. son fils, etc., etc. Ajoutez            force jactance, injures, des digressions sans motif, des omissions sans excuse, jamais            un trait de talent, sinon dans quelques comparaisons ingénieuses. Mais, en somme, cette            dernière portion de l’histoire est plutôt médiocre que détestable ; l’on peut même en            retirer quelques notions nouvelles sur la diplomatie anglaise et les diverses            négociations auxquelles elle eut tant de part. Nous devons surtout signaler deux            documents confidentiels, où est rapportée avec beaucoup de détails la conduite de            Bonaparte envers Bernadotte au 18 brumaire et après l’élection du maréchal comme prince            royal de Suède : on comprend assez de quelle part nous viennent ces révélations, dont            les deux personnages intéressés avaient seuls le secret. Un autre fait, dont personne            assurément ne se doutait avant le livre de sir Walter Scott, ne manquera pas de fixer            l’attention : c’est l’imputation étrange et grave lancée par lui contre M. le général            Gourgaud. Toute réflexion nous est interdite à ce sujet. Nous espérons que le général ne            tardera pas à répondre lui-même, et nous souhaitons vivement qu’il le fasse avec succès.            En lisant et en jugeant la <title>Vie de Napoléon Bonaparte</title>, nous avons tâché            plus d’une fois de séparer dans notre esprit l’historien du romancier, et de ne pas            souffrir que notre sévérité pour l’un retranchât rien à notre admiration pour l’autre.            Cependant, comme l’auteur d’<title>Ivanhoë</title> et des <title>Puritains</title> l’est            aussi de cette déplorable histoire, nous étions ramené sans cesse et involontairement à            nous expliquer cette singulière communauté d’origine autrement que par les préjugés            nationaux et la rapidité du travail. Et nous nous disions : Si, au lieu d’une Vie de            Napoléon Bonaparte, Walter Scott avait eu l’idée d’écrire un roman historique où ce            personnage eût joué un rôle, s’il avait saisi cette occasion pour peindre des scènes de            la Révolution française et pour montrer en action quelques-uns des caractères principaux            qui s’y rencontrent, il eût fait un ouvrage plus intéressant à coup sûr que son            histoire, mais également plein de vues fausses, de descriptions superficielles, et de            portraits de fantaisie : et pourtant Walter Scott a eu sur cette période contemporaine            autant et plus de renseignements que sur les époques d’Ivanhoë, de Quentin Dthrward,            d’Élisabeth, de Cromwell et des Puritains. Que penser donc de cette extrême fidélité            historique qu’on a trop exclusivement célébrée dans ses admirables romans ? il est bien            vrai qu’à une distance éloignée, la fidélité du romancier, et même celle de l’historien,            ne saurait être qu’approximative. Mais Walter Scott a-t-il atteint toujours la limite            d’approximation possible ? lorsqu’il s’adresse à des temps plus rapprochés et mieux            connus de nous à ceux de Cromwell et de Louis XI, par exemple, n’est-il pas évident            qu’il les altère, sans beaucoup de scrupules, au gré de son caprice, et qu’il est, avant            tout, inventeur d’intrigues, conteur d’aventures, créateur de figures originales et tour            à tour terribles, grotesques ou ravissantes, en un mot romancier et poëte ? Entendu de            cette façon, il nous semble que le talent fécond, brillant et pittoresque de Walter            Scott, abordant le genre austère de l’histoire, a bien pu s’égarer, comme il l’a fait, à            la merci de passions mesquines et de préjugés aveugles ; égarement miraculeux et de tout            point incompréhensible, si l’on reconnaît à l’auteur cette intelligence profonde des            époques et ce sens historique pénétrant dont on l’a jusqu’ici trop libéralement doué.            Qu’on ne croie pas, au reste, que cette manière de voir contraire le moins du monde            l’admiration si justement décernée au plus enchanteur des génies contemporains : elle la            laisse subsister tout entière, et ne fait que l’interpréter diversement.</p></div></body>
</text>
</TEI>

