<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Anacréon : Odes, traduites en vers française avec le texte en regard, par H. Veisser-Descombres</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-03-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-03-01"><head>Anacréon : <lb/>Odes, traduites en vers française avec le texte en regard, par H.          Veisser-Descombres</head><dateline><docDate when="1827-03-01">1<hi rend="sup">er</hi> mars 1827</docDate>.</dateline><p>Si l’on parle d’Anacréon, même aux gens les moins lettrés, tout le monde le connaît :          c’est un vieillard à barbe longue et blanche, qui passe sa vie sous des platanes, la tête          couronnée de roses, la coupe en main, et au milieu de jeunes esclaves d’Ionie. A ses côtés          est une lyre, dont il joue par instants, pour accompagner ses chants d’insouciance et de          plaisir. L’histoire ne contredit en rien cette idée classique et populaire qu’on se fait          du chantre de Téos. On le voit arriver, à titre de <hi rend="i">poëte lauréat</hi>, dans          la cour de Polycrate, tyran de Samos, tandis que Pythagore attristé s’en éloigne.          Polycrate mort, il est appelé à Athènes par les fils de Pisistrate ; et quand Hipparque          tombe sous les coups d’Harmodius et d’Aristogiton, quand se prépare la délivrance          d’Athènes, Anacréon, qui ne croit pas apparemment que les myrtes fleurissent pour cacher          des poignards, ni que le <hi rend="i">plaisir</hi> soit le <hi rend="i">doux enfant de la            liberté</hi>, s’en retourne bien vite à Téos, d’où il s’enfuit encore à la vue de          l’Ionie soulevée contre Darius. La peur des troubles doit avoir été bien puissante sur son          esprit, puisqu’il alla se cacher, pour plus de sécurité, jusqu’en Thrace, parmi les          Abdéritains. C’est là que la tradition le fait mourir, étranglé par un pépin de raisin,          genre de mort anacréontique s’il en fut jamais. Tout le prouve donc, Anacréon fît du          loisir sa principale affaire ; comme Simonide son contemporain, et comme plus tard Horace          et La Fontaine, il était d’avis qu’on ne peut trop louer trois sortes de personnes, <hi rend="i">les dieux, sa maîtresse et son roi.</hi> Il fut poëte autrement qu’Eschyle et          Tyrtée.</p><p>Par la grâce naïve, par l’inspiration spirituelle et tendre, par l’émotion voluptueuse et          philosophique à la fois qui animent ses pièces légères, le génie d’Anacréon se rapproche          du génie français, tel surtout que nous le retrouvons dans nos vieux rimeurs. Déjà, sur le          fumier de Villon, au milieu des obscénités de taverne, on aperçoit quelques-unes de ces          fleurs qu’on croirait tombées d’une couronne antique Mais dans Clément Marot, dont la muse          s’était épurée à la cour de François I<hi rend="sup">er</hi> et de Marguerite de Navarre,          la ressemblance devient frappante. Je dis la ressemblance, et non pas l’imitation : le          gentil maître Clément, en effet, ne connaissait point le poëte grec, dont la première          édition ne fut donnée par Henri Estienne qu’en 1554, et Marot était mort dix ans plus tôt.          Pourtant ne dirait-on pas une pensée d’Anacréon écrite en bon gaulois ?</p><quote><l>Amour trouva celle qui m’est amère</l><l>(Et j’y étois, j’en sais bien mieux le compte) :</l><l>Bonjour, dit-il, bonjour, Vénus, ma mère.</l><l>Puis tout à coup il voit qu’il se mécompte.</l><l>Dont la couleur au visage lui monte,</l><l>D’avoir failli, honteux, Dieu sait combien !</l><l>Non, non, Amour, ce dis-je, n’ayez honte :</l><l>Plus clairvoyants que vous s’y trompent bien.</l></quote><p>Lorsque Henri Estienne donna son édition, l’école de Ronsard avait remplacé celle de          Marot. Répudiant l’humble patrimoine de l’ancienne poésie nationale, les écrivains de          cette école nouvelle s’étaient voués superstitieusement au culte de l’antiquité, et ils          consumaient de beaux talents dans une imitation servile. Mais Anacréon leur réussit bien          mieux à imiter que Pindare ou Virgile, ils retrouvaient en lui des sentiments déjà          familiers à notre poésie, et que la langue de Marot était capable d’exprimer sans          innovation grecque et latine. Je pourrais citer de Joachim Du Bellay plus d’une chanson          agréable dans le goût d’Anacréon. Je me bornerai à l’imitation suivante, dans laquelle          Ronsard a substitué à l’idée de l’auteur grec une idée tout aussi gracieuse, et l’a          revêtue de formes encore plus charmantes :</p><quote><l>Les Muses lièrent on jour</l><l>De chaînes de roses Amour ;</l><l>Et, pour le garder, le donnèrent</l><l>Aux Grâces et à la Beauté,</l><l>Qui, voyant sa desloyauté,</l><l>Sur Parnasse l’emprisonnèrent.</l><l/><l>Sitôt que Vénus l’entendit,</l><l>Son beau ceston elle vendit</l><l>A Vulcain, pour la délivrance</l><l>De son enfant ; et tout soudain,</l><l>Ayant l’argent dedans la main,</l><l>Fit aux Muses la révérence.</l><l/><l>Muses, déesses des chansons,</l><l>Quand il faudroit quatre rançons,</l><l>Pour mon enfant je les apporte ;</l><l>Délivrez mon fils prisonnier. »</l><l>Mais les Muses l’ont fait lier</l><l>D’une chaîne encore plus forte.</l><l/><l>Courage doncques, amoureux</l><l>Vous ne serez plus langoureux ;</l><l>Amour est au bout de ses ruses.</l><l>Plus n’oseroit, ce faux garçon,</l><l>Vous refuser quelque chanson,</l><l>Puisqu’il est prisonnier des Muses.</l></quote><p>Cependant, lorsqu’un des amis de Ronsard, Remi Belleau, essaya de traduire Anacréon d’un          bout à l’autre, il ne fut guère plus heureux que ne l’ont été, depuis, ses nombreux          successeurs. Ce n’était pas le talent qui lui manquait, car Belleau a fait d’ailleurs de          fort jolies choses. Ronsard prétendait que son ami était trop sobre pour se mesurer avec          l’ivrogne de Téos. Mais il y a d’autres causes à cette mauvaise réussite, et, osons le          dire, à celle de toute traduction en vers d’Anacréon, qui ne sera pas l’œuvre d’un grand          poëte. Je conçois qu’on traduise Exactement en vers un poëme didactique, tel que celui de          Lucrèce ou les <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Virgile : la difficulté, bien qu’extrême,          n’est pas au-dessus du talent d’un versificateur habile, ni des ressources et artifices du          métier. Si l’on s’attaque à un lyrique, la question change, et il est permis de douter que          la même manière convienne. Ici le sentiment et le mouvement de l’original sont essentiels          à reproduire ; il faut y atteindre à tout prix, même au prix de l’exactitude secondaire          des détails. J.B. Rousseau n’aborde le génie de David qu’avec le secours de la          paraphrase ; mais quand le lyrique qu’on traduit est Anacréon, que faire ? La ressource          même de la paraphrase et de l’imitation libre devient un écueil. La brièveté de l’idée          originale fait partie de sa grâce ; et chaque chef-d’œuvre ne contient, pour ainsi dire,          qu’une goutte d’essence, qui, dès qu’on veut l’en séparer, s’évapore. Anacréon n’a pas          composé ses chansons avec une verve bien turbulente, ni dans un délire de bien longue          haleine. Du sein de son loisir, il ne prend d’autre soin que de saisir au passage et          d’écrire en vers ses pensées riantes ou tendres, à mesure qu’elles traversent son âme ; et          la plupart de ses pièces sont des <hi rend="i">impromptus</hi> de volupté, qui, au milieu          de ses jeux, lui échappent sans plus d’effort que les roses effeuillées de sa guirlande.          Il jette les yeux sur sa coupe, et le voilà qui se met à en célébrer les élégantes          ciselures. Une colombe a passé dans les airs, et soudain a prêté à cette douce messagère          un babil plein de sentiment et d’ingénuité. Il entend bourdonner une abeille, et l’idée          lui vient que cette abeille peut bien avoir piqué l’Amour. Une cigale a chanté, et presque          aussitôt le poëte a répondu par un hymne mélodieux à cette reine invisible des bois, dont          il envie le bonheur, <hi rend="i">puisqu’elle s’enivre de rosée, et qu’elle chante tout le            jour.</hi> Cette cigale, cette colombe, cette abeille, tous êtres légers et brillants,          nourris de nectar et de parfums, pour être transportés parmi nous, demandent à la poésie          une foule de soins délicats, d’attentions ingénieuses ; la moindre rudesse ou la moindre          fadeur les ferait mourir. Aussi, depuis Remi Belleau, tous les traducteurs en vers          d’Anacréon, et Longepierre, et Lafosse, et Gacon, et Poinsinet de Sivry, et Anson, et bien          d’autres encore, ont-ils échoué, tous également détestables en ce sens qu’aucun n’est          excellent : ici surtout, en effet, point de degrés du médiocre au pire, point de milieu          entre le chétif et l’exquis. En 1811, quand M. de Saint-Victor publia sur papier vélin sa          traduction splendide, tirée à un très-petit nombre d’exemplaires, avec les gravures de          Girardet d’après les dessins de Girodet, ou crut, sur la foi de critiques bienveillants,          qu’un superbe démenti était donné à feu M. de La Harpe, qui avait déclaré Anacréon          intraduisible : de là grande rumeur, comme on peut l’imaginer, et grande vogue pour          l’ouvrage. Mais, en y regardant de plus près, on reconnut que le travail de          M. de Saint-Victor, pour être supérieur à celui de ses devanciers, ne rendait guère mieux          son modèle, et que le plus souvent la pensée grecque, si pure et si simple, disparaissait          sous un amas d’épithètes oiseuses et d’élégances communes. M. Veissier-Descombes a compris          ce défaut, et a tâché de s’en garder. Plus fidèle à son auteur, il doit quelquefois à          cette exactitude même d’assez heureuses rencontres, témoin ces vers de l’ode          suivante :</p><quote><l> L’oiseau fend l’air ; le poisson nage ;</l><l> Le lièvre, au défaut de courage,</l><l> Sait déployer l’agilité ;</l><l>L’homme seul eut pour lui la prudence en partage.</l><l> A la femme qu’est-il resté ?</l><l/><l> Que reçut-elle ? la beauté,</l><l> Voilà son armure fidèle,</l><l> Ses javelots, son bouclier ;</l><l>La flamme dévorante et le fer du guerrier,</l><l> Tout doit lui céder elle… est belle.</l></quote><p>Il nous serait aisé de citer plusieurs autres morceaux aussi estimables. Toutefois,          l’abus des épithètes et des faux enjolivements se remarque trop fréquemment encore :</p><quote><l>… Dans leur cours <hi rend="i">sinueux</hi>,</l><l>Les flots <hi rend="i">légers</hi> d’une <hi rend="i">onde pure</hi>, etc.</l></quote><p>Surtout la versification n’est pas exempte de rudesse, ni le style d’incorrection. Par          exemple, M. Veissier pense-t-il qu’on puisse dire :</p><quote><l>A la rose, qu’<hi rend="i">il entrelace</hi>,</l><l>Vois-tu combien donne de grâce</l><l>Ce lys éclatant de blancheur ?</l></quote><p>On <hi rend="i">entrelace</hi> le lis à la rose, le lis <hi rend="i">s’entrelace</hi> à          la rose, mais il ne l’<hi rend="i">entrelace</hi> pas. Cette traduction d’ailleurs, qui          peut aider à l’interprétation de l’auteur grec, est accompagnée d’un texte élégant, et          suivie des nombreuses imitations anacréontiques tirées de nos meilleurs poètes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

