<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires de madame de Genlis sur le dix-huitième siècle et la Révolution française, depuis 1756 jusqu’à nos jours</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1825-05-21"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1825-05-21"><head>III</head><dateline>21 mai 1825.</dateline><p>En rendant compte de la première livraison de ces Mémoires, où nous rencontrions à            chaque page des récits insignifiants ou puérils, nous avons soupçonné quelque système            prémédité de réticence et de diversion ; et, par respect pour l’esprit de madame de            Genlis, nous accusions préférablement sa candeur. Ces derniers volumes éclairent enfin            notre jugement ; nous étions, ce nous semble, et trop incrédules et trop sévères ; nous            imputions obstinément à madame de Genlis un vieux péché de philosophie, et même quelques            mauvaises pensées de patriotisme dont elle ne se souilla jamais ; jamais idées pareilles            ne furent faites pour elle, et n’égarèrent son intelligence : cela nous est démontré, et            le sera, nous l’espérons pour elle, &amp; quiconque lira ses récits, d’une si            inaltérable et si innocente frivolité. Pas une réflexion, pas un mot qui y décèle la            complicité de madame de Genlis avec son siècle, et cette contagieuse atteinte de            l’opinion à laquelle échappent si peu d’élus ! Elle juge en 1825 la philosophie et la            Révolution, comme on aurait pu faire en 1788 au couvent ou à la cour. Si madame de            Maintenon eût vécu jusque-là, elle n’eût ni plus sagement conté, ni jugé plus            sainement ; il semblerait en vérité que le Palais-Royal n’en sût pas plus que            Trianon.</p><p>Une fois entrée à ce Palais-Royal, madame de Genlis s’ennuya beaucoup. Pour s’égayer,            elle fit un jour une romance sentimentale, et un autre jour elle alla déguisée en            cuisinière à la guinguette du <title>Grand Vainqueur</title>. M. de Genlis avait une            livrée, on dansa, on trinqua, on chansonna ; c’est ce que la postérité saura            officiellement. Ah ! madame, quand l’illustre Sévigné, que vous aimez tant, écrivait des            riens, elle les adressait à sa fille en lettre close, et puis en ce temps-là qu’y            avait-il de plus sérieux à dire ?</p><p>On fit bientôt une autre échappée ; ce fut un voyage d’Italie que madame de Chartres            prit sur elle, sans permission du roi. Il fut bien leste, ce voyage. Madame de Genlis,            c’est elle qui nous le dit, avait un jeune et aimable sigisbée, M. de Mouliers ; chacun            de ses pas dans cette terre classique était marqué par une conquête. A Antibes, un            M. de Rouffignac tua en son honneur un ours apprivoisé dont il lui fit boire le            bouillon ; Polyphème n’était pas plus galant pour Galathée, A Modène, le premier            ministre, M. de Lascaris, se jeta à ses pieds avec un petit air de triomphe qu’elle sut            bien réprimer. A Rome, ce commode asile des grandes ambitions détrompées ou déchues,            elle vit le cardinal de Bernis qu’on y appelait le roi de Rome, et qui se consolait du            portefeuille dans la pourpre et de la disgrâce dans l’opulence ; il assistait            régulièrement aux bains de madame de Genlis, et les égayait par sa conversation            charmante. Le chevalier de Bernis, son neveu, la guidait dans ses promenades nocturnes à            travers les ruines du Colisée ; mais <hi rend="i">il avait au moins cinquante            ans.</hi></p><p>A Naples, elle ravit par les sons de sa harpe toute la cour, et surtout la reine, qui            lui baisa la main ; elle y vit aussi des lazarroni tout nus, des ananas et des figues            superbes ; et c’est ainsi que finit le voyage d’Italie.</p><p>De retour à Paris, madame de Genlis s’occupe enfin de l’éducation des jeunes princesses            qui lui sont confiées ; et plus tard le duc de Chartres lui remet aussi celle de ses            fils. Elle a raison d’insister sur cette époque de sa vie et sur les travaux qui la            remplirent : on ne peut méconnaître qu’elle eut sur ce sujet des idées justes et vraies            sortant des règles de la routine et dont l’application demandait une constance qui ne            l’a point effrayée. Elle a surtout senti l’importance des langues vivantes dans            l’éducation, et en même temps la facilité de cette étude convenablement dirigée ; c’est            dans les jeux, dans les repas, que dès l’enfance elle les insinue plutôt qu’elle ne les            enseigne à ses élèves, ainsi qu’on fit pour Montaigne, qui parlait latin presque au            berceau.</p><p>En un mot, si quelque célébrité durable est réservée à madame de Genlis, c’est comme            institutrice qu’elle l’obtiendra ; elle la devra à certaines pages d’<title>Adèle et              Théodore</title>, ajoutons pourtant aussi à <title>Mademoiselle de            Clermont</title>.</p><p>Pourquoi faut-il que l’exposition de ces études inoffensives soit tant de fois            interrompue par des jugements dans lesquels l’aigreur témoigne si fort la prévention ?            Madame de Genlis se montre sévère à l’égard de La Harpe, qui fut en un temps son            admirateur tendre et passionné ; elle lui ressemble pourtant beaucoup à M. de La Harpe.            Lui aussi s’est cru obligé en conscience de dénigrer et de flétrir, dans la dernière            moitié de sa vie tous ceux qu’il avait connus et cultivés dans la première ; il a            méconnu son siècle et n’y a rien loué que lui. Parce que l’historien Rulhière est            philosophe, peut-on lui refuser toute espèce de talent ? parce que Bernardin de Saint            Pierre se brouille avec madame de Genlis et accepte plus tard une place dans            l’instruction publique sous Robespierre, doit-elle tant mitiger l’éloge de              <title>Paul</title> et <hi rend="i">Virginie et tant rabaisser la Chaumière indienne ?              Est-il bien désintéressé de sa part de dire de mademoiselle de Necker, qu’elle apprit              à parler vite et beaucoup, et que c’est ainsi qu’elle écrit ; qu’elle n’eut que peu              d’instruction, qu’elle n’approndit rien, etc</hi> ; et n’eût-il pas été plus            convenable et plus noble à elle de reconnaître naïvement une gloire rivale qui honore            son sexe et la France ? Elle enfin qui a souffert et qui se plaint de la calomnie,            a-t-elle le droit de relever contre la mémoire de Chénier cette imputation injurieuse,            si victorieusement réfutée, qui le fait, sinon complice, du moins spectateur indifférent            de l’assassinat d’un frère ? Sans doute, Chénier eut une fois envers elle le grand tort            de lui parler d’amour, et d’autres fois il lui lança d’autres traits auxquels elle fut            peut-être moins insensible ; mais, plus tard aussi, quand l’amertume de la satire fut            exhalée, madame de Genlis reçut publiquement de sa plume, dans un estimable écrit, toute            la justice à laquelle elle pouvait prétendre.</p><p>Est-ce bien encore à notre auteur qu’il convient de relever si impitoyablement ce            qu’elle appelle la <hi rend="i">conduite philosophique</hi> de madame d’Épinay et de            madame Du Deffant ? Ces temps-là, elle le sait pourtant, étaient difficiles à vivre ;            elle-même nous avoue une douzaine au moins d’attaques pressantes que sa vertu eut à            repousser, et de plus fragiles auraient pu faillir à sa place sans beaucoup de            philosophie. Mieux lui sied encore, je pense, nous raconter tout le ménage de            Belle-Chasse sans oublier le registre de la dépense et le prix du marché, ou nous            exposer les règlements et les charmes mystiques de la Trappe, que dans son enthousiasme            elle place bien au-dessus de l’<hi rend="i">Œil-de-Bœuf</hi>.</p><p>Cependant la Révolution arrive inaperçue ; madame de Genlis ne s’en doutait pas, et            personne ne s’en doute en lisant son livre. Ici, à mesure que la scène s’agrandit, la            personnalité qui règne dans ces Mémoires se rétrécit encore, et la mesquinerie des            réflexions s’accroît avec l’importance des événements. En 89, madame de Genlis ne voit            et ne loue, dans le but de la réforme, que l’abolition des lettres de cachet et du droit            de chasse, c’est du moins quelque chose ; en 93, elle n’a de larmes que pour              <title>Athalie</title>, bannie de la scène française.</p><p>Qu’ai-je à dire encore ? parlerai-je de sa conduite dans cette Révolution, de ses            voyages de Paris à Londres et de Londres à Paris, de sa fuite avec mademoiselle            d’Orléans lors de la défection de Dumouriez, de sa retraite errante en Suisse et en            Allemagne ? Assez d’autres le feront, et, à vrai dire, il n’y a ni grand profit ni            grande générosité à le faire. Le ton perpétuel est celui de l’apologie pour elle et de            la récrimination contre les autres.</p><p>Sans jamais avoir eu de tort, il semblerait qu’elle n’ait trouvé que des ingrats. Ne            serait-ce pas signe de faute, encore plus que de malheur, d’avoir tant à se plaindre des            hommes ?</p><p>Quoi qu’il en soit, pendant qu’elle était en Allemagne, madame de Genlis se crut            obligée de publier son <title>Précis de conduite</title> : c’était accepter dès lors un            rôle politique, qu’il lui faudrait soutenir, et qui lui convenait moins qu’à aucune            autre femme. Si madame Roland et madame de Staël réussirent dans une telle carrière,            elles durent leurs succès à une certaine virilité d’âme dont les avait douées la nature.            L’une épouse, l’autre fille d’un ministre, elles furent portées dans la vie publique,            plutôt qu’elles ne s’y jetèrent ; élevées, l’une dans le recueillement des mœurs            bourgeoises, et l’autre au bruit des discussions philosophiques, elles avaient contracté            dès l’enfance de fortes et sérieuses habitudes d’esprit, qu’elles déployèrent dans            l’occasion avec toute l’énergie de la jeunesse et de la vertu. Telles n’étaient            certainement pas les circonstances qui présidèrent à l’inauguration politique de madame            de Genlis. La nature de son talent n’y répugnait pas moins. Élégant et facile, il            semblait fait pour donner à son sexe d’utiles préceptes et d’agréables délassements,            pour saisir quelques sentiments fugitifs du cœur, pour retracer quelques souvenirs d’une            société évanouie.</p></div></body>
</text>
</TEI>

