<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. Tissot – Poésies érotiques avec une traduction des Baisers de Jean Second.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1826-05-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1826-05-04"><head>M. Tissot <lb/>Poésies érotiques avec une traduction des Baisers de Jean          Second.</head><dateline><docDate when="1826-05-04">4 mai 1826</docDate>.</dateline><p>Quand, au milieu d’une société riante et légère, le chevalier de Parny laissa échapper          ses élégies immortelles, naïves inspirations du loisir et de la volupté, ce fut dans le          monde un murmure flatteur de louanges, ou plutôt un frémissement de plaisir. Ses accents          étaient si vrais et si conformes aux passions des cœurs, il y avait dans ses chants tant          de jeunesse, un si profond enivrement de la jouissance, une incurie si profonde de          l’avenir ! la chaste langue de Racine n’avait jamais prêté des sons plus purs à une          sensualité plus exquise. Mais bientôt de graves pensées survinrent ; aux fêtes des salons          succédèrent les orages de la place publique, et les ris étincelants des amours          s’éteignirent par degrés dans l’immense clameur populaire. Après qu’enfin on eut retrouvé          le calme et le loisir, on se mit à rappeler le temps passé ; on le rêva dans le présent,          on le chanta avec ses joies sans retour évanouies. Mais ces chants, nés trop tard,          n’étaient que des souvenirs d’autrefois, décolorés et sans vie, comme des souvenirs. Il          restait au fond des cœurs quelque chose d’ineffaçable, imprimé par l’adversité, je ne sais          quoi de vague qui attristait, jusque sous les doigts des Millevoye et des Legouvé, la lyre          épicurienne. De là l’indécision et la faiblesse de cette école sans caractère, reflet          gracieux, mais pâle, d’un siècle déjà sous l’horizon. Quelques années encore, et les          nouveaux besoins déposés dans nos cœurs se sont démêlés ; chaque jour ils se démêlent          davantage. Sérieux, et, si l’on veut, un peu tristes, inquiets et sur nous et sur d’autres          que nous aussi, citoyens avant tout, nous voulons que, même dans nos chants de plaisir,          une part soit faite à ces nobles soucis ; nous voulons qu’en nous parlant d’amour, on nous          parle de tout ce que nous aimons ; telles nos affections se tiennent et se confondent en          nous, telles nous en demandons au poète la pleine et vive image. Le poète érotique pour          nous, c’est celui qui transporte la patrie, la liberté, l’humanité, dans l’amour, qui          consacre les tourments et les désirs de la volupté par des douleurs et des espérances bien          autrement viriles ; c’est celui qui nous enivre de notre gloire en même temps que de la          beauté, qui, dans le délire des sens, a une pensée encore pour les malheurs du monde :          nommons-le, le poète érotique pour nous, c’est Béranger, plaçant le message d’Athènes          jusque sous l’aile de la colombe amoureuse. Il est là tout entier le Parny de notre âge.          Et remarquez que je n’oublie pas ici M. de Lamartine. Mais, en introduisant la divinité et          l’immortalité dans l’amour, M. de Lamartine n’a fait qu’obéir à des besoins individuels,          lesquels ne retentissent au dehors que par des sympathies délicieuses et profondes sans          doute, mais nécessairement solitaires. C’est une religion que sa poésie ; la poésie de          Béranger est une pensée ou mieux une opinion populaire.</p><p>Ces idées nous font apprécier l’ensemble des poésies érotiques de M. Tissot ; il est          disciple de Parny dans l’élégie, comme il est disciple de Delille dans la description,          comme il le fut de La Harpe dans la critique. Œuvres de jeunesse pour la plupart, autant          que nous en pouvons juger, les pièces qu’il publie n’ont pas un mérite d’art assez éminent          pour faire oublier toujours l’uniformité ou même le vide du fond. Si M. Tissot les avait          plus récemment composées, il les eût relevées, n’en doutons pas, par quelques-unes de ces          idées qui sont vraiment de notre temps, et qu’il ressent lui-même avec une si honorable          chaleur. Il eût donné plus de réalité à sa poésie, qui s’égare trop volontiers en vagues          sentiments et en peintures générales ; son goût plus sûr lui aurait souvent fait aimer          plus de simplicité ; du moins les éternelles redites du Dictionnaire des amants          eussent-elles été davantage épargnées. Ce n’est donc pas, disons-le franchement, dans les          poésies originales qu’est pour nous le mérite de la nouvelle publication de M. Tissot.          Nous préférons de beaucoup et les traductions et les morceaux de critique qui y sont          joints. Une <title>Esquisse sur la poésie érotique</title>, où l’écrivain passe en revue          les divers auteurs qui ont cultivé ce genre, depuis Homère jusqu’à madame Dufresnoy,          depuis la Bible jusqu’aux <title>Amours des anges</title>, nous a paru également          intéressante et instructive. Toute la partie antique y est surtout traitée avec          prédilection, et comme célébrée avec amour ; on sent que M. Tissot ne parle qu’en          connaissance parfaite de cause. La traduction des <title>Baisers de Jean Second</title>          est précédée d’une notice étendue sur ce poète ; il mérite bien de nous arrêter un          peu.</p><p>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne fut pas seulement un temps de fortes          études, il fut un temps de création en tous genres ; son énergie originale ne fut point          étouffée par son immense labeur d’érudition, et il n’eut pas moins de vie que de science.          En religion, en politique, en astronomie, il a prouvé de reste que l’invention ne lui          manquait pas ; en littérature, il n’a pas moins tenté, et d’assez admirables monuments          sont debout encore pour attester, dans leur rudesse première, ce qu’il a osé et ce qu’il a          pu. Mais alors les voies littéraires n’étaient pas préparées au génie ; les langues,          celles du nord en particulier, n’étaient pas faites, ou n’étaient pas polies : il n’y          avait qu’une seule langue commune à tout le monde savant, et vraiment digne de lui ;          l’enfant qu’on destinait aux lettres l’apprenait en naissant, et le latin pour lui était          presque la langue de sa nourrice. La pensée, identifiée avec les formes anciennes,          n’existait qu’en elles, et ne se produisait que par elles ; les épanchements de l’amitié,          les inspirations du talent, tout ce qui naît spontanément en nous, en naissait revêtu.          Jean Second était né poète ; il fit des vers dès l’enfance, et les fit en latin. Ses          premières années, qu’il passa à La Haye, furent cultivées avec les soins en usage dans          l’exacte discipline d’alors. Il apprit tout ce qu’on enseignait à cette époque, et dans ce          pays de si vaste savoir. Venu plus tard à Bourges, pour y achever ses études de          jurisprudence, sous le célèbre Alciat, il inspira au maître et aux disciples une véritable          admiration ; et, quand il les quitta, docteur à vingt et un ans, il fut reconduit par eux          en triomphe hors de la ville. Au milieu de tant d’études, pourtant, ses goûts natifs          avaient persisté, et le dominaient. Décidément, doué d’une âme d’artiste, et pressé de la          produire, tour à tour peintre, sculpteur, graveur, c’est-à-dire toujours poète, il          semblait essayer tous les langages imparfaits de la poésie, comme s’il n’en trouvait aucun          d’assez expressif et qui lui allât à son gré. Qu’il fût né aussi bien sous le ciel          d’Italie, sans doute il n’eût pas tant cherché ce langage. Mais il ne lui fut pas même          donné, selon toutes les apparences, de visiter cette patrie récente des Raphaël et des          Michel-Ange. Appelé en Espagne, où sa réputation l’avait devancé, secrétaire du cardinal          Tavère, et bientôt attaché à Charles-Quint lui-même, il fit l’expédition de Tunis à côté          de ce prince ; et au retour, il mourut, âgé de vingt-quatre ans, victime du climat, de          l’étude, et peut-être aussi des plaisirs. Il aimait en effet les plaisirs, et c’est parce          qu’il les a chantés, que son nom vivra. Sans les <title>Baisers de Jean Second</title>,          qui saurait qu’il eut du génie ? Qui le lirait, hors les savants, si le choix du sujet ne          faisait passer sur le choix du langage ? Pourtant, nous l’avons dit, ce latin du              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est aussi du latin original ; et, quoi de          plus naturel à Jean Second que de chanter sa maîtresse dans cette langue de Lesbie, qui          avait été, après tout, la langue d’Héloïse ? On le sent bien à l’entraînement qui y règne,          ses pièces étaient jetées sans effort dans les intervalles de la passion, entre le          souvenir et le désir. Le goût, sans doute, peut y reprendre un peu de déraison amoureuse,          et quelque intervention, pour nous indiscrète, de mythologie. Mais ce qui étonne, surtout          pour le temps, et ce qu’on aime, ce sont ces formes aimables et dégagées, vives comme la          passion, abandonnées comme elle. Peut-être l’estimable traduction de M. Tissot les a trop          fait disparaître ; et si l’on y rencontre et plus de raison et moins d’abus d’esprit que          dans l’auteur, on y regrette, d’un autre côté, l’absence des mouvements simples,          redoublés, variés en cent façons, jeux de la muse, images des jeux de l’amour. Quoi qu’il          en soit, ce travail de M. Tissot, déjà honoré à sa première publication du suffrage de          Chénier, nous paraît un service de plus rendu par le respectable écrivain à la poésie et          aux lettres latines, dont il fait passer dans notre langue une des plus agréables          productions.</p></div></body>
</text>
</TEI>

