<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Diderot : Mémoires, correspondance et ouvrages inédits</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1830-09-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1830-09-20"><head>I</head><dateline><docDate when="1830-09-20">20 septembre 1830</docDate>.</dateline><p>Il y a dans <title>Werther</title> un passage qui m’a toujours frappé par son admirable            justesse : Werther compare l’homme de génie qui passe au milieu de son siècle, à un            fleuve abondant, rapide, aux crues inégales, aux ondes parfois débordées ; sur chaque            rive se trouvent d’honnêtes propriétaires, gens de prudence et de bon sens, qui,            soigneux de leurs jardins potagers ou de leurs plates-bandes de tulipes, craignent            toujours que le fleuve ne déborde au temps des grandes eaux et ne détruise leur petit            bien-être ; ils s’entendent donc pour lui pratiquer des saignées à droite et à gauche,            pour lui creuser des fossés, des rigoles ; et les plus habiles profitent même de ces            eaux détournées pour arroser leur héritage, et s’en font des viviers et des étangs à            leur fantaisie. Cette sorte de conjuration instinctive et intéressée de tous les hommes            de bon sens et d’esprit contre l’homme d’un génie supérieur n’apparaît peut-être dans            aucun cas particulier avec plus d’évidence que dans les relations de Diderot avec ses            contemporains. On était dans un siècle d’analyse et de destruction, on s’inquiétait bien            moins d’opposer aux idées en décadence des systèmes complets, réfléchis, désintéressés,            dans lesquels les idées nouvelles de philosophie, de religion, de morale et de politique            s’édifiassent selon l’ordre le plus général et le plus vrai, que de combattre et de            renverser ce dont on ne voulait plus, ce à quoi on ne croyait plus, et ce qui pourtant            subsistait toujours. En vain les grands esprits de l’époque, Montesquieu, Buffon,            Rousseau, tentèrent de s’élever à de hautes théories morales ou scientifiques ; ou bien            ils s’égaraient dans de pleines chimères, dans des utopies de rêveurs sublimes, ou bien,            infidèles à leur dessein, ils retombaient malgré eux, à tout moment, sous l’empire du            fait, et le discutaient, le battaient en brèche, au lieu de rien construire. Voltaire            seul comprit ce qui était et ce qui convenait, voulut tout ce qu’il fit et fit tout ce            qu’il voulut. Il n’en fut pas ainsi de Diderot, qui, n’ayant pas cette tournure d’esprit            critique, et ne pouvant prendre sur lui de s’isoler comme Buffon et Rousseau, demeura            presque toute sa vie dais une position fausse, dans une distraction permanente, et            dispersa ses immenses facultés sous toutes les formes et par tous les pores. Assez            semblable au fleuve dont parle Werther, le courant principal, si profond, si abondant en            lui-même, disparut presque au milieu de toutes les saignées et de tous les canaux par            lesquels on le détourna. La gêne et le besoin, une singulière facilité de caractère, une            excessive prodigalité de vie et de conversation, la camaraderie encyclopédique et            philosophique, tout cela soutira continuellement le plus métaphysicien et le plus            artiste des génies de cette époque. Grimm, dans sa <title>Correspondance              littéraire</title> ; d’Holbach, dans ses prédications d’athéisme ; Raynal, dans son              <title>Histoire des deux Indes</title> détournèrent à leur profit plus d’une féconde            artère de ce grand fleuve dont ils étaient riverains. Diderot, bon qu’il était par            nature, prodigue parce qu’il se sentait opulent, tout à tous, se laissait aller à cette            façon de vivre ; content de produire des idées, et se souciant peu de leur usage, il se            livrait à son penchant intellectuel et ne tarissait pas. Sa vie se passa de la sorte, à            penser d’abord, à penser surtout et toujours, puis à parler de ses pensées, à les écrire            à ses amis, à ses maîtresses ; à les jeter dans des articles de journal, dans des            articles d’encyclopédie, dans des romans imparfaits, dans des notes, dans des mémoires            sur des points spéciaux ; lui, le génie le plus synthétique de son siècle, il ne laissa            pas de monument.</p><p>Ou plutôt ce monument existe, mais par fragments ; et comme un esprit, unique et            substantiel est empreint en tous ces fragments épars, le lecteur attentif, qui lit            Diderot comme il convient, avec sympathie, amour et admiration, recompose aisément ce            qui est jeté dans un désordre apparent, reconstruit ce qui est inachevé, et finit par            embrasser d’un coup d’œil l’œuvre du grand homme, par saisir tous les traits de cette            figure forte, bienveillante et hardie, colorée par le sourire, abstraite par le front,            aux vastes tempes, au cœur chaud, la plus allemande de toutes nos têtes, et dans            laquelle il entre du Goethe, du Kant et du Schiller tout ensemble.</p><p>Nulle part, pour qui veut étudier Diderot, il n’y a plus de facilité et de révélations            intimes que dans la Correspondance qui est publiée pour la première fois aujourd’hui.            Diderot écrit à mademoiselle Sophie Voland, sa maîtresse, celle à laquelle il fut le            plus fidèle, et qui en était le plus digne. Il a déjà atteint l’âge de quarante-six            ans ; sa vie, ses opinions sur toutes choses et ses relations du monde sont fixées            autant qu’elles le seront jamais. C’est un plaisir singulier de l’entendre librement            discourir sur tout ce qu’il voit et ce qu’il sent, avec abandon, naïveté, complaisance,            et quelquefois, s’il en a le temps, et si le caprice lui vient, avec art et curiosité.            La vie, le sentiment de la réalité, y respirent ; de frais paysages, l’intelligence            poétique symbolique de la nature, une conversation animée et sur tous les tons,            l’existence sociale du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans toute sa            délicatesse et sa liberté, des figures déjà connues et d’autres qui le sont du moment            qu’il les peint, d’Holbach et le père Hoop, Grimm et Leroy, Galiani le cynique ; puis            ces femmes qui entendent le mot pour rire et qui toutefois savent aimer plus et mieux            qu’on ne prétend ; la tendre et voluptueuse madame d’Épinay, la poitrine à demi nue, des            boucles éparses sur la gorge et sur ses épaules, les autres retenues avec un cordon bleu            qui lui serre le front, la bouche entr’ouverte aux paroles de Grimm, et les yeux chargés            de langueurs ; madame d’Houdetot, si charmante après boire, et qui s’enivrait si            spirituellement à table avec le vin blanc que buvait son voisin ; madame d’Aine, gaie,            grasse et rieuse, toujours aux prises avec le père Hoop, et madame d’Holbach, si fine et            si belle, au teint vermeil, coiffée en cheveux, avec une espèce d’habit de marmotte,            d’un taffetas rouge couvert partout d’une gaze à travers la blancheur de laquelle on            voyait percer çà et là la couleur de rose ; et au milieu de tout ce monde une causerie            si mélangée, parfois frivole, souvent souillée d’<quote>agréables ordures</quote>, et            tout d’un coup redevenant si sublime ; des entretiens d’art, de poésie, de philosophie            et d’amour ; la grandeur et la vanité de la gloire, le cœur humain et ses abîmes, les            nations diverses et leurs mœurs, la nature et ce que peut être Dieu, l’espace et le            temps, la mort et la vie ; puis, plus au fond encore et plus avant dans l’âme de notre            philosophe, l’amitié de Grimm et l’amour de Sophie ; cet amour chez Diderot, aussi vrai,            aussi pur, aussi idéal par moments que l’amour dans le sens éthéré de Dante, de            Pétrarque ou de notre Lamartine ; cet amour dominant et effaçant tout le reste, se            complaisant en lui-même et en ses fraîches images ; laissant là plus d’une fois la            philosophie, les salons et tous ces raffinements de la pensée et du bien-être, pour des            souvenirs bourgeois de la maison paternelle, de la famille, du coin du feu de province            ou du toit champêtre d’un bon curé, à peu près comme fera plus tard Werther amoureux de            Charlotte : voilà, et avec mille autres accidents encore, ce qu’on rencontre à chaque            ligne dans ces lettres délicieuses, véritable trésor retrouvé ; voilà ce qui émeut,            pénètre et attendrit ; ce qui nous initie à l’intérieur le plus secret de Diderot, et            nous le fait comprendre, aimer, à la façon qu’il aurait voulu, comme s’il était vivant,            comme si nous l’avions pratiqué. Avant d’avoir lu ces lettres, et malgré notre goût bien            vif pour tous ses autres ouvrages, il manquait quelque chose à l’idée que nous nous            formions du grand homme ; de même qu’on ne comprendrait pas Mirabeau tout entier si l’on            ne connaissait aussi ses lettres écrites à la Sophie qu’il aimait.</p><p>Ce serait pour nous une trop longue, quoique bien agréable tâche, de rechercher dans            ces volumes et d’extraire tout ce qu’ils renferment d’idées et de sentiments par rapport            à l’amour, à l’amitié, à la haute morale et à la profonde connaissance du cœur ; au            spiritualisme panthéistique, véritable doctrine de notre philosophe ; à l’art, soit            comme théorie, soit comme critique, soit enfin comme production et style. Il y a en            effet de tout cela, et à foison. Et pour ne prendre ici que l’amour, quel homme l’a            senti et ne sera touché jusqu’aux larmes des pensées suivantes, que nous détachons            presque au hasard ?</p><quote><p>« Faisons en sorte, mon amie, que notre vie soit sans mensonge ; plus je vous              estimerai, plus vous me serez chère ; plus je vous montrerai de vertus, plus vous              m’aimerez… J’ai élevé dans mon cœur une statue que je ne voudrais jamais briser ;              quelle douleur si je me rendais coupable d’une action qui m’avilît à ses yeux ! »</p><p>« Au milieu de cela, j’envoie quelquefois ma pensée aux lieux où vous êtes, et je me              distrais… Avec vous, je sens, j’aime, j’écoute, je regarde, je caresse, j’ai une sorte              d’existence que je préfère à toute autre. Il y a quatre ans que vous me parûtes              belle ; aujourd’hui je vous trouve plus belle encore ; c’est la magie de la constance,              la plus difficile et la plus rare de nos vertus… Mon amie, tout peut s’altérer au              monde ; tout, sans vous excepter ; tout, excepté la passion que j’ai pour vous. »</p><p>« Oh ! mon amie, ne faisons point de mal ; aimons-nous pour nous rendre meilleurs ;              soyons-nous, comme nous l’avons toujours été, censeurs fidèles l’un à l’autre. »</p><p>« Je disais autrefois à une femme que j’aimais et en qui je découvrais des défauts              (madame de Puisieux) : Madame, prenez-y garde ; vous vous défigurez dans mon cœur : il              y a là une image à laquelle vous ne ressemblez plus. »</p></quote><p>Dans une lettre, Diderot raconte comment il est tout occupé de la philosophie des            Arabes, des Sarrasins et des Étrusques ; puis il s’écrie avec un élan de tendresse            incomparable :</p><quote><p>« J’ai vu toute la sagesse des nations, et j’ai pensé qu’elle ne valait pas la douce              folie que m’inspire mon amie, j’ai entendu leurs discours sublimes, et j’ai pensé              qu’une parole de la bouche de mon amie porterait dans mon âme une émotion qu’ils ne me              donneraient pas. Ils me peignaient la vertu, et leurs images m’échauffaient ; mais              j’aurais encore mieux aimé voir mon amie, la regarder en silence, et verser une larme              que sa main aurait essuyée ou que ses lèvres auraient recueillie. Ils cherchaient à me              décrier la volupté et son ivresse, parce qu’elle est passagère et trompeuse ; et je              brûlais de la trouver entre les bras de mon amie, parce qu’elle s’y renouvelle quand              il lui plaît, et que son cœur est droit, et que ses caresses sont vraies. Ils me              disaient : — Tu vieilliras ; — et je répondais en moi-même : — Ses ans passeront avec              les miens. — Vous mourrez tous deux ; — et je disais : — Si mon amie meurt avant moi,              je la pleurerai et je serai heureux en la pleurant. Elle fait mon bonheur aujourd’hui,              demain elle fera mon bonheur, et après-demain, et après-demain encore et toujours,              parce qu’elle ne changera pas, parce que les dieux lui ont donné le bon esprit, la              droiture, la sensibilité, la franchise, la vertu, la vérité qui ne change point. Et je              fermai l’oreille aux conseils austères des philosophes ; et je fis très bien, n’est-ce              pas, ma Sophie ? »</p></quote><p>Jamais puissances du cœur, jamais facultés aimantes ont-elles eu de plus saisissant            langage, de plus irrésistibles accents de tendresse ?</p><p>Et l’art chez Diderot ! non pas seulement l’art théorique, l’art esthétique et            raisonneur, mais l’art qui produit et qui excelle en créant ; l’art qui se complaît aux            détails, qui réalise en idéalisant, qui cisèle et qui peint : nous pourrions en citer            vingt exemples tirés de ces lettres dont nous parlons. Il y a des portraits à la manière            de Greuze, des paysages civilisés et galants dans le ton de Watteau, d’autres paysages            frais, verdoyants, touffus et sincères qu’on croirait du Poussin. Je ne citerai ici en            finissant qu’une espèce d’idylle, du genre de Théocrite et de Longus, comme André            Chénier ou Paul-Louis Courier auraient pu la faire, ingénieuse, quelque peu lascive,            d’une couleur étudiée, d’une grâce accomplie. Le héros est M. Leroy, homme d’esprit et            philosophe, capitaine des chasses, amateur du sexe et ami de Diderot :</p><quote><p>« Si vous saviez combien je l’aime, écrit ce dernier, vous sauriez aussi combien il              m’a été doux de le voir. Il y avait près de trois mois que j’en avais besoin. Il avait              passé tout ce temps à jouir d’une petite retraite qu’il s’est faite dans la forêt.              Cette retraite s’appelle les Loges. Malheur aux paysannes innocentes et jeunes qui              s’amuseront aux environs des Loges ! Paysannes innocentes et jeunes, fuyez les Loges !              C’est là que le satyre habite. Malheur à celle que le satyre aura rencontrée auprès de              sa demeure ! C’est en vain qu’elle tendra les mains au ciel et qu’elle appellera sa              mère ; le ciel ni sa mère ne l’entendront plus ; ses cris seront perdus dans la              forêt ; personne ne viendra qui la délivre du satyre ; et quand le satyre l’aura              surprise une fois aux environs de sa demeure, elle y retournera pour être surprise              encore. Si le hasard conduit encore les pas du satyre vers elle, elle s’enfuira comme              auparavant, mais plus lentement, et peut-être retournera-t-elle la tête en fuyant ; et              quand le satyre l’atteindra, elle ne l’égratignera plus ; elle dira qu’elle va crier,              mais elle ne criera plus ; elle n’appellera plus sa mère. Mais le satyre ne la              cherchera pas longtemps ; car il est plus inconstant encore que libertin : le bélier              qui paît l’herbe qui croît autour de sa cabane n’est pas plus libertin ; le vent qui              agite la feuille de lierre qui la tapisse est moins changeant. Celles qu’il ne              recherchera plus et qui se seront amusées inutilement autour de sa cabane, et il y en              aura beaucoup, s’en retourneront tristes et chagrines, en disant au dedans              d’elles-mêmes : « Ô méchant satyre ! ô satyre inconstant ! si je l’avais su ! » Et              leurs compagnes qui verront leur tristesse leur en demanderont la cause, et elles ne              la diront pas ; et les autres bergères innocentes et jeunes continueront de s’amuser              autour de la cabane du satyre ; et lui de les surprendre, de les surprendre encore une              fois, de ne les surprendre plus ; et elles de se taire. Voilà, mon ami, ce qu’on              appelle une idylle que je vous fais, tandis que le satyre, l’oreille dressée, se              réjouit à dire des contes aux femmes, etc.<note place="bottom" resp="author"><p>Georges Leroy,                  lieutenant des chasses du parc de Versailles, naturaliste spirituel et attentif de                  l’école en tout (comme on vient de le voir) de La Fontaine, de Buffon et de                  quelques autres plus modernes, a laissé des <title>Lettres sur les animaux</title>                  très intéressantes : elles ont été réimprimées en 1862 par l’éditeur                  Poulet-Malassis, avec une belle et savante Introduction du docteur Robinet. Mais                  ce n’étaient pas seulement les tributaires du roi, dont le lieutenant des chasses                  avait la garde, qui entraient dans le domaine de son observation philosophique.                  Dans son article sur la <title>Relation inédite de la dernière maladie de                    Louis XV</title> (<title>Portraits littéraires</title>, tome III),                  M. Sainte-Beuve a dit en note (page 515) :</p><p>« Ce que j’ai lu de plus                  favorable à Louis XV est dans un petit écrit intitulé : <title>Portraits                    historiques de Louis XV et de madame de Pompadour faisant partie des œuvres                    posthumes de Charles Georges Leroy, pour servir à l’histoire du siècle de                    Louis XV</title> (Paris, 1802). L’auteur, qui avait eu l’occasion de voir                  continuellement Louis XV dans ses chasses, parle de ce roi d’un ton de vérité                  plutôt bienveillante ; mais il insiste autant que personne sur sa timidité, sa                  défiance de lui-même, son impuissance totale de s’appliquer, et cette inertie,                  cette apathie incurable, qui ne fit que croître avec les années. »</p><p>La                    <title>Nouvelle lettre de Junius</title>, publiée en 1872 chez Michel Lévy, fait                  penser (notamment page 10) à cet écrit posthume de Georges Leroy.</p></note> »</p></quote></div></body>
</text>
</TEI>

