<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>M. A. Thiers : Histoire de la révolution française</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Premiers lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1874</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1827-04-28"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1827-04-28"><head>I. <lb/>La Convention après le 9 thermidor.</head><dateline><docDate when="1827-04-28">28 avril 1827</docDate>.</dateline><p>Dans ces deux volumes nouveaux, M. Thiers continue le récit de la Révolution depuis le            9 thermidor et le poursuit jusqu’à la fin de l’année 1796 ; il nous donne la dernière            moitié de la Convention et le commencement du Directoire. Cette époque était vraiment            critique pour l’historien qui avait à la peindre, comme elle le fut pour les partis qui            la subirent. Au 9 thermidor, la dictature républicaine a cessé, et pour la seconde fois            l’anarchie recommence, non plus cette anarchie vive, confiante, aventureuse, animée au            fond d’une seule pensée et d’une seule espérance, telle qu’on la vit du 14 juillet au 10            août, dans les luttes du peuple avec le trône ; mais une anarchie plus triste et parfois            même Hideuse, plus en proie aux petites intrigues qu’aux grandes passions, pleine de            peurs et de remords, de mécomptes et de rancunes, de découragement et de désespoir,            espèce d’acharnement misérable entre des vaincus et des blessés sur un champ de bataille            tout sanglant. Voilà qu’elle apparaît d’abord, cette seconde anarchie dont il fallait            sortir pour arriver enfin au régime légal, et gagner le peu de liberté qui, à peine            acquis, fut sitôt perdu. Parmi tant d’épreuves pénibles et rebutantes, au milieu de ces            convulsions furieuses des partis expirants, de ces révoltes populaires qui n’étaient que            des révoltes et n’étaient plus des révolutions, à l’aspect d’un gouvernement estimable            par ses intentions sans doute, mais qui ne savait plus être tyrannique avec génie et qui            n’osait encore être libre avec franchise, il était à craindre que l’historien ne prît de            la lassitude et du dégoût. Lui, qui jusque-là avait suivi avec une infatigable constance            le mouvement républicain, quelque part qu’il allât, pourvu qu’il allât en avant, il            aurait pu ne pas se prêter aussi bien à la brusque retraite de cette Révolution qui,            venue à son terme et s’effrayant d’elle-même, reculait en désordre devant ses propres            excès. Ne rencontrant sur la scène politique, après la chute du parti dominateur, que            d’anciens partis déjà vaincus et presque épuisés, il courait risque de se blaser, pour            ainsi dire, et de ne plus voir son sujet avec la même netteté d’intelligence, la même            franchise de patriotisme. Aussi rendons-lui grâces de ne s’être laissé ni fatiguer ni            refroidir, et d’avoir traversé les lâchetés de la réaction tel qu’il avait traversé les            atrocités de la dictature, démêlant ce qu’il y avait de grand et de glorieux sous            d’ignobles apparences, de même qu’il avait compris ce qu’il y avait de sublime et de            méritoire sous d’épouvantables forfaits. Remercions-le d’avoir réhabilité dans nos            souvenirs ces jours incertains, où l’orage grondait toujours, où la liberté luisait            déjà, et d’avoir montré qu’après tout, s’ils ne manquèrent pas d’excès ni de fautes, ils            ne manquèrent non plus ni de civisme, ni de vertus, ni de victoires, ni de rien de ce            qui honore une nation. Telle qu’elle se peint dans le récit de l’historien, la seconde            moitié de la Convention ne dépare pas la première, elle en est digne, et quoique le            jugement dans notre esprit ne soit pas pleinement un éloge, c’est encore moins une            injure. La part faite au blâme, et faite aussi large qu’on voudra, il reste assez de            place pour l’admiration ; on sent qu’on serait fier d’avoir siégé jusqu’au dernier jour            dans cette Assemblée de bourgeois, qui si souvent brava les poignards populaires et qui            brava toujours l’Europe conjurée. L’on n’est guère tenté vraiment de se montrer plus            sévère, plus dédaigneux à son égard, que ces ambassadeurs étrangers qui, dans les            horribles journées de germinal et de prairial, s’empressaient d’accourir dans son sein            pour partager ses périls, être mentionnés à son procès-verbal et dire ensuite avec            orgueil aux rois qui les avaient envoyés :<quote>« Nous aussi, nous y étions. »</quote>            Le Directoire lui-même, observé de près, semble moins inhabile et moins méprisable qu’on            n’a coutume de se le figurer à distance, sur la foi du royalisme et de l’impérialisme            qui l’ont décrié après l’avoir détruit. S’il est aisé de concevoir pour une nation libre            un gouvernement meilleur, il est encore plus aisé d’en concevoir un pire. Sous lui du            moins la liberté était sauve, sans que la gloire militaire cessât d’être florissante ;            nous avons eu depuis de plus mauvais jours. Pour mieux faire apprécier ces temps et leur            historien, nous voudrions, d’après lui et sous l’impression qu’il nous a laissée, donner            une esquisse de son magnifique tableau. Mais il serait aussi imprudent qu’inutile de            tenter un résumé qu’on trouve tout tracé d’avance par M. Mignet : qu’il nous suffise de            signaler quelques points. Le lendemain du 9 thermidor, trois partis étaient en présence            dans la Convention. D’abord, les héros du jour, les thermidoriens, Tallien à leur tête,            la plupart anciens amis de Danton, gens sans principes, sans considération personnelle,            voulant au fond la république, mais capables de trop d’indulgence par faiblesse, de trop            de rigueur par mauvaises passions ; en face d’eux, les Montagnards décidés, la plupart            républicains convaincus, austères et fanatiques, les uns croyant encore à la vertu de            Robespierre, les autres n’y croyant plus, mais n’en tenant pas moins au système qu’il            avait fondé ; enfin, entre ces deux côtés ennemis, les hommes du Marais, qui            commençaient à lever la tête, à demander des garanties et des amnisties, gens longtemps            inertes et muets par peur, mais qu’on allait voir se ranimer, grandir de jour en jour,            et expier leur nullité coupable par des services éminents, par du génie et même par de            l’héroïsme : Sieyès et Boissy d’Anglas en étaient. La réaction antijacobine, commencée            par les thermidoriens, et à laquelle la masse de la Convention prit part jusqu’au 29            prairial de l’année suivante, frappa tour à tour les choses et les hommes de la Terreur.            Elle frappa les choses, en réorganisant sur un nouveau plan le tribunal révolutionnaire            et les comités, en épurant et en réprimant les sociétés populaires, en rapportant la loi            des suspects, le décret d’expulsion contre les nobles et les prêtres, en supprimant le              <hi rend="i">maximum</hi>, etc., etc. Pour ces détails, c’est à l’historien qu’il faut            recourir. Nous n’insisterons ici que sur la réaction contre les hommes. Par la manière            dont il la raconte, M. Thiers en fait jaillir autant d’instruction que d’intérêt ; son            récit est à la fois un drame et une leçon, sans jamais cesser d’être un récit, tant il a            su y mettre de compassion et d’impartialité tout ensemble. Certes il lui convenait mieux            qu’à personne, à lui qui avait si bien prouvé les immenses services de la Montagne, de            saluer d’un regret et d’une larme les hommes de ce parti, qui, à la fleur de l’âge et du            talent, étrangers aux crimes et aux faveurs de la dictature, et coupables seulement            d’exaltation républicaine, étaient proscrits au nom de la modération comme des brigands,            et mouraient comme des martyrs en désespérant de la liberté. Au reste, ce ne fut point            par eux qu’on commença. Les premiers cris de vengeance qui s’élevèrent furent poussés            contre Fouquier-Tinville et Lebon, et il faut avouer que, si dans les révolutions les            victimes expiatoires servaient à apaiser les hommes ou les dieux, le choix ne pouvait            tomber sur des têtes plus maudites. Par malheur, les victimes n’apaisent jamais            personne. Bientôt Barrère, Collot d’Herbois, Billaud-Varenne, furent accusés à leur            tour. En vain le montagnard Goujon, récemment arrivé des camps,              s’écriait :<quote>« C’est la Convention qu’on accuse, c’est au peuple qu’on fait le              procès, parce qu’ils ont souffert l’un et l’autre la tyrannie de              Robespierre. »</quote> En vain Robert Lindet, dans un éloquent rapport sur la            situation politique de la France, disait à ses collègues : <quote>« Cessons de nous              reprocher nos malheurs et nos fautes. Avons-nous toujours été, avons-nous pu être ce              que nous aurions voulu en effet ? Nous avons tous été lancés dans la même carrière ;              les uns ont combattu avec courage, avec réflexion ; les autres se sont précipités,              dans leur bouillante ardeur, contre tous les obstacles qu’ils voulaient détruire et              renverser. Qui voudra nous interroger et nous demander compte de ces mouvements qu’il              est impossible de prévoir et de diriger ? La Révolution est faite, elle est l’ouvrage              de tous. Quels généraux, quels soldais n’ont jamais fait dans la guerre que ce qu’il              fallait faire, et ont su s’arrêter où la raison froide et tranquille aurait désiré              qu’ils s’arrêtassent ? N’étions-nous pas en état de guerre contre les plus nombreux et              les plus redoutables ennemis ? Quelques revers n’ont-ils pas irrité notre courage,              enflammé notre colère ? que nous est-il arrivé qui n’arrive à tous les hommes jetés à              une distance infinie du cours ordinaire de la vie ? »</quote>On applaudissait un            instant ces belles paroles, puis on en revenait aux récriminations. L’infâme Carrier,            dans le cours de son procès, lâcha un mot effrayant de vérité :<quote> «  Tout le monde              est coupable ici, dit-il à la Convention, jusqu’à la sonnette du            président. »</quote>Mais ce mot-là ne le sauva pas, ni les autres, et l’accusation de            Billaud, de Collot et de Barrère n’en fut pas moins soutenue avec acharnement par            Lecointre de Versailles, Tallien, Bourdon de l’Oise, tous impitoyables comme d’anciens            complices, hommes de boue qui déclamaient avec emphase contre <hi rend="i">les hommes de              sang</hi>, Sur ces entrefaites, les soixante-treize rentrèrent au sein de la            Convention, et, quoiqu’ils promissent de déposer au seuil leurs ressentiments passés,            ils ne purent tous se tenir en garde contre d’odieux souvenirs. Les Girondins, rappelés            aussi peu de temps après les soixante-treize, ne restèrent pas toujours fidèles à            l’engagement solennel et touchant que Chénier prenait pour eux en votant leur retour :              <quote>« Non, non, Condorcet, Rabaut-Saint Étienne, Vergniaud, Camille Desmoulins, ne              veulent pas d’holocaustes, et ce n’est point par des hécatombes qu’on apaisera leurs              mânes. »</quote> Mais l’oubli des torts est moins facile que celui des services. On le            vit bien quand, par une démarche généreuse, Robert Lindet, Carnot et Prieur de la            Côte-d’Or réclamèrent, comme membres de l’ancien gouvernement, leur part de            responsabilité dans l’accusation de Billaud, Collot et Barrère ; la signature de Carnot            et de Prieur se trouvait en effet sur les ordres les plus reprochés aux accusés. Des            ingrats se lassèrent d’entendre ces hommes respectables énumérer des actes glorieux qui            justifiaient bien des excès, et l’on alla jusqu’à dire du long discours de Lindet, qu’il            fallait l’imprimer aux frais de l’orateur, parce qu’il coûterait trop à la République.            Le procès continua, il provoqua en partie l’insurrection du 12 germinal, espèce de 20            juin tenté contre l’Assemblée par les Jacobins des faubourgs ; et cette insurrection, à            son tour, hâta l’issue du procès. Billaud, Collot et Barrère subirent la déportation, et            un certain nombre d’agitateurs montagnards, comme Amar, Duhem, Choudieu, furent            condamnés à une détention au château de Ham. Jusque-là du moins, s’il y avait            d’affligeantes représailles, les victimes n’inspiraient guère par elles-mêmes un intérêt            bien touchant. Excepté l’intègre Cambon, qui se trouvait compris parmi les détenus de            Ham, aucun autre peut-être n’aurait eu des titres personnels à invoquer contre la            persécution. Mais l’insurrection du 1<hi rend="sup">er</hi> prairial, qui suivit de            près, leva les scrupules qui restaient et déchaîna les haines. Battus sur tous les            points, chassés du gouvernement, des clubs, des sections, relancés et comme bloqués dans            les faubourgs, les Jacobins avaient résolu un dernier effort pour reprendre le pouvoir,            et rétablir cette Constitution de 93, qui n’avait été décrétée que pour être à l’instant            suspendue, Nulle révolte n’offrit un spectacle aussi terrible que cette <hi rend="i">échauffourée</hi> de détresse et de désespoir. Pour la première fois, la salle de la            Convention fut envahie, ensanglantée par un combat, traversée par des balles, et            souillée par l’assassinat d’un représentant. Lorsque enfin les sections eurent à            grand’peine décidé, sur le soir, la défaite des factieux, et que l’Assemblée, dans sa            séance de nuit, put repasser à loisir les attentats du jour, l’indignation éclata            unanime ; on cherchait des yeux, on montrait au doigt, on traînait à la barre les            députés de la Montagne qui avaient siégé, délibéré et voté selon le vœu de la            multitude : instruments bien plutôt que complices, ils avaient suivi le mouvement            populaire, sans l’avoir provoqué ni prévu. Mais on n’examinait pas alors, et l’on            condamnait d’entraînement. On arrêta donc sur l’heure Ruhl, Romme, Bourbotte, Goujon,            Duroy, Duquesnoy, Soubrany, et huit jours après, par un redoublement de sévérité, on les            déféra à une Commission militaire ; il n’y eut d’excepté que le vieux Ruhl, dont            plusieurs membres attestèrent la sagesse et les vertus. En même temps, la déportation            déjà prononcée contre Billaud, Collot et Barrère, parut trop douce, et l’on décida de            les soumettre à un nouveau jugement, c’est-à-dire de les envoyer à la mort. Carnot,            Robert Lindet, Prieur de la Côte-d’Or, jusque-là inviolables et révérés comme des            sauveurs de la patrie, furent dénoncés avec une affreuse violence par le girondin Henri            Larivière, et l’irréprochable Lindet n’échappa point à l’arrestation. David, que son            génie avait fait absoudre, fut de nouveau repris avec les autres membres des anciens            comités. <quote>« Certes, écrit M. Thiers, il n’était pas besoin de tels sacrifices pour              satisfaire les mânes du jeune Féraud : il suffisait des honneurs touchants rendus à sa              mémoire. »</quote> La Convention décréta pour loi une séance funèbre. La salle fut            décorée en noir ; tous les représentants s’y rendirent en grand costume et en deuil ;            une musique douce et lugubre ouvrit La séance ; Louvet prononça ensuite l’éloge du jeune            représentant, si dévoué, si courageux, sitôt enlevé à son pays ; un monument fut voté            pour immortaliser son héroïsme. On profita de cette occasion pour ordonner une fête            commémorative en l’honneur des Girondins. Rien n’était plus juste : des victimes aussi            illustres, quoiqu’elles eussent compromis leur pays, méritaient des hommages ; mais il            suffisait de jeter des fleurs sur leur tombe ; il n’y fallait pas du sang. Cependant on            en répandit à flots : car aucun parti, même celui qui prend l’humanité pour devise,            n’est sage dans sa vengeance. Il semblait, en effet, que, non contente de ses pertes, la            Convention voulût elle-même y en ajouter de nouvelles. Les députés accusés, traduits            d’abord au château du Taureau pour prévenir toute tentative en leur faveur, furent            ramenés à Paris, et leur procès instruit avec la plus grande activité. Le vieux Ruhl,            qu’on avait seul excepté du décret d’accusation, ne voulait pas de ce pardon ; il            croyait la liberté perdue, et il se donna la mort d’un coup de poignard. Émus de tant de            scènes funèbres, Loirvet, Legendre, Fréron, demandèrent le renvoi à leurs juges naturels            des députés traduits devant la commission ; mais Rovère, ancien terroriste devenu            royaliste fongueux, Bourdon de l’Oise, implacable comme un homme qui avait eu peur,            insistèrent pour le décret, et le firent maintenir. Malgré les recherches les plus            soigneuses, la Commission n’avait découvert aucun trait qui prouvât la connivence            secrète des accusés avec les factieux. Il était difficile, en effet, qu’on en découvrit,            car ils ignoraient le mouvement, et ils ne se connaissaient même pas les uns les            autres ; Bourbotte seul connaissait Goujon pour l’avoir rencontré dans une mission aux            armées. Il était prouvé seulement que, l’insurrection accomplie, ils avaient voulu faire            légaliser quelques-uns des vœux du peuple. Ils furent néanmoins condamnés à mort. Homme            était un homme simple et austère ; Goujon était jeune, beau et doué de qualités            heureuses ; Bourbotte, aussi jeune que Goujon, joignait à un rare courage l’éducation la            plus soignée ; Soubrany était un ancien noble sincèrement dévoué à la cause de la            Révolution. A l’instant où on leur prononça l’arrêt, ils remirent au greffier des            lettres, des cachets et des portraits destinés à leurs familles. On les fit retirer            ensuite, pour les déposer dans une salle particulière avant de les conduire à            l’échafaud : ils s’étaient promis de n’y pas arriver. Il ne leur restait qu’un couteau            et une paire de ciseaux qu’ils avaient cachés dans la doublure de leurs vêtements. En            descendant l’escalier, Romme se frappe le premier, et, craignant de se manquer, se            frappe plusieurs fois encore, au cœur, au cou, au visage. Il transmet le couteau à            Goujon, qui, d’une main assurée, se porte un coup mortel, et tombe sans vie. Des mains            de Goujon, l’arme libératrice passe à celles de Duquesnoy, Duroy, Bourbotte et Soubrany.            Malheureusement, Duroy, Bourbotte et Soubrany n’ont pas réussi à se porter des atteintes            mortelles ; ils sont traînés tout sanglants à l’échafaud. Soubrany, noyé dans son sang,            gardait, malgré sa douleur, le calme et l’attitude fière, qu’on avait toujours remarqués            en lui. Duroy était désespéré de s’être manqué : <quote>« Jouissez, s’écriait-il,              jouissez de votre triomphe, messieurs les royalistes ! »</quote> Bourbotte avait            conservé toute la sérénité de la jeunesse ; il parlait avec une imperturbable            tranquillité au peuple. A l’instant où il allait recevoir le coup fatal, on s’aperçut            que le couteau n’avait pas été remonté ; il fallut disposer l’instrument : il employa ce            temps à proférer encore quelques paroles ; il assurait que <quote>« nul ne mourait plus              dévoué à son pays, plus attaché à son bonheur et à sa liberté. »</quote>Depuis le            désastre de prairial, le jacobinisme perdit le rang de parti, et retomba à l’état de            secte, jusqu’à l’affaire de Gracchus Babeuf, où il acheva de se dissoudre. Quelques            affreux souvenirs qu’il ait laissés à bon droit, on aurait tort de s’en armer contre la            mémoire de ces jeunes hommes ardents, mais sincères, qui furent ses derniers défenseurs            et qui périrent pour sa cause. Si, dans l’enivrement de l’âge et du patriotisme, leur            imagination s’exagéra les périls et se méprit sur les remèdes, le temps et l’expérience            auraient fini par tempérer cette fougue généreuse, et la Révolution eût conservé en eux            des vertus civiques d’autant plus utiles qu’elles allaient devenir plus rares, et qu’on            touchait à une époque de tiédeur et de corruption. Au reste, leurs morts sanglantes, qui            viennent les dernières après tant de morts illustres, sont dignes de figurer avec elles            sur les mêmes tables de proscription, et de clore ces listes funèbres aussi déplorables            que glorieuses. Les noms de Ruhl, de Romme, de Goujon, de Bourbotte et de Soubrany ne            font pas honte à ceux de Camille Desmoulins, de Roland, de Valazé, de Barba-roux, et            pour devenir aussi célèbres il ne leur a manqué peut-être que des amis pieux qui            recueillissent leurs cendres et relevassent leur mémoire. Mais ils appartenaient à un            parti extrême, et un tel parti n’a jamais deux règnes dans une même Révolution : une            fois tombé, il ne se relève pas ; il est maudit ; et ceux qui meurent à son service,            fussent-ils dignes de regrets, ne peuvent espérer pour eux pitié et réparation qu’après            un long temps et auprès de la postérité. En assistant à tant de catastrophes            inévitables, en voyant passer et s’accomplir sous ses yeux ce grand drame de la            Révolution, où la fatalité plane comme dans une tragédie d’Eschyle, toute âme honnête se            plaît, dans le calme de la raison et de la conscience, à imaginer un rôle de            conciliation, de justice et de miséricorde, rôle inutile et sublime, que nul n’à rempli,            que nul ne pouvait remplir, mais dont à cette distance et par une illusion bien permise            on ose se croire capable, si les destins recommençaient. M. Thiers l’a rêvé aussi, ce            rôle idéal ; il s’en fait l’interprète pour tous, et de même que dans les chants du            chœur antique, dans ces vœux, ces prières, ces conseils jetés au milieu de l’action sans            la hâter ni la ralentir, le spectateur aimait à entendre le cri de la nature humaine et            à reconnaître ses propres impressions, de même, en lisant l’historien, on éprouve une            vive et continuelle jouissance à retrouver partout l’accent simple et vrai d’une émotion            qu’on partage et à sentir un cœur d’homme palpiter sous ces attachants récits. Nous            continuerons dans un prochain article l’examen de ces deux volumes encore plus            remarquables que les précédents.</p></div></body>
</text>
</TEI>

