<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Jean-Jacques Ampère</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-09-01"><head>Jean-Jacques Ampère<note place="bottom" resp="author">Cette Étude, écrite d’abord pour le              <title>Journal des Savants</title>, où elle parut peut-être un peu trop vive à cause            de certains détails qui ne relèvent pas uniquement de l’archéologie, fut publiée pour la            première fois par la <title>Revue des Deux Mondes</title>, le 1<hi rend="sup">er</hi>            septembre 1868.</note></head><label rend="center">I.</label><p>Une Étude sur J.-J. Ampère, ce littérateur polygraphe et complexe, cet esprit trois            fois distingué, dont la valeur individuelle est si intimement liée aux maîtres, aux            amis, à toute la génération qu’il représente, et à l’ensemble du mouvement intellectuel            de son époque, une telle Étude exige un premier coup d’œil et un aperçu qui embrasse            rapidement le progrès antérieur et l’état de la littérature comparée en France au moment            où il y intervint, car Ampère, à son moment, a peut-être été le critique et l’historien            le plus curieux, le plus à l’affût et le mieux informé des littératures étrangères, le            plus attentif à les interroger et à nous les présenter dans leurs vivants rapports avec            la nôtre. Il s’est intitulé en quelques-uns de ses livres <title>le critique en              voyage</title> : littéralement ou au moral, il l’a été de tout temps.</p><p>La branche d’étude qui est comprise sous le titre de littérature comparée ne date en            France que du commencement de ce siècle. On ne saurait, en effet, ranger sous ce nom les            modes successives et les invasions de littératures étrangères, italienne ou espagnole,            qui signalèrent la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et la            première du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>. On lisait les auteurs d’au-delà des            monts, on les imitait, on les copiait avec plus ou moins de discernement, on les citait            parfois avec à-propos ; mais il ne se faisait point à leur sujet d’examen ni de            comparaison critique. On ne saurait contester cependant que des littérateurs instruits            et consommés, tels que Chapelain, Ménage et l’abbé Regnier des Marets, ne fussent sur la            voie d’une juste comparaison à établir entre la littérature française et les            littératures du midi. Dès la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au            commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, ce fut dans l’école et la            postérité immédiate de Racine que s’annoncèrent les premiers signes d’attention donnés à            la littérature et à la poésie anglaises. M. de Valincour estimait les beaux passages de            Milton à l’égal des plus belles scènes de <title>l’Iliade</title>. Racine fils faisait            entrer dans ses <title>Réflexions sur la Poésie</title> l’examen du <title>Paradis              perdu</title>. Voltaire enfin, le premier, inaugura véritablement chez nous la            connaissance de la littérature anglaise ; mais c’était surtout les idées qu’il avait en            vue, il s’en emparait et s’en servait comme d’une arme dans la lutte, comme d’un            instrument d’inoculation philosophique, bien plutôt qu’il n’y cherchait matière et sujet            à une comparaison impartiale et critique. Aussi, après une première et rapide            information de Shakespeare, passa-t-il vite à l’impatience et à la plaisanterie. Le            Tourneur et cette école d’humbles traducteurs estimables contribuaient plus efficacement            à préparer les esprits à une connaissance étendue des ouvrages d’outre-Manche ; mais ces            traductions elles-mêmes n’osaient tout rendre ; on hésitait, on reculait devant les            originaux ; on avançait bien lentement, et en ce qui était de l’autre côté du Rhin et de            l’Allemagne on en ignorait tout : Grimm et le grand Frédéric, c’est-à-dire les plus            Français d’entre leurs compatriotes, suffirent longtemps aux Parisiens comme            échantillons uniques. Ce ne fut qu’au sortir de la révolution qu’un genre de curiosité            purement intellectuelle, le besoin de savoir ce qui se pensait et s’écrivait au dehors,            vient s’emparer de quelques esprits studieux, bien isolés dans le principe et se tenant            tout à fait à l’écart de la littérature en vogue et des académies. Charles Villers,            Benjamin Constant, et d’après eux Mme de Staël, donnèrent les premiers l’exemple de            cette noble curiosité intelligente. Sismondi, pour sa part, dans ses cours professés à            Genève, y aida ; mais ce fut surtout le modeste, savant et désintéressé Fauriel qui            fonda réellement chez nous cette étude méthodique et approfondie. Entièrement libre et            dégagé des préjugés d’école, des soucis de rhétorique et de tout besoin d’effet, sans            aucun empressement d’amour-propre et uniquement appliqué aux choses, il aspira à tout            savoir, et à savoir de source et d’original, apprenant d’abord les langues et ne jugeant            les œuvres qu’en elles-mêmes. Le sanscrit, l’arabe, le grec, même le grec moderne et            vulgaire, l’allemand, les langues romanes, l’italien comme s’il était de Florence, que            n’apprit-il pas durant les vingt premières années du siècle qu’il passa sans presque            rien produire et accumulant sans cesse ? Seul et dans le silence du cabinet, il avait            devancé et préparé le mouvement qui ne se dessina guère d’une manière sensible qu’après            la seconde Restauration, à partir de 1819. Il apportait en toute littérature la méthode            historique et linguistique la plus éloignée des admirations classiques solennelles et            consacrées, en s’abstenant toutefois de toute réaction ouverte et déclarée contre nos            demi-dieux nationaux et nos idoles régnantes ; mais son procédé calme, net et fin,            étendu, positif et ne s’appuyant que sur des textes, guérissait de toute superstition            littéraire, bien mieux que n’eussent fait les invectives passionnées ou les déclamations            oratoires. Il renouvelait ainsi dans ses fondements la critique que d’autres            s’occupaient à orner et à embellir par les dehors. Le nouveau, le simple et le primitif,            les racines en tout et la fleur première avant le fard et le luxe de seconde main, avant            la superfétation de culture, avaient sa prédilection presque exclusive<note resp="author"><p>C’était là proprement son domaine et le champ neuf où il était tout à                fait maître et sur son terrain. M. Cousin, au temps de notre grande liaison,                m’écrivait de Bellevue dans l’été de 1845 :</p><quote><p>« Vos articles sur Fauriel                  m’ont fait un plaisir bien vif et bien de la peine aussi, en me rappelant des                  temps qui ne peuvent plus revenir. J’éprouve aujourd’hui presque des remords de                  n’avoir pas insisté davantage, en 1822, quand je possédais pleinement le cœur de                  Fauriel, pour qu’il abandonnât cet ouvrage historique (<title>l’Histoire de la                    Gaule méridionale</title>) auquel il convenait imparfaitement, et se consacrât                  tout entier à la poésie primitive, spontanée, populaire, de tous les temps et de                  tous les pays. Là était son génie, son goût, sa vocation. Mais laissons cela, car                  je serais sans fin. Tâchez de venir demain, et aimez toujours un peu.   <hi rend="sc">V. Cousin. »</hi></p></quote></note>. De près et pour ceux qui étaient            une fois en rapport avec lui, il était l’esprit investigateur par excellence ; il            exerçait sur eux une action intime et décisive. Parler d’Ampère sans avoir fait d’abord            la place et la part de Fauriel, ce serait parler du fils sans avoir indiqué son parent            et vrai père intellectuel, car le vrai rôle d’Ampère à bien des égards, c’est d’avoir            été un Fauriel jeune, vif, extérieur, communicatif, chaleureux et intéressant. Quinet            l’appelait Fauriel II.</p><p>J.-J. Ampère, né à Lyon en août 1800<note place="bottom" resp="author"><quote>« Jean-Jacques-Antoine                Ampère, né le 24 thermidor an <hi rend="sc">viii</hi> (12 août 1800), fils                d’André-Marie Ampère et d’Antoinette Carron ; né à Lyon, grande rue                Mercière. »</quote> (Extrait des registres de l’état civil, préfecture du              Rhône.)</note>, fils du savant géomètre et physicien illustre, fut élevé et nourri à            Paris à partir de 1804. Il avait déjà perdu sa mère, et il ne se ressouvint jamais de ce            doux sourire qui avait lui sur son berceau. Une belle-mère qu’il eut ensuite, mais            bientôt séparée de son père, avec lequel elle était incompatible, ne lui fut de rien.            Son âme sensible eut de tout temps des arriérés de tendresse dont il ne sut que faire.            Son père, homme de génie, homme de bien, mais sans règle et sans suite dans les            habitudes journalières de la vie, ne put guère qu’exciter et secouer la jeune            intelligence de son fils sans la diriger. Les études d’Ampère n’eurent rien qui le tirât            de la routine ordinaire. Il fut mis d’abord en pension rue Neuve-Sainte-Geneviève, chez            un ancien oratorien, l’abbé Roche, qui passait pour janséniste. Bien des enfants            d’hommes distingués, les fils des Royer-Collard, des Halle, des Beugnot, des Sacy,            étaient dans cette institution, qui n’en valait pas mieux pour cela. Ampère passa            depuis, me dit-on, au collège Henri IV et plus tard au collège Bourbon, dont il suivit            les cours comme externe libre. Il remporta, en 1817, le premier prix de philosophie au            concours général ; le sujet était l’énumération des preuves de l’existence de Dieu. Son            père, à défaut du polytechnicien qu’il aurait voulu, avait eu l’idée de faire de lui un            apothicaire savant comme le furent les Geoffroy de l’ancienne Académie des Sciences, et            de notre temps les, Pelletier, les Robiquet. La vocation du jeune Ampère résista à la            chimie comme elle avait résisté au calcul intégral. La poésie était son faible, et il            s’y porta avec toute la verve de sa nature. Son père, une fois le premier deuil fait,            s’accommodait très-bien de cette ambition poétique de son fils. Bien qu’il fût en            quelque sorte la science pure, il avait des curiosités de tout genre : la poésie n’était            point exclue de son universalité ; il savait quantité de vers par cœur, et lui-même il            en avait fait pendant les ennuis amoureux et les courts intervalles de loisir de sa            première jeunesse. L’idée d’avoir un fils poète, dont une belle tragédie serait jouée et            applaudie au Théâtre-Français et qui viendrait prendre place à la suite dans le cortège            de nos grands classiques, flattait son amour-propre paternel. Cette première veine            d’Ampère, non contrariée, mais qui n’aboutit jamais à une franche manifestation et à un            succès, fut très-durable, très-persistante, et se prolongea presque jusqu’à la fin sous            l’œuvre critique et la culture d’histoire littéraire à laquelle il semblait            exclusivement adonné. Il y avait chez lui un poète <hi rend="i">in petto</hi> qui            reparaissait à l’improviste, au moment où l’on s’y attendait le moins ; qui chantait le            Nil, Thèbes et Memphis, au sortir de l’explication d’un hiéroglyphe ; qui soupirait une            plainte élégiaque dans le temps qu’on le croyait tout occupé de perfectionner un essai            de grammaire romane. Cette diversité de goûts, en s’entrecroisant, se nuisait mainte            fois. On assure qu’il ne cessa de concourir <hi rend="i">incognito</hi> pour les prix de            poésie de l’Académie française jusqu’à l’époque où il en fut. Il avait fait jusqu’à sept            tragédies, présentées et plus ou moins reçues au Théâtre-Français ; elles y dormaient et            y dorment encore sans doute dans les cartons à côté de celles de M. Viennet ; il disait            quelquefois en riant : <quote>« Si l’on voulait me jouer un mauvais tour, ce serait d’en              mettre une en répétition. »</quote> Mais il ne riait qu’à demi en disant cela, et il            n’eût peut-être pas été très-fâché que l’idée en vînt à d’autres. Je ne prétends point            anticiper en ce moment, ni préjuger quelques-unes des pièces de vers assez spirituelles            et agréables qu’on a de lui ; mais il est certain qu’à sa sortie du collège, en cette            mémorable année 1819 où Lamartine se révélait par ses premières              <title>Méditations</title>, où Victor Hugo adolescent s’essayait déjà par des odes            touchantes et pures, où André Chénier apparaissait comme un jeune moderne dans ses            œuvres pour la première fois recueillies, Ampère, ardent, exalté, enthousiaste, ne            rêvait que la palme et le laurier. C’est vers ce temps, ou peu après, qu’il méditait un            poème d’<title>Attila</title>, et qu’il composait, d’après Manzoni sans doute, une            tragédie d’Adelghis sous le titre de <title>Rosemonde</title>. La couleur locale le            tentait fort : il s’y essayait à demi. Son père, premier confident de toutes ses            élucubrations poétiques, ne le décourageait pas, et il lui arrivait quelquefois de dire            à l’un de ses bons amis lyonnais, M. Lenoir ou M. Ballanche : <quote>« Crois-tu que              Jean-Jacques ait du génie ? »</quote> C’était lui, l’illustre savant, qui avait du            génie ; son fils avait un talent qui se cherchait encore.</p><p>Ce talent n’était pas assez fort ni assez original pour se créer à lui-même un genre,            une langue et un rythme, et il ne fallait rien moins que tout cela alors, du moins dans            l’ordre lyrique, dans tout ce qui était odes, élégies, méditations, si l’on voulait être            un poète de la jeunesse, un de ceux dont elle saluerait l’avènement avec transport.            Ampère n’était pas assez artiste pour prendre dès l’abord un parti franc et décisif dans            la réforme poétique qui se tentait d’un certain côté : son bon sens hésitait devant            quelques excès apparents ; la tradition et la nouveauté se livraient bataille en lui ;            il était trop sage et trop avisé pour se faire par système un style, et il n’était pas            de ces natures souveraines qui en trouvent un naturellement.</p><p>Et quant aux couronnes du théâtre, auxquelles il semble avoir plus particulièrement            visé, il y avait, pour y atteindre, des difficultés plus grandes encore que dans la            branche lyrique. La tragédie exigeait un certain renouvellement ; mais à quel degré ?            dans quelle mesure ? Le public ne savait pas bien lui-même ce qu’il désirait. M. Lebrun,            par un heureux mélange de naturel et de passion, et aussi grâce au pathétique du sujet,            réussissait avec éclat dans sa <title>Marie Stuart</title>, et cependant il ne pouvait            faire agréer son second ouvrage, <title>le Cid d’Andalousie</title>, bien qu’il nous            semble à quelques égards supérieur au premier<note place="bottom" resp="author">Il y eut combat et              lutte le jour de la première représentation du <title>Cid d’Andalousie</title> (l<hi rend="sup">er</hi> mars 1825) ; à la seconde soirée, le 4 mars, la pièce se releva              et l’on put croire à un plein succès. Ampère, qui n’avait pu assister à cette seconde              représentation, écrivait le lendemain à l’auteur en le félicitant : <quote>« <hi rend="i">Pends-toi, Crillon ! me</hi> disais-je pendant le combat d’hier au soir.                Mais qu’importe au triomphateur d’avoir compté un soldat de plus ? Nous ne pouvons                nous plaindre maintenant d’avoir eu des ennemis acharnés, puisqu’ils sont battus ;                la résistance atteste le péril de la victoire… Ils croyaient avoir porté un coup                mortel à vous et à cette Muse nouvelle dont vous êtes le chevalier ; mais la Muse                vous a dit, comme Estrelle à don Sanche : <hi rend="i">Relève-toi, mon                Cid ! »</hi></quote> Ce mot d’heureux augure ne se vérifia point : ue suite de              petits contre-temps et je ne sais quelle intrigue de coulisses déjouèrent le succès et              fixèrent la destinée de la pièce. Et puis l’aimable auteur, s’il est permis de le              dire, n’y mit point cette opiniâtreté de volonté dont l’auteur                d’<title>Hernani</title> a depuis donné l’exemple, cette foi robuste en soi-même              qui, venant en aide au talent, transporte les montagnes.</note>. Casimir Delavigne,            favorisé dès ses débuts et qui parut à un moment près d’exceller, ne se soutint bientôt            qu’à l’aide de concessions multipliées et de sacrifices qu’il semblait faire à un goût            contraire au sien. Ampère, en le supposant lancé dans cette même voie dramatique, n’eût            guère pu que le suivre ou le côtoyer, avec plus de conviction et de sens critique            assurément, mais avec infiniment moins d’adresse et moins d’élégance. Il ne maniait le            vers qu’en ouvrier assez inégal et dont la facilité même était trop prompte à se            satisfaire.</p><p>Au nombre des influences vagues, mais ardentes, qui le saisirent à cette première            époque, et qui planèrent sur sa jeunesse durant ces deux ou trois années passées entre            le collège et le monde (1818-1820), je ne saurais omettre celle de Sénancour et              d’<title>Oberman</title>. Sautelet, Frank Carré, Jules Bastide, Albert Stapfer, un ou            deux autres encore, tous liés étroitement entre eux et avec Ampère, avaient lu              <title>Oberman</title> et s’étaient sentis aussitôt épris d’une admiration mystérieuse            et concentrée qui ressemblait d’autant mieux à un culte qu’elle était le secret de            quelques-uns. <title>Oberman</title>, dans sa tristesse désolée, est un de ces livres            qui tombent des mains tout d’abord, ou qu’on adopte avec ferveur. Le petit cénacle            l’avait adopté et en avait fait son Ossian. M. Cousin, à qui cette élite de jeunes            esprits était également dévouée, impatient peut-être de ce partage et pour couper court            à ce qui lui semblait un engouement, leur avait dit un jour que l’auteur              d’<title>Oberman</title>, avec sa mélancolie stérile, ne pouvait être qu’un              <quote>« mauvais cœur. »</quote> Ce mot d’un maître, et qui lui était échappé un peu à            l’aventure, étonna et troubla profondément les adeptes, mais sans toutefois les            désenchanter. Le temps seul eut peu à peu raison de cette fièvre              d’<title>Oberman</title><note place="bottom" resp="author">Il est difficile de bien juger              M. de Sénancour sans avoir entretenu avec lui, par les principaux ouvrages de sa              jeunesse, un commerce intime et prolongé. Cet homme de bien, doué d’une sensibilité              exquise, que des malheurs précoces avaient encore aiguisée, aurait voulu ramener les              hommes que, selon lui, la civilisation égarait, à un état et à des goûts plus voisins              de la nature. Lui-même me semble avoir bien apprécié ce que son rôle a eu, à son              moment, d’original et d’incomplet, dans la note manuscrite suivante : <quote>« Dans                ces siècles d’affectation et d’apparence, il aurait pu arriver que je fusse le seul                qui entendît, qui voulût entendre ces regrets profonds que l’étude des choses                inspire, seule voie sans doute qui puisse ramener les hommes au bonheur. Cependant                il s’est trouvé que bientôt après M. de Chateaubriand, qui avait vu l’Amérique, a                écrit éloquemment dans ce genre ; M<hi rend="sup">me</hi> de Staël paraît avoir                aussi senti l’étendue de nos pertes, mais la <hi rend="i">société</hi> a détourné                ses idées ; l’intention de jouer un rôle absorbe toutes celles de                M. de Chateaubriand ; le dénouement rendra les miennes inutiles : c’est ainsi que                dans tous les genres tout reste à recommencer sur la terre. »</quote></note>.</p><p>Que de choses s’entremêlaient ! que de feux et d’éclairs, que d’impétueux nuages            s’entre-heurtaient sur ces jeunes fronts ! Telles étaient les générations d’alors, plus            désintéressées du moins et plus enclines à l’idéal que celles d’aujourd’hui. J’en            reviens, dans cette histoire de la formation intellectuelle et morale de notre ami, à ce            qui devait durer et prédominer. Ce fut le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1820 qu’Ampère            fut présenté par M. Ballanche à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à l’Abbaye-au-Bois : il            y venait à titre de compatriote lyonnais et de jeune poète plein d’espérances et de            promesses. Cette influence de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, comme en un autre sens            celle de Fauriel, fut trop décisive sur Ampère pour qu’on n’en marque pas avec soin            l’heure et l’instant<note place="bottom" resp="author"><p>Dans une lettre datée de Hyères du 27                décembre 1829, Ampère écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier :                  <quote>« J’espère, madame, que cette lettre vous arrivera tout juste le premier                  jour de l’année où je vais vous revoir. Je ne suis pas, vous le savez, grand                  formaliste, mais le jour de l’an est pour moi une époque que je ne vois pas                  revenir sans attendrissement. C’est le jour de l’an que je vous ai vue pour la                  première fois. Ce moment, où je vous vis paraître tout à coup, en robe blanche,                  avec cette grâce dont rien jusque-là ne m’avait donné l’idée, ne sortira jamais de                  mon souvenir. — Voilà tout juste dix ans de cela… »</quote> En parlant ainsi, il                s’appliquait certainement le sonnet de Pétrarque :</p><p><quote><hi rend="i">Benadetto sia’l giorno, e’l mese e l’anno, etc.</hi></quote></p><p>(J’emprunte                ce passage de lettre à des articles du <hi rend="i">Correspondant</hi>, 5 mai et 25                juillet 1864, signés <hi rend="i">Léon Arbaud</hi>, mais que l’on peut attribuer                sans indiscrétion à la plume élégante et fine de M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant ;                ces deux articles pourraient s’intituler ; <hi rend="i">Ampère vu de                  l’Abbaye-au-Bois.)</hi></p></note>. Ce que je sais d’original, c’est que dans            l’été ou l’automne qui suivit, et que M<hi rend="sup">me</hi> Récamier passa à la            Vallée-aux-Loups, Ampère y passa également quelques semaines en compagnie de son ami            Alexis de Jussieu, qui y avait un pied-à-terre. Pendant ce temps d’ivresse et de            bonheur, son imagination se livra à tous les charmes d’une compagnie délicate et            choisie, qu’un soleil couchant de divine beauté embellissait encore. Ampère revint à            Paris une quinzaine environ avant M<hi rend="sup">me</hi> Récamier. Dès qu’il la sut de            retour, et la première fois qu’il lui refit visite à l’Abbaye-au-Bois, il la trouva            seule. Elle lui parla avec sa grâce ordinaire des charmantes journées, des courses et            promenades à travers le vallon, des gais entretiens où la conversation animée du jeune            homme avait mis un attrait de plus. Puis, touchant avec son art délié la fibre du cœur,            elle indiqua légèrement qu’il y avait eu lieu peut-être à des sentiments émus, que du            moins elle aurait pu craindre, si cela s’était prolongé, un commencement de roman pour            un cœur poétique, car sa nièce, alors toute jeune, était près d’elle. Ampère à ce mot            n’y tint pas, et tout d’un coup éclatant avec trouble et avec sanglot : <quote>« Ah ! ce              n’est pas pour elle »</quote>, s’écria-t-il, et il tomba à genoux. Sa déclaration            était faite, l’aveu lui était échappé : il avait proféré, sans le vouloir, la parole            sacrée sur laquelle il ne revint pas. Nous sommes en plein Pétrarque, en plein Dante, si            vous aimez mieux. C’en était fait désormais du destin de toute sa vie. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier n’eut plus qu’à continuer de le charmer et à le calmer peu à peu,            sans jamais le guérir.</p><p>A quelle date précise connut-il Fauriel ? Je ne le sais pas bien ; mais Ampère était            encore sans partage dans tout le feu de sa vocation romanesque et poétique, lorsqu’il            accompagna, en 1823, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à Rome avec le fidèle            M. Ballanche. Il s’y vit initié chaque jour à la plus haute et la plus fine société,            agréé sur le pied d’égalité par les plus beaux noms, et comme enveloppé dans les            relations les plus flatteuses : en s’y pénétrant du ton aisé de la suprême courtoisie,            il y prit sa première impression ineffaçable d’amour sérieux pour Rome, pour cette            patrie des âmes blessées, éprises des seules grandeurs de l’art ou de l’histoire, et            vouées à toutes les religions du passé. Il était à Naples après les fêtes de Pâques            1824, lorsque des lettres de son père, qui trouvait l’absence de son fils trop            prolongée, vinrent le rappeler instamment. Il s’arracha avec douleur à la chère colonie            qui devait passer un second hiver sur cette terre illustre. On raconte que, le lendemain            de son arrivée à Paris, déjeunant en tête-à-tête avec son père, qui le regardait            fixement et en silence, tout à coup le naïf savant s’échappa à dire : <quote>« C’est              drôle, Jean-Jacques, j’aurais cru que ça m’aurait fait plus de plaisir de te              revoir. »</quote> Un verre d’eau fraîche, jeté brusquement au visage, ne ferait pas,            convenons-en, un autre effet. Rien ne pouvait refroidir chez Ampère le respect et            l’amour filial ; mais on conçoit qu’avec de tels repoussoirs le charme de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier n’était pas près d’être affaibli, ni diminué.</p><p>Une autre influence, bien douce également et plus modeste, menaçait pourtant, en ces            années, de traverser la première : un doux astre se levait à l’horizon et aurait pu            prendre un rapide ascendant sur le cœur du jeune homme, s’il eût été plus libre. Ampère            allait souvent chez M. Cuvier ; il y causait avec feu, avec entraînement de ce qu’il            avait lu, de ce qu’il avait vu, des objets divers de ses goûts et de ses studieuses            ambitions : M<hi rend="sup">llle</hi> Clémentine Cuvier l’écoutait en silence, prenait            un intérêt sensible à ses récits et se plaisait à les lui faire répéter. Lorsqu’il            revint d’Italie, la première fois qu’elle le revit, elle lui demanda ce que lui avait            inspiré cette belle contrée : il était adossé à la cheminée ; ceux qui ont été témoins            de la scène semblent y être encore : il se mit, d’un ton pénétré et plein de nombre, à            réciter une ode en l’honneur de l’Italie. L’ode terminée aux applaudissements de tous,            la conversation s’engagea : jamais esprit plus charmant, causeur plus gracieux et plus            vif n’avait captivé l’attention. Tel il était dès lors. Je dirai seulement de ce tendre            intérêt qu’il inspira à M<hi rend="sup">lle</hi> Cuvier, intérêt mystérieux resté bien            longtemps secret, et dont il est permis à peine de dévoiler quelque chose              aujourd’hui<note place="bottom" resp="author">Je me serais peut-être fait un scrupule d’indiquer cet              épisode délicat de la vie morale d’Ampère ; mais dans son premier article du <hi rend="i">Correspondant, Léon Arbaud</hi>, c’est-à-dire M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant, nous montrant Ampère accueilli dans le salon de M. Cuvier et              retraçant le fin profil de la jeune fille, a écrit : <quote>« … C’était Clémentine,                l’unique enfant de Cuvier, une créature angélique dans laquelle l’illustre                académicien se plaisait à retrouver quelques-uns des dons les plus rares de sa                grande intelligence. Elle témoignait au jeune Ampère une préférence dont la nuance,                à peine indiquée, ne se trahissait jamais qu’en lui adressant plus volontiers qu’à                un autre une conversation dont la littérature ou la science faisait tous les frais.                Lui-même se sentait pénétré d’un très-tendre respect pour cette jeune fille :                l’impression qu’il ressentait aurait pu facilement se rendre maîtresse de son cœur ;                mais J.-J. Ampère redoutait l’esprit de domination de Cuvier ; il ne se dissimulait                pas qu’on ne deviendrait son gendre qu’en subissant un joug, condition inacceptable                pour un caractère essentiellement indépendant comme le sien. Quant à M. Ampère père,                une telle alliance lui paraissait tout réunir, et il ne pouvait comprendre les                hésitations de son fils. La Providence ne devait pas lui permettre de se bercer                longtemps d’une si chère espérance : moins de deux ans plus tard, M<hi rend="sup">lle</hi> Cuvier, moissonnée par la mort, laissait à ceux qui l’avaient approchée                et connue le souvenir d’une âme toute céleste. »</quote></note>, que plus tard les            voyages d’Ampère en Allemagne, puis dans le Nord, y apportèrent un arrêt et un obstacle,            peut-être un brisement et une rupture intérieure : à son retour du Nord, il ne retrouva            plus celle qui savait si bien l’écouter ; la noble jeune fille si distinguée, et depuis            quelque temps promise à un autre, mourait de consomption avant l’autel. Sa mémoire était            demeurée à l’état de religion, — faut-il dire de demi-remords ? — pour Ampère. Une tante            de la jeune personne, M<hi rend="sup">me</hi> Brack, lui avait fait don d’un moulage en            plâtre, figurant les bras et les mains de la morte. Dans ses chambres sans ordre et            remplies de livres, Ampère avait un placard caché où se trouvaient ces chères reliques            qu’il a été donné à bien peu de ses amis, même de ceux qui vivaient le plus près de lui,            de voir et de connaître. J’en puis parler, car je les ai vues et touchées<note resp="author">M<hi rend="sup">lle</hi> Cuvier était au moment d’épouser M. Duparquet,              lorsqu’elle mourut le 28 septembre 1827. De bien touchants discours furent prononcés              aux obsèques de la noble jeune fille, le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre, d’abord par              M. le pasteur Boissard, dans le temple de la rue des Billettes, puis, sur la tombe              même, par M. de Salvandy, que cette jeune mémoire inspira dignement et que je n’ai              jamais vu si simple. Des amis intimes de M. Duparquet ont tout fait pour me convaincre              (et je suis tout convaincu d’avance) qu’il était parfaitement aimé de M<hi rend="sup">lle</hi> Cuvier mourante, qu’elle l’avait choisi spontanément et en vertu d’un              libre penchant, et qu’elle-même avait déclaré à son père, à la date du 19 ou 20              juillet 1827, <hi rend="i">qu’elle voyait son bonheur dans cette union.</hi> Loin,              bien loin de moi la pensée de vouloir contredire ou infirmer de semblables              témoignages ! J’ai répondu à l’un des amis survivants de M. Duparquet, qui tenait              absolument à me faire supprimer la priorité d’Ampère et même à me faire effacer de sa              biographie un élément intéressant que je n’étais pas le premier à y introduire :                <quote>« Il n’y a aucune contradiction entre les touchants détails que vous me                donnez et ceux que je tiens d’une autre source également sûre ; il ne s’agit que de                les concilier. La vérité est que, de 1824 à 1826, Ampère aurait pu épouser Mlle                Clémentine : par la gracieuse préférence qu’elle lui témoignait, il semble tout à                fait qu’il n’eût tenu qu’à lui de se déclarer. Sa mobilité de caractère, ce vague                besoin qu’il prenait pour de l’indépendance, et qui n’était au fond que de                l’assujettissement à l’Abbaye-au-Bois, le déterminèrent à une longue absence. Il se                disait que se marier à la fille de M. Cuvier, c’était s’obliger à devenir maître des                requêtes, et ce qui s’ensuit. Le mariage, sous cette forme, lui devenait un monstre.                On lui disait d’ailleurs, et une voix bien douce, parlant un peu légèrement de ces                préférences de jeune fille, lui murmurait à l’oreille : « Un peu d’absence, et                « cela passera ! » Il prit donc un grand parti, et le plus grand de tous : il prit                la poste. Pour plus de sûreté contre lui-même, pour couper court à toute velléité                d’union, il s’en alla passer tout l’automne et tout l’hiver de 1826 à Bonn, et il                employa presque toute l’année 1827 à voyager dans le Nord. C’est précisément en                juillet 1827 que M<hi rend="sup">lle</hi> Clémentine, fière, digne et généreuse,                ayant mis à la raison un premier goût, agréa M. Duparquet et lui engagea sa foi.                Voilà la vérité. »</quote> Ampère, comme tous les caractères excessifs et les cœurs              errants, eut ensuite des regrets, des remords sous forme nerveuse. Il se ressouvint              que Mme Brack, tante de la jeune personne, lui avait écrit au début de son voyage, et              quand il n’était encore qu’à Strasbourg, ce simple mot : <hi rend="i">Revenez</hi> !              il n’en avait tenu compte. Bref, l’aimable et un peu romanesque savant suivit sa              destinée, qui était d’être attaché à des femmes idéales sans que cela tirât à              conséquence, et de diversifier passionnément l’une par l’autre l’étude et              l’amitié.</note>.</p><p>J’ai hâte pourtant d’en venir au littérateur, à celui qui mérite d’occuper le public et            que nous avons à étudier. Ce fut Fauriel qui coupa court à cette première ébullition            poétique sans objet bien précis, et qui le mit dans sa vraie voie, la critique sérieuse            et la littérature comparée. Ampère, docile à Fauriel, étudia quelque temps sous lui le            sanscrit, en même temps que Fresnel, sous la même impulsion, se livrait à l’arabe<note resp="author">Fulgence Fresnel, ce disciple de Fauriel et digne frère de l’illustre              physicien, mériterait d’être arraché à l’oubli. C’était un esprit de la meilleure              trempe et qui était des plus faits pour marquer parmi ceux de sa génération ; des              circonstance personnelles le poussèrent vers l’Orient, où il vécut nombre d’années. Il              mourut à Bagdad pendant l’expédition scientifique de la Mésopotamie, le 30 novembre              1855, à l’âge de soixante ans, étant né le 15 avril 1795. Il serait à désirer que le              frère survivant de Fresnel publiât quelque chose de ses travaux. — M. Mérimée, cousin              de Fresnel, me dit que Fresnel, dès son jeune âge, s’était mis de lui-même à l’arabe :              en ce cas, Fauriel ne fit que l’exhorter à s’y remettre.</note>. C’est Ampère qui fit            faire à M. Mérimée la connaissance de Fauriel. La première fois que M. Mérimée le vit,            Fauriel avait sur sa table un ouvrage qu’il lui montra. <quote>« Voici, dit-il, deux              volumes de poésies serbes qu’on m’envoie ; apprenez le serbe. »</quote> C’est ainsi            que ce vrai savant, ennemi des à peu près et des faux semblants, adressait chacun aux            sources mêmes. Ampère, selon ceux qui l’ont le mieux connu, avait une aptitude            particulière pour la linguistique. Il saisissait tout de suite, dans une grammaire qui            lui tombait sous la main, les singularités d’un idiome et sa physionomie. Il avait            très-vite appris assez de chinois pour lire couramment un livre dans cette langue. Il            n’avait qu’à vouloir pour avoir ses entrées directes dans une quelconque des            littératures européennes ou orientales. En ce sens, il est dommage sans doute qu’il            n’ait pas persévéré vers un but et dans une ligne : il aurait tracé son sillon ; mais            Ampère n’était pas un Eugène Burnouf : sa vocation, à lui, était multiple, mobile et            diverse. C’était un libre promeneur. Dès qu’il se sentait un peu maître d’une étude et            qu’il l’avait pénétrée par l’esprit, il passait à une autre, croyant pouvoir chasser            plus d’un lièvre à la fois. Son gibier le menait ainsi sur bien des pistes.</p><p>Le résultat littéraire de ses nouvelles études se produisit d’abord agréablement dans            des articles du <title>Globe</title> : le dépouillement exact de sa contribution à ce            journal n’a jamais été fait ni par d’autres ni par lui-même. Le premier article que je            rencontre sous sa signature (26 mars 1825) est un compte rendu du <title>Voyage dans le              Latium</title> de Bonstetten. Ampère avait lu ce livre avec plaisir soit dans son            voyage de Rome, soit au retour, et il nous en fait part. Ce qui me frappe dans cet            article de début (<hi rend="i">maiden-article</hi>), c’est le choix du sujet, et je ne            puis m’empêcher d’y voir un augure présageant le genre d’études romaines qui seront la            dernière et suprême occupation de sa vie. J’y trouve aussi cet éloge de Bonstetten, qui            n’est autre chose qu’une critique détournée à l’adresse de Chateaubriand :</p><quote><p>« L’auteur, remarque-t-il, ne s’y prend pas comme M. de Chateaubriand, qui, pour              donner une idée précise de la campagne romaine, dit qu’on y trouve quelque chose de la              désolation de Tyr et de Babylone ; mais il cite des faits… Toute cette éloquence, ce              me semble, serait bien pauvre à côté de cette réponse de quelques ouvriers auxquels              M. de Bonstetten demandait comment ils vivaient : — Nous n’avons tout au plus que du              pain à mangeret quelques herbes crues arrachées dans les champs. — Et quand vous êtes              malades ? — Nous mourons. »</p></quote><p>M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à cette date était absente. Ampère, livré à lui-même,            avait des velléités d’opposition contre le demi-dieu, auquel il eût été tenté de dire :              <hi rend="i">Oh ! que vous me gênez</hi> ! Notons bien chez lui cette intention            fugitive, car on ne l’y reprendra plus. — Il terminait cet article sur l’état de la            campagne romaine en disant :</p><quote><p>« Cet ouvrage se rattache à de grandes questions, et l’on n’y trouve ni déclamation,              ni paradoxes, ni parti-pris d’avance, ni dédain : c’est aujourd’hui un grand mérité ;              aujourd’hui plus que jamais les idées absolues révoltent, l’ironie fatigue, mais la              représentation des choses telles qu’elles sont donne un plaisir pur et tranquille :              c’est un plaisir de ce genre qu’on éprouve en lisant M. de Bonstetten. »</p></quote><p>En écrivant plus tard sur Rome, — et sur l’ancienne Rome, — Ampère est-il resté fidèle            en tout au programme que lui-même il traçait dans sa jeunesse ? A-t-il su se garder de            ces inconvénients qu’il signale, <hi rend="i">parti-pris, dédain, ironie, idées              absolues ?…</hi> Mais ne devançons pas les temps.</p><p>L’amitié lui inspira son second article, du 4 juin 1825, sur le <title>Théâtre de Clara              Gazul</title>. Il eut soin toutefois de ne point forcer l’éloge, et peut-être, par la            réserve qu’il s’imposa, ne sut-il point marquer assez nettement tout ce qu’il y avait            d’original et de hardi dans le coup d’essai de M. Mérimée. Un des lecteurs du              <title>Globe</title> fut du moins de cet avis et crut trouver <quote>« quelque              disproportion entre l’extrême mérite de l’ouvrage et le jugement favorable, mais              très-mesuré, que le critique en avait porté. »</quote> (N° du 18 juin 1825.) — Ampère            se remit au pas dans un autre article du 9 juillet suivant. J’en tire seulement cette            conclusion, que dans la critique des œuvres contemporaines, par bon goût peut-être, par            discrétion et aussi par une sorte de compromis secret entre les diverses écoles, Ampère            ne sut jamais apporter cette vigueur décisive qui tranche les hésitations, qui fait            saillir les caractères (qualités et défauts), et qui classe non-seulement l’œuvre et            l’auteur en question, mais le critique lui-même. Très-vif et tout feu en causant, il            n’osait qu’à demi sur le papier. Aussi n’a-t-il jamais mordu sur le public proprement            dit : il se contentait du suffrage des salons, et dans la rénovation littéraire qui            s’opérait, il ne donna au dehors aucun grand signal.</p><p>Il était davantage dans ses tons en présentant une analyse et un jugement excellent des            œuvres dramatiques de Goethe (29 avril et 20 mai 1826). Ce travail attira naturellement            l’attention de Goethe, qui avait pris le <title>Globe</title> en singulière estime. Dans            une lettre du 12 mai, c’est-à-dire dans l’intervalle du premier au second article, le            grand poète en écrivait au comte Reinhard :</p><quote><p>« Que ces messieurs du <title>Globe</title> soient bienveillants pour moi, cela est              justice, car moi je suis vraiment épris d’eux. Ils nous donnent le spectacle d’une              société d’hommes jeunes et énergiques jouant un rôle important. Je crois apercevoir              leurs buts principaux ; leur manière d’y marcher est sage et hardie. Tout ce qui se              passe en France depuis quelque temps excite vraiment l’attention et donne des pensées              que l’on n’aurait jamais conçues. J’ai été heureux de voir quelques-unes de mes              convictions intimes, et renfermées dans mon être intime, exposées et commentées              suffisamment… Un article <hi rend="i">(de M. Ampère)</hi> sur la traduction de mon              théâtre m’a fait grand plaisir. Je vois maintenant ces pièces d’un tout autre œil              qu’au temps où je les ai écrites, et il est pour moi bien intéressant de constater              l’effet qu’elles produisent sur une nation étrangère et dans une époque dont les idées              sont tout autres. Mais ce qui me plaît surtout, c’est le ton sociable de tous ces              articles : on voit toutes ces personnes penser et parler au milieu d’une compagnie              nombreuse ; au contraire, en Allemagne, on reconnaît à la parole du meilleur d’entre              nous qu’il vit dans la solitude, et toujours c’est une seule voix que l’on              entend. »</p></quote><p>Goethe revint souvent en ces années sur ces articles d’Ampère à son sujet ; il les            traduisit en allemand ; il disait<note place="bottom" resp="author"><title>Conversations de Goethe et                d’Eckermann</title> ; voir l’entretien du Jeudi 3 mai 1827. Traduction de M. Émile              Délerot, t. I<hi rend="sup">er</hi>, p. 352.</note> :</p><quote><p>« Le point de vue de M. Ampère est très-élevé. Les critiques allemands, dans des              occasions semblables, aiment à partir de la philosophie ; leur examen et leur              discussion de l’œuvre poétique sont tels que leur commentaire explicatif n’est              intelligible qu’aux philosophes de l’école à laquelle ils appartiennent : quant aux              autres lecteurs, l’explication est pour eux beaucoup plus obscure que l’ouvrage              qu’elle veut éclaircir. Au contraire, M. Ampère agit tout pratiquement, tout              humainement. En homme qui connaît le métier à fond, il montre la parenté de l’œuvre              avec l’ouvrier, et juge les différentes productions poétiques comme des fruits              différents des différentes époques de la vie du poète. Il a fait la plus profonde              étude des vicissitudes de ma carrière sur cette terre et des situations diverses de              mon âme, et il a eu le talent de voir ce que je n’avais pas dit et ce qu’on ne pouvait              lire, pour ainsi dire, qu’entre les lignes. Avec quelle justesse n’a-t-il pas remarqué              que, dans les dix premières années de ma vie de ministre et d’homme de cour à Weimar,              je n’avais, autant dire, rien fait ; que c’est le désespoir qui m’a poussé en Italie ;              que là, pris d’un nouveau désir de produire, je saisis l’histoire du Tasse pour me              délivrer, en prenant comme sujet tous les souvenirs et toutes les impressions de la              vie de Weimar, qui me fatiguaient encore de leur poids accablant ! Le nom <hi rend="i">(ou la signification)</hi> de <hi rend="i">Werther renforcé</hi> qu’il donne au <hi rend="i">Tasse</hi> est d’une justesse frappante. Il n’y a pas moins d’esprit dans              ce qu’il dit sur le <title>Faust</title>, lorsqu’il montre que le dédain sarcastique              et l’ironie amère de Méphistophélès sont des parties de mon propre caractère, aussi              bien que la sombre activité toujours inassouvie du héros. »</p></quote><p>Ce fut précisément dans le temps où Goethe s’occupait avec tant d’intérêt du              <title>Globe</title>, des articles d’Ampère et de ses amis, que le jeune homme, venant            de Bonn où il avait passé quelques mois à germaniser, à suivre des cours, et méditant            d’aller dans le Nord et en Scandinavie, fit sa visite attendue et prévue à la cour            poétique de Weimar. Goethe se l’était figuré, d’après ce qu’il avait lu, un homme jeune            encore, mais inclinant vers l’âge moyen : quelle ne fut pas sa surprise en voyant entrer            un tout jeune homme dans la vivacité et la fleur du premier épanouissement ! Ampère, en            mai 1827, allait avoir vingt-sept ans ; mais, frais et imberbe, il n’en paraissait pas            plus de vingt, et Goethe apprit de lui, non sans étonnement, que tous ses collaborateurs            du <title>Globe</title>, dont <quote>« il avait souvent admiré la sagesse, la modération              et le haut développement »</quote>, n’étaient guère plus âgés que lui.</p><p>Ampère, dans cette visite, était accompagné d’Albert Stapfer ; mais ce dernier, jeune            homme instruit, fils de dignes parents profondément marqués eux-mêmes de l’empreinte            germanique, d’ailleurs élève particulier de M. Guizot (quand celui-ci ne faisait            qu’arriver de Genève), n’était point, à proprement parler, un échantillon de droite            lignée française, et ne pouvait faire en rien concurrence à son compagnon. Ampère            apparaissait donc dans tout son relief comme le pur et vif organe, le représentant de            l’esprit français nouveau. Ce fut fête à Weimar pour le recevoir : il y eut tout d’abord            un grand dîner en son honneur ; on y causa de tout ; on y passa en revue tout ce que la            France d’alors possédait ou promettait de distingué et d’illustre, et après le dîner,            dans une promenade au bois, Goethe ronflait au fidèle Eckermann toute sa satisfaction            d’avoir fait connaissance avec Ampère et d’avoir par lui abouché directement les deux            littératures.</p><quote><p>« Ampère, disait-il, a placé son esprit si haut, qu’il a bien loin au-dessous de lui              tous les préjugés nationaux, toutes les appréhensions, toutes les idées bornées de              beaucoup de ses compatriotes ; par l’esprit, c’est bien plutôt un citoyen du monde              qu’un citoyen de Paris. Je vois venir le temps où il y aura en France des milliers              d’hommes qui penseront comme lui. »</p></quote><p>Ampère pourra avoir bien des satisfactions d’amour-propre dans sa vie, bien des succès            de salon, de boudoir ou même d’auditoire public ; mais cet éloge qu’il méritait à            vingt-sept ans restera sa plus belle et sa plus glorieuse couronne.</p><p>Et pour la France elle-même, en présence des générations qui ont succédé et par une            sorte de contraste avec elles, la génération dont fit partie Ampère restera à jamais            honorée par ce mot de Goethe, par cette prophétie, hélas ! trop peu vérifiée. Que            sont-ils devenus ces <hi rend="i">milliers d’hommes</hi> qui devaient penser comme lui ?            Qu’est-elle devenue cette tradition nouvelle, élargie, féconde, qui, une fois nouée,            devait se perpétuer et grandir pour l’honneur de la civilisation et de la libre            intelligence ? Combien peu de ces jeunes hommes mêmes, formés dès lors de si bonne heure            et si brillants à leur entrée dans le monde des lettres, ont accompli toute leur mission            et rempli toutes leurs promesses ! Pourquoi faut-il qu’obéissant à des souffles bientôt            différents et contraires, distraits la plupart et enlevés par la politique et les            affaires, ils se soient plus ou moins dispersés, qu’ils n’aient pas eu d’action            immédiate et directe sur leurs successeurs, et que ceux-ci, obéissant à de tout autres            inspirations, quelques-uns pleins d’esprit, de génie même, puissants, prodigieux de            veine, aient marché au hasard des temps, aient mêlé la cupidité à l’art, gâté le talent            par d’impurs alliages, et n’aient rien créé qui fût tout à fait digne de si orgueilleux            débuts, de si florissantes prémices ?</p><p>Je reviens au succès de notre jeune voyageur à la cour poétique de Weimar, succès            rapide et complet, tout à fait justifié dans sa personne. Je repasse en revue mes            souvenirs, je fais en idée le recensement de nos amis d’alors, et il me semble qu’aucun,            en effet, n’était aussi qualifié qu’Ampère pour représenter avec avantage auprès de            Goethe la génération intellectuelle dont il faisait partie. On aurait été aux voix dans            les rangs du <title>Globe</title> pour élire un envoyé littéraire auprès de Goethe que            l’on n’aurait pu tomber plus juste ni mieux choisir.</p><p>Et j’écarterai tout d’abord le glorieux trio de Sorbonne, MM. Cousin, Villemain et            Guizot, qui de loin pouvaient paraître présider au <title>Globe</title> ou y être mêlés            mais qui de fait n’en étaient pas. Ils appartenaient chacun à un ordre et à un mouvement            d’idées antérieur. C’étaient les princes de l’esprit, et l’on n’envoie pas des princes            pour ambassadeurs.</p><p>Mais certes le fondateur et directeur du <title>Globe</title>, M. Dubois, était fait            pour réussir lui-même dans un tel voyage. Goethe l’eût écouté avec étonnement dans sa            conversation pleine de verve, de saillies, de jets et d’efforts souvent heureux, de vues            parfois lucides et perçantes ; mais en même temps il n’aurait pu s’empêcher de remarquer            en lui que l’esprit français, pour faire ses nouvelles conquêtes, se donnait bien de la            peine et tâchait beaucoup, qu’il y avait bien de l’inachevé, du heurté, du saccadé, un            peu de crise de nerfs dans toute cette ambition généreuse, plus de commencements que de            suites ; et lui, l’homme calme et supérieur, du haut de son approbation bienveillante il            lui eût été difficile parfois de ne pas sourire.</p><p>Certes M. Mérimée, si admiré de Goethe dès ses productions premières, pour son              <title>Théâtre de Clara Gazul</title>, pour sa <title>Guzla</title>, considéré par lui            au début comme un des plus francs et des plus originaux talents de la France, certes            M. Mérimée eût été auprès de lui un représentant bien venu et bien choisi de l’esprit et            de l’art nouveaux ; mais c’eût été un représentant tout individuel, lui offrant en soi            une forme déjà parfaite, un moule exact aux arêtes vives, un profil de bronze, artiste à            la fois charmant et sévère, osant beaucoup, disant peu, et s’abstenant volontiers, en            tant qu’esprit, des échappées au dehors, des vues critiques conjecturales, des idées            innombrables qui traversaient l’air en ce temps-là, et dont il n’était pourtant pas            indifférent d’indiquer les traces. Ce qu’il fallait à Goethe à ce moment, c’était            surtout un informateur.</p><p>Et à ce titre certes encore M. Vitet, l’homme de l’art, — des beaux-arts, — des            premiers enthousiasmes pour le beau, des retours animés et des studieux élans vers le            moyen âge roman et gothique, le passionné visiteur des cathédrales des bords du Rhin,            eût été des mieux choisis ; mais je ne sais quoi d’un peu discret et d’un peu retenu            dans le courant de l’entretien familier n’eût point valu peut-être, pour un commerce            d’aussi courte durée, l’entrain, l’abandon et la rapidité d’Ampère. Et ce que je dis de            M. Vitet, je le dirai à plus forte raison de Jouffroy, l’homme des hautes pensées, le            théoricien au front contemplatif, à la parole magistrale, et dont la chaleur d’âme,            avant de se révéler, se cachait quelque temps sous un aspect d’élévation et de            froideur.</p><p>M. de Rémusat encore eût été sans doute des mieux désignés : son intelligence et son            talent réfléchi rayonnaient alors dans tous les sens. Il aimait toutes choses, il était            par excellence le premier des amateurs en tout, comme l’appelait Royer-Collard, et            cependant la politique déjà le préoccupait beaucoup, et plus encore que la littérature ;            il avait je ne sais quelle teinte de maturité avant l’heure, et Goethe, en goûtant chez            lui une finesse d’idées, une subtilité déliée, voisine et parente de la sienne, le            charme des nuances, n’aurait pas également été frappé du contraste de sa jeunesse ; il            n’aurait peut-être pas saisi tout d’abord aussi aisément que chez Ampère la pointe et la            célérité françaises, persistant jusque dans les enrichissements nouveaux.</p><p>M. Duvergier de Hauranne, esprit pénétrant, exact, acéré, était plus fait pour            représenter le <title>Globe</title> en Angleterre, à Abbotsford, auprès de Walter Scott,            qu’à Weimar.</p><p>Et des autres rédacteurs du <title>Globe</title>, auxquels on aurait pu penser pour            cette députation idéale que j’imagine et qu’il me plaît de rêver par les figures qu’elle            me rappelle et qu’elle ressuscite, M. Duchâtel eût été encore un actif, un alerte et            délibéré causeur, mais un peu trop détourné déjà vers les considérations économiques et            politiques. Ernest Descloseaux aussi eût donné une bonne idée de ses amis, lui qui des            premiers chez nous connut bien Shakespeare et qui en parlait avec tant de précision et            de sagacité, et pourtant avec son air fin écossais il était déjà comme un attorney            actif, trop partagé dès ce temps entre les belles-lettres et les dossiers, qui bientôt            l’absorbèrent. M. Pierre Leroux, intelligence supérieure, mais peu dégagée, homme de            mérite, retenu à cette date au second plan dans des occupations secondaires et que l’on            considérait comme la cheville ouvrière ou l’âme matérielle du <title>Globe</title>,            M. Leroux, cet esprit des plus idéalistes, si on se le figure à Weimar, eût paru par            trop porter, comme on dit, l’eau à la rivière, le fleuve à la mer, porter l’Allemagne            dans l’Allemagne même. Je ne dirai rien des autres collaborateurs, distingués à leur            manière, mais d’une distinction plus spéciale et plus confinée, et à qui pareille            mission eût évidemment moins convenu : Charles Magnin, littérateur casanier, esprit tout            français, qui ne s’émancipa que la plume à la main, peu à peu et par degrés ; M. Patin,            esprit délicat, possédant mieux que personne l’antiquité grecque, acceptant les progrès            modernes sans les devancer ; M. Auguste Trognon, qui renfermait et limitait ses            innovations et ses hardiesses d’un moment dans le cadre de notre histoire nationale ;            l’intègre et laborieux Damiron, qui n’eut de tout temps d’autre défaut que de rester un            esprit disciple, trop soumis à ses aînés et à ceux qu’il considérait comme ses            maîtres.</p><p>Ampère se trouvait donc tout naturellement le meilleur représentant de son groupe au            dehors, le plus approprié, le mieux désigné, le mieux causant, sinon le plus éloquent.            Il dut plaire doublement à Goethe, et par sa verve, par son entraînement, et parce            qu’aussi cet entraînement sans fumée et sans fougue était coupé à temps avec gaieté par            une épigramme et une plaisanterie mondaine. Tel l’avait fait et façonné M<hi rend="sup">me</hi> Récamier. Avant elle, il était impétueux, violent, me dit-on, emporté,            colérique même, un enthousiaste sans frein. Elle lui avait adouci ses aspérités et à la            place y avait mis du savoir-vivre. Elle lui avait ôté, je le crois, un peu de son feu            sacré ; mais en revanche elle lui avait donné du tact, du goût, et ce sentiment du            ridicule qui n’est autre peut-être que celui de la bonne société.</p><p>Ce double caractère se montre dans une lettre de lui écrite de Weimar à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier elle-même, et dans laquelle, après avoir parlé de Goethe en            particulier comme il le faisait pour le public, c’est-à-dire avec admiration, il            terminait cependant par une légère raillerie.</p><p>Cette lettre fut toute une histoire. Mme Récamier, l’ayant reçue, la montra aussitôt et            la lut autour d’elle. Un visiteur de passage à l’Abbaye-au-Bois, dont il ne devint            jamais un habitué, Delatouche, homme d’esprit, mais assez peu sûr et qui n’aimait rien            tant qu’à faire des niches littéraires, saisit la lettre au vol, en demanda            communication pour la donner à la rédaction du <title>Globe</title>, dont il n’était            pas, mais auprès de laquelle il n’était pas fâché de se faire bien venir. M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, un peu faible à l’endroit de ses amis et ne perdant            aucune occasion de leur faire plaisir ni de leur acquérir un éloge, lâcha la lettre, qui            parut ensuite toute vive dans le <title>Globe</title>, presque sans aucun retranchement.            Ampère, qui n’avait pas quitté Weimar, fut un peu effarouché de voir ainsi ses            impressions toutes confidentielles lui revenir par la presse et aller droit à l’adresse            de ceux dont il parlait si librement. On y lisait d’ailleurs les témoignages les plus            agréables pour Goethe, par exemple :</p><quote><p>« Goethe a, comme vous le savez, quatre-vingts ans. J’ai eu le plaisir de dîner              plusieurs fois avec lui en petit comité, et je l’ai entendu parler plusieurs heures de              suite avec une présence d’esprit prodigieuse : tantôt avec finesse et originalité,              tantôt avec une éloquence et une chaleur de jeune homme. Il est au courant de tout, il              s’intéresse à tout, il a de l’admiration pour tout ce qui peut en admettre. Avec ses              cheveux blancs, sa robe de chambre bien blanche, il a un air tout candide et tout              patriarcal. Entre son fils, sa belle-fille, ses deux petits-enfants qui jouent avec              lui, il cause sur les sujets les plus élevés. Il nous a entretenus de Schiller, de              leurs travaux communs, de ce que celui-ci voulait faire, de ce qu’il aurait fait, de              ses intentions, de ses souvenirs : il est le plus intéressant et le plus aimable des              hommes.</p><p>« Il a une conscience naïve de sa gloire qui ne peut déplaire, parce qu’il est occupé              de tous les autres talents. »</p></quote><p>Mais la lettre citée se terminait par cette phrase assez épigrammatique :</p><quote><p>« Vous allez croire que la manie admirative des Allemands pour leur poète m’a gagné.              Pourtant je n’en suis pas encore au point de la bonne dame chez laquelle je demeure              ici, qui s’extasiait sur ce que l’abondance des idées du grand homme était telle qu’il              lui avait fallu un secrétaire ! Avoir un secrétaire est dans ce pays-ci sans              exemple… »</p></quote><p>Je ne sais ce qu’en pensa la <hi rend="i">bonne dame</hi> chez qui il logeait, mais en            général à Weimar on prit très-bien l’indiscrétion<note place="bottom" resp="author">Ampère cependant              essaya de raccommoder la chose dans une autre lettre écrite à l’éditeur du                <title>Globe</title> et insérée dans ce journal le 31 juillet 1827 ; il y disait :                <quote>« — Berlin, 5 juillet 1827. — Monsieur, un fragment d’une lettre de moi,                écrite de Weimar, a paru il y a environ un mois dans votre journal sans ma                participation. Je ne viens point faire une réclamation tardive contre une                publication dont le but était évidemment de montrer sous un jour nouveau le grand                homme que l’Allemagne et l’Europe révèrent en faisant surprendre, pour ainsi dire, à                travers l’abandon d’une lettre particulière la bonhomie et le charme de son                intimité ; je me contenterai de remarquer que de pareilles publications ont toujours                leurs inconvénients : mille mots échappent dans la rapidité d’une correspondance                privée qui n’expriment pas fidèlement la pensée de celui qui écrit, mais seulement                la disposition plus ou moins fugitive dans laquelle il se trouve en écrivant. Des                lettres à des amis sont de la conversation commencée : la conversation, en se                continuant, eût rectifié ce que le premier jet pouvait avoir d’incomplet ou                d’inexact. En outre l’écriture (et vous, monsieur, qui connaissez la mienne, en                savez quelque chose) peut être difficile à lire, et donner lieu à diverses                méprises ; c’est par là que je m’explique la plaisanterie qui termine le fragment en                question, et qui aura été aussi inintelligible pour vos lecteurs que pour moi ; j’en                suis encore à chercher ce que j’aurais pu vouloir dire en prétendant <hi rend="i">sérieusement</hi> qu’ailleurs que chez les Hottentots on ne sût pas ce que                c’était qu’un secrétaire… »</quote> Ampère va trop loin : il avait bien réellement              fait la plaisanterie, et chercher ensuite à donner le change en insinuant qu’il a dû y              avoir une faute d’impression, c’est compter sur trop de complaisance de notre part, et              de la sienne c’est se jouer un peu de la vérité.</note>.</p><p>La dernière journée qu’Ampère passa avec Goethe, et que je lis racontée par lui dans le              <title>Globe</title> du 31 juillet 1827, n’a jamais été reproduite dans ses              <title>Mélanges</title>, car ses <title>Mélanges</title>, recueillis d’abord par            lui-même, l’ont été selon son habitude, à la hâte et fort négligemment.</p><quote><p>« Je n’oublierai jamais surtout, disait-il, le jour où je lui ai dit adieu. Il était              dans une petite villa qui touche au parc du grand-duc : il a consacré ce modeste              séjour, il y a quarante ans, en y écrivant <title>Iphigénie</title>, et il en a planté              tous les arbres. Il pouvait être cinq heures du soir : assis sur un banc à l’extrémité              de son petit jardin, il jouissait de la vue du parc et de la beauté du jour et de              l’heure. Je m’assis sur ce banc à tes côtés ; une émotion mêlée de respect,              d’attendrissement et de tristesse m’empêchait de parler. Je le regardais, je              l’écoutais avec recueillement ; j’admirais en silence la vivacité de ses souvenirs,              les grâces de son esprit, la sérénité de son âme ; il me montrait les grands arbres              qui s’élevaient au-dessus de nos têtes. « On est bien hardi de planter un arbre »,              disait-il en souriant. Tout à coup Goethe se leva comme pour éviter le commencement              d’une impression triste, et comme je m’approchais pour le saluer, il m’embrassa et me              donna un livre en souvenir de lui. Je m’éloignai rapidement, le cœur plein d’une              émotion difficile à décrire. Je fus au théâtre : on donnait la <title>Marie                Stuart</title> de Schiller ; le génie du grand poète et le charme de la belle reine              furent dignement représentés par M<hi rend="sup">me</hi> d’Heygendorf. A la fin de              cette soirée toute poétique, je me promenais dans le parc avec le fils de Goethe et              quelques amis ; nous approchâmes de sa petite maison sans faire de bruit. Tout se              taisait ; mais une fenêtre était encore éclairée. Là il veillait. Peut-être ¡1              ajoutait d’une main presque octogénaire une dernière perfection à ses ouvrages !              Peut-être il repassait cette journée ; peut-être il donnait un souvenir fugitif à              cette heure où je lui ai dit adieu !</p><p>« Je m’arrête, monsieur ; il est difficile de ne pas se laisser entraîner à quelque              émotion quand on parle des souvenirs les plus doux et les plus mémorables de sa              vie. »</p></quote><p>Notre siècle aime ces détails intimes, il n’en a jamais trop. Ne serait-il pas permis            toutefois de relever ici une sensibilité littéraire un peu prolongée, une émotion un peu            voulue et un peu factice ? Ampère ne s’en est pas toujours préservé.</p><p>On sera peut-être curieux de savoir comment Chateaubriand, qui régnait dans le salon de              M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, accueillait ces louanges en l’honneur de Goethe, et            cette admiration qui tenait du culte et qui s’adressait de son vivant à un autre que            lui. Quelques remarques ici, pour ceux qui tiennent à savoir les nuances de société (et            nous sommes en ce moment avec un littérateur, homme de société), ne seront peut-être pas            inutiles. Ampère avait commencé avec Chateaubriand par une certaine colère secrète et un            sentiment de répulsion assez compliqué, soit qu’il vît en lui le rival radieux qui, dans            la pensée de Béatrix, occupait la première place et le rejetait lui-même au second plan,            soit qu’il lui en voulût, comme ami, de certaines souffrances et de certains ennuis dont            il avait été témoin ou confident, et qu’avait ressentis la Béatrix elle-même, dans les            moments où elle se croyait sacrifiée à d’autres amitiés moins dignes. J’ai indiqué            précédemment un léger indice, une velléité d’émancipation et d’indépendance. Malgré            tout, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier avait triomphé de difficultés plus grandes, et            elle sut si bien, à la longue, adoucir et mater Ampère sur cet article délicat de            Chateaubriand, qu’à partir d’un certain jour le jeune écrivain se fit une loi de ne plus            rien publier, ne fût-ce qu’un simple morceau, sans trouver moyen d’y glisser au moins            une fois le glorieux nom qui, dans le principe, l’avait si fort offusqué. Et plus tard,            à des années de là, voyageant en Grèce, Ampère lui fit la galanterie de couper à            Delphes, à son intention, une branche du laurier qui existe aujourd’hui — ou qui            existait — dans l’enceinte du <foreign xml:lang="grc">πέμενος<note place="bottom" resp="author">Extrait                d’une lettre d’un compagnon de voyage et témoin oculaire,              M. Mérimée.</note></foreign>, « laurier descendant en droite ligne de feu Daphné »,            ainsi métamorphosée, si l’on s’en souvient, et il l’envoya à Chateaubriand avec quatre            pages de compliments.</p><p>Les choses n’en étaient pas tout à fait là encore à ce moment du voyage en Allemagne,            mais déjà la paix et l’harmonie régnaient dans les cœurs. Certainement Ampère, quelques            années plus tôt, s’il avait visité lord Byron en Italie, n’aurait pu en écrire librement            à M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, comme il fit de Goethe, sans choquer par là même et            désobliger Chateaubriand. Byron était un des antipathiques de l’illustre auteur de              <title>René</title>, qui le considérait comme un rival, et pis que cela, presque comme            un plagiaire. Il n’y avait pas assez de place dans le ciel poétique pour tous deux,            — deux soleils à la fois ! Un jour que Chateaubriand entrait chez M<hi rend="sup">me</hi> de F…, fille de la marquise d’Aguesseau, et qui, née en Angleterre, avait le            culte de Byron, il vit sur une console un buste nouvellement placé, et il demanda en            souriant qui c’était ; sur la réponse que c’était lord Byron, il fit un geste en            arrière, et son noble visage ne put réprimer une de ces grimaces soudaines auxquelles il            était trop sujet. Mais ici, avec Goethe, les rapports étaient tout différents : Goethe            était déjà un ancien ; <title>Werther</title> appartenait à un autre siècle. L’Allemagne            aussi était plus loin, plus séparée de la France que l’Angleterre ; le contact, le            conflit des deux gloires n’avait pas eu lieu. Pour le chevaleresque et galant auteur du              <title>Dernier Abencerage</title>, un homme de lettres, si illustre qu’il fût, un            poète octogénaire qui recevait son monde en robe de chambre de flanelle blanche, ne            pouvait être un rival : c’était un patriarche. L’amour-propre, ici, était tout à fait            désintéressé dans la question<note place="bottom" resp="author">C’est une remarque que Quintilien a              faite en termes excellents : dès que l’idée de rivalité a disparu, dès que              l’amour-propre est désarmé, il n’y a plus que bienveillance ; <hi rend="i">quoties                disceesit asmulatio, succedit humanitas</hi> (<hi rend="sup">De l’Inst. de                l’Orat.</hi>, liv. XI, chap. 1).</note>, et la critique libérale d’Ampère en profita            pour se donner pleine carrière.</p><p>De Weimar Ampère alla à Berlin, et de là il passa en Suède. On peut se faire une idée            parfaite de ce qu’il était alors en causant, — de ce qu’il fut jusqu’à la fin, — par            l’agréable relation qu’il a donnée de ce premier voyage. Je viens de la relire après            quarante ans : je ne sais rien de plus vif, de plus léger, de plus juste dans la touche            et dans le dessin. Quoique Ampère eût de mauvais yeux, et qu’évidemment la nature ne            l’eût point formé pour le pittoresque, il s’en tire à force d’esprit et d’intelligence.            Il est suffisamment paysagiste pour quelqu’un qui dessine et ne peint pas. Son crayon            exact se trouve être même assez coloré quand il le faut. Il a le premier sentiment            très-vrai, et qu’il nous rend très-fidèlement, des divers pays qu’il parcourt : avec            lui, la physionomie des lieux se montre aussitôt à nous en elle-même et dans son rapport            moral avec le caractère des habitants ; car ce qui m’en plaît chez Ampère voyageur,            c’est que l’homme n’est jamais absent, ni loin. On nous a gâtés depuis en fait de            descriptions ; la littérature a fait concurrence à la peinture et s’est piquée de            l’égaler ou de l’éclipser. On a aussi poussé à bout le principe de naturalisme et de            physiologie, le rapport des lieux et des habitants ; on a fait les uns à l’image des            autres ; on a montré et accusé le lien qui les unit jusqu’à le grossir et le forcer.            Ampère, dans sa manière rapide et son heureux instinct, se contente de toucher sans            appuyer ; il indique l’harmonie entre le moral et le physique, sans aller jusqu’à une            complète identification ; il laisse place à un certain jeu des facultés. Il n’est            nullement étranger d’ailleurs à la science : s’il remarque en passant un pli géologique            du sol, on sent à l’exactitude du signalement l’ami d’Élie de Beaumont ; s’il parle de            la végétation, s’il rattache un pays, un degré de latitude à une plante, à une mousse,            on sent l’ami d’Adrien de Jussieu ; s’il montre du doigt la tour de Tycho-Brahé, et s’il            caractérise d’un mot « le ciel agrandi » que le patient observateur livra au génie et            aux lois de Kepler, on sent le fils d’Ampère, nourri dans ces choses de science et qui            parle naturellement la langue de sa maison. En tout, il est ainsi : une prompte            intelligence le guide, et chaque trait porte où il faut. Tout cela est fin, net et            proportionné. Il n’a fait qu’effleurer la Laponie, mais l’aperçu qu’il en a tracé est            vivant et s’anime, jusque dans sa réalité, d’un souffle de sympathie humaine. Les            profils qu’il donne des hommes distingués du Nord, des poètes et littérateurs de talent,            les font aussitôt comprendre par les côtés principaux qui nous intéressent : Atterbom,            Œlenschlæger, Tégner, désignés par lui en quelques mots, cessent de nous être étrangers.            Il a des accents particulièrement vrais pour nous exprimer la science et l’érudition            locale, profonde, originale, communicative et naïve, à laquelle il a dû des heures            d’affectueux commerce et de douce hospitalité : il a su s’en assimiler l’esprit et l’âme            en courant. Dans tout ce qu’il a vu si vite et qu’il a si bien saisi, il choisit les            points qui nous laissent une agréable idée et qui donnent envie d’en savoir davantage.            Des rapprochements ingénieux, imprévus, un fonds de bonne humeur spirituelle, une pointe            de plaisanterie et de gaieté, se font jour à chaque instant dans son récit et amènent le            sourire. Enfin ces cent pages relues sont intéressantes d’un bout à l’autre ; rien n’y            est à côté, rien n’y est de trop ; on n’y relèverait pas une seule ligne qui fatigue ou            qui détonne, et l’on peut se dire encore aujourd’hui : Tel était Ampère en personne dans            un salon, animé, racontant et causant.</p><p>Un ou deux passages, <title>une Nuit sur le Cattegat</title> par exemple, cette            traversée d’un bras de la mer du Nord près du Sund, se ressentait du contact habituel de            Chateaubriand écrivain, et avait un air de grandeur qui devait appeler l’applaudissement            du maître : c’était le morceau soigné, solennel, <title>Varia di bravura</title>.</p><p>On me dit qu’en cette année 1827 (et ce ne put être que dans les tout derniers mois)            Ampère refit une rapide tournée en Italie avec Adrien de Jussieu et M. Victor Le Clerc :            il passait ainsi volontiers d’un climat à l’autre, il aimait ces sortes de contrastes et            de brusques antithèses d’impressions et de pensées, ces sortes de <hi rend="i">bains              russes</hi> intellectuels. Il s’y plongeait tête baissée, il en jouissait en            dilettante de l’esprit.</p><p>Son apprentissage dans l’enseignement public se fit à l’Athénée de Marseille,            nouvellement fondé : il y professa dans les premiers mois de 1830. Ce premier cours,            dans lequel il paraît avoir apporté plus d’entrain et de vivacité de parole qu’il ne fit            plus tard dans les chaires de Paris, a laissé un long souvenir à Marseille, si j’en juge            par une étude sur Ampère, publiée par M. Tamisier, un des témoins et auditeurs de ce            temps-là <note place="bottom" resp="author"><title>Étude historique et littéraire sur J.-J.                Ampère</title>, par M. F. Tamisier, bibliothécaire de l’Athénée de Marseille, 1              vol. in-18, Paris et Marseille, 1864.</note>. Le sujet du cours fut précisément la            littérature du Nord, dont Ampère était tout rempli. Ce fut encore ce sujet qui l’occupa            dans la première suppléance que lui offrit Fauriel à la Faculté des lettres en 1832. Ces            divers cours, dont on a les leçons d’ouverture et quelques fragments, offraient de            l’intérêt et donnaient aux jeunes esprits qui y assistaient une teinture de ces sujets            étrangers et jusqu’alors tout à fait ignorés chez nous : c’était une première couche            excellente ; mais si j’interroge les hommes savants et spéciaux qui, depuis 1838, ont            poussé plus loin chez nous cette branche d’étude, ce qu’enseignait Ampère n’était en            effet qu’une première couche et assez superficielle. Ampère, littérairement, ne fit que            reconnaître les rivages du Nord ; il n’y prit point pied d’une manière solide, il n’y            fonda point d’établissement proprement dit. Dans son volume de mélanges publiés en 1833            sous le titre de <title>Littérature et Voyages</title>, il a réuni nombre d’articles à            ce sujet ; ce n’était qu’un commencement, et par malheur ce commencement, comme tant            d’autres, n’a pas eu de suites. Ampère vécut trop sur ce seul et unique voyage en            Scandinavie. Un juge compétent, et qui a le droit d’être sévère<note resp="author">M. Bergmann, doyen de la Faculté des lettres de Strasbourg.</note>, me dit :</p><quote><p>« En littérature, comme en toutes choses, il faut du saisissable esprit ou corps ;              mais que faire de spectres et de fantômes ? Ampère ne nous donne ni des faits ni des              idées ; il donne des réverbérations… Des écrits de cette espèce ont fait au Nord la              singulière réputation d’être intellectuellement <hi rend="i">brumeux.</hi> Le              brouillard n’est pas dans les choses ; il vient de notre ignorance, du brouillard dans              notre tête.</p><p>« Je préfère de lui, à ses discours d’ouverture, les articles <hi rend="i">Edda,                Voluspa, Hava-Mal, Rig</hi> ; au moins ici nous touchons à des textes. La              littérature se fait avec des textes bien compris. Ampère ne comprend pas directement              les textes, il ne sait pas les premiers éléments du norrain. Comment parler              pertinemment d’une littérature et d’un peuple dont on ne sait pas la langue ? Les              traductions d’Ampère sont des à peu <hi rend="i">près</hi> ; on a de la peine à y              reconnaître le génie du Nord, comme on a de la peine à saisir le génie hébraïque dans              la traduction latine de la Vulgate. Ce n’est exact ni dans l’ensemble, ni surtout dans              le détail. Ses traductions sont faites avec des traductions latines ou allemandes :              elles reproduisent les études telles qu’elles étaient entre 1815-1830 en Allemagne et              dans le Nord. »</p></quote><p>Cette date représente en effet celle du voyage d’Ampère et de son érudition scandinave,            à laquelle dès lors il mit le signet et qu’il ne poussa point plus avant.</p><p>J’ai dit le bien et montré le beau côté : je tiens aussi à ne pas dissimuler le revers.            Le faible de l’agréable et brillant littérateur que nous aimions, et qui, à nous            ignorants, nous a tant appris ou nous a tant fait entrevoir de choses, ç’a été de ne            point savoir se fixer, de ne point s’établir à fond dans un domaine, de ne point prendre            possession hautement d’un vaste sujet circonscrit, où il aurait dressé son monument.</p><p>Après cela, on ne saurait raisonnablement s’étonner qu’Ampère ne se fût point arrêté à            la première étape. S’enfoncer et se confiner du premier coup dans le norrain pour un            homme qui vivait chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier et dans la pure lumière des vifs            esprits de Paris, c’eût été dur, et je ne dis pas qu’Ampère, avec cette facilité            multiple dont il disposait, ait eu tort de passer ailleurs. Il était bien alors dans le            plein de sa vocation en nous informant sans cesse, et l’un des premiers, de quantité de            choses étrangères, dont il nous donnait l’avant-goût et le stimulant ; mais il eût été            bon cependant que dans les années suivantes, un jour ou l’autre, il mît un terme à ses            doctes curiosités, devenues des inconstances, et qu’il séjournât quelque part à demeure.            Il le savait lui-même mieux que personne, et il se le dira, non sans regret, aux heures            de sincérité et d’examen de conscience.</p><label rend="center">II.</label><p>L’occasion était belle pour lui dans les premières années qui succédèrent à la            révolution de 1830. Après une suppléance passagère dans la chaire de Fauriel et dans            celle de M. Villemain à la Faculté des lettres (1832-1833), la mort d’Andrieux au mois            de mai de cette dernière année laissa vacante au Collège de France la chaire de            littérature française, et Ampère y fut nommé. Il lui fut donné pendant des années, et            sauf quelques intervalles de congé et d’école buissonnière qu’il avait besoin de            s’accorder de temps en temps<note place="bottom" resp="author">Ampère se fit suppléer pour la première              fois par M. de Loménie en décembre 1845. A partir de décembre 1855, il n’est plus              remonté dans sa chaire. Ces dix années, de 45 à 55, ont été fort mêlées et              entrecoupées ; mais les précédentes, de 33 à 45, avaient été entières.</note>, de            parcourir en entier plusieurs fois toutes les périodes, tous les stades de notre            histoire littéraire depuis les origines latines et romanes jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. J’étais un auditeur fidèle de ces cours, et je dois            dire que bien qu’appartenant moi-même à très-peu près à la même génération, je suis à            certains égards un élève d’Ampère. Combien n’ai-je point eu à profiter de lui ! Critique            alors tout biographique et anecdotique, je me laissais volontiers guider par lui dans            les grands cadres environnants et pour les accessoires extérieurs<note resp="author">Lorsque j’eus graduellement étendu ma manière jusqu’à m’en faire une méthode, je              disais : <quote>« Ampère étudie l’histoire littéraire par couches et par zones : je                l’étudie plutôt par individus que je rapporte ensuite à des              groupes. »</quote></note>. C’est pour moi encore un sensible regret, toutes les fois            que j’y songe, de penser que le travail immense, spirituel et judicieux auquel il            s’était livré, n’ait point pris la forme d’une œuvre suivie et définitive, d’un            monument, et que ce qui était fait et comme bâti déjà n’ait pas été cimenté et fixé.</p><p>Je sais bien qu’on a trois volumes, l’<title>Histoire littéraire de la France avant le                  <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title> (1839-1840) ; mais ces trois            volumes n’étaient qu’une introduction, une première assise, une sorte de coupe            architecturale dessinant de profonds et laborieux fondements ; la langue et la            littérature française sortaient à peine de terre à la fin du troisième volume. Ampère            allait commencer véritablement et dresser le corps de l’édifice lorsqu’il se découragea.            L’insuccès de ces trois premiers volumes, qui aurait pu se prévoir, agit plus que de            raison sur cette imagination mobile. Il ne sut pas se dire que ce peu de débit était            inévitable, que l’œuvre ne pouvait prendre sur le public et commander l’attention que            quand elle serait à son milieu, en pleine période française, et qu’alors, seulement            alors, mais certainement aussi, elle se classerait en entier d’un même cran et d’un même            niveau. L’introduction, se relevant après coup et acquérant tout son prix, aurait suivi            la fortune de tout l’ouvrage.</p><p>Ampère donc, tout en continuant de professer son cours, se découragea de le rédiger et            d’y mettre la dernière main pour le public des lecteurs. Il obéissait de plus dans ce            dégoût à une disposition de son esprit. Quelqu’un a dit : « Tout le feu d’Ampère se            passe dans la recherche, et il ne lui en reste rien pour l’exécution : en cela il n’est            pas artiste<note place="bottom" resp="author">Et encore, avec variante : <quote>« Quand je vois Ampère,                son érudition, son intelligence, son imagination, sa promptitude et sa saillie, je                suis tout effrayé de la quantité de qualités qu’il faut pour… ne pas faire un                artiste. »</quote></note>. »</p><p>Sentant de la sorte, qu’y a-t-il d’étonnant qu’à un gros livre, œuvre combinée de            bénédictin et d’écrivain, qui demandait des années de composition et dont les trois            premiers tomes avaient eu le tort d’être remarqués des seuls lettrés et de peser à            l’éditeur, qu’y a-t-il d’étonnant qu’il ait préféré de rapides récits de voyages qui            l’amusaient à faire à la fois comme voyages et comme récits, et qui réussissaient à bien            moins de frais ?</p><p>Je sais encore qu’il y a des lecteurs (et c’est le grand nombre aujourd’hui) qui            trouvent qu’Ampère a suffisamment rempli sa tâche littéraire en étant un voyageur érudit            et agréable ; il en est même, de ceux qui l’ont particulièrement étudié (comme le prince            de Broglie ou M. de Saulcy), qui estiment que tout s’est passé pour lui au mieux dans sa            carrière errante, et qu’il n’y a sur son compte à avoir aucun regret. Ceux qui            l’absolvent ainsi sous forme de louange font trop bon marché, selon moi, de la valeur de            l’homme et de l’étoffe première qui était en lui. Si je suis plus exigeant qu’eux à son            égard, c’est que je le connaissais peut-être davantage. Quand je vois quels éloges ont            été donnés à l’estimable M. Victor Le Clerc pour son appliqué et patient discours sur la            littérature du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, je me demande ce qu’on eût            dit d’une suite de discours d’Ampère sur chaque grand siècle du moyen âge. Il y eût            apporté peut-être une érudition moins exacte de textes et de transcriptions ; mais pour            l’intelligence, pour l’étendue, pour le contraire du chauvinisme en littérature, pour le            véritable esprit critique, pour la classification naturelle des genres et l’orientation            à travers les ensembles, il n’y aurait pas eu de comparaison. Et je ne parle point ici            par hypothèse, car ces discours d’Ampère, je les ai entendus ; ces leçons, je les ai            suivies avec tout un fidèle auditoire pendant des années. Il n’aurait eu qu’à écrire            ensuite, à recueillir, à revoir, à corriger et à compléter, à faire passer le travail de            l’état de leçons à celui de livre, et l’on posséderait la meilleure histoire de la            littérature française, qui eût défié les progrès de l’érudition et de la critique pour            vingt-cinq ans au moins, ce qui est la plus longue vie d’un cours de littérature.</p><p>Ampère aimait à citer un mot du libraire Ladvocat, qui lui avait dit un jour de cet air            impertinent qu’il affectait :<quote> « L’histoire littéraire, c’est à refaire tous les              quinze ans. »</quote> Il citait ce mot d’un libraire jadis à la mode avec un certain            rire amer et ironique, et comme pour s’excuser lui-même de n’avoir pas mené à fin son            œuvre dans cette voie.</p><p>Mais, je le répète, tout se passait volontiers pour Ampère en préparations. Il se            faisait de singulières illusions sur la longueur de la vie et sur l’espace qui est            accordé à chacun de nous pour réaliser ses desseins ou ses rêves. Je trouve à la date de            1835, dans un cahier de notes à moi, la remarque suivante qui était évidemment à son            adresse :</p><quote><p>« <hi rend="i">Qui ne sait se borner ne sut jamais écrire</hi>, cela est vrai des              préparations et des recherches auxquelles on se livre dans les entreprises              littéraires ; il faut ne rien négliger, tout rechercher, tout accueillir, puis mettre              une fin à ce premier travail, et arriver à l’exécution, à la composition. Vous passez              votre vie, mon ami, à faire des projets, des plans, à amasser des matériaux ; vous              passez votre vie à vous préparer à vivre. Vous vous êtes levé dès avant l’aurore ;              vous êtes en campagne tout le jour, vous faites des recrues en toute contrée, il vous              en vient de tous les points de l’horizon ; ce n’est jamais assez à votre gré : il vous              en faut du fond de la Laponie, il vous en faut du plus lointain Orient, c’est bien ;              mais prenez garde, au train que vous suivez, de passer le jour entier aux préparatifs              et de ne livrer bataille qu’à sept heures du soir, après que le soleil sera couché.              Les uns, comme Viguier, perdent de bonne heure la bataille, et le reste de leur vie              n’est qu’une défaite errante, une vague dispersion ; les autres, comme Fauriel, ne              livrent pas la bataille, tant ils sont lents à tout rassembler. »</p></quote><p>Je dus lui dire bien souvent en substance ce que j’écrivais là pour moi seul. Lui-même            il le sentait ; il se le disait, et dans le passage qui le concerne, à la suite de la            notice de son illustre père par un <title>Homme de rien</title>, c’est lui qui exigea de            M. de Loménie d’insérer le paragraphe d’avertissement à son adresse qui, dans le temps,            parut trancher avec le ton général du morceau<note place="bottom" resp="author">Voici ce paragraphe              extrêmement vif et spirituel ; on ne saurait mieux dire : <quote>« Malheureusement                pour ceux qui sont impatients de voir achever cet important ouvrage                  (<title>l’Histoire de la Littérature française</title>), M. J.-J. Ampère a pour                les recherches purement scientifiques une passion qu’il tient de son père, passion                qui chez lui rivalise perpétuellement avec la vocation littéraire, qui l’agrandit et                l’élève, mais en même temps la traverse et la refroidit parfois. Nul homme n’a                jamais été dévoré plus que lui de la rage du savoir en tous genres. Tout connaître                semble être le but de sa vie ; chaque nouvelle étude lui apparaît comme un nouveau                monde dans lequel il se lance avec une ardeur de découvertes qui lui fait mettre de                côté pour un temps les études antérieures. Or il y a bien quelque inconvénient                attaché à cette diversité de poursuites. On peut faire ainsi énormément de chemin                sans avancer en proportion ; et, si élevé que soit le rang occupé par M. J.-J.                Ampère dans le monde littéraire et savant, sa renommée eût gagné peut-être s’il eût                un peu plus concentré ses travaux. Aujourd’hui que le voilà dans la maturité de                l’âge et du talent, ses amis désirent ardemment qu’il fasse enfin converger vers un                but suprême toutes les forces d’un esprit duquel on a le droit d’attendre de grandes                choses. Jusqu’ici on n’a su vraiment où prendre M. J.-J. Ampère : quand on le                cherche au nord, il est au midi ; il annonçait du scandinave, et il donne de                l’égyptien ; hier il faisait de la poésie, aujourd’hui il fait de la linguistique ;                vous attendiez de la littérature française, voici de la littérature sanscrite ou                chinoise. Après sept voyages, Sindbad-le-Marin se fixa enfin dans les murs de                Bagdad. »</quote></note>.</p><p>En chaire Ampère n’était pas éloquent, et l’on a même vu rarement une pareille            disproportion entre le brillant causeur de salon qui n’était jamais plus à l’aise que le            dos tourné à la cheminée et le professeur traitant des mêmes sujets devant un auditoire.            Dès qu’il commençait une leçon, je ne sais quel scrupule le prenait à la gorge : il            était tout occupé d’atteindre une mesure, une exactitude qui appartient plutôt à            l’écrivain qu’à l’homme de l’enseignement oral, et il n’avait plus rien de son charmant            abandon ni de ses saillies, ou si les saillies venaient, c’était à l’état froid, à            l’état de notes préparées. Il ne regardait pas ses auditeurs, même quand il relevait ses            lunettes ; la direction de son regard comme de sa parole semblait se retourner sur            lui-même comme dans un soliloque. On aurait dit qu’il se chicanait sans cesse, qu’il            était en altercation avec je ne sais qui du dedans. C’était excellent de fond et même de            forme et de diction, mais pénible. Il n’allait que bride en main. Lorsqu’il avait à            traverser des endroits plus difficiles, comme il en est dans la littérature du moyen            âge, il redoublait de lenteur et marquait le pas au lieu de le doubler et de passer            rapidement. Ce qui a fait dire à l’un de ses auditeurs d’alors dont j’ai le carnet sous            les yeux (il n’est rien de tel que ces impressions du moment et de la minute) :</p><quote><p>« Quand Ampère à son cours est dans ses endroits difficiles, arides, dans ses défilés              où il va pied à pied, oh ! alors il est pénible à suivre ; c’est de la littérature <hi rend="i">à dos de mulet.</hi></p><p>« Le reste régulier, toujours régulier, mais excellent.</p><p>« Le mot d’<hi rend="i">ingénieux</hi> (et <hi rend="i">d’ingénieur)</hi> devrait              avoir été inventé pour lui et pour sa méthode. »</p></quote><p>Et encore (toujours du même carnet) :</p><quote><p>« Ceux qui s’ennuient vite sont délicats, mais légers.</p><p>« Ceux qui ne s’ennuient pas aisément sont vite ennuyeux.</p><p>« Ampère est entre les deux : dans certaines parties arides de son enseignement, il              ne s’ennuie pas assez vite.</p><p>« Il est une quantité d’accidents dans l’histoire des opinions humaines où il ne faut              apporter que le rire de Voltaire et le branlement de tête de Montaigne. Ampère cherche              partout la loi, et quelquefois il la fait. »</p></quote><p>Je marque là les défauts ; mais que de profit, que d’intérêt dans la continuité de ces            leçons ! Comme c’était juste en général, composé, suivi, pénétrant, non visant à            l’effet, tiré de l’examen même des écrits et du fond direct des lectures, d’une            interprétation toujours nette et la plus vraisemblable !</p><p>Ainsi, dans les notes de mon auditeur, je trouve encore celle-ci :</p><quote><p>« Ampère et Michelet ont fait chacun une leçon sur <title>l’imitation de                Jésus-Christ</title>. Michelet a soutenu que ce livre devait être du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, non d’un moine, mais d’un Français séculier, et,              selon toute apparence, de Gerson. Ampère a cru démontrer que ce livre ne pouvait pas              être de Gerson ni du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> ou <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>, qu’il devait être              d’un moine, et probablement d’un moine allemand ou lombard : un parfait contre-pied              sur tous les points. — Il me semble qu’Ampère est dans le vrai. »</p></quote><p>Au moment où Ampère déboucha dans l’étude de la littérature française proprement dite,            il eut un désagrément. Il fit sous le titre d’<title>Histoire de la formation de la              langue française</title> une grammaire de notre vieille langue, et en mettant le pied            sur le domaine des grammairiens il se heurta à des épines, il trouva des adversaires            tout munis et préparés. L’École des chartes est une forte école, comme l’École normale,            comme l’École polytechnique : c’est aussi une école jalouse. Mal en prend à ceux qui            vont chasser sur ses terres sans avoir un permis en bonne forme. Ampère avait fait            précéder sa <hi rend="i">grammaire</hi> d’une magistrale préface, dans laquelle il            exposait tout le plan de son livre à partir de la fin du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On ne lui tint compte de ces hautes vues, et quelques            inexactitudes de fait qu’il avait commises, quelques étourderies même dont il était            très-capable, firent les frais de deux très-piquants articles de M. Guessard, professeur            à l’École des chartes<note place="bottom" resp="author">Voir la <title>Bibliothèque de l’École des                chartes</title>, t. Il (1840-1841), p. 478-498, et t. III (1841-1842), p. 63-101.              — Je ne me sens guère en état de faire l’arbitre et de résumer le débat. Cependant il              me semble que si le livre d’Ampère était un peu prématuré, et certaines de ses              assertions trop générales, l’auteur n’avait pas tort dans la tendance qui le poussait              à constituer des lois. M. Guessard est purement sur la défensive et fort sceptique :              je crois qu’il serait prouvé aujourd’hui qu’il l’était trop. Les observations de Diez              sur la permutation des lettres ne sont pas du tout vaines, et Ampère avait raison              d’entrer à sa suite dans cette voie. Les assertions anticipées, les aperçus ingénieux              et hasardés d’Ampère étaient bien plutôt dans le sens de ce qui s’est vérifié depuis,              et les chicanes exacte, mais négatives, de M. Guessard s’accordaient moins avec la              direction scientifique qu’a prise décidément la chimie organique des langues. Ampère,              en insistant sur les traces du latin populaire, tenait la piste. Des critiques comme              celles de M. Guessard étaient utiles assurément pour s’opposer au trop de légèreté et              de promptitude des gens d’esprit ; mais un homme d’esprit comme Ampère, même en allant              trop vite, avait le sentiment de lois dont la pratique de M. Guessard, si exercée              qu’elle fût, ne donnait pas assez l’idée. Il ne tenait certainement qu’à Ampère de              corriger, de fortifier son livre et d’en donner une nouvelle édition vers 1845 ; il              avait même le temps, en tirant parti de tous les travaux allemands qui se              multipliaient sur ce sujet, de donner une troisième édition vers 1855. De cette              manière il eût puissamment devancé M. Littré et aurait été au moins un prédécesseur              considérable.</note>. Le volume s’est peu relevé de cette critique aux yeux des gens            du métier. Dans la préface de la <title>Grammaire historique de la langue              française</title>, par M. Auguste Brachet (1867), je vois le travail d’Ampère à peine            mentionné. <quote>« <hi rend="i">Sans parler ici</hi>, dit le jeune auteur, <hi rend="i">de la compilation fort inégale</hi> de M. Ampère, ni du livre de M. Chevallet,              etc. »</quote> Comment ! <hi rend="i">sans parler</hi> ? mais c’est précisément ce            volume qui méritait d’être signalé à sa date avec une estime toute particulière, et non            d’être ainsi désigné du bout de la plume en passant, sous cette forme d’une prétérition            presque méprisante. Reconnaissons toutefois qu’Ampère en cela a porté la peine de sa            négligence. Cette négligence, qu’il m’a toujours été difficile de comprendre, je ne me            la définis que trop : c’est, quand on a mis le pied sérieusement sur un terrain, qu’on y            est le premier en date parmi nous, qu’on sent sa force, sa supériorité à bien des égards            sur les critiques frondeurs, de ne pas tenir bon, de ne pas leur montrer les dents, sauf            à profiter de ce qu’il y a de fondé dans leurs remarques, de ne pas se corriger, se            perfectionner à chaque édition, de manière à obliger adversaires et envieux à rendre les            armes ou à se taire ; en un mot, un grain d’irascibilité littéraire et de polémique ne            nuit pas à l’homme de talent qui a à tracer sa voie et à maintenir ses droits et son            rang. Pour mon compte, je n’aurais pas dormi tranquille sous le coup des critiques            vraies ou exagérées auxquelles fut exposé l’essai grammatical d’Ampère ; je n’aurais pas            eu de repos que je n’eusse tiré l’affaire au clair avec mes contradicteurs. En quoi            m’étais-je trompé ? en quoi leur règle était-elle plus sûre que la mienne, et            avaient-ils même une règle ? Y avait-il donc déjà en français un tel essai systématique            pour qu’on se montrât si exigeant et si intraitable du premier coup ? A quoi bon tant            d’amertume et d’âcreté de ton pour des particules ? Était-ce donc d’une grammaire            rentrée que mes adversaires se sentaient malades et souffrants ? Il y aurait eu bien des            choses en ce sens, et même de jolies choses, à dire. Ampère, si fait pour les trouver,            mais trop habitué à l’atmosphère des salons et à leur tiède haleine, trop tendre aux            caresses de l’amitié, dès qu’il s’offrait une difficulté, une lutte à soutenir, lâchait            la partie, même quand il avait raison. Je connais de lui bien des articles de            complaisance, je n’en connais pas un de polémique.</p><p>De polémique, il n’en a jamais fait que dans ses dernières années quand il s’avisa de            déclarer la guerre à un gouvernement, — une guerre d’allusions à travers l’histoire            romaine ! mais jamais, — au grand jamais, — il n’eut l’idée d’engager un duel littéraire            ou même une discussion serrée avec un adversaire ayant nom. Ç’a été, selon moi, une            faiblesse.</p><p>Le livre (non pas le cours) fut donc interrompu ; l’arbre fut coupé à l’endroit            précisément où il allait s’élancer et croître : on n’en eut que des fruits épars. Les            beaux articles sur le <title>Roman de la Rose</title>, sur <title>Joinville</title>, sur              <title>Amyot</title>, ces chapitres détachés d’un cours qui était tout composé et            tissu de semblables morceaux furent arrachés de temps en temps à l’auteur par la              <title>Revue des Deux Mondes</title>, et ils sont faits pour donner la mesure de ce            qu’on n’a pas. On m’assure que les parties de la renaissance sont dans un état assez            avancé de rédaction pour permettre à M. de Loménie de les donner. Un ingénieux discours              <title>sur les Renaissances</title>, qui a paru imprimé, nous présente comme une carte            en relief de toutes les littératures européennes décrites comparativement et figurées à            ce point de vue. On a comme une échelle des hauteurs, des formes et des degrés de            culture.</p><p>Ampère, très-suivi dans les dernières années par des personnes des deux sexes, était            vraiment le professeur de littérature française le plus approprié à son époque. Les            grands travaux improvisés de M. Villemain avaient fait leur temps ; on n’avait pas à les            recommencer, non plus que le talent prestigieux du professeur-orateur. On était devenu            plus rassis et plus positif. On voulait des faits, on voulait suivre pas à pas son guide            et reprendre avec lui et après lui les mêmes lectures. Ampère était l’homme de ce            moment, et sa noble et large impartialité d’esprit, sa connaissance directe des autres            littératures, l’usage et la familiarité qu’il en avait de longue main, le sentiment            juste des rapports (ce sentiment qui semble s’être perdu depuis), tout lui permettait            d’assigner à la production française sa vraie place et son vrai rang, sans lui rien            retrancher et sans rien exagérer non plus.</p><p>Il n’avait rien d’universitaire : ceci est à remarquer ; quoiqu’il eût été élevé dans            les lycées et collèges, quoiqu’il eût pour M. Cousin toutes les amitiés respectueuses,            et envers M. Villemain toutes les déférences, il n’avait point précisément la tradition            comme on l’entendait aux environs du collège du Plessis ou à l’ombre de la Sorbonne, je            veux dire la marque et le cachet de l’éducation puisée à nos écoles. Il n’avait rien de            ce que MM. Nisard et Rigault laissent voir tout aussitôt dans leur critique. L’esprit            d’Ampère offrait table rase aux doctrines et aux méthodes des Fauriel, des Niebuhr,            Grimm, Goethe… Il ne recevait pas ces doctrines sur la défensive en quelque sorte, et,            comme doit faire tout bon universitaire, la baïonnette en avant, à son corps défendant,            ce que fit toujours le docte Victor Le Clerc par exemple. Il n’était pas toujours à            cheval sur la priorité accordée à des Français, sur la prééminence française, et aussi            il n’allait pas jusqu’à dire d’impatience comme Voltaire : <quote>« Nous autres,              Français, nous sommes la crème fouettée de l’Europe. »</quote> Il se tenait en éveil            de toutes parts, dans un état d’indifférence curieuse.</p><p>Et comment en aurait-il été autrement ? Sachons bien qu’Ampère vécut d’une vie commune            et fit ménage intellectuel de 1830 à 1847, pendant près de dix-sept ans, avec un homme            qui est l’érudition et la curiosité mêmes, M. Mohl, le savant orientaliste et mieux que            cela, mieux qu’un savant, un sage : esprit clair, loyal, étendu, esprit allemand passé            au filtre anglais, sans un trouble, sans un nuage, miroir ouvert et limpide, moralité            franche et pure ; de bonne heure revenu de tout avec un grain d’ironie sans amertume,            front chauve et rire d’enfant, intelligence à la Goethe, sinon qu’elle est exempte de            toute couleur et qu’elle est soigneusement dépouillée du sens esthétique comme d’un            mensonge. Pendant dix-sept ans, Ampère vécut avec M. Mohl dans un appartement contigu et            qui communiquait : à l’heure du déjeuner, le savant asiatique entrait après une matinée            déjà longue passée à l’étude, et c’étaient des nouvelles de Berlin ou de l’Inde, de            Calcutta ou de Londres : cela, pour commencer, ne laisse pas d’étendre les idées et            d’élargir les horizons. Et le soir, combien de fois, rentrant vers minuit, Ampère            retrouvait son ami veillant encore, et là, assis au bord du lit, le pressant des            questions qui le préoccupaient et que les rencontres de la journée avaient suscitées en            lui, il prolongeait jusque bien avant dans la nuit les doctes enquêtes et les poursuites            historiques de sa pensée ! car quand une pensée le tenait une fois, il en était comme            obsédé et il ne s’en délivrait qu’en l’épuisant.</p><p>S’il avait ses affinités et ses sympathies, Ampère avait aussi le contraire. Il devait            nécessairement trouver, parmi ses contemporains, je ne veux pas dire des inimitiés, mais            des froideurs ; il rencontrait même ses <hi rend="i">antipathiques.</hi> On ne peut être            quelqu’un, ayant talent et caractère, sans qu’il en soit ainsi. Stendhal était            l’antipathique de M. Villemain. Bazin était, tant qu’il vécut, le taquin de M. Thiers.            Magnin et Lerminier étaient deux antipathiques dans un même groupe. Ampère de même, si            je cherche des noms, eût aisément trouvé un opposant ou antipathique en M. de Sacy par            exemple, quoique tous deux eussent été un moment condisciples dans leur première            enfance. M. de Sacy, si on l’interroge aujourd’hui, ne tient pas à dissimuler ce peu de            goût, ce peu de rapport qu’il y avait entre leurs esprits. Rien de plus naturel en            effet, si on les prend chacun en soi : l’un adonné tout entier avec une passion            exclusive à la grande littérature française du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle ou à la littérature latine cicéronienne, ne louant, ne connaissant que ses chers            classiques et bouchant volontiers ses oreilles à tout le reste ; l’autre, toujours à la            découverte, par voies et par chemins, toujours ailleurs, soucieux et amoureux avant tout            de ce qui était nouveau et différent. Mais entre eux ce peu de sympathie naturelle n’eut            pas lieu de se prononcer. M. de Sacy, en ces années (1836-1848), était bien plus            politique que littéraire : il ne s’occupait de littérature qu’incidemment. Ampère et lui            ne se rencontraient que peu ; ils ne chassaient pas, comme on dit, le même lièvre.            J’ajouterai que, si de la part de M. de Sacy il n’y eut jamais que peu d’attrait pour            Ampère, celui-ci eut toujours pour M. de Sacy une estime marquée, tant pour sa personne            que pour son nom, et parce qu’il le voyait en idée à côté d’un illustre père. Ils            avaient cela de commun tous deux d’être les fils de pères vénérés.</p><p>Mais avec un autre écrivain également distingué, un peu plus jeune d’âge, avec            M. Nisard, les choses se passèrent tout autrement. Ampère se trouvait en présence d’un            esprit didactique, dogmatique, un peu raide, jaloux de fonder et d’asseoir toute la            littérature française sur elle-même ou sur une base purement classique, et de la            circonscrire avec une muraille quasi de Chine alentour. La méthode de M. Nisard, un peu            postérieure à celle d’Ampère, semblait conçue tout exprès pour se dresser en vis-à-vis            et en opposition avec elle. Il y avait répulsion instinctive, antipathie véritable entre            leurs deux natures d’esprit, et j’ai quelque raison de croire qu’ils ne se rendaient pas            justice réciproquement. Les inconvénients et les limites du livre et de la méthode de            M. Nisard, je suis certes aussi disposé pour mon compte à les sentir que l’a pu être            Ampère lui-même ; tout en reconnaissant ce qu’a de ferme et d’ingénieux une idée            dominante poursuivie pendant quatre volumes et poussée rigoureusement à son terme, je me            sens choqué sinon dans ma science, du moins dans mon simple bon sens, d’une telle unité            artificielle obtenue à tout prix. Quand la nature est pleine de variétés et de moules            divers, et qu’il y a une infinité de formes de talents, pourquoi n’admettre et ne            préférer qu’un seul patron ? pourquoi cette construction, tout en l’honneur de l’esprit            français, et dans l’esprit français tout en l’honneur du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et dans le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout en            l’honneur de deux ou trois noms superlativement célébrés et glorifiés ? Pourquoi            substituer des combinaisons d’école ou de cabinet à l’ensemble et au mouvement naturel            des choses ? Il est des noms distingués que M. Nisard a oubliés dans une première            édition, et il les a oubliés uniquement parce qu’ils n’étaient pas sur la grande route ;            mais quand on lui a fait remarquer cet oubli, il n’a eu garde d’en convenir et de            revenir. Il a trouvé cent raisons plus subtiles et plus cherchées les unes que les            autres pour prouver qu’il avait bien fait de les omettre. Cet homme est l’avocat            ingénieux, mais sophistique, des partis-pris. Et pourtant, lorsqu’on a tout dit et qu’on            a montré tout ce que l’esprit d’Ampère avait de supériorité en fait d’ouverture,            d’étendue, de richesse de vue historique et esthétique, on ne peut toutefois se dérober            à cette conclusion : l’histoire de la littérature française de M. Nisard a un grand et            dernier avantage définitif sur celle d’Ampère, c’est qu’elle est faite et que l’autre ne            l’est pas ; elle est debout et fait de loin fort bonne figure dans sa tour carrée,            tandis que l’autre est restée à l’état d’ébauche, n’offrant qu’un vaste tracé, un            frontispice et quelques colonnes çà et là : on n’a pas eu l’édifice, on a la ruine.</p><p>La première grande infidélité qu’Ampère fit à son cours du Collège de France fut son            voyage d’Égypte (novembre 1844-janvier 1845). Jusque-là ce n’avaient été que de légères            et vives échappées d’un savant professeur en vacances, échappées extrêmement agréables            d’ailleurs et qui ont laissé leurs traces. Le <title>Voyage dantesque</title>,            c’est-à-dire le pèlerinage à tous les lieux consacrés par les vers du poète florentin,              <title>la Poésie grecque en Grèce</title>, et une <title>Course dans l’Asie              Mineure</title>, qui n’en est qu’un chapitre détaché, sont des essais d’un genre            composite, un mélange de réalité, de souvenirs, de lectures et d’observations, le tout            vivement présenté et des mieux assortis. Ampère observait peu directement : il n’était            pas organisé par la nature pour regarder à fond et pour exprimer puissamment ce qu’il            avait devant les yeux ; c’était un lettré en voyage : il lui fallait de l’accessoire            tiré des livres ; un souvenir, un rapprochement, une allusion, lui étaient nécessaires            et venaient bien à propos se joindre à ce qu’il voyait pour le compléter et l’orner ;            quand il avait trouvé son trait, il était content. Son esquisse générale était vraie ;            la physionomie des lieux était délicatement sentie et rendue sous sa plume : le goût            chez lui suppléait aux sens. Il laissera, comme voyageur littéraire, le plus aimable            renom. Tous ceux qui passeront après lui là où il a passé se plairont à lui rendre            justice et à le saluer d’un souvenir.</p><p>Mais pour l’Égypte ce fut autre chose : il ne l’aborda pas seulement en amateur et en            touriste, il y mit une ardeur, une application spéciale de savant. La lecture de la            grammaire de Champollion, qu’il ouvrit un matin sans dessein arrêté, détermina en lui            comme une vocation subite, irrésistible : devenu du jour au lendemain disciple de            l’illustre inventeur et l’émule de Lepsius, il se plongea à corps perdu dans cette neuve            étude qu’il prétendait bien ne pas aller vérifier seulement sur place, mais faire            marcher à son tour et avancer. Quand de telles ardeurs le prenaient, il n’y avait pas à            se mettre en travers : il eût tout renversé. Il obtint sans peine une mission du            ministre de l’instruction publique, M. Villemain ; on lui adjoignit un savant artiste            dessinateur, et il partit sans tarder. Le livre qu’il a publié en 1846 offre le tableau            complet de ses impressions, de ses études, de ses recherches, de ses admirations et même            de ses rêveries poétiques ; car ce fut, dans ces deux ou trois mois, toute une fièvre,            une rage, un conflit de science et de poésie, comme une ivresse de toutes ses facultés            émues et surexcitées. Il touchait au but, il était près du retour lorsqu’il paya cet            excès d’exaltation et de travail par une maladie qui faillit être mortelle. On le ramena            bien faible encore à Marseille ; mais au milieu même de ses dangers et de son épuisement            sa noble fièvre morale ne le quitta pas un instant, et il ne songeait qu’à ne pas            laisser perdre les trésors de connaissances et d’observations qu’il venait de            conquérir.</p><p>Il ne tenait qu’à Ampère, à partir de ce moment, de pousser son sillon dans cette voie            nouvelle et d’y avancer parallèlement chez nous avec M. de Rougé. Jamais il n’avait plus            ouvertement trahi cette soif insatiable de connaître qui le consumait et qui, aux heures            où elle s’éveillait plus vive, le forçait de tout laisser pour y obéir. Il dut goûter,            indépendamment de tout succès, de grandes satisfactions d’intelligence : il pouvait lire            une phrase hiéroglyphique sur le sarcophage d’un pharaon ; il lui était arrivé un soir,            avant de s’endormir, de lire un livre chinois sur les ruines d’Éphèse. Ce sont là, il            faut en convenir, de hauts dilettantismes de l’esprit et à la portée d’une rare            élite.</p><p>Les événements publics et des accidents privés ne tardèrent pas à déranger l’existence            si bien remplie d’Ampère. La révolution de février 1848 apporta une secousse dans ses            habitudes scientifiques, car dans son universalité de goûts il faisait entrer aussi pour            quelque chose l’enthousiasme politique, et il trouva moyen d’avoir de l’enthousiasme en            ce moment-là. La mort de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier (11 mai 1849), qui suivit            d’assez près celle de M. de Chateaubriand, le laissa bientôt livré à lui-même ; il avait            besoin, à travers toutes ses diversions, d’un centre, d’un attachement fixe, d’une            affection transformée en devoir, en religion. L’amitié de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, au milieu des hasards de sa navigation et des versatilités de sa            barque, était pour lui à la fois l’étoile et l’ancre. Après elle, et quand elle lui            manqua, il erra quelque temps comme une âme en peine avant de savoir où se fixer. Il            allait avoir cinquante ans : c’est un mauvais quantième pour recommencer la vie.</p><p>Il avait contracté, depuis quelques années, avec Alexis de Tocqueville une de ces              amitiés<hi rend="i">-passion</hi> dont il était susceptible, et dont sa nature            ressentait le besoin : il y trouva, jusqu’à un certain point, un abri et un refuge. Je            ne sais pourquoi la biographie d’un homme distingué se restreint presque toujours à            l’étude de l’esprit et aux travaux qui en dépendent : la sensibilité a ses mystères qui            méritent bien aussi une analyse ou du moins un aperçu. Celle d’Ampère était            très-particulière, des plus actives, aussi complexe que son intelligence elle-même, et            elle avait ses exigences qu’il faut au moins indiquer. J’ai dit qu’il vivait avec le            savant M. Mohl d’une sorte de vie commune, et, dans cet arrangement qui dura jusqu’au            mariage de M. Mohl, il y avait déjà pour Ampère une convenance et un avantage, quelque            chose qui, sans le fixer, le retenait. De plus, il trouvait à l’Abbaye-au-Bois tout ce            luxe, ce superflu de l’esprit, chose si nécessaire, et en même temps le lien souverain            d’affection qui le ramenait sans cesse et qui donnait une limite à ses écarts. Le cercle            de l’Abbaye, dans sa douce habitude, lui procurait des liaisons agréables et des amis à            tous les degrés. Je ne répondrais même pas qu’en cherchant bien on ne lui trouvât en            fait d’amitiés féminines, durant le règne de M<hi rend="sup">lle</hi> Récamier et dans            une moindre sphère, quelque étoile de très-petite grandeur, un diminutif ou une doublure            de Béatrix, tant le pli était pris ! Eh bien, malgré tout cela, Ampère avait encore            besoin d’un ami intime en dehors de l’ordinaire, d’un ami dont il eût la plus haute idée            et avec qui il fût dans un rapport continuel d’admiration, d’épanchement, de confidence            à tous les instants. M. Mohl, calme et sage, ne pouvait être cet ami-là ; il n’eût            répondu à bien des ébullitions, à des projets en herbe qui se succédaient, à de vrais            feux de paille, que par un rire franc et clair qui eût déconcerté le distrait            enthousiaste et l’eût dégrisé désagréablement. Ampère n’osait tout dire à M. Mohl ;            M. Mohl était pour lui une habitude précieuse, essentielle, utile, pour ainsi dire            légitime : ce n’était pas un confident. Ce n’était pas Étienne de La Boëtie pour            Montaigne. Or Ampère avait besoin d’un Étienne de La Boëtie. Il avait besoin d’un <hi rend="i">ami du Monomotapa</hi> à qui courir raconter, dès le matin, le songe de la              nuit<note place="bottom" resp="author">« Son <hi rend="i">moi</hi> sensible n’était pas moins              insatiable et infatigable que son <hi rend="i">moi</hi> intellectuel. » Un doctrinaire              aurait pu dire de lui ce mot-là. Pour qui a approfondi l’homme, la formule est              justifiée.</note>. Il me fit dans un temps l’honneur de me croire digne d’un tel rôle,            d’une telle jointure étroite des esprits et des âmes : je fus reconnaissant, mais ma            nature trop faible ou trop partagée se déroba. Tocqueville devint l’objet d’un second            choix, et par sa noblesse de caractère, par le sérieux de sa vie, par la profondeur, la            finesse et la tristesse élevée qu’il exprimait dans toute sa personne, par ce qu’il            montrait de talent et par ce qu’il en laissait à deviner, il réalisa pour Ampère le            modèle d’amitié que celui-ci ne pouvait se passer d’avoir devant les yeux. La              <title>Correspondance</title> de Tocqueville, depuis l’année 1839 jusqu’à la fin en            1859, est remplie de témoignages de tendresse et de mutuelle confiance. Tocqueville            consulte Ampère sur ses lectures, sur ses écrits, sur les deux derniers volumes de sa              <title>Démocratie en Amérique</title>, et l’ami consulté ne manque pas de trouver,            contrairement au jugement du public, ces deux derniers volumes encore supérieurs aux            premiers. Ampère n’était pas pour ses amis un critique très-sûr ; l’affection le            fascinait. En retour, Tocqueville trouvait très-beaux les vers d’Ampère à lui adressés :            comment en eût-il été autrement ? Il lui parlait de son <title>César</title>, ce drame            en vers, et il lui écrivait : <quote>« J’ai grande impatience de revoir                <title>César</title> embelli encore ! »</quote> Un vrai critique lui eût dit :            « Laissez ce <title>César</title>, c’est une erreur. » Je ne sais même si je ne me            hasardai pas, un jour que je rencontrai mon ancien ami, à le lui dire un peu            brusquement : il me répondit avec infiniment de douceur et d’indulgence pour ma boutade            que tout le inonde, parmi ses amis, n’était pas de mon avis. Il y a des degrés            d’intimité et de complaisance qui ne laissent pas jour au jugement ; mais, si elle avait            en ce sens quelques faiblesses et mollesses inévitables, cette noble amitié avait en soi            bien du charme et de la saveur. Il y a au château de Tocqueville une chambre dans une            tourelle, loin de tout bruit, une <hi rend="i">étude</hi> isolée, comme eût dit            Montaigne, qui était à Ampère et qui portait son nom. Les domestiques continuaient de            dire ; <quote>« la <hi rend="i">chambre de M. Ampère</hi> »</quote>, même lorsque vers            la fin il était infidèle et qu’il ne venait plus. <quote>« A partir du 3, lui écrivait              Tocqueville (26 septembre 1842), je vous attends ou plutôt nous vous attendons, nous,              le billard, l’allemand, la tourelle, et surtout beaucoup d’amitié et un immense désir              de vous tenir longtemps dans nos épaisses murailles, à l’abri des soucis, des              agitations d’esprit, et j’espère aussi de l’ennui… »</quote> Ampère, dans ces séjours            à Tocqueville, était bénédictin à son aise tout le jour et brillant de verve tous les            soirs. Cette amitié d’Ampère et de Tocqueville était si connue et si bien établie que            lorsqu’on abordait Tocqueville dans le monde, c’était une entrée en matière toute            naturelle et toute flatteuse que de lui parler d’Ampère. <quote>« C’est un sujet,              écrivait-il à son ami (12 mai 1857), qu’on entame volontiers avec moi pour me faire              parler, de même qu’un causeur habile commence par interroger son interlocuteur sur              lui-même, afin de le mettre en train. J’ai surtout remarqué deux hommes d’esprit de              vos amis, Doudan et Molli, qui m’ont dit sur vous des choses fines et vraies qui m’ont              fait plaisir, et dont le résumé est ceci : que depuis plusieurs années vous aviez              singulièrement accru encore votre talent, et comme fond et comme forme, et ne cessiez              de l’accroître. Ce qui est aussi mon avis… »</quote></p><p>Il me faut pourtant toucher à un point délicat. Dans une des lettres de Tocqueville à            Ampère, datée de la dernière année du règne de Louis-Philippe, je lis :</p><quote><p>« Paris, 1847. — Mon cher ami, M. Guizot est venu hier à mon banc me demander si,              lorsque le moment sera venu, vous consentirez à être présenté au roi. J’ai répondu de              vos sentiments monarchiques et même dynastiques, et j’ai affirmé que vous accepteriez              avec respect cette occasion d’entrer en communication directe avec Sa Majesté. Quoique              M. Guizot m’en croie certainement sur parole, il m’a prié de vous adresser la question              et de lui faire connaître votre réponse. Écrivez-moi donc, ou venez me dire deux mots              aujourd’hui à la Chambre… »</p></quote><p>J’avoue avoir peine encore aujourd’hui à comprendre la question que M. Guizot adressait            à Tocqueville. Il faut savoir qu’Ampère, qui était déjà de l’Académie des Inscriptions            depuis 1842, venait d’être nommé membre de l’Académie française en remplacement de            M. Guiraud. Comment un écrivain qui n’avait cessé depuis le commencement de ce régime de            remplir des fonctions au nom de l’État, soit comme suppléant à la Faculté, soit comme            maître de conférences à l’École normale, qui était professeur en titre au Collège de            France, qui avait eu du ministre de l’instruction publique une mission pour son voyage            d’Égypte, comment un tel académicien se serait-il dérobé à la visite d’usage et de pure            forme, la présentation au roi ? Ampère sans doute pouvait faire théoriquement profession            de républicanisme, mais c’était un pur républicain de salon qui n’avait jamais, il faut            bien le savoir, écrit dans sa vie un seul article politique, comme nous tous avions fait            plus ou moins : lui, il s’était toujours abstenu ; je le répète, ni sous la            Restauration, ni durant les dix-huit années de Louis-Philippe, Ampère n’avait jamais            imprimé une seule ligne de politique, ce qui n’empêchait pas qu’il ne fût fort vif en            causant et fort sincère, qu’il ne tînt même à faire acte de présence au              <title>National</title> du temps de Carrel les jours d’émotion ou d’émeute, sauf à            regarder brusquement à sa montre et à se rappeler qu’il n’avait plus que juste le temps            de courir à l’École normale faire une conférence sur Gongora ou le cavalier Marini.            C’était ce qu’on peut appeler un républicain platonique<note place="bottom" resp="author"><p>Je n’avais                pas attendu, pour le qualifier ainsi, que les événements eussent marché, et                j’écrivais de lui et de Magnin dans le plus beau temps de                  Louis-Philippe :</p><p><quote>« Magnin et Ampère sont très-susceptibles sur ce                  chapitre de la politique ; ils sont tout occupés d’être fidèles à leur ligne.                  Quelle ligne ? Cette politique-là est comme la vertu des vierges, d’autant plus                  pudique qu’on n’y touche pas et qu’on ne l’éprouve                  jamais.</quote></p><p><quote>« Et encore Magnin a-t-il fait des articles                  politiques dans les Journaux auxquels il collaborait ; — et Ampère n’en a jamais                  écrit <hi rend="i">un seul.</hi> Sa politique est toute              platonique. »</quote></p></note>, auquel il ne manquait rien quand il n’avait qu’à            exhaler son feu dans le salon de l’Abbaye devant M<hi rend="sup">lle</hi> Swetchine ou            le duc de Laval. Tout cela n’était pas fort inquiétant. Aussi, je le répète, ne puis-je            rien comprendre à la question faite par M. Guizot à Tocqueville : le doute à cet égard            n’était pas possible, et d’ailleurs ce n’était pas à un ministre de le soulever. Ampère            avait eu une envie extrême d’être de l’Académie française, où il était si bien à sa            place, et pendant dix-huit ans la politique, si vivement qu’il la conçût, ne mit jamais            de son côté une entrave ni un retard à la poursuite de ses sollicitations, toutes            littéraires d’ailleurs, et de ses continuels désirs.</p><p>Il accepta, pendant la République, de MM. Carnot et Jean Reynaud la mission d’aller            examiner en province les élèves d’une future école administrative qui n’eut qu’une            existence éphémère<note place="bottom" resp="author">Elle n’eut pas même la durée de la République.              L’École d’administration, malgré son utilité réelle, fut licenciée sous le ministère              de M. de Falloux.</note>. Il eut aussi de M. de Falloux une place de conservateur à la            Bibliothèque Mazarine, qu’il ne garda pas longtemps. La spirituelle vicomtesse de            Noailles, avec la duchesse de Mouchy sa fille, essaya un moment, en l’attirant et le            retenant à Mouchy, de substituer une influence aimable et consolante à celle qui venait            de s’éteindre ; ce n’était, à vrai dire, qu’un redoublement d’intimité ; mais si Ampère            ne haïssait nullement l’aristocratie, il la préférait un peu moins haute et moins            princière jusque dans la familiarité. Tocqueville malade, épuisé de fatigue après son            ministère, alla passer à Sorrente une saison, et Ampère l’y accompagna fidèlement.            Cependant l’inquiétude le possédait toujours. Il entreprit en 1851-1852 cette              <title>Promenade en Amérique</title> qu’il a racontée avec la même rapidité et le même            entrain qu’il mit à la faire. Pour lui, visiter les États-Unis, c’était encore continuer            l’entretien avec Tocqueville ; mais les États-Unis eux-mêmes lui avaient été trop            étroits : il y avait joint, pour commencer, le Canada, et, en finissant, le Mexique.            Comme voyageur, il jouissait évidemment de se compléter. Nécessaire peut-être pour            l’auteur, ce voyage l’était moins pour le public, et il ne ressortait d’un récit            toujours agréable ni renseignements ni peintures d’un caractère original bien nouveau.            J’excepterai pourtant la partie qui traite du Mexique. Ce Mexique d’Ampère, à sa date,            avait sa nouveauté : il était observé dans ses mœurs avec justesse, avec ironie dans son            gouvernement et sa politique, avec érudition et lumière dans ses antiquités, et il            offrit à l’auteur le prétexte d’une prophétie ou d’une utopie grandiose sur l’avenir            réservé à l’isthme de Panama. L’auteur se risquait à y prédire la fondation d’une ville,            d’une Alexandrie colossale qui serait un jour la reine des cités de l’univers ; et si            elle se fonde jamais, il ne sera que juste en effet qu’une des plus grandes rues y porte            le nom d’Ampère.</p><p>Il se plaisait en tout aux rapprochements et aux contrastes : en partant de Vera-Cruz            pour Mexico (fin de février 1852), il retenait d’avance sa place sur un bateau à vapeur            qui partait pour l’Europe à jour fixe en avril, et il écrivait au Collège de France            qu’il ouvrirait son cours le 10 mai pour le second semestre. L’affiche donna l’annonce,            et il tint la gageure ; il était, à son poste le 10 mai : le Mexique avait été parcouru            et dévoré dans l’intervalle.</p><p>Au point de vue biographique, il ne faudrait pas du tout chercher dans ce récit            d’Ampère un reflet de ce que j’ai dit de son espèce de veuvage intérieur et de ses            agitations sensibles à ce moment. Il n’y avait pas dans cette organisation à courants            mobiles un rapport étroit entre l’état de son âme et celui de son esprit ; même lorsque            l’une était en peine, l’autre était volontiers en gaieté. Il se dédoublait aisément.</p><p>Sa vie d’ailleurs allait bientôt changer de cours et trouver à graviter autour d’un            autre centre. L’établissement du second empire mit, on doit le dire, Ampère hors de            lui ; qu’on l’en loue ou qu’on l’en blâme, il n’y a pas un autre mot pour rendre la            disposition morale dans laquelle il entra désormais. Cependant je le trouve encore à la            fin de 1852 faisant partie du Comité de la Langue et de l’Histoire au ministère de            l’instruction publique, et chargé par le Comité de rédiger les              <title>Instructions</title> pour le <title>Recueil des Poésies populaires de la              France</title>, décrété par M. Fortoul et qui ne se fit pas. Les              <title>Instructions</title> données par Ampère (1853) sont restées utiles et            continuent de rendre son nom recommandable à tout un groupe spécial de travailleurs.            Mais ce fut son dernier acte de présence, son dernier effort parmi nous. Il ne tarda pas            à nous échapper. Le séjour de la France lui était devenu comme insupportable ; l’Italie            l’attirait chaque jour davantage. Il avait eu, dès son séjour à Sorrente avec            Tocqueville, l’occasion de connaître une famille française opulente et distinguée<note resp="author">La famille Cheuvreux.</note> qui avait concentré son orgueil et sa            tendresse sur une jeune femme aimable<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Guillemin, leur fille.</note>, amie de l’esprit et profondément atteinte dans            sa santé. Ampère, dans les années suivantes, eut l’occasion de se lier plus            particulièrement avec les mêmes voyageurs que l’Italie avait fixés, et quand il            s’aperçut que sa conversation d’une ou deux heures chaque après-midi était un intérêt,            un soulagement, peut-être un besoin pour la délicate malade, il n’y tint pas ; son            imagination si voisine de son cœur s’enflamma, et il enchaîna de nouveau sa vie.            L’intimité avec Tocqueville ne fut pas sans s’en ressentir. Cet ami, dont la santé            continuait elle-même de s’altérer de plus en plus, appelait des sollicitudes et des            soins qu’il était impossible de partager à distance entre deux affections presque            égales ; mais déjà cette égalité n’existait plus. Tocqueville, avec le tact qu’il            portait en toutes choses, fut le premier à pressentir, puis à constater le changement,            et, allant au-devant des scrupules de son ami, il s’appliqua à le tranquilliser, à le            dégager. Il écrivait à Ampère le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1858 :</p><quote><p>« … Je désire du fond de mon âme que vous soyez heureux, quand même ce serait loin de              nous. Ceci me ramène à ce que vous me dites dans votre dernière lettre… Cette lettre              m’a causé un certain chagrin dont vous ne devez pas me savoir mauvais gré ; elle a              achevé de me prouver qu’il s’était fait un changement considérable dans votre vie, et              que d’ici à longtemps il n’y avait point d’espérance de vous voir, si ce n’est en              passant et pour peu de temps. Le centre de votre existence est désormais à Rome : nous              ne sommes plus que l’une des extrémités de la circonférence. Voilà le côté triste de              l’affaire, et il faut nous pardonner, si nous le voyons et nous en affligeons un peu.              Le bon côté que nous voyons aussi, c’est que vous menez, après tout, la vie que vous              avez choisie, qui vous plaît, et qui renferme en effet bien des choses de nature à              plaire. La société d’une famille aimable et distinguée, des habitudes agréables sans              lien trop étroit, et, pour couronner le tout, le séjour de Rome, voilà ce que notre              amitié si sincère se dit pour la consolation de ne pas vous voir. Je vous assure avec              toute sincérité que cette amitié est d’assez bon aloi pour trouver une vive              satisfaction dans ces pensées ; et pourvu que vous ne nous oubliiez pas, ce que je              sais que vous ne ferez point, nous nous tenons pour satisfaits. Restez donc là-bas              aussi longtemps que cela vous paraîtra bon, sans craindre de refroidir notre affection              pour vous… »</p></quote><p>Et encore de Cannes, où il était allé passer son dernier hiver, et où il venait            d’éprouver une crise violente. Tocqueville lui écrivait le 30 décembre (1858) :</p><quote><p>« Je puis bien vous assurer en toute vérité que je n’avais pas besoin de tous les              détails que vous me donnez pour être convaincu que, si vous n’êtes pas déjà venu à              moi, c’est que les raisons les plus fortes vous en empêchaient. J’ajoute, mon bon et              cher ami, que non-seulement je ne vous ai pas attendu, sans pour cela vous en vouloir              dans un degré quelconque, mais, je vous dis ceci du fond du cœur, que je vous prie              très-instamment et très-sincèrement de ne pas venir. Je vous connais jusqu’au fond, et              c’est pour cela que j’ai une affection si véritable pour vous ; je juge peut-être              mieux l’état de votre âme que vous ne pouvez le juger vous-même ; je sais que, si vous              veniez ici, vous y vivriez dans un état d’agitation intérieure et profonde que rien ne              pourrait dérober ‘a mes regards. Cela vous ferait souffrir, et la vue de cette              agitation détruirait de fond en comble tout le plaisir que me ferait sans cela votre              présence. Il faut savoir prendre le temps comme il vient. Votre cœur est le même pour              moi, mais les circonstances sont changées. Le moment de crise (et je ne crois pas en              avoir éprouvé une pareille dans toute ma vie) est d’ailleurs passé. J’ai repris mes              forces… »</p></quote><p>Mais les crises se succédèrent. Tocqueville s’affaiblissait de jour en jour. Il mourait            avant qu’Ampère pût le revoir. Celui-ci, profitant enfin d’un éclair de liberté,            accourait d’Italie ; il arriva trop tard. Les déchirements de ce cœur qui n’avait pu            tout concilier ne sauraient mieux se peindre que dans la lettre suivante, par lui            adressée sur le moment même à M. de Loménie, et dont quelques mots sont à demi effacés            par des larmes :</p><quote><p>« Marseille, 26 avril (1859).</p><p>« Mon cher ami,</p><p>« Je vous écris de Marseille, où il y a eu hier huit jours j’arrivais de Rome et où              la nouvelle entièrement inattendue de l’affreux événement m’a foudroyé. J’étais dans              une complète illusion, née de celle du cher malade avec lequel je n’avais cessé de              correspondre que lors des accidents du mois de janvier, et alors une lettre de              M. Bunsen était venue bientôt me rassurer après de vives alarmes en m’annonçant sa              convalescence. Depuis, Tocqueville m’avait écrit, comme à l’ordinaire, les lettres les              plus rassurées, toujours d’une grâce d’amitié charmante, et témoignant d’une entière              liberté d’esprit. Moi qui savais qu’il s’inquiétait beaucoup de sa santé, je ne              pouvais croire à aucun péril prochain, en lui voyant cette absolue sécurité. Autour de              lui, on semblait la partager, et une lettre écrite par M<hi rend="sup">me</hi> Bunsen              à une de ses amies de Rome le 29 mars dernier parlait de convalescence en progrès :              elle confirmait les nouvelles qu’il m’avait données quelques jours avant. Nous avions,              discuté ensemble le moment où mon voyage à Cannes lui serait le plus agréable et où              les anxiétés et les douleurs dans lesquelles j’ai passé l’hiver, étant moins              violentes, rendraient mon départ plus facile. Je suis enfin parti, il y a dix jours,              non pas appelé par l’inquiétude, mais seulement par l’impatience de le voir, (par) la              pensée de remplacer Beaumont que je savais auprès de lui depuis quelque temps et de              passer avec mon ami convalescent un mois agréable comme un mois de Tocqueville.              J’arrivais ainsi lundi de la semaine dernière à Marseille, quand un journal m’a appris              que l’avant-veille il avait cessé de vivre. — J’ai d’abord été comme fou de douleur et              de stupeur. Le lendemain j’ai pensé à M<hi rend="sup">me</hi> de Tocqueville. J’ai              envoyé une dépêche télégraphique : on m’a répondu par une autre, m’annonçant la              cérémonie funèbre pour le lendemain, sans me dire l’heure. Je me suis procuré à la              hâte une voiture de poste et suis parvenu à faire marcher les postillons de manière à              n’employer au trajet de Marseille à Cannes que quatorze heures, au lieu de vingt que              met la diligence. Je suis arrivé à temps ; mais quelle arrivée ! J’ai rencontré dans              la rue la bière de celui que je n’avais pas revu depuis que je l’avais embrassé si              tendrement à Cherbourg, où il m’avait reconduit. Ses frères étaient là et un ami              d’enfance, Louis de Kergorlay. Celui-ci devait ramener la pauvre M<hi rend="sup">me</hi> de Tocqueville, un des frères retournant à Nice où il avait laissé sa              famille, l’autre reconduisant la dépouille de son frère, qui, d’après sa volonté,              reposera dans le cimetière de Tocqueville. Kergorlay a été rappelé par une dépêche              télégraphique, et j’ai naturellement offert de ramener M<hi rend="sup">me</hi> de              Tocqueville. Nous serons à Paris, je crois, seulement vendredi.</p><p>« C’est une triste manière d’y arriver, et d’autres inquiétudes ne me permettront              pas, je le crains, d’y rester longtemps ; mais dans l’état de brisement où je suis par              suite de ce que je viens de souffrir et de tout ce que j’ai souffert depuis un an, ce              me sera un vrai soulagement de serrer la main de quelques vrais amis comme vous et les              vôtres. Communiquez, je vous prie, cette lettre à M<hi rend="sup">me</hi> Lenormant et              à M<hi rend="sup">me</hi> Ozanam, qui sont de ces cœurs sur lesquels compte le mien.              Adieu tendrement. »</p></quote><p>Tocqueville mourait en avril : la chère malade, pour laquelle Ampère avait tant tardé à            venir et qu’il alla retrouver dès qu’il le put, mourait en septembre de cette même année            (1859). Fidèle à sa mémoire, il continua de vivre, soit en Italie, soit en France,            auprès de la famille adoptive dont il avait partagé et contribué à adoucir les            douleurs.</p><p>Au milieu de tous ces deuils, de toutes ces alarmes, l’étude avec lui ne perdait jamais            ses droits. Le séjour de Rome fut fécond pour Ampère ; il y avait fait, depuis 1824,            bien des voyages, mais dans les dernières années la ville éternelle lui était devenue            une patrie. A force de la fréquenter et de la posséder dans ses antiquités, dans ses            ruines, il s’y sentait comme chez lui et y habitait en idée à tous les âges ; son            imagination le transportait à volonté à une époque historique quelconque ou par-delà            jusque dans les périodes légendaires. Initié à ce degré et mûri, il n’y put tenir, et il            se dit un jour de récrire toute l’histoire romaine d’un bout à l’autre, depuis et avant            Romulus jusqu’aux derniers empereurs, et en s’aidant à chaque pas, en s’autorisant des            monuments de toute nature invoqués en témoignage. Le goût de l’Antiquité pure et le            génie du passé n’étaient pas tout dans son inspiration : en approchant de l’époque            impériale et en la traversant dans ses principaux règnes, il avait un stimulant puissant            et un motif de zèle dans sa haine contre le régime impérial ancien ou moderne, à toutes            les dates : il commença déjà à lui faire la guerre et à lui décocher des traits bien            avant César et de derrière le tombeau des Scipions. Sur cette histoire romaine d’Ampère,            si considérable aujourd’hui (elle n’a pas moins de six gros volumes), si intéressante            par parties, si instructive même, mais qu’il n’a pas eu le temps de fondre et de            composer en un tout harmonieux, je serai à la fois très-franc et très-humble. Et d’abord            je ne me sens point un juge compétent : cette érudition si pleine, si nourrie, si            fourmillante en quelque sorte, m’éblouit et me dépasse ; mais à d’autres égards je n’ai            besoin que de mon bon sens tout seul pour résister. En ce qui est des origines, je            m’étonne qu’on puisse avoir un avis un peu probable sur bien des choses. Ce que rejette            Ampère, ce qu’il admet pour commencer me paraît tout à fait arbitraire et dépendre moins            d’une méthode que d’une impression personnelle et d’une espèce de divination qu’il            aurait acquise en vivant beaucoup dans les mêmes lieux et en dormant dans l’antre de la            sibylle. J’appellerais cela volontiers <title>le Songe d’Ampère</title>. Tant qu’il ne            se donne que pour le commentateur et le compagnon de voyage de Virgile aux collines            d’Évandre, je me plais à le suivre ; c’est de la poésie encore ; mais, lorsque mettant            le pied dans l’histoire, il s’écrie tout à coup : <quote>« Je crois à              Romulus ! »</quote> quand il nous annonce en tête d’un chapitre <title>la vérité sur              l’enlèvement des Sabines</title>, je souris en l’écoutant ; il m’est impossible de            voir autre chose dans les diverses sortes d’interprétations auxquelles il se livre qu’un            jeu d’esprit soutenu de l’érudition la plus animée. Lorsqu’il arrive à des époques            positivement historiques, je m’étonne encore de la méthode d’Ampère. Il a une vivacité            (à cette distance) qui peut avoir son charme et son piquant, mais qui, pour le fond, me            jette à tout instant dans la perplexité et le doute. Qu’il en veuille d’avance au grand            Scipion, parce qu’il le soupçonne par anticipation d’avoir été une première ébauche, une            première épreuve de César, passe encore ; mais qu’il tienne à voir en lui un <hi rend="i">charlatan</hi> et que, pour se confirmer dans l’interprétation subtile de son            caractère, il écrive : <quote>« J’ai demandé aux bustes de Scipion de m’éclairer sur son              mysticisme, et leur étude n’a pas été favorable à la sincérité de ce mysticisme :              cette physionomie n’est pas celle d’un illuminé sincère, c’est la physionomie d’un              homme intelligent, hautain, positif… »</quote>, un pareil genre de preuves, je            l’avoue, me paraît prêter terriblement à la fantaisie. J’admire qu’Ampère, connaisseur            de tout temps assez incertain en matière de beaux-arts, se trouve ainsi avoir aiguisé            ses sens au point d’être subitement doué de seconde vue et de dépasser Lavater, et en            général je ne saurais me faire à cette méthode qui me paraît bien hasardeuse et qu’il            affectionne avant tout, de prétendre juger du caractère des hommes d’État par des            portraits et des bustes plus ou moins ressemblants et quelquefois douteux ; mais, cela            dit, ce voyage à travers l’histoire romaine qu’on refait avec Ampère est plein            d’agrément et d’instruction ; la contradiction même y est profitable : on y remue, on y            ravive, bon gré, mal gré, ses notions et ses jugements. En arrivant à l’ère des Césars,            l’auteur a pu donner toute carrière, avec vraisemblance et d’une manière assez            plausible, à son républicanisme littéraire. D’autres, depuis, se sont montrés encore            plus durs que lui pour Auguste, à qui l’on fait maintenant un crime d’avoir été un            politique profond et d’avoir donné quarante années de paix au monde. Ampère ne termine            pas ce règne d’Auguste sans apostropher le vieil empereur et lui dire son fait à            dix-huit cents ans de distance : <quote>« Non, je ne t’applaudis pas, s’écrie-t-il avec              feu et comme prenant sa revanche, pour avoir trompé le monde, qui ne demandait qu’à              l’être, et pour être parvenu, avec un art que la soif de la servitude rendait facile,              à fonder, en conservant le simulacre de la liberté, un despotisme dont nous verrons se              développer sous tes successeurs les inévitables conséquences. Et qu’as-tu fait pour              être applaudi ? Le peuple romain était fatigué, tu as profité de sa fatigue pour              l’endormir. Quand il a été endormi, tu as énervé sa virilité. Tu n’as rien réparé,              rien renouvelé ; tu as étouffé, tu as éteint… »</quote> On a beau dire, je ne puis me            faire à un pareil ton et à de pareilles prises à partie personnelles dans le cadre dès            longtemps accompli et immuable de l’histoire. Ampère, qui a commencé par dénigrer un peu            Scipion le grand Africain, finira aussi par diminuer le plus qu’il pourra le siècle            fortuné des Antonins. Cela tient à l’esprit même qui circule dans tout son travail et            qui est un esprit de polémique contemporaine très-sensible. Dans une lettre à la            duchesse de Mouchy, à qui certes il ne croyait pas déplaire en tenant ce langage (ô            ironie du temps et des choses !), Ampère est allé jusqu’à se qualifier du nom d’<hi rend="i">émigré</hi>, — un vilain nom. Il y a tel chapitre en effet de cette histoire            ancienne que l’on dirait écrit par un émigré, tant la prévention vivante y domine ! Mais            encore une fois je me récuse, je ne suis pas juge du fond, et je laisse l’auteur            historiquement aux prises avec ses vrais contradicteurs en notre temps, les Mommsen, les            Léon Renier. Le <hi rend="i">cicerone</hi> en lui me paraît charmant, mais peu sûr. Je            suppose que toute cette érudition qui sort et pétille de partout est exacte ; j’ai            pourtant quelque peine, je le confesse, à ne pas me défier un peu des entraînements            auxquels je la vois sujette, et j’aimerais à ce qu’un vrai critique, la loupe à la main,            y eût passé. En attendant, je jouis en mon particulier de lire les agréables chapitres            sur Virgile, Horace, Ovide, Properce, Tibulle, non toutefois sans sourire encore            d’entendre Ampère nous dire à propos de ce dernier : <quote>« L’aimable Tibulle est le              seul des poètes de ce temps auquel je n’aie pas à reprocher un vers en l’honneur              d’Auguste. Les âmes tendres ne sont pas toujours les plus faibles. »</quote> Voilà un            éloge qui sent son anachronisme et auquel l’ombre de Tibulle ne se serait certes pas            attendue. Ampère prend ses opposants partout où il peut. Il y met du point d’honneur et            en fait son affaire personnelle. On dirait que Caton, en mourant, lui a légué ses            pouvoirs.</p><p>Ce qui n’empêche pas, au jugement de quelques bons esprits, que cette <title>Histoire              romaine</title> ne soit ce qu’Ampère a laissé de mieux et de plus original dans sa            vivacité même, une ample étude faite sérieusement et avec passion, et très-estimable            malgré les fautes.</p><p>Ampère, dont ce fut le dernier enthousiasme, y travaillait avec une incroyable ardeur,            lorsqu’il fut enlevé, dans la nuit du 26 au 27 mars 1864, à Pau, où il était alors. Rien            dans sa santé atteinte, mais en partie robuste, ne faisait prévoir un si brusque et si            fatal dénoûment.</p><p>Je n’ai rien eu à dire des sentiments religieux d’Ampère, desquels pourtant plusieurs            de ses biographes ont cru devoir s’occuper comme s’il leur avait donné des espérances.            Il était un esprit essentiellement philosophique et trop habitué à la considération des            lois générales pour que l’idée du surnaturel vînt l’en détourner. Cependant son respect            pour les convenances était tel, ses égards pour ses amis allaient si loin, sa            sensibilité par moments empiétait si fort sur sa pensée, qu’il n’est pas impossible, à            ne juger qu’humainement et par les dehors, — qu’il est même assez probable, — qu’il eût            accordé, s’il en avait eu le temps, satisfaction aux vœux et aux instances de ses            entours. Permis à ceux qui souhaiteraient pour lui quelque chose de plus encore de le              supposer<note place="bottom" resp="author"><quote>« Un de mes amis, qui l’a beaucoup connu à Rome, me                contait dernièrement des choses très-intéressantes sur lui pendant son séjour dans                la ville éternelle. La famille Cheuvreux, qui était devenue la sienne, avait fini                par le décider, tout libre penseur qu’il était, à aller assidûment à la messe ; il                paraît même que, dans ses dernières années, il s’était rapproché du catholicisme.                  (<title>Lettre de M. de Chantelauze</title>.) »</quote> — Il n’y a rien là qui ne              rentre dans l’ordre des évolutions que nous voyons tous les jours s’accomplir (non              sans quelque surprise) chez des esprits distingués et vieillissants de la même              génération qu’Ampère.</note>. Il professait particulièrement un tendre respect pour la            nuance de catholiques libéraux dont Ozanam était à ses yeux le type.</p><p>Et maintenant que je suis parvenu au terme de cette longue et encore bien incomplète            description d’une nature à la fois si riche et si éparse, je reviens sur une question            que je me suis faite et à laquelle il semble que j’aie déjà répondu, et, me remettant à            douter (ce qui est mon fort), je me demande derechef si en effet il eût mieux valu pour            Ampère concentrer son esprit, son étude et son talent sur une œuvre et sur un livre, sur            cette <title>Histoire littéraire de la France</title> à laquelle je mettais tant de prix            et que je lui désignais comme son meilleur emploi. Sans doute, en s’y attachant avec            suite, il eût contribué plus sûrement à sa renommée, à son autorité, sinon à sa gloire :            il eût composé un livre excellent et durable, en vue de tous, à l’usage de tous ; il eût            continué de faire l’éducation supérieure de plusieurs générations successives ;            quiconque se fût essayé dans cette voie critique l’eût rencontré sans cesse sur son            chemin et pendant ces quinze dernières années et dans celles qui suivront ; on aurait            eu, en chaque sujet littéraire, à compter avec lui ; mais en lui imposant cette tâche,            en lui supposant ce souci, suis-je bien entré dans l’esprit de l’homme, ne l’ai-je point            tiré un peu trop à moi et dans le sens de ce que je préfère moi-même ? L’imaginer, le            désirer tel, n’est-ce pas substituer insensiblement un autre Ampère à celui qu’avait            fait la nature et dont la société s’est si bien trouvée ? Voyons un peu : le livre une            fois conçu et bâti (et il l’était), en tout lieu, en toute occasion, il n’eût été occupé            qu’à l’achever, à le remplir dans toutes ses parties ; puis, une fois imprimé, qu’à le            reprendre et à y revenir, à le corriger, à le compléter et à l’enrichir de tout point, à            le tenir ouvert, à jour, au courant des moindres recherches comme on en a tant fait sur            le moyen âge depuis vingt-cinq ans, sur la Renaissance, et même sur le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Une seule erreur découverte dans une de ses pages            l’aurait rendu malheureux et ne lui eût pas laissé de repos qu’il ne l’eût rectifiée et            fait disparaître. Des milliers de détails l’eussent partagé et absorbé. Il n’aurait            songé qu’à multiplier les éditions, c’est-à-dire les perfectionnements, tout comme            M. Henri Martin pour son <title>Histoire de France</title>. Il serait devenu l’homme            d’un seul livre : il n’eût plus été l’amateur universel. Le style aussi l’aurait démangé            sans cesse ; pour être artiste, il faut être un peu ouvrier : cela consume des heures,            et l’expression après laquelle on a couru vainement vous poursuit ensuite jusque dans le            monde ou vient couper vos méditations solitaires. Ampère, établi l’historien d’office            d’une grande littérature et ayant charge d’un monument, serait donc devenu un autre            Ampère que celui que nous avons eu et qui ne calculait rien, gai, libre, capricieux,            distrait ou absorbé, tout à la veine présente, obéissant à tous tes souilles, à toutes            les fougues de l’intelligence. Il n’aurait plus rayonné en tous sens ; il aurait moins            su, moins appris avidement de tout bord. Arrivé dans son sujet à des époques en vue, à            la période classique de son histoire, il aurait dû y séjourner longuement et tourner            beaucoup, pour les renouveler, autour de choses connues et de chefs-d’œuvre tout            domestiques, lui qui n’était jamais plus heureux que hors de chez soi. Il n’aurait plus            été aux ordres de l’une ou de l’autre de ses nombreuses et brillantes facultés à toute            heure : il n’en aurait pas eu seulement la dépense et le plaisir, il en aurait eu            l’économie. Esclave d’une pensée unique ou dominante, à la tête de quinze ou vingt            volumes toujours présents et en cours d’exécution, ayant l’œil aux travaux d’autrui pour            en profiter ou pour se défendre, condamné à un vrai régime de patience, il n’aurait plus            été aussi libre de ses mouvements ; sa chaire l’eût assujetti jusqu’au bout : il aurait            dû se retrancher bien des excursions et plus d’un voyage. Rome ne l’aurait pas si fort            captivé, ni transformé jusqu’à la moelle en citoyen romain ; Paris serait resté son            centre et sa capitale, il n’aurait plus fait l’école buissonnière en grand. Avec moins            d’oubli et d’abandon, il eût été moins aimable, moins délicieux en société, moins cher à            ses amis, peut-être moins digne de l’être. Au lieu de se prodiguer avec eux et de verser            sans compter, il se serait ménagé ou dérobé à de certains jours. Dans tous les cas, il            aurait moins joui pour lui-même ; il aurait moins pensé, moins embrassé à souhait le            temps et l’espace, il aurait moins vécu. Au point de vue de la philosophie supérieure et            suprême, qu’y a-t-il donc à regretter ?</p><label/><p>Les Lettres d’Ampère, écrites sans beaucoup de soin, le plus souvent griffonnées            précipitamment, sont vives, naturelles, affectueuses, et rendent bien le mouvement et le            train habituel de son esprit. Un Recueil de ses Lettres fait avec choix et avec            correction serait intéressant et servirait sa mémoire en remettant de près sous les yeux            l’homme même.</p><p>Sa conversation, très-vive sur les choses, n’avait rien de malveillant pour les            personnes : elle était même, en général, très-mesurée à cet égard et (je ne parle pas            des dernières années) remarquablement discrète. Il ne tenait pas à se faire des ennemis.            Pourtant il ne se privait pas de traits fins et piquants au passage, et qui, dans leur            sobriété, eussent mérité d’être retenus. Par exemple : — il disait de Balzac et de            certaines de ses descriptions sales, ignobles, triviales : <quote>« C’est drôle, quand              j’ai lu ces choses-là, il me semble toujours que j’ai besoin de me laver les mains et              de brosser mes habits. »</quote> — A propos du ton un peu sec et de la manière froide            et peu liante de Lamartine dans la conversation, du peu d’accord qu’on trouvait au            premier aspect entre la personne et les œuvres du poète, il disait : <quote>« On sent              bien qu’il y a là-dessous une harpe, mais elle est enfermée, et nous n’en avons que la              boîte. »</quote> — A propos de de Vigny et de ses airs pincés en présence surtout de            ceux qui n’étaient pas de son monde, il disait : <quote>« C’est singulier, chaque fois              que je rencontre M. de Vigny, je ne puis m’empêcher de me rappeler ces vers de              Boileau :</quote></p><quote><l>A repris certain fat qu’à <hi rend="i">sa mine discrète</hi></l><l><hi rend="i">Et son maintien jaloux j’ai reconnu poète.</hi> »</l></quote><p>— Il comparait Fauriel, qui craignait toujours d’être trop vif dans l’expression et            d’outre-passer la vérité, à un homme qui fait un dessin à la mine de plomb : <quote>« Et              quand il a fini, il craint que ce ne soit encore trop vif, et pour plus de précaution,              il passe sa manche dessus. »</quote> Ceci me rappelle à moi-même un mot que m’écrivait            M. de Rémusat après la lecture de mes articles sur Fauriel : <quote>« Il est original,              me disait-il, par son défaut absolu d’effet et de saillie. Je n’ai jamais vu une              réelle supériorité qui manquât à ce point de relief. C’est un beau dessin              effacé. »</quote></p><p>— L’éditeur posthume croit pouvoir joindre ici, à titre de curiosité, et comme            complément à ce qu’on a dit plus haut sur la mission acceptée par Ampère en 1848, de            MM. Carnot et Jean Reynaud, le billet suivant d’Ampère à M. Sainte-Beuve, qui lui tombe            au dernier moment sous la main : <quote>« Mon cher ami, Jean Reynaud que j’ai vu hier              veut vous parler ; il a quelque chose à vous dire et tous demande à grands cris. Si              vous le voyez, et qu’il vous parle de mes plans de voyage, n’en dites rien, je vous              prie, <hi rend="i">à personne.</hi> Mille amitiés, J.-J. Ampère. (29 mars              1818.) »</quote> — A cette date, environ un mois après la révolution de Février, le              <hi rend="i">quelque chose</hi> de si pressé que M. Jean Reynaud pouvait avoir à dire            à M. Sainte-Beuve était probablement relatif à cette absurde et inepte calomnie, dont            M. Sainte-Beuve a fait le sujet des premières pages de son livre de <hi rend="i">Chateaubriand.</hi> J’y renvoie le lecteur.</p></div></body>
</text>
</TEI>

