<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Sur un exemplaire de Vauquelin de la Fresnaie</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-03"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-03_a"><head>Sur un exemplaire de Vauquelin de la Fresnaie</head><p>On a lu plus haut, en tête de l’Étude sur Joachim Du Bellay (page 268), ce qu’a écrit            M. Sainte-Beuve sur la valeur vénale de ces poëtes du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui est allée croissant d’âge en âge et jusqu’à lui, — on peut            le dire. Son <title>Tableau de la Poésie française</title>, que nous réimprimerons un            jour avec toutes les notes et additions marginales, interfoliées, interlinéaires, dont            sa main a laissé couvert un exemplaire qu’il destinait à une prochaine édition, n’a pas            nui, sur le cours et marché de la Bourse littéraire, à la hausse actuelle des poëtes de            l’illustre Pléiade, tant recherchée aujourd’hui des bibliophiles. Nous ne saurions que            nous féliciter, pour notre part, de cet amour intelligent que le public a témoigné à la            vente même des livres de M. Sainte-Beuve : qu’on me permette d’en rappeler l’un des            principaux épisodes, se rapportant aussi au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle.</p><p>Parmi les joyaux destinés à faire briller ces enchères, et qui en formaient (pour ainsi            dire) le <hi rend="i">bouquet</hi>, figurait, — les amateurs ne l’ont pas oublié, — un              <title>Vauquelin de la Fresnaie</title>, ce livre, ce <hi rend="i">rare avis</hi> de            la bibliophilie, sans lequel il n’y aurait pas de vraie vente à <hi rend="i">sensation</hi>, et dont on dit toujours, à chaque nouvel exemplaire qui en reparaît,            qu’on n’en connaît que trois ou quatre au monde. Ce sont donc toujours les mêmes qu’on            vend ?</p><p>Celui de 31. Sainte-Beuve contenait, outre une marque essentielle de provenance, une            note témoignant de tous les scrupules de son propriétaire, — scrupules de probité et            d’érudition, — par lesquels il cherchait à expliquer cette marque. Je copie, sur le            catalogue même de la vente où elle a été reproduite tout au long, la note écrite et            signée de la main de M. Sainte-Beuve sur la feuille de garde en tête de l’exemplaire.            Elle est d’un grand intérêt pour les amateurs, et ne contribuait pas peu à en donner au              livre<note place="bottom" resp="author">Je crois utile de reproduire ici l’indication bibliographique              de ce précieux volume : <title>Les diverses Poésies du sieur de La Fresnaia Vauquelin.                Caen, Charles Macé</title>, 1612 ; petit in-8°, etc. (rel. anc.). — Le premier              catalogue des livres de M. Sainte-Beuve (car il y eut deux ventes) est lui même devenu              aujourd’hui une rareté. Avis aux bibliophiles.</note>.</p><quote><p>« Cet exemplaire, écrivait M. Sainte-Beuve, est celui qui a appartenu à              M. de Pixérécourt et à M. Nodier : il s’est vendu 80 fr. à la vente du premier, et 153              fr. à la vente du second. Le timbre (de la Bibliothèque Mazarine) qu’il porte m’a fait              consulter les catalogues de la Bibliothèque Mazarine pour voir s’il n’en provenait              pas ; mais l’indication de ces Poésies de Vauquelin de la Fresnnie manque dans le              catalogue alphabétique de la Bibliothèque Mazarine rédigé en 1751, et je n’en ai pas              retrouvé trace dans les catalogues antérieurs.</p><p>« Il est probable qu’il est sorti de la bibliothèque du cardinal lors de la grande              vente qui se fit par arrêt du Parlement et dont parle Gui Patin dans sa lettre du 30              janvier 1652. »</p></quote><p>Ce bijou de bibliothèque s’est vendu, à la dispersion des livres de M. Sainte-Beuve,            3,105 fr., dans la soirée du samedi 26 mars 1870.</p><p>M. Sainte-Beuve était loin, sans doute, de se croire aussi bon prophète, quand,            quelques pages plus loin, dans l’étude ci-dessus (page 272), à propos de l’édition            moderne de <title>l’Art poétique</title> de ce même Vauquelin, par M. Achille Genty, il            déclare le volume original des Poésies complètes de La Fresnaie <quote>« tout à fait              rare, hors de prix et inabordable. »</quote> Il l’eût du moins été pour lui de nos            jours, dans ces conditions-là. Mais encore une fois son nom et sas travaux ont poussé à            la hausse.</p><trailer><hi rend="sc">Fin du tome treizième et dernier.</hi></trailer></div></body>
</text>
</TEI>

