<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Jomini. [I]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-05-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-05-18_a"><head>Le général Jomini. [I]</head><dateline><docDate when="1869-05-18">Mardi 18 mai 1869</docDate>.</dateline><argument><p>Considérations sur la guerre. — La critique après l’art. — Singuliers débuts de Jomini.            — Première carrière en Suisse. — Retour en France ; camp de Boulogne. — Campagne d’Ulm.            — Jomini envoyé à Napoléon ; son <hi rend="i">Traité de grande Tactique.</hi></p></argument><epigraph><p>« Le rôle qu’il joua à cette armée prouva que, si beaucoup de généraux du second rang            s’éclipsent au premier, un génie supérieur ne peut rien quand il est forcé de remettre            aux autres le soin d’apprécier ses projets et de les exécuter. »</p><p>Jomini. <hi rend="i">Histoire des guerres de la Révolution</hi>, tome VI, p. 114. (Sur            le rôle du général Bonaparte à l’armée des Alpes, commandée par Dumerbion en 1794.)</p></epigraph><ab type="ornament">*</ab><p>La guerre a été le premier état naturel de l’homme à l’origine des sociétés : guerre          contre les animaux de proie, guerre des hommes entre eux. La faim était la conseillère          impitoyable. Puis les haines, les vengeances, le point d’honneur, éternisèrent les guerres          entre les familles, les tribus. De race à race et dans les grands mouvements de migration          et de conquête, la guerre fut la loi suprême. De droit et de légitimité, n’en cherchez le          principe là aussi que dans la nécessité. On partait chaque printemps ; chaque fleur de          génération, chaque élite nouvelle s’envolait à son tour à travers le monde et par les          vastes espaces de la terre habitable, comme disait Homère : on allait tout droit devant          soi, au hasard, à la découverte, selon les versants et les pentes, à la rencontre d’un          meilleur climat, d’un plus beau soleil, en quête des terres fécondes, des moissons et des          vignes là où il y en avait ; on avait pour droit sa passion, sa jeunesse, l’impossibilité          de vivre où l’on était, — le droit du plus jeune, du plus fort, du plus sobre, sur les          races voluptueuses et amollies. La race d’élite et privilégiée entre toutes qui, dès          l’origine de son installation dans la péninsule hellénique, se personnifie dans Hercule,          dompteur des monstres, dans Apollon, vainqueur de Python, et qui sut de bonne heure          réaliser l’idée de royauté et de justice, puis l’idée de cité et de liberté, est celle qui          imprima à la guerre sa plus noble forme, la plus héroïque, la plus généreuse, depuis          Achille, — ou, pour partir de l’histoire, depuis Miltiade et Léonidas jusqu’à Philopœmen.          Alexandre, Annibal, César, ces géants de la guerre, dépassèrent en tous sens et brisèrent          bientôt ce cadre brillant et proportionné de la Grèce, que Pallas dominait du front, que          remplissait si bien un Épaminondas, et où l’idée de patrie était toujours présente : ils          poussèrent l’art terrible à ses dernières limites et ne laissèrent rien à perfectionner          après eux. La guerre qui avait recommencé dans le Moyen-Age par des brutalités pures, et          qui longtemps constitua le seul régime universel, essaya en vain de s’ennoblir par la          sainteté du but dans les Croisades : ce n’étaient toujours que des masses se ruant à          l’aventure, ou des prouesses individuelles se prodiguant aveuglément. La tactique et l’art          reparurent en Italie avec la Renaissance. Pour trouver l’habileté jointe au courage et          l’une et l’autre au service du droit, il faut longtemps attendre : on ne se sent un peu          consolé des horreurs et des carnages de religion au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle que lorsqu’on voit Henri IV conquérir en héros son royaume, et Maurice de Nassau          maintenir par l’épée sa libre patrie. La guerre se civilisa notablement au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quand l’idée politique, cette autre Minerve, y          présida, et que l’objet des combats et du sang versé tendit à une plus juste constitution          de l’Europe et à l’équilibre des États entre eux, les plus faibles n’étant pas fatalement          écrasés par les plus forts. Gustave-Adolphe n’est pas seulement un rapide et foudroyant          vainqueur : c’est le champion d’une cause. L’idée personnelle de gloire chez les          souverains comme Louis XIV dénatura bientôt ce qu’il y avait eu de légitime et d’équitable          dans la pensée d’un Richelieu : ce règne superbe eut pourtant l’honneur d’offrir l’exemple          du plus beau talent et de la plus haute vertu militaire dans Turenne. Vers la fin,          l’orgueil du monarque s’attira un terrible vengeur et doué du génie de la Grande Guerre          dans Eugène. Frédéric, à son tour, le roi-conquérant, le roi-capitaine, ne fit du moins          ses entreprises et ne livra de sa personne tant de sanglantes batailles que dans une          pensée politique semblable à celle de Richelieu, et pour asseoir puissamment son État et          sa nation, pour créer une Allemagne du Nord antagoniste et rivale en face du Saint-Empire.          Les premières guerres de la Révolution, nées d’un sublime élan, enfantées des entrailles          du sol pour le défendre, pour repousser l’agression des rois, nous reportèrent un moment          aux beaux jours de l’héroïsme antique ; elles dégénérèrent vite, même en se          perfectionnant, mais aussi en s’agrandissant outre mesure au gré du génie et de l’ambition          du plus prodigieux comme du plus immodéré capitaine des temps modernes. Les bornes posées          par les Alexandre, les Annibal et les César furent atteintes ou même dépassées, et de          nouveau l’on put dire : <hi rend="i">Rien au-delà</hi> ! Depuis lors, sans doute, il y eut          encore, — et nous en avons vu, — quelques mémorables guerres ; mais les plus heureuses, si          l’on excepte la dernière (celle de 1866), n’ont produit pour les vainqueurs que des          résultats incomplets, peu décisifs, chèrement achetés, et elles n’ont mis en lumière aucun          génie ; l’enthousiasme n’a pas duré, et la pensée pacifique a fait chaque jour des progrès          que l’émulation industrielle dans les odieux moyens de destruction n’est certes pas de          nature à ralentir. Le bon sens et l’humanité parlent trop haut et par trop de bouches pour          ne pas être entendus. Il devient évident que si la guerre a été le premier état naturel de          l’homme barbare et sauvage, que si elle a été le triomphe et le jeu de quelques génies          prééminents, l’élément nécessaire et l’instrument de grandeur des nations souveraines et          des peuples-rois, la paix, avec tous les développements qu’elle comporte, est la fin          dernière des sociétés humaines civilisées. Mais, quoiqu’on soit plus d’à moitié chemin, on          ne touche pas encore à ce terme désirable. On peut prévoir le moment où, au nom du travail          et de l’industrie, la société tout entière se retournera pour marcher résolument dans          cette direction unique ; mais la conversion, dont on a mieux que le pressentiment, n’est          pas faite encore. En attendant, la guerre est un de ces grands faits historiques qu’il          faut reconnaître et savoir étudier dans le passé : du moment qu’elle cesse d’être une pure          dévastation et un brigandage, c’est un art, une science, et digne, à ce titre, de toute          l’attention des esprits éclairés.</p><p>Ce qu’il y a de singulier et ce qui, à la réflexion, ne paraîtra point pourtant très          extraordinaire, c’est que cette science qui de tout temps a été devinée, comprise et          pratiquée par des hommes d’un génie naturel supérieur, et qui, dans les détails          d’exécution, a été remaniée et travaillée à l’infini, n’a été rédigée et ramenée à ses          vrais principes généraux qu’à une époque très récente, et quand elle atteignait à ses plus          vastes applications. La raison, après tout, en est simple : la haute critique, en quelque          genre que ce soit, ne précède pas les chefs-d’œuvre de l’art ; elle les suit.</p><p>Ceci nous amène naturellement à parler du général Jomini, mort à Passy le 22 mars 1869, à          l’âge de quatre-vingt-dix ans. Jomini, qui semble venu tout exprès pour concevoir et pour          exposer la science stratégique à son moment le plus mûr et le plus avancé, est un des plus          frappants exemples des vocations premières et des qualités spéciales que la nature dépose          en germe dans un cerveau, toutes prêtes à éclore et à se développer au premier souffle des          circonstances.</p><p>Il n’est pas Français de naissance et de nation, ce qu’il ne faut jamais perdre de vue en          le jugeant. Il est Suisse et très Suisse. Sa famille, comme le nom l’indique, était          d’origine italienne<note place="bottom" resp="author">La source principale, et même jusqu’ici unique,            pour la biographie du général Jomini est un excellent écrit du major fédéral            (aujourd’hui colonel) Ferdinand Lecomte, publié en 1861 (Tanera, éditeur, rue de Savoie,            6). Cette ample notice a été évidemment rédigée d’après les conversations du général, et            elle peut être considérée comme une sorte d’autobiographie indirecte. Ayant eu moi-même            l’honneur de connaître dans les dernières années le général Jomini, j’ai plus d’une fois            entendu de sa bouche le récit des principaux événements qu’il avait à cœur d’éclaircir,            et il le faisait presque dans les mêmes termes qu’on retrouve sous la plume du colonel            Lecomte.</note>, mais depuis longtemps établie dans le pays de Vaud. Jomini naquit à          Payerne le 6 mars 1779. Son père y était syndic. L’enfant fut mis en pension à Orbe, puis          à douze ans à Aarau, dans la Suisse allemande. Ses maîtres furent à peu près nuls. Il          montrait des goûts militaires très prononcés ; mais les circonstances étant peu          favorables, les régiments suisses en France se trouvant licenciés par le fait de la          Révolution, on le destina au commerce. Il apprit tout de lui-même ; ses aptitudes allaient          le faire réussir. Venu à Paris en 1796, placé dans la maison Mosselmann, puis agent de          change pour son compte en société d’un de ses compatriotes, Rochat, il était en voie de          faire son chemin dans les affaires, lorsque les premières campagnes de Bonaparte en Italie          vinrent raviver toutes ses ardeurs et troubler son sommeil. Il suivait chaque bulletin sur          la carte, tenait un petit journal des opérations de guerre, lisait en même temps          l’histoire des campagnes du grand Frédéric et entrait avec une facilité merveilleuse dans          le sens et l’intelligence de ces grandes opérations qui étonnaient et éblouissaient le          monde.</p><p>Les incidents imprévus et tout fortuits en apparence, qui enlevèrent le jeune agent de          change à la coulisse de Paris et qui l’amenèrent à être militaire suisse, sont assez          piquants, et Jomini se plaisait à les raconter d’un ton de spirituelle ironie. Un chef de          bataillon suisse, Keller, qui s’était fait remarquer pour très peu de chose à Ostende,          lors de la tentative de débarquement des Anglais, ayant été appelé au poste de ministre de          la guerre dans la nouvelle république helvétique, Jomini le vit à son passage à Paris, et,          saisissant l’occasion au vol, il lui demanda de le faire son aide de camp ; ce fut même          lui qui fournit la voiture et procura l’argent pour leur commun voyage. Ce premier          ministre de la guerre ne tint pas et fut remplacé à Berne en arrivant ; un autre succéda,          puis un autre ; Jomini resta auprès d’eux à titre provisoire d’abord, puis définitif,          comme chef du secrétariat de la guerre. Il y fut actif, essentiel, et il contribua autant          que personne, en ces difficiles et calamiteuses années 1799-1800, à l’organisation de          l’armée et de l’état militaire en Suisse, à la réforme et à la refonte des règlements, au          bon choix des hommes. Il eut une mission spéciale auprès de la légion suisse pour remédier          aux abus d’une première formation et la mettre sur un meilleur pied. Les archives du          Palais fédéral à Berne ont conservé ses nombreux rapports. Il possédait la confiance          entière du ministre Lanther. Il n’avait que vingt à vingt et un ans, et, pour l’autoriser          auprès des troupes, on lui avait donné le grade de chef de bataillon.</p><p>Pendant ces travaux où il faisait preuve d’habileté pratique et de connaissance des          détails, il avait l’œil aux grands événements qui se déroulaient et qu’il considérait de          haut et d’ensemble comme d’un belvédère, ou mieux encore comme du centre d’une fournaise ;          car la Suisse, en ces années d’occupation et de déchirement, devenue un champ de bataille          dans toute sa partie orientale, offrait <quote>«  l’aspect d’une mer enflammée. »</quote>          Jomini y suivit de près les fluctuations de la lutte, les habiles manœuvres de Masséna          pendant les sept mois d’activité de cette campagne couronnée par la victoire de Zurich,          les efforts combinés de ses dignes compagnons d’armes, les Dessolle, les Soult, les          Loison, les Lecourbe : ce dernier surtout <quote>« qui avait porté l’art de la guerre de            montagne à un degré de perfection qu’on n’avait point atteint avant lui. »</quote> Mais,          s’il estimait à leur valeur les opérations militaires, il ne jugeait pas moins les fautes          politiques, et ce qu’il y avait de souverainement malhabile et coupable au Directoire à          avoir voulu forcer la nature des choses, à avoir prétendu imposer par décret une unité          factice à treize républiques fédérées, à s’être aliéné une nation amie, à avoir fait d’un          pays neutre, et voué par sa configuration à la neutralité, une place d’armes, une base          d’opérations agressives, une grande route ouverte aux invasions. Le patriote suisse, en          Jomini, voyait toutes ces choses et en souffrait. Cependant son coup d’œil militaire se          formait à un tel spectacle et acquérait toute son Rendue, toute sa sûreté et sa justesse.          C’est ainsi qu’il devina, dès la formation de l’armée de réserve à Dijon, le plan de          Bonaparte pour la seconde guerre d’Italie, sa ligne d’invasion par le Valais, et, dans un          souper à Berne entre officiers, il fit un pari que l’événement, cinq mois après, justifia.          Jomini eut de bonne heure cela de particulier d’être organisé pour concevoir et deviner          les plans militaires de Napoléon ; on aurait dit que, par une sorte d’harmonie préétablie,          sa montre avait été réglée sur celle du grand capitaine, dont il devait être le meilleur          commentateur, le critique le plus perspicace et dont il semble, en vérité, qu’il aurait pu          être le chef d’état-major accompli ; mais, pour un tel office, j’oublie qu’il joignait à          ses qualités un défaut incompatible et incurable : c’était d’avoir en toute occurrence son          avis, à lui, et de raisonner. Comme chef d’état-major il eût empiété sur le général en          chef, il eût trop pris sur lui.</p><p>Ceux qui ont connu Jomini dans sa jeunesse nous le dépeignent comme un caractère vif,          chaleureux, un peu susceptible, un peu cassant. Il n’avait rien de la violence ni de la          rudesse du métier ; mais il avait l’indépendance de l’esprit et le ressort du caractère,          impossible à comprimer chez un homme qui pense et qui tient à ses idées.</p><p>En 1801, après la paix de Lunéville, Jomini donna sa démission de sa place au ministère          helvétique et revint à Paris tenter la fortune. Il y rentra un moment dans les affaires          commerciales, comme intéressé dans une maison d’équipements militaires ; puis, poussé par          ses impérieux instincts, il chercha du service actif dans l’armée. Son <title>Traité de            grande Tactique</title> était commencé ; il espérait s’en faire un titre auprès des          militaires en vue. Mais ici il rencontra les éternelles difficultés auxquelles vient se          heurter tout homme d’initiative et d’invention au début de la carrière. Il se présenta          chez Murat, alors gouverneur de Paris, qui ne manqua pas de le rebuter. Figurez-vous un          jeune officier suisse qui, au lendemain de Marengo, a la prétention d’écrire un ouvrage de          grande tactique et d’innover en ce genre de littérature militaire : il y avait de quoi          faire sourire. Homme d’art et de science avant tout, il eut l’idée dès lors d’entrer au          service de la Russie, et il se présenta chez le chargé d’affaires, M. d’Oubril, son          manuscrit à la main. Le chargé d’affaires le reçut comme un blanc-bec qui avait          l’outrecuidance de vouloir faire la leçon aux Souwarow. Jomini eut beau dire qu’il ne          prétendait nullement en remontrer aux grands capitaines, mais simplement les expliquer et          les <hi rend="i">démontrer</hi> ; on lui tourna le dos. Le maréchal Ney, auquel il          s’adressa ensuite, eut l’honneur le premier de le comprendre, de l’accueillir ; non          seulement il lui avança des fonds pour l’impression de son livre, mais il lui offrit de          l’emmener au camp de Boulogne comme volontaire, lui promettant de le faire nommer plus          tard son aide de camp. Dès les premiers jours, et pour maint détail de service, il eut à          se féliciter de s’être donné un aide aussi entendu et si au-dessus du métier.</p><p>Cependant une nouvelle coalition s’était formée : l’armée de Boulogne faisant volte-face          devenait soudainement, en quelques jours, et par une évolution savante, l’armée du Danube.          Le maréchal Ney, chargé d’une des opérations les plus importantes dans la combinaison de          Napoléon, redoubla de confiance pour Jomini, et, depuis le passage du Rhin, il le tint          près de lui pour le travail journalier de son cabinet et l’expédition des ordres ; il          n’aimait pas, et pour cause, son chef d’état-major titulaire, le général Dutaillis,          créature de Berthier, celui dont l’abbé de Pradt nous a tracé un portrait au naturel, et          des moins flatteurs, dans son <title>Ambassade de Varsovie</title>.</p><p>La satisfaction dut être grande pour Jomini ; il était dès sa première campagne au comble          de ses vœux : lui, l’homme de la science, le théoricien enthousiaste du grand art, il se          voyait du premier coup initié dans le secret et l’exécution d’une des plus belles          manœuvres que le génie militaire pût concevoir ; il lui était donné d’y assister, d’en          toucher pour sa part et d’en faire mouvoir quelques-uns des principaux ressorts ; mais le          rôle n’était pas facile et impliquait à chaque instant bien des délicatesses. Attaché          comme volontaire au maréchal Ney, il continuait de porter dans l’armée française          l’uniforme suisse ; il avait à transmettre des ordres à de brillants lieutenants du          maréchal ; lui-même, Ney, avait ses vivacités, ses brusqueries d’homme de guerre. Ainsi,          dès les premiers jours, ayant à expédier un ordre aux divisions Malher (?) et Loison,          au-delà du Danube, Jomini avait indiqué éventuellement la ligne de retraite. À cette vue,          le maréchal s’emporta : <quote>« Comment pouvez-vous supposer que des Français conduits            par l’Empereur puissent reculer ? Les gens qui pensent à la retraite avant le combat            peuvent rester chez eux. »</quote> Le jeune officier piqué au vif offrait déjà sa          démission ; Ney revint vite : ce n’était qu’une boutade.</p><p>Le biographe de Jomini, le colonel Lecomte, expose en détail l’action utile de Jomini          auprès de Ney, aux environs d’Ulm, sa résistance aux ordres intempestifs de Murat, son          ferme conseil à l’appui du bon parti adopté par Ney, et sur lequel roulait le plein succès          de cette première campagne : — l’investissement et la capitulation de Mack. Dans les          combats vigoureux qui décidèrent le résultat, et où Ney mettant au défi la jactance de          Murat se couvrit de gloire, Jomini par sa bravoure personnelle montra qu’il était digne          d’un tel chef, et non pas seulement un militaire de chambre et de cabinet.</p><p>Le corps de Ney ayant été détaché dans le Tyrol pendant que s’accomplissait ailleurs la          seconde partie de la campagne, Jomini fut envoyé d’hispruck avec des dépêches du maréchal,          et il ne rejoignit l’état-major de Napoléon qu’à Austerlitz, le lendemain de la bataille.          Comme le <title>Traité de grande Tactique</title> s’était imprimé sur ces entrefaites, et          que les deux premiers volumes avaient paru, Jomini avait glissé ces volumes dans le paquet          des dépêches du maréchal, en y joignant une lettre d’envoi qui appelait l’attention de          Napoléon sur un chapitre capital où les dernières guerres, et notamment la campagne de          1800, étaient invoquées et comparées aux opérations du grand Frédéric. En se présentant à          l’Empereur comme chargé des lettres de Ney, Jomini se garda bien de dire qu’il était          lui-même l’auteur de l’ouvrage. L’Empereur, ayant jeté les yeux sur le rapport du maréchal          et sur la lettre de Jomini, lui demanda : <quote>« Connaissez-vous l’officier qui m’envoie            ce paquet ? »</quote> — <quote>« Sire, c’est un chef de bataillon suisse faisant            fonction d’aide de camp du maréchal. »</quote> — <quote>« Fort bien. »</quote> Et il eut          l’ordre d’aller se reposer pour repartir au plus tôt. Il avait remarqué cependant du coin          de l’œil que les deux volumes avaient été déposés du côté droit du bureau ; c’était le bon          côté, le tiroir de réserve. Ce qu’on mettait à gauche était éliminé.</p><p>Quelques jours après (il sut tout cela depuis par Maret), pendant que la paix se          négociait, l’Empereur était à Schœnbrunn, et, se trouvant dans un de ses rares quarts          d’heure de loisir, il dit à Maret : <quote>« Lisez-moi un peu ce chapitre de l’ouvrage            apporté à Austerlitz par un officier du maréchal Ney. »</quote> Et, après avoir écouté          quelque temps ; <quote>« Et qu’on dise maintenant que le siècle ne marche pas ! Voilà un            jeune chef de bataillon, et un Suisse encore, qui vient m’apprendre, à moi, comment je            gagne mes batailles. Ce n’est pas nos… de professeurs de Brienne qui nous auraient, dit            mot de cela. »</quote> Puis, après avoir écouté encore,, tout d’un coup interrompant et          prenant feu : <quote>« Mais comment Fouché laisse-t-il imprimer de pareils livres ? C’est            apprendre notre secret aux ennemis. Il faut faire saisir l’ouvrage. »</quote> Maret eut          quelque peine à l’apaiser et à lui montrer qu’une défense, loin d’étouffer le livre,          éveillerait, au contraire, l’attention. Mais ce qui nous importe, c’est l’impression          première de Napoléon, approbation ou colère, et celle-ci surtout, qui est le plus flatteur          des jugements.</p><p>Qu’était-ce au juste que ce premier ouvrage de Jomini dans sa première forme, dans sa          première édition ?</p><p>Et avant tout, il faut bien se rendre compte de l’état de la science critique militaire          en France pour apprécier ce qu’il y introduisit de tout à fait neuf, et qui mérita de          faire événement. Si l’on se reporte au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et en          choisissant ce qu’il y a de mieux, on a, par exemple, les Mémoires ou            <title>Commentaires</title> de Montluc que Henri IV appelait <quote>« la Bible du            soldat. »</quote> Les maximes et préceptes qu’en y trouve ne sont que de détail, et          applicables seulement à la guerre de partisan, de pures recettes de stratagèmes : rien qui          atteigne l’ensemble des opérations.</p><p>Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il s’est fait un grand progrès chez nos          historiens militaires, un progrès sensible même pour le simple lecteur instruit. Les          Mémoires et les écrits du duc de Rohan marquent un pas, dit-on, dans la science, du moins          pour la spécialité de la guerre de montagne.</p><p>Les divers Mémoires de Monglat, de Saint-Hilaire, l’<title>Histoire militaire du règne de            Louis le Grand</title>, par Quincy, donnent assez couramment au lecteur l’intelligence          des mouvements qu’ils racontent et qu’ils exposent ; mais c’est surtout Feuquières qui est          le grand critique de cette époque, et qui passe au crible les opérations de tous les          généraux de son temps, sans faire grâce à aucun. Si ignorant du métier que l’on soit, à le          lire avec soin, il semble en vérité qu’il ait presque toujours raison, même contre les          généraux les plus célèbres.</p><p>La critique de détail, chez lui, paraît donc des plus avancées ; mais, malgré tout, la          science proprement dite était comme dans l’enfance au commencement du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Maurice de Saxe, un guerrier par nature et par génie,          se mettant à dicter ses <hi rend="i">Rêveries</hi>, pouvait dire :</p><quote><p>« La guerre est une science couverte de ténèbres, dans l’obscurité desquelles on ne            marche pas d’un pas assuré : la routine et les préjugés en font la base, suite naturelle            de l’ignorance. — Toutes les sciences ont des principes et des règles, la guerre seule            n’en a point… La guerre a des règles dans les parties de détail, mais elle n’en a point            dans les sublimes… Les grands capitaines qui en ont écrit ne nous en donnent point. Il            faut être consommé pour les entendre ; et il est impossible de se former le jugement sur            les historiens qui ne parlent de la guerre que selon qu’elle se peint à leur            imagination… — Gustave-Adolphe a créé une méthode que ses disciples ont suivie, et tous            ont fait de grandes choses. Depuis ce temps-là nous avons dérogé successivement, parce            que ce n’était que par routine que l’on avait appris : de là vient la confusion des            usages où chacun a augmenté ou retranché… Il n’y a plus que des usages dont les            principes nous sont inconnus… »</p></quote><p>Cela n’empêchait pas les raisonnements à perte de vue ; le chevalier de Folard ne s’en          privait pas ; il y avait dans ses écrits fatras et mélange. Puységur donnait et compilait          dans un Traité complet le résumé de son expérience, mais le génie était absent. Frédéric          le Grand, par ses actions glorieuses, par une série d’exemples et d’opérations d’un          ensemble et d’un ordre supérieurs à ce qui avait précédé, vint renouveler la matière des          raisonnements et ouvrit le champ de la théorie : il suscita de nouveaux historiens et des          critiques dignes de lui. Un Français, Guibert, parla de lui aux Français avec feu, avec          savoir, avec éloquence ; mais, dans ses laborieux traités, il fit presque aussitôt fausse          route, s’enfonça dans les détails de tactique et d’ordonnance, dans l’école de bataillon,          et laissa de côté les grandes vues. <quote>« Il était venu, comme l’a remarqué Jomini, un            demi-siècle trop tôt ; il avait écrit dans un temps où la vraie tactique de son héros            était encore méconnue, où un nouveau César n’y avait pas encore mis le            complément. »</quote> Deux écrivains militaires du plus grand mérite n’avaient pas          attendu toutefois le nouveau César pour entendre et commenter Frédéric : Lloyd, un Anglais          qui servit avec distinction chez diverses puissances du continent, et Tempelhof, un          général prussien, un savant dans les sciences exactes. Ce sont ces deux écrivains          militaires que Jomini, jeune, avait surtout étudiés et qu’il s’appliqua, le premier, à          faire connaître à la France, en les résumant, les analysant et les mettant sans cesse aux          prises dans son Traité. Ce Traité n’est, à le bien prendre, qu’une histoire critique et un          examen des campagnes de Frédéric ; les principes s’y déduisent chemin faisant à l’occasion          des faits. L’auteur n’y perd jamais de vue cette maxime : <quote>« <hi rend="i">La théorie              est le pied droit, et l’expérience est le pied gauche</hi>. »</quote> Les guerres de          la Révolution lui fournissaient aussi des termes naturels de comparaison et des exemples ;          il les empruntait le plus volontiers à la campagne d’Italie de 1796-1797 et à celle de          1800. C’est par où il était neuf et original. Il complétait ainsi la stratégie du grand          Frédéric (côté moindre du héros) en la rapprochant de celle de Bonaparte, et par là il          sortait tout à fait des détails de tactique secondaire et des discussions stériles où          s’était perdu Guibert, pour arriver à la conception réelle des grands mouvements          militaires se dessinant avec netteté dans des applications lumineuses.</p><p>Cette première édition du <title>Traité de Jomini</title>, d’ailleurs, est pleine encore          de tâtonnements dans la forme. L’auteur ne marche que derrière Lloyd et Tempelhof. Ce          n’est qu’après les avoir traduits ou analysés qu’il les discute, les réfute ou les          approuve. On n’arrive pas du premier coup à la forme la plus simple.</p><p>Cette forme définitive, Jomini ne l’a donnée à son <title>Traité</title> qu’à la          quatrième édition en trois volumes (1847) ; mais la première édition, commencée en 1805,          continuée en 1806 et les années suivantes, était compléte en 1809 ; elle renfermait tout          ce qu’il y avait d’original y compris le premier volume des <title>Campagnes des Français            depuis 1792</title>, que l’auteur a bien fait de détacher ensuite pour en former une          série à part, tout historique, l’<title>Histoire critique et militaire des guerres de la            Révolution</title> (15 vol.).</p><p>C’est à ce premier <title>Traité de grande Tactique</title>, devenu à la seconde édition          (1811) le <title>Traité des grandes Opérations militaires</title><note place="bottom" resp="author">Cette            bibliographie est un peu embrouillée, et cela tient au mode de composition et de            publication successive et morcelée de l’ouvrage. Même en ayant les volumes sous les            yeux, on a peine à s’y reconnaître. Les deux premiers volumes qui portent la date an              <num>xiii</num> (1805) sont intitulés : <title>Traité de grande Tactique</title>.            C’est encore sous ce titre, et comme <hi rend="i">suite</hi>, que parut en 1806 et par            anticipation un volume intitulé : <title>Relation critique des campagnes des Français              contre les coalisés depuis 1792</title>, qui commençait l’Histoire des guerres de la            Révolution. Puis, en 1807, parut une troisième partie du Traité, mais avec un changement            avoué de plan, et il s’intitula dès lors <title>Traité de grandes opérations              militaires</title> : une quatrième partie, sous ce même titre, parut en 1809. Tout            cela se coordonna dans la seconde édition de 1811.</note>, que s’appliquent quelques          notes sur la première guerre d’Italie, dictées par Napoléon à Sainte-Hélène. On y lit en          tête ces lignes, qui traduisent sa vraie pensée : <quote>« Cet ouvrage est un des plus            distingués qui aient paru sur ces matières. Ces notes pourront être utiles à l’auteur            pour ses prochaines éditions et intéresseront les militaires. »</quote> Suivent quelques          renseignements précis sur les batailles de Montenotte, Lodi, Castiglione, etc.</p><p>Notez que si Jomini, à son début, profitait des illustres exemples du général Bonaparte          pour éclairer ses récits et donner à ses jugements sur Frédéric tout leur relief, à sa          théorie toute sa portée et son ouverture, il a lui-même en tant qu’écrivain militaire dû          aider et servir à Napoléon, quand le captif de Sainte-Hélène s’est plu, à son tour, à          retracer en quelques pages fermes l’histoire critique des campagnes de Frédéric. Jomini a          également servi comme historien des <title>Guerres de la Révolution</title> à M. Thiers          qui, dans son premier ouvrage, a marché sur ses traces, et qui a plus d’une fois parlé de          lui, dans son <title>Histoire de l’Empire</title>, avec considération et haute estime. Si          M. Thiers en finances a été un disciple du baron Louis, on peut dire que, dans ses          descriptions de guerre, il a été un disciple de Jomini.</p><p>Le chapitre de son ouvrage, que Jomini avait eu l’esprit d’indiquer à lire à Napoléon au          lendemain d’Austerlitz (le <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> du tome II de la première          édition, qui est devenu le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> de l’édition de 1851), ce          chapitre n’était pas si mal choisi ni fait pour déplaire au nouvel Empereur. Il y était          démontré qu’en général les plans primitifs de Frédéric pour l’entrée en campagne étaient          infiniment inférieurs aux plans accidentels qui lui étaient inspirés dans le cours même de          la campagne par la tournure des événements ; qu’il était plutôt l’homme des expédients et          des ressources que de la conception grandiose première, plutôt le héros de la nécessité et          du bon sens que celui de l’imagination hardie et du haut calcul. Ainsi Jomini aurait voulu          qu’au début de la campagne de 1756 Frédéric portât à la coalition formée contre lui un          coup terrible ; qu’entre les trois lignes possibles d’opérations il choisît l’offensive,          celle de Moravie, où une grande bataille gagnée lui eût permis de pousser jusqu’à Vienne.          Qu’aurait fait Bonaparte en sa place ? il se posait cette question et y répondait<note resp="author">Ce qu’il y a d’assez piquant, c’est que Napoléon, dans son <title>Précis              des Guerres de Frédéric</title>, tout en n’épargnant pas au roi-capitaine les            critiques de détail, lui a donné raison contre Jomini sur ce point ; on lit dans les            dictées de Sainte-Hélène : <quote>« Des écrivains militaires ont avancé que le roi de              Prusse devait pénétrer par la Moravie sur Vienne, et terminer la guerre par la prise              de cette capitale. <hi rend="i">Ils ont tort</hi> : il eût été arrêté par les places              d’Olmütz et de Brünn : arrivé au Danube, il y eût trouvé toutes les forces de la              monarchie réunies pour lui en disputer le passage, dans le temps que l’insurrection              hongroise se fût portée sur ses flancs. Une opération aussi téméraire eût évidemment              exposé son armée à une ruine certaine… »</quote></note>. Sans prétendre faire          précisément de Frédéric un Bonaparte et sans lui imposer absolument la même méthode,          Jomini, par cette supposition, donnait à mesurer entre eux la distance, la différence          initiale et originale des génies, au point de vue militaire. Frédéric n’était pas du tout          sacrifié à Napoléon, mais il lui était légèrement subordonné comme capitaine. N’oublions          pas que Jomini en 1803, quand il composait son livre, était dans la verve et le feu de          l’âge ; il avait vingt-quatre ans ; il était enthousiaste ; il était et il allait être de          plus en plus, comme il l’a dit, <quote>« sous l’impression brûlante de la méthode rapide            et impétueuse »</quote> de Napoléon. Il n’avait pas vu encore dans le glorieux capitaine          qu’il se vouait à servir une seule faute de guerre ; il était sous le charme. Frédéric          restait pour lui le plus grand des capitaines qui avaient suivi l’ancien système ; mais il          avait cru devoir montrer ce qu’il eût pu faire en inventant le système nouveau. C’était,          selon lui, <quote>« l’unique moyen de poser le grand problème, de manière à le            résoudre. »</quote> Son esprit juste, son jugement essentiellement modéré, en rabattront          assez plus tard et bientôt, dès après Iéna et à partir d’Eylau, dès qu’il verra poindre et          sortir les fautes et les exagérations du système nouveau et du génie qui l’avait conçu ;          il dira alors, en rentrant dans la parfaite vérité :</p><quote><p>« Loin de moi la pensée de décider si le <hi rend="i">roi légitime</hi> de la Prusse,            ne voulant que défendre son trône et son pays, pouvait provoquer, dès 1756, cette            révolution immense dans l’art militaire qu’un soldat audacieux autant qu’habile            introduisit, quarante ans après, par la force des événements qui l’entraînait ! Je            reconnaîtrai même que Frédéric n’était point dans une situation à <hi rend="i">jouer un              si gros jeu</hi>, et qu’en bornant ses plans à gagner du temps et à empêcher tout            concert entre ses formidables ennemis, il prit le parti le plus sage. »</p></quote><p>Ce qu’il avait retiré à Frédéric comme général, il le lui rendait amplement comme          politique et comme caractère.</p><p>Nous continuerons à étudier les travaux et la carrière si souvent contrariée, si          accidentée, de Jomini.</p></div></body>
</text>
</TEI>

