<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires du comte d’Alton-Shée</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-09-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-09-01"><head>Mémoires du comte d’Alton-Shée<note place="bottom" resp="author">Deux volumes in-3°, à la librairie              Internationale, boulevard Montmartre, 10.</note></head><p rend="i">L’article que nous allons reproduire, et qui est resté inachevé, sur les              <title>Mémoires de M. le comte d’Allon-Shée</title>, est le dernier auquel ait            travaillé M. Sainte-Beuve. C’était sur la fin de l’été et de sa vie, en 1869, après la            publication, dans <title>le Temps</title>, de sa grande étude sur <title>Jomini</title>.            Il se remettait presque immédiatement à l’ouvrage, et tenait à donner, en ce moment            même, une marque éclatante d’amitié à M. d’Alton-Shée. Il était seulement indécis sur le            choix du lieu où il insérerait cet article, ne pouvant, pour des raisons que l’on            comprendra en le lisant, le destiner au <title>Temps</title>. Il l’eut peut-être fait            entrer, comme un <title>Lundi</title> inédit, dans un de ses volumes. Il m’en avait déjà            dicté onze feuillets, et il venait, selon sa coutume, de me les reprendre des mains, un            matin, pour les relire. Il voulut, comme il disait et faisait toujours en pareil cas,              <hi rend="i">amorcer</hi> la suite : il ajouta encore trois lignes de sa propre main,            mais il n’eut pas la force de continuer. Il rejeta la plume, disant : « Je ne puis            pas… » avec un geste indiquant la fatigue, l’épuisement et la souffrance.</p><p rend="i">C’était la première fois depuis huit ans que je lui voyais ainsi tomber la            plume des mains ! Il n’avait plus alors trois mois devant lui. Il devait expirer le 13            octobre.</p><p rend="i">M. d’Alton-Shée, son ami et son parent, venait le visiter une fois par            semaine. Il avait adopté le mardi soir, de cinq à six heures. Il n’y manqua pas une            seule fois pendant trois ans. Il publiait en ce temps-là ses Mémoires. Je ne me            contentais pas de les lire, je les entendais raconter. Double profit pour un secrétaire            de M. Sainte-Beuve, qui y trouvait son heure de récréation hebdomadaire, et l’une des            mille joies intellectuelles attachées à la profession.</p><p/><p>Je ne voudrais pas empiéter sur la politique proprement dite. J’avais dessein de dire            quelques mots de ces <title>Mémoires</title> avant les dernières élections : et avant            tout le bruit qui s’est fait autour du nom de l’auteur<note resp="author">M. d’Alton-Shée venait d’être porté, en 1820, on s’en souvient, en concurrence avec              M. Thiers, dans la deuxième circonscription électorale de la Seine, par le parti              républicain radical.</note> ; je voudrais faire aujourd’hui l’article que je projetais            auparavant : je ne pourrai m’empêcher toutefois d’accentuer davantage quelques            traits.</p><p>Bien des personnes qui n’ont connu son nom que par ce dernier conflit ont conçu l’idée            la plus fausse de M. d’Alton-Shée, dont les origines sont en effet assez complexes et            dont la formation intellectuelle n’est pas simple. Et tout d’abord à le voir qualifié              <quote>« ancien pair de France »</quote>, plusieurs se sont figuré M. d’Alton-Shée            comme un survivant de l’ancien régime, peu s’en faut comme un émigré et un revenant. Des            hommes de plus de soixante ans vous disaient naïvement de lui : <quote>« Mais il est              bien âgé, on dit qu’il est sourd, il radotera… »</quote> Remarquez que c’étaient les            plus doux qui parlaient ainsi. A ces honorables sexagénaires, on aurait pu faire            remarquer que M. d’Alton-Shée n’avait pas encore soixante ans ; que dans son geste, son            allure, dans toute sa personne, il y a toute la prestesse et la vivacité d’un homme            encore jeune : il est vrai que la vue lui fait défaut. Oui ; mais il a pris sa revanche            par sa mémoire qu’il avait développée de bonne heure comme par pressentiment, qu’il a            meublée de toutes sortes de beaux passages, de scènes dramatiques en prose et en vers,            une vraie mémoire d’aveugle qui ressemble à celle des anciens poëtes et rapsodes, du            temps où l’on n’écrivait pas ; il retient, il récite, il joue. Il est orateur. Enfin, et            c’est là le sens de la légère étude que je voudrais faire, il est à mes yeux l’un des            plus frappants exemples du courage et de l’effort qu’il a fallu à un homme entraîné dans            sa jeunesse par la fureur de la dissipation et la fièvre du plaisir, pour se ravoir à            temps et ressaisir possession de lui, pour devenir un esprit sérieux, conséquent,            philosophique, un citoyen convaincu, ferme et inflexible, ayant réfléchi à toutes les            grandes questions sociales et s’étant formé sur toutes une opinion radicale sans doute            et absolue, mais qui, j’en suis certain, se rapproche fort de ce qui prévaudra dans            l’avenir.</p><p>C’est à deux générations de distance quelque chose d’assez analogue à ce qu’était sous            la Restauration cet autre radical également sorti des rangs de l’aristocratie,            M. d’Argenson.</p><p>Inculpé odieusement et bassement calomnié hier encore pour avoir eu l’effroyable audace            de se laisser porter par une forte minorité démocratique, et de rester jusqu’à la fin en            concurrence et en lutte avec un homme du plus grand talent en effet, et qui est            subitement devenu l’idole des Parisiens, comme le fut autrefois M. Necker,            M. d’Alton-Shée n’a répondu qu’en faisant ces jours derniers une conférence toute            littéraire, où il a retracé <quote>« l’histoire de la calomnie »</quote>, en la prenant            depuis Thersite jusqu’à Iago et à Basile : cette conférence, pleine d’intérêt et de            talent, et à laquelle n’a cessé de présider un goût sévère, était traversée pourtant            d’éclairs soudains et d’allusions vibrantes. Il a défini la calomnie <quote>« le crime              de la parole »</quote>, et il l’a poursuivie dans ses applications historiques les            plus célèbres. Pascal lui a prêté tour à tour l’indignation et l’ironie pour la flétrir.            Ceux qui ont calomnié M. d’Alton (et il en est qui ont un nom connu, honorable et            presque illustre) auraient dû être condamnés pour toute peine à assister à cette              conférence<note place="bottom" resp="author">M. Dufaure, président du comité électoral, qui soutenait              la candidature de M. Thiers, proclamant dans la soirée du lundi 7 juin 1869 le              résultat du scrutin, rue Neuve-des-Petits-Champs, prononça un discours où il                disait :<quote>« Vous aviez entrepris, messieurs, une rude tâche. <hi rend="i">Vous                  combattiez en réalité le gouvernement, et il se présentait à vous sous deux faces,                  l’une officielle, administrative, hiérarchique, et l’autre socialiste… »</hi></quote><hi rend="i">(Voir le <title>Journal des Débats</title> du 8 juin.) — Cette                phrase n’a aucun sens ou elle signifie que M. d’Alton-Shée était un candidat du                gouvernement, déguisé et complice ; que le gouvernement trempait dans sa                candidature, et que lui-même y donnait les mains. C’est tout simplement une petite                infamie qu’on lui prête, et que l’on ne prête pas moins gratuitement à ceux qui                l’ont sincèrement et civiquement porté, aux membres du comité qui l’avait adopté                d’abord et qui l’a maintenu jusqu’au bout. Quand d’honnêtes gens et des orateurs                intègres comme M. Dufaure se permettent de pareilles accusations et assertions                calomnieuses (il n’y a pas d’autre mot), que sera-ce des autres</hi> ?</note>.</p><p>On me dira que pour un littérateur et un sceptique (car on m’en a fait la réputation,            et je l’accepte volontiers), je prends bien vivement les choses au sujet de            M. d’Alton-Shée. C’est que, sans avoir à discuter l’opportunité de sa démarche ni les            articles de son programme politique, ce programme n’a rien en soi qui me répugne            absolument et que je lui crois de l’avenir<note place="bottom" resp="author">Sauf (bien entendu) tous              les crocs-en-jambe que la réalité, même en la confirmant, donne à la formule.</note> ;            c’est aussi, je l’avoue, que si j’ai avec M. d’Alton-Shée sur de certains points un            cousinage d’esprit, j’en ai un autre encore par le sang et les souvenirs domestiques ;            c’est que sa famille par tout un côté se lie à la mienne ; c’est que ses grands parents,            tous ses oncles et tantes, ont été l’habitude, l’entretien et une des douceurs de mon            enfance. Boulogne-sur-Mer possède sa place d’Alton : elle est ainsi nommée depuis 1801,            et les titres d’honneur qui se rattachent à ce nom n’ont certes point diminué            depuis.</p><p>Il y avait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un officier irlandais au            service de France, noble et pauvre comme tous les Irlandais. Étant en garnison à            Boulogne, il y connut une jeune personne de la bourgeoisie et l’épousa. Il en eut            dix-sept enfants, dont deux généraux : — l’un l’aîné, William d’Alton, mortellement            blessé le 26 décembre 1800 à la bataille du Mincio, celui même qui a baptisé la              place<note place="bottom" resp="author">William d’Alton, né le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1766,              volontaire à quinze ans (avril 1781) au régiment d’infanterie de Berwiek, y avait              gagné ses premiers grades lorsque la Révolution éclata ; il eut à subir bien des              vicissitudes ; il était en 1793 à l’armée du Rhin, commandée par Beauharnais ; il fit              la campagne de 1795 dans l’armée de Rhin-et-Moselle, puis passa dans l’armée de              l’Ouest, où il devint aide de camp du général Hédouville ; il l’accompagna à              Saint-Domingue en 1798 ; il était estimé de Hoche, sous qui il avait servi en Vendée ;              mais cette expédition de Saint-Domingue l’avait retardé dans sa carrière ; il eut              quelque peine à se voir confirmé dans le grade de chef de brigade (colonel) que le              général Hédouville lui avait conféré dans la traversée ; nommé par le premier consul              aux fonctions d’adjudant commandant (titre analogue), employé à l’armée d’Italie, il              allait enfin pouvoir se produire sur un théâtre en vue, quand la fortune du premier              coup le mit en lumière et le frappa. Le ministre de la guerre, Berthier, écrivait à              son sujet, le 29 nivôse an <num>ix</num> (19 janvier 1801) : <quote>« Citoyens                consuls, j’appelle votre attention sur la conduite distinguée du citoyen William                Dalton (etc) qui, en combattant avec courage à la bataille du Mincio, où le corps, à                la tète duquel il était, a contribué puissamment à la victoire, a été atteint d’une                blessure dangereuse et presque mortelle. Lorsque l’avant-garde de l’armée d’Italie                était repoussée après avoir passé le Mincio à Monzambano, tous les grenadiers                commandés par le citoyen Daltou ont été envoyés contre l’ennemi, l’ont enfoncé, lui                ont enlevé toutes ses positions et ont pris Valeggio. C’est au moment d’y entrer que                le citoyen Dalton, en avant de tous les grenadiers, a reçu un coup de fusil à bout                portant, et il ne s’est laissé enlever du champ de bataille que lorsque l’ennemi a                été forcé à la retraite. Une récompense décernée à cet officier dans le moment où sa                vie et sa mort sont encore incertaines, peut hâter sa guérison ou lui donner, en                mourant, la satisfaction la plus chère à celui qui a versé son sang pour la patrie.                  <hi rend="sc">alexandre berthier.</hi> »</quote> En marge on lit d’une autre              main : <quote>« Il est mort de ses blessures. » Le décret qui le nommait général de                brigade était rédigé. Peut-on dire que William d’Alton est mort <hi rend="i">virtuellement</hi> général de brigade ? Il est mort le 23 nivôse, la proposition                du ministre est du 29. Pour les Boulonnais, il a toujours été le général d’Alton.                Son mérite, que j’ai entendu apprécier dans mon enfance par des personnes qui                l’avaient bien connu, était autre encore que celui d’un brave. « D’Alton aîné                connaissait les hommes. »</quote> Ce jugement, que je ne songeais point alors à              recueillir, est resté gravé dans mon esprit.</note> ; — l’autre, de dix ans plus            jeune, Alexandre d’Alton, qui fit toutes les guerres de l’empire, se distingua notamment            à Smolensk et qui est mort général de division en mars 1859<note place="bottom" resp="author">Il est              fait mention quelquefois du général d’Alton dans les derniers volumes de la                <title>Correspondance</title> de Napoléon ; il commandait à Erfurt en 1813-1814.              M. de Fezensac, dans ses <title>Souvenirs militaires</title>, a parlé aussi de lui. A              la Restauration, le général d’Alton alla en Irlande pour y rechercher les titres de sa              famille. C’est depuis cette époque que le nom de <hi rend="i">Dation</hi> s’est écrit                <hi rend="i">d’Alton.</hi> Alexandre d’Alton, qui était baron de l’Empire, prit à ce              moment le titre de <hi rend="i">comte</hi>, titre que son fils, Alfred d’Alton, mort              depuis général de brigade, a dû faire régulariser, et qu’il a obtenu par décret en              1860. Quant à M. d’Alton-Shée, son titre lui est venu, avec sa pairie, de son aïeul le              comte Shée.</note> ; — d’autres fils encore qui coururent toutes les fortunes ; plus            quantité de filles dont quelques-unes épousèrent elles-mêmes des colonels, commandants            de place, etc. Ce major d’Alton, par son alliance boulonnaise, avait fait souche. Tous            les Irlandais émigrés étaient plus ou moins parents. L’un d’eux, M. Shée, également            militaire d’abord, puis secrétaire des commandements du duc d’Orléans (Égalité), puis            militaire derechef et général de brigade, préfet, sénateur et pair de France (il était            lui-même protégé par Clarke, autre Irlandais), prêtait un appui à ses jeunes cousins les            d’Alton, et il donna sa fille à l’un des cadets, James, mais à la condition qu’il            quitterait le service : on en fit un receveur général. M. Shée, qui avait perdu son fils            tué dans la guerre d’Espagne, en 1811, vieux et prêt à s’éteindre sous la Restauration,            avait obtenu de substituer sa pairie à son petit-fils Edmond d’Alton-Shée, le nôtre,            lequel né en 1810, se trouva pair par hérédité en 1819 à la mort de son aïeul. Il            n’avait que neuf ans, il n’entra de fait à la Chambre des pairs qu’en 1835 avec le droit            d’y parler, mais non point d’y voter encore. Ce ne fut qu’en 1840, à trente ans, qu’il            acquit ce droit. Il se trouva ainsi le plus jeune membre de la pairie, et je ne            répondrais pas qu’elle n’ait été plus souvent effrayée que charmée des surprises que lui            ménageait ce dernier né, cet enfant terrible.</p><p>Depuis qu’évincé de la politique au 2 décembre, sorti pauvre des affaires industrielles            où il s’était engagé, atteint de plus de la plus triste des infirmités qu’il tâcha            longtemps de se dissimuler à lui-même, M. d’Alton-Shée s’est tourné vers les lettres et            s’est mis à écrire, il avait d’abord pensé au théâtre. Un essai fort dramatique,              <title>le Duc Pompée</title>, publié par la <title>Revue des Deux Mondes</title>,            témoignait d’une aptitude remarquable ; une pièce composée depuis en vue du            Théâtre-Français, <hi rend="i">l’ivresse</hi>, n’a pu s’y faire jour. Refoulé en quelque            sorte sur lui-même, ce net et vaillant esprit a cherché à tirer parti de ses souvenirs ;            mais écrire <hi rend="i">vrai</hi> n’est facile en aucun temps, et dans tout ce qui se            rapporte à des confessions, celles qu’on fait de soi touchent de bien près à celles des            autres. Voulant écrire fidèlement ses Mémoires, il s’est décidé à en faire deux parts :            l’une entièrement consacrée à l’époque du plaisir, et ici il a pris un léger masque, il            s’est dédoublé et s’est appelé le vicomte d’Aulnis<note place="bottom" resp="author"><title/>, un              vol. gr. in-18, à la Librairie Internationale.</note>. C’est seulement dans l’autre            partie, signée de son nom, publiée d’abord dans la <title>Revue moderne</title> avant            d’être recueillie en volume, qu’il a mis ses opinions plus sérieuses sur les choses et            sur les hommes politiques. Il n’est encore allé dans cette publication que jusqu’au 24            février 1848 ; mais c’est déjà un assez large cadre.</p><p>Je ne m’avancerai pas jusqu’à dire que ces <title>Mémoires</title> ne laissent rien à            désirer : l’auteur dicte, il ressaisit par portions des groupes de souvenirs, il se            relit peu : de là des répétitions, de fréquents retours en arrière, une absence trop            fréquente de dates précises là même où il croit les avoir données ; bien des défauts            enfin qui tiennent, pour ainsi dire, à la main plus qu’à l’esprit. Mais ce qui m’y            frappe et ce que j’en aime, c’est le ton sincère, l’absence du convenu, la connaissance            des hommes, la vérité des profils, les traits spirituels et justes qu’on en peut            détacher. C’est ce que je tâcherai de faire sentir à la rencontre.</p><p>Le caractère de l’auteur lui-même s’y dessine dès les premières pages. Élevé par une            mère distinguée, d’un esprit philosophique et d’une grande tendresse, il la perd à l’âge            de douze ans, et dès lors son éducation qui commençait sous de doux et heureux auspices            est brisée. On le met au collège Henri IV. Il y subit un mauvais régime, l’oppression            des maîtres et des <hi rend="i">grands.</hi> Il y devient paresseux et vindicatif.            Cependant un sentiment de solidarité s’y développe chez lui ; opprimé, il prendra            aussitôt parti pour les opprimés :</p><quote><p>« Ces souffrances de l’éducation universitaire ont laissé dans mon âme des traces              ineffaçables ; elles y ont développé de bonne heure les instincts de solidarité au              point que je n’ai jamais été témoin, que jamais je n’ai entendu le simple récit d’une              injustice sans en ressentir le contre-coup ; je leur dois encore d’avoir été, dans              toute l’étendue du mot, un excellent camarade. »</p></quote><p>La lecture de Gibbon commença de bonne heure son émancipation en matière de croyances.            Dès l’âge de la première communion, il regimbait à ce qu’on lui enseignait d’histoire ou            de morale évangélique. Mais c’était alors surtout un révolté dans un sens plus positif,            ayant puisé au collège <quote>« avec le dégoût de l’étude le mépris de l’autorité et une              aversion insurmontable pour ses représentants. »</quote> Chose singulière ! lui, l’un            des privilégiés de la naissance, l’héritier d’une pairie, il entrait dans le monde en            irrité, en déshérité presque : il était tenté d’aborder la société en opprimé, en vaincu            et avec toute l’âpreté de rancune d’un prolétaire.</p><p>L’amitié de sa sœur, son aînée de sept ans, M<hi rend="sup">me</hi> Jaubert, une des            plus aimables et des plus spirituelles femmes de son temps, contribuait pourtant à            l’adoucir un peu, à lui donner quelques lumières sur le monde et à le mettre en rapport            avec quelques-uns des esprits distingués qui fréquentaient son salon. Il y connut de            bonne heure Berryer, qui prit plus tard sur lui une grande influence, et qui l’aidera à            recommencer son éducation véritable.</p><p>Entré cependant aux Pages, à Versailles, sous le règne de Charles X, malgré quelques            bons maîtres qu’il y rencontrait, tel que M. Varin, pour l’histoire, M. Carlier, pour la            littérature, le jeune homme demeura rebelle au régime auquel la tradition monarchique,            servie par d’assez plats directeurs, soumettait sans trop de peine les fils bien            pensants de l’aristocratie. Lui, il était un <hi rend="i">mal pensant.</hi> Il étouffait            et se sentait déplacé dans<quote> « cette citadelle du droit divin »</quote>, comme il            appelle l’Hôtel des Pages. Il lisait dès lors toutes sortes de livres, de journaux, un            peu à tort et à travers. Le fruit défendu a toujours du charme, mais il y avait encore            autre chose : sa nature, dès lors, était double : <quote>« Les appétits de l’esprit ne              se faisaient pas moins sentir en lui que ceux de l’imagination et des            sens. »</quote></p><p>Il sortit des Pages avec un brevet d’officier. Il n’en usa point et commença par            prendre un congé de six mois. On était à la fin de 1829. M. d’Alton-Shée fit un voyage            d’Italie : il vit Florence, Milan. Arrivé dans cette dernière ville, et dînant chez le            consul de France, celui-ci lui demanda à qui s’adressaient ses lettres d’introduction.            Il en avait une pour le prince Belgoijoso, à ce mot, le consul se récria :              <quote>« Jeune homme, gardez-vous bien de faire une connaissance aussi dangereuse ; le              prince est un don Juan. »</quote> En conséquence, dès le lendemain matin,            M. d’Alton-Shée courait au palais Belgiojoso. Mais le prince était absent. La liaison ne            devait se taire que plus tard.</p><p>A Rome, où les jeunes Français qui s’y trouvaient alors se réunissaient quelquefois, il            rencontra un jeune homme qui a depuis marqué dans la politique, M. Drouyn de Lhuys. Il            en a tracé un léger profil qui ouvre la série de ses esquisses : ce n’est pas la moins            heureuse. J’aimerais à la citer, mais citer, c’est endosser en quelque sorte, et du            portrait je n’ose garantir la ressemblance, mais seulement la vraisemblance.</p></div></body>
</text>
</TEI>

