<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Une discussion dans les bureaux du Constitutionnel</title>
                <author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles
                    Augustin Sainte-Beuve</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Romain Jalabert</name>
                    <resp>Édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Structuration XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                            ><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le
                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer
                            et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant
                            toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées
                            de cette ressource n’est pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation
                            Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de
                            référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
                            ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
                            l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique
                            protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                            données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
                            Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de
                            Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux
                    lundis</title>, <edition/>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy
                        frères</publisher>, <date>1878</date>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1870-01-01_w"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="art_1870-01-01_w">
                <head>Une discussion dans les bureaux du <hi rend="i">Constitutionnel</hi><note
                        resp="author"><p>Nous croyons devoir entourer ces Appendices, qui
                            contiennent des fragments importants, mais inachevés, de notes et
                            commentaires explicatifs, qui nous obligent, à notre grand regret pour
                            le public, à prendre quelquefois la parole. Nous sentons combien il y va
                            de toute notre indignité dans des volumes signés du nom de Sainte-Beuve,
                            mais nous nous efforçons aussi, par le caractère impersonnel de notre
                            rédaction, de nous faire oublier, en ne mettant en relief que des
                            souvenirs où la personnalité seule de l’illustre écrivain est en jeu.
                            Nous ne demandons qu’à rester dans le rôle obscur et d’observateur <hi
                                rend="i">malgré nous</hi>, qui nous a été fait par huit années de
                            secrétariat, ne cherchant pas à nous exhausser sur la tombe du maître,
                            mais ne négligeant rien non plus, cependant, quand l’occasion s’en
                            présente, de ce qui peut servir à éclairer, par quelque point important
                            et lumineux, la biographie de celui qui nous fit son éditeur posthume,
                            son légataire universel, et nous mit en son lieu et place pour la
                            correction et la publication de ses dernières œuvres. Il nous a semblé
                            que les détails que nous y ajoutions avaient leur intérêt, et c’est là
                            notre seule excuse.</p><p>J. T.</p></note></head>
                <p>M. Sainte-Beuve résista toujours à faire un article sur l’<title>Histoire de
                        César</title>. Une discussion, qui s’est passée un jour sous nos yeux, au
                    moment même de l’apparition du livre, et dont les termes me reviennent presque
                    textuellement, en sera la meilleure preuve. M. Sainte-Beuve allait tous les
                    dimanches au <title>Constitutionnel</title>, dans l’après-midi, relire les
                    épreuves de son article sur la mise en pages, avant le tirage définitif : il
                    s’isolait, pour être plus tranquille, derrière un des grillages des bureaux de
                    l’administration, qui sont à la porte en entrant, et il lui arriva plus d’une
                    fois d’être dérangé par un passant qui, oubliant que les employés ne sont pas à
                    leur bureau le dimanche, venait lui demander un renseignement relatif aux
                    abonnements ou à la vente au numéro. Il m’emmenait quelquefois avec lui pour lui
                    aider dans cette dernière révision ou pour collationner une note, quelque
                    passage important, ajouté dès le matin même, et dont il craignait que la
                    reproduction ne fût pas exactement conforme au texte. C’était l’un de ses plus
                    grands soucis. Un dimanche donc, après nous être acquittés tous deux de cette
                    besogne hebdomadaire, qui nous prenait ordinairement toute la journée, — nous
                    nous y attelions dès neuf heures du matin, — j’entrai avec lui dans le cabinet
                    du rédacteur en chef qui était alors M. Paulin Limayrac. Ce jour-là la statuette
                    de M. Thiers, en habit, qui est de fondation sur la cheminée, et qu’ont
                    respectée et maintenue toutes les directions, se trouvait retournée. C’était la
                    punition que lui infligeait l’espiègle direction Limayrac, les jours où
                    l’orateur de l’opposition, sous l’empire, avait fait des siennes à la Chambre.
                    Un article de réfutation était de rigueur. La tâche en incombait de droit au
                    spirituel rédacteur en chef, dont on pouvait deviner l’occupation, en entrant
                    dans son cabinet, si la statuette de M. Thiers était vue de dos. M. Limayrac
                    était en train de le tancer d’importance. Il ne quittait la plume que pour le
                    menacer du doigt. Il lui portait ainsi des arguments, une série de bottes <hi
                        rend="i">ad hominem.</hi> Mais quand, au contraire, il avait à écrire sur
                    l’impératrice, il allait s’enfermer, pour s’inspirer, dans un cabinet orné de
                    l’image de la souveraine, et écrivait, pour ainsi dire, sous la dictée de ses
                    traits. Se raillant d’ailleurs quoique peu lui-même de ses variations
                    politiques, toujours aimable et papillonnant, il fit asseoir à notre entrée
                    M. Sainte-Beuve près de lui, et, lui tapant amicalement et familièrement sur le
                    genou, il lui dit, comme une chose qui allait de soi : <quote>« Eh bien,
                        Sainte-Beuve, à quand l’article ? — Quel article ? — Eh ! sur</quote>
                        César<quote> : est-ce qu’il peut être question d’un autre article en ce
                        moment ? Je l’ai promis ce matin à Conti : vous le ferez, n’est-ce pas ?
                        — Mais vous savez bien que non, répondit M. Sainte-Beuve ; je m’en suis déjà
                        expliqué avec vous. »</quote> — Et comme M. Limayrac n’avait pas l’air de se
                    le tenir pour dit et d’être convaincu de cette résolution bien arrêtée,
                    M. Sainte-Beuve, s’animant tout d’un coup, éclata : <quote>« Ah çà, dit-il,
                        est-ce que vous voulez que je <hi rend="i">me déshonore (je garantis le
                            mot</hi>) ? ma critique n’a de valeur que parce qu’elle n’est pas œuvre
                        de complaisance : j’ai pu quelquefois être indulgent pour des jeunes gens
                        qui débutaient dans les lettres ou la poésie ; mais ici ce n’est pas le cas.
                        Ma probité littéraire est le seul garant de mon talent. Je ne suis pas libre
                        de parler de ce livre dans <title>le Constitutionnel</title>, comme je le
                        voudrais : c’est un livre qui ne vaut que par les documents qu’y ont envoyés
                        les savants. Si vous voulez me laisser combattre la théorie des <hi rend="i"
                            >hommes providentiels</hi>, dont l’auteur est entiché ; si vous voulez
                        me laisser dire que César… »</quote> Et ici M. Sainte-Beuve amena
                    très-énergiquement le nom du beau roi Nicomède : <quote>« Pourquoi, ajouta-t-il,
                        ces vices de César sont-ils dissimulés dans ce livre ? Qu’est-ce qu’une
                        biographie où manquent les principaux traits ? Si vous voulez me laisser
                        dire tout cela dans <title>le Constitutionnel</title>, je ferai
                        l’article… »</quote> — <quote>« Allons, allons, dit M. Limayrac, ne vous
                        fâchez pas »</quote>, et il n’en fut plus question. Mais eu rentrant chez
                    lui, M. Sainte-Beuve, piqué au jeu, dicta à son secrétaire le début d’article
                    que nous reproduisons intégralement, et auquel il n’ajouta pas un mot depuis.
                    J’affirme qu’en ce temps-là M. Sainte-Beuve n’était pas encore sénateur, ce qui
                    prouve bien que sa nomination ne tenait pas à un article, comme ont pu le croire
                    certains de ses confrères à l’Académie française, gros bonnets de la
                    littérature, qui payèrent leur tribut au livre de… <title>César</title> par
                    avancement d’hoirie, et n’entrèrent au Sénat que de longues années après.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
