<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Début d’un article sur l’histoire de César</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1870-01-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1870-01-02_a"><head>Début d’un article sur l’histoire de César</head><p>Il y a deux sortes et comme deux races de Césars ; les Césars par nature et par génie,            et les Césars par volonté. Les premiers, si l’on considère le grand Jules, qui en est le            type, sont le génie même dans toute son étendue et sa diversité, l’humanité même dans            ses hauteurs, ses grandeurs, ses hardiesses heureuses, dans son brillant et son            séduisant, dans ses habiletés, ses souplesses, ses fertilités, ses intrigues et ses            vices. Tout ce qu’il faut savoir à heure donnée, César le sait ; tout ce qu’il faut            entreprendre et faire, il le fait à point. Il parle, il dicte, il agit, et toujours avec            la même supériorité aisée ; élégant, éloquent, prodigue, le premier au Forum ou dans les            soupers, futur roi du genre humain ou roi des convives, il a le génie d’Alcibiade, mais            il y joint une ambition constante et fixe qu’Alcibiade n’avait pas. Il retarde sur            Alexandre et ne commence pas en héros à l’âge de ce demi-dieu ; mais en restant jeune            plus longtemps, il se garde des délires du triomphe et des fumées de l’ivresse. Grand            capitaine quand il le faut, endurci aux fatigues, rapide, agile, inépuisable en            combinaisons, il ne se laisse ni entraîner par le vertige des conquêtes ni arrêter par            des scrupules d’homme civil et des remords d’humanité sur les champs de bataille :            humain et clément le lendemain, charmant à ses amis, conciliant à ses ennemis, attentif            à tous, fécond jusqu’à la fin en projets immenses, mais utiles à l’empire, qu’il était à            la veille d’exécuter sans nul doute et d’accomplir jusque sous les glaces de l’âge. Ce            César-là, qu’on le blâme ou qu’on l’approuve, porte en lui toutes les foudres et les            flammes, comme les séductions et les grâces : il est bien véritablement le fils de            Vénus !</p><p>Les autres Césars, ceux du second ordre et de la seconde classe, sont au contraire            pénibles, laborieux et comme fabriqués : ils ont tâché de devenir Césars, et, pour se            l’être beaucoup dit, ils y sont parvenus. A force de répéter leur rôle et de s’en            pénétrer, ils l’ont appris. Nés dans la pourpre ou à côté de la pourpre, ils se sont            inspirés avec une crédulité naïve de tous les reflets de leur berceau ; ils ont grandi            dans une religion dynastique, dont leur mérite a été de ne se déprendre ni de ne se            départir jamais. Ils n’ont jamais été hommes un seul instant sans se croire Césars. Même            déchus et bannis, ils n’ont jamais désespéré ni douté. Cette ambition unique, qu’ils se            sont proposée et inculquée dès la jeunesse, et qu’ils n’ont abdiquée à aucun moment,            cette éducation qu’ils se sont donnée, si exclusive, si incomplète, mais si            perpétuellement tendue vers un seul point, leur a réussi ; ils ont élevé leur esprit et            leur pensée jusqu’à la hauteur du but, invraisemblable pour tous et certain pour eux            seuls, qu’ils contemplaient toujours et auquel ils visaient sans trêve. A force de            croire, ils ont pu ; ne leur demandez pas de n’être point mystiques : leur vertu            politique, leur force est à jamais inséparable de leur mysticité. On en a vu ainsi, sans            une goutte du sang héréditaire dans leurs veines, sans un seul trait primitif du génie            fondateur de la race, en devenir, à force d’application, de méditation et de culte, les            dignes et légitimes héritiers. De même que les crânes dans l’enfance se forment et se            déforment, s’allongent ou se dépriment sous une pression continue, ils se sont fait            l’esprit et le caractère selon le moule de leur vocation obstinée, et se sont en quelque            sorte déformés en souverains et en empereurs. Ils ont poussé tout dans un sens et sont            sortis de là tout d’une pièce. Par cette longue habitude changée en nature, ils ont            réellement acquis quelques-unes des hautes parties de l’emploi, l’amour du grand ou de            l’apparence du grand, une confiance qui s’impose, un sang-froid, une tranquillité et une            présence d’esprit que rien n’émeut et qui a pu ressembler parfois au génie de            l’à-propos, une conscience de leur supériorité sur tout ce qui les entoure et qui se            justifie puisqu’elle se fait accepter. Ne leur demandez, cependant, aucune des            diversités de génie qui distinguent le premier et divin César. Dans la guerre, placés en            face des difficultés, des obstacles et des <hi rend="i">quadrilatères</hi>, ils restent            court et à bout de voie. Dans la paix en face des problèmes, là où il faut du génie, ils            hésitent, tâtonnent, ils vont et viennent. Il nous faut du <hi rend="i">grand</hi>,            diront-ils, mais ce <hi rend="i">grand</hi> à quoi ils rêvent sans cesse, ils ne            sauraient le trouver eux-mêmes ni l’inventer ; ils sont en peine des voies et moyens, et            resteraient bien empêchés tous seuls à le réaliser ; il faut qu’on le leur prépare,            qu’on le leur présente tout fait, et alors ils l’acceptent, sans trop de discernement            toutefois, sans distinguer toujours le fond de l’apparence et le simulacre d’avec la            réalité. Faibles, indécis sur presque tous les points, indifférents même, ils n’ont            qu’une volonté bien arrêtée, c’est d’être Césars. Ils le sont ; ils en ont la marque, le            masque ou le haut du masque et le signe au front, une parole rare, un silence imposant,            une allure lente, étrange, auguste si l’on veut, je ne sais quoi d’original dans leur            croisement et d’aussi impossible à confondre avec rien autre que de difficile à démêler            en soi et à définir. Mais encore une fois, ce cachet singulier à part et ce vague éclair            excepté, n’allez pas au fond, ne sondez pas trop avant, n’y cherchez rien de net ni de            précis ; ils ont des aspirations plutôt que des desseins ; ne leur demandez surtout            aucune des grâces, aucun des hors-d’œuvre charmants de l’autre, du grand et aimable            César. Si vous voulez réussir auprès d’eux, n’ayez ni un tour fin ni une nuance            délicate, ils ne l’entendraient pas. L’esprit, à les vouloir servir, perdrait ses            peines ; ils ont des côtés fermés ; ils sont sourds à tout ce qui n’est pas eux et            l’écho de leur propre pensée. Le choix des hommes leur est à peu près égal, et ils            prendraient volontiers même les moins bons au préjudice des meilleurs, tant ils sont            persuadés qu’ils sont l’homme seul, l’homme nécessaire et qui suffit à tout dans la            situation donnée. Et cela, jusqu’à un certain point, est vrai : car, même avec tous ces            défauts, avec toutes ces lacunes et ces <hi rend="i">creux</hi> qui se révèlent dans            leurs pensées habituelles et dans la forme de leur caractère, la société ébranlée est            encore trop heureuse de les avoir rencontrés un jour et de s’être ralliée à deux ou            trois des qualités souveraines qui sont en eux : elle doit désirer de les conserver le            plus longtemps possible, et tant qu’il porte et s’appuie sur leurs épaules même            inégales, il semble que l’État dans son penchant ait encore trouvé son meilleur            soutien.</p><p>Mais si l’un de ces seconds Césars s’avisait, par culte, de vouloir écrire l’histoire            du premier, gare à l’application naïve et crue qu’il ferait de son système ! On            sentirait aussitôt le <hi rend="i">plaqué.</hi> Tout ce qui est du petit-fils de Vénus            aurait disparu…</p><trailer><hi rend="i">(Ici s’arrête le manuscrit de M. Sainte-Beuve.)</hi></trailer></div></body>
</text>
</TEI>

