<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Jomini. [V]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-07-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-07-18"><head>Le général Jomini. [V]</head><dateline><docDate when="1869-07-18">Mardi 18 juillet 1869</docDate>.</dateline><argument><p>Ennuis ; apologie et polémique. — Travaux historiques ; renommé  conquise. — Services            et carrière du côté de la Russie. — Importance d’action et d’influence par ses écrits.            — Autorité classique militaire consacrée.</p></argument><p>Les hommes ne se rendent jamais bien compte de leur destinée, tandis qu’ils sont en train          de se la faire. Au sortir de ces guerres gigantesques où il n’avait pas même eu la moitié          du rôle qu’il ambitionnait, Jomini, malgré le poste élevé qu’il occupait auprès d’un          puissant monarque, se disait tout bas que sa carrière était à peu près manquée.          Qu’avait-il désiré en effet dans le premier orgueil de la jeunesse ? Non pas seulement          assister d’une bonne place à ce savant et terrible jeu à combinaisons non limitées qu’on          appelle la grande guerre, non pas seulement être appelé à donner en quatre ou cinq          occasions des conseils plus ou moins suivis, mais être une bonne fois à même d’appliquer          son génie, ses vues, sa manière d’entendre et de diriger les mouvements d’un corps          d’armée, être compté, en un mot, lui aussi, dans la liste d’honneur des généraux qui ont          eu leur journée d’éclat, qui ont combiné et agi, qui ont exécuté ce qu’ils avaient conçu.          Art, science et métier, le sang-froid dans l’extrême péril, la liberté du jugement et la          fermeté d’action au fort du combat, l’ensemble et le concert des grandes opérations,          l’à-propos et le pied à pied de la tactique, il avait rêvé d’unir toutes ces qualités et          toutes ces parties ; — tout un idéal complet du savant capitaine et du brave. Ce qu’il          avait ambitionné jeune, il l’avait désiré derechef et à tout prix en 1813, au moment de sa            <hi rend="i">démarche</hi> (comme il l’appelait) ; il s’était flatté alors, même en          rabattant beaucoup de ses espérances, de saisir aux cheveux l’occasion telle quelle, de se          venger d’un seul coup de ses ennemis et de ses envieux, en montrant du moins en quelque          rencontre signalée tout ce qu’il savait et pouvait faire : c’eût été à ses yeux la          justification suprême. Au lieu de cela, après toutes sortes de dégoûts et d’ennuis, la          lutte terminée, il ne se voyait en position que de demeurer un grand consultant militaire          sur le pied de paix, et de redevenir ce qu’il avait été tout d’abord, un écrivain          tacticien, ce nom qu’on lui avait jeté si souvent à la tête en manière de raillerie ! Il          ne sentait pas assez que ce serait justement là son titre bien suffisant dans l’avenir,          son incomparable spécialité et sa gloire. Ils sont rares et par trop aimés du Ciel, ceux à          qui il a été accordé d’emblée de donner au monde toute leur mesure : celui qui n’en donne          que la moitié, et à la longue, est déjà l’un des heureux et des favorisés.</p><p>Ce n’est pas moi pourtant qui lui ferai un reproche d’être resté au fond mécontent de          lui ; d’avoir eu comme une teinte de tristesse répandue jusqu’à la fin sur ses souvenirs,          et, sans regretter précisément ce qu’il avait fait, d’avoir compris qu’il y avait sur          cette partie de sa vie sinon une tache, du moins une obscurité qui demandait un          éclaircissement. Un de ses premiers soins avec ceux qu’il voyait pour la première fois          était de revenir sur le passé, de raconter les événements principaux de sa carrière          active, et surtout la crise qui avait décidé de son changement de drapeau. Retz a dit de          M. de La Rochefoucauld qu’il avait « un air d’apologie » dans tout son procédé et dans sa          personne. On pouvait en dire autant de Jomini. Il sentait tout le premier le besoin          d’aller au-devant des objections qu’on n’exprimait pas, de rectifier votre idée à son          sujet et, au lieu du Jomini de prévention qu’on se figurait peut-être, d’expliquer le          Jomini véritable et réel qu’il était.</p><p>Il eut et dut avoir plus d’une polémique, et il eut mainte fois à se défendre.          Chatouilleux et prompt, il ne laissait rien passer, à sa connaissance, sans le réfuter. On          trouvera, dans la seconde partie de la Notice colonel Lecomte, la liste aussi complète que          du possible (et elle est difficile à faire complète) de ces divers opuscules de          circonstance, mais qui tous sont d’un extrême intérêt, même historique ; il s’y rencontre          des faits et des particularités marquées qu’on ne retrouverait pas ailleurs. C’est ainsi          qu’il eut à répondre, dès 1815, au général Sarrazin, <quote>« de triste mémoire »</quote>,          lequel, jugeant des autres d’après lui-même, avait supposé que Jomini avait fourni au          maréchal Blucher des plans faits pour compromettre l’armée qu’il venait de quitter. La          lettre très-verte de Jomini était accompagnée d’un cartel que son contradicteur ne releva          point.</p><p>Il y eut une <hi rend="i">Réplique</hi> adressée au lieu et place du général Jomini par          son frère ayant titre de colonel, à lord Londonderry, qui avait fait les dernières guerres          sous le nom de général Stuart. Il avait dit que <quote>« la présence de Jomini au quartier            général de Schwartzenberg compliquait et embarrassait tout. »</quote> Sous la visière du          colonel son frère, on sent que c’est Jomini qui répond.</p><p>Cette <hi rend="i">Réplique</hi> au général Stuart, si l’on y joint un <hi rend="i">deuxième Appendice</hi> publié plus tard en réponse à des attaques allemandes, faites          au nom du général Toll (car Jomini passa sa vie au moral entre deux feux), définit          parfaitement son rôle à l’armée des Alliés en 1813. J’en ai tiré des informations          précises.</p><p>Dans une Lettre publique adressée à M. Capefigue à l’occasion de certains passages de son            <hi rend="i">Histoire d’Europe sous l’Empire</hi>, Jomini a résumé en termes élégants et          dignes la substance des précédents opuscules (février 1841) ; mais les curieux et ceux qui          aiment les traits pris sur le vif ne sont point dispensés de les lire.</p><p>La pièce capitale de son apologie, la <hi rend="i">Correspondance avec le baron de            Monnier</hi>, publiée en 1819, et de laquelle j’ai extrait tant de passages          intéressants, m’a, je l’avoue, fort préoccupé, et il y a quinze jours encore j’inclinais à          supposer que le correspondant du général pouvait bien avoir été (moyennant une légère          faute typographique) le baron <hi rend="i">Mounier</hi>, le spirituel causeur, celui qui          est mort pair de France, qui avait été secrétaire du cabinet de Napoléon, et qui me          paraissait remplir plusieurs des conditions du correspondant confidentiel. Mais toutes mes          conjectures et mes doutes ont dû cesser lorsque j’ai reçu de la fille même<note resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse de Tryon-Montalembert.</note> du baron          de Monnier, mort en octobre 1863 au château de la Vieille-Ferté, dans l’Yonne, l’assurance          de sa liaison étroite avec le général Jomini. Le baron de Monnier, attaché au duc de          Bassano dans ses divers ministères et son chef de cabinet à la secrétairerie d’État, puis          au département des relations extérieures, chargé de l’administration civile de la Lituanie          à Wilna en 1812, était bien celui qui avait mérité l’entière confiance du général, et qui          lui transmettait des indications si justes sur l’intérieur de l’état-major impérial et sur          les dispositions même de l’Empereur à son égard.</p><p>Mais la meilleure réponse que Jomini pût faire à toutes les récriminations exagérées et          injustes, à tous les jugements prévenus dont il se sentait l’objet, c’était de continuer          résolument ses grands travaux et de poursuivre, sans se laisser détourner, ses belles          études militaires. Je ne puis que signaler brièvement ici son histoire des <hi rend="i">Guerres de la Révolution</hi>, qui, ébauchée en 1806 et dans les années suivantes, fut          reprise et refondue en 1820 et se déroula dès lors dans une publication continue ne          formant pas moins de quinze volumes (1820-1824). C’est un excellent livre, et où la partie          politique n’est nullement négligée. Le point de vue auquel se place l’auteur pour juger de          la Révolution est celui d’un esprit modéré et judicieux qui, né et élevé dans une          république, s’est pourtant dégagé avec les années des maximes démocratiques, mais sans          cesser pour cela d’être libéral. Son libéralisme toutefois, qui n’est point précisément          celui des libéraux français de cette date, qui est plutôt, ne l’oublions pas, le          libéralisme d’un aide de camp d’Alexandre, se rattacherait à l’école gouvernementale          éclairée et aux principes d’une bonne monarchie administrative. Sauf un petit nombre          d’endroits qui portent la marque du moment où l’ouvrage parut, les jugements de Jomini sur          les hommes de la Révolution sont sains et droits, et je dois confesser que je m’en          accommode beaucoup mieux que de bien des jugements plus récents mis en circulation et en          honneur par des historiens célèbres. On était très bien placé en 1820, quand on avait un          bon esprit, et libre de passions, pour juger des hommes et des choses de notre grande          Révolution, dont tant de témoins et d’acteurs principaux étaient encore vivants. On avait          leurs entretiens, on avait ses propres souvenirs ; on avait ce je ne sais quoi que rien ne          supplée et ne remplace : la tradition toute vive. La quantité de notions plus précises          qu’on a pu acquérir depuis par la publication de papiers originaux, le jour qui s’est fait          sur bien des événements controversés, toutes ces <hi rend="i">révélations</hi>, comme on          dit, sont plus que compensées, selon moi, par la fausseté et l’énormité de certains          systèmes et sophismes historiques qui ont plus ou moins prévalu, qui pèsent désormais sur          l’esprit des générations nouvelles et y font nuage à leur tour, — qui font empêchement et          obstacle dans un autre sens à une vue nette de la vérité. Pour arriver à saisir cette          vérité, on avait, en 1820, à se dégager de ses impressions partiales, à se mettre          au-dessus des passions intéressées et personnelles ; on a aujourd’hui à percer tout un          voile de préjugés et de partis pris théoriques : c’est une autre forme d’illusions.</p><p>Mais, si l’ouvrage de Jomini me semble juste et suffisant sur la politique, il devient          supérieur dès que l’histoire militaire commence. Le chapitre IV de l’introduction <hi rend="i">(Coup d’œil sur la constitution des différentes armées européennes à l’époque            de la déclaration de guerre en 1792)</hi> est tel que Jomini seul pouvait l’écrire. On          sent qu’une fois sur ce terrain on a pour guide un maître. La mise en train des premières          campagnes, les tâtonnements et les inexpériences, une opinion motivée sur la valeur de ces          premiers généraux improvisés de la République, la mesure exacte et proportionnée de ces          hommes tour à tour exaltés ou dépréciés, le compte rendu clair et intelligible de leur          marche, de leurs essais, de leurs fautes et de leurs bévues, comme aussi de leurs éclairs          de perspicacité stratégique et de talent, toutes ces parties sont rendues dans une          narration bien distribuée et lumineuse, sans que le côté militaire devienne jamais trop          technique, sans que la considération politique et morale des choses soit oubliée ; car ce          tacticien éclairé est le premier à reconnaître que <quote>« <hi rend="i">la guerre est un              drame passionné et non une science exacte</hi><note place="bottom" resp="author">Voir sur la <hi rend="i">Marseillaise</hi> et le <hi rend="i">Chant du Départ</hi> ce qu’il dit              tome II, page 146, — et aussi tome VI, page 214, un beau résumé de la campagne              patriotique de 1794.</note>. »</quote> Rien de tranché d’ailleurs ni d’absolu dans la          pensée ni dans l’expression : la modération et un esprit d’équité président. Et quand on          songe qu’une telle histoire est ainsi continuée d’un cours égal et plein à travers la          Convention et le Directoire jusques et y compris l’époque du Consulat et les victoires de          Marengo et de Hohenlinden, on appréciera tout ce que Jomini a préparé de matière toute          digérée et de besogne, relativement facile, aux historiens de la Révolution qui ont          succédé.</p><p>Le style de cette histoire est très-convenable ; il est généralement sain : la marque <hi rend="i">réfugiée</hi> ne s’y fait point ou presque point sentir<note place="bottom" resp="author">Au            tome XII, page 287, au sujet du décret qui renversa en 1800 le directeur La Harpe et le            directoire helvétique, on lit : <quote>« Nous sommes autorisé à croire que la réaction              qui l’exclût du gouvernement fut <hi rend="i">instiguée</hi> par la France. »            </quote></note>, et je reprocherais plutôt à l’auteur par moments quelque emphase,          quelque recherche d’élégance convenue, trop conforme au goût régnant (le <hi rend="i">timon</hi> de l’État, les <hi rend="i">trophées</hi> de la victoire, les <hi rend="i">bannières</hi> de la philosophie, etc.). En accueillant ces images qui étaient de mise          à cette date dans les genres réputés nobles et que paraissait réclamer en particulier la          dignité de l’histoire, Jomini ne faisait que suivre le courant public et les exemples          d’alentour : il eût fallu de sa part un grand effort d’artiste pour atteindre, en 1820, à          la simplicité d’Augustin Thierry ; il lui suffisait, quand il tâchait, d’écrire comme          Lacretelle.</p><p>La haute impartialité militaire et politique qu’il observe dans ses récits ne le laisse          pourtant pas toujours indifférent. En toute rencontre, il s’est montré l’adversaire          déclaré et convaincu du despotisme maritime qu’exerçait alors l’Angleterre, et si ses vœux          qui percent à travers ses récits sont en général pour une liberté raisonnable et pour la          stabilité de l’Europe, ils ne sont pas moins vifs et constants pour ce qu’il appelle            <quote>« l’équilibre maritime et le libre parcours des mers. »</quote> En ce sens, la          politique de Jomini a pu être qualifiée <hi rend="i">antianglaise.</hi></p><p>On a remarqué que la Suisse aussi tient une grande place, et un peu disproportionnée          peut-être, dans ce vaste tableau historique ; et c’est même par un appel à ses concitoyens          suisses qu’il a jugé à propos de le terminer. Jomini en toute occasion se plaît à rappeler          (et même au moment où il trace un portrait flatteur de l’empereur Alexandre) qu’il est            <quote>« Suisse de nation et citoyen d’un pays libre. »</quote> Il s’en prévaut pour          donner à ses compatriotes des conseils vigoureux et sages. On a remarqué pourtant qu’il          penche trop visiblement peut-être pour l’unitarisme en Suisse et pour le ralliement à un          centre. Ceci touche à des questions délicates et actuellement encore brûlantes. Que la          Suisse penche plus ou moins vers la fédération ou vers l’unité, ce sont là pour elle des          démêlés de famille et où l’on n’a que faire de s’immiscer. Un simple conseil, non plus          seulement de patriote, mais d’ami, c’est qu’elle prenne bien garde de conserver à travers          tout ses diversités précieuses, image et produit du sol même et des trois races qui en          habitent les vallées, les pentes et les replis ; c’est qu’elle conserve comme son plus          cher trésor et comme sa marque, à elle, toutes ses libertés. Les États modernes sont assez          enclins d’eux-mêmes à graviter vers la centralisation, sans qu’on les y pousse.</p><p>Nous cherchons aussi l’histoire des pensées et de l’âme de Jomini. Dans le temps où il          était occupé à mener à fin son grand ouvrage, de fâcheuses et légères paroles tombées de          la tribune française et prononcées par des généraux distingués, membres de l’opposition,          tantôt par le général Sébastiani, tantôt par le général Foy, semblaient indiquer qu’il n’y          avait plus, de la part des puissances, à compter ni sur la Suisse ni avec la Suisse.          Jomini s’en émut et adressa deux Épître<hi rend="i"> à ses Concitoyens</hi> (1822).          Quoiqu’il n’y eût pas mis son nom, il ne défendait pas qu’on le devinât ; et comment ne          pas le deviner tout d’abord quand il disait :</p><quote>« A les en croire, il suffirait désormais des caprices du Conseil aulique de Vienne          ou du comité militaire de Paris pour qu’un injuste agresseur décidât de l’existence d’une          nation de deux millions de braves, qui peut mettre plus de soldats sur pied que Frédéric          le Grand n’en avait en montant sur le trône de Prusse.</quote><quote>Non, Helvétiens ! j’en appelle à la noble fierté et au courage de vos ancêtres ; vous          ne souffrirez jamais un tel outrage ! L’esprit de parti a pu vous diviser un instant, mais          le sang de Winkelried coule encore dans vos veines…</quote><quote>Dites-vous bien qu’une nation assez faible pour supporter un attentat contre son          territoire est une nation perdue, et qu’il vaut mieux encore succomber avec honneur comme          les Bernois en 1798, que d’imiter l’exemple des hommes pusillanimes de 1813. Prouvez à          l’Europe que vous êtes pénétrés de cette vérité, et vos voisins de l’Est, aussi bien que          ceux de l’Ouest, y regarderont à deux fois avant de violer vos vallées.</quote><quote>… Surtout préparez dans votre intérieur les moyens de tenir vos engagements…          Pénétrez-vous bien de cette vérité, que, pour s’illustrer par une résistance honorable au          siècle où nous vivons, un peuple peu nombreux doit opposer aux armées disciplinées et          permanentes le courage du Spartiate. Apprenez à vos milices à combattre en ligne s’il le          faut, ou à se disperser en partisans après une bataille perdue pour reparaître sur des          points donnés et y renouveler la lutte. Que vos chefs étudient les dernières guerres et          apprennent à combiner leurs marches comme Napoléon, à combattre comme Wellington, ou à          guerroyer au besoin comme Bonchamp, d’Elbée, les Vendéens et les Espagnols. »</quote><p>Et après quelques conseils précis et topiques sur la formation d’un bon état-major, il          ajoutait :</p><quote><p>« Si, malgré le soin que je mettrai à garder l’anonyme, on parvenait à deviner            l’auteur de ces vœux patriotiques, je ne les désavouerai point, et on sera facilement            convaincu de leur désintéressement. Destiné par le sort à vivre loin de mes pénates, mon            avis n’en est que plus impartial et plus méritoire. Je n’ambitionne rien dans mon pays            que l’honneur d’être appelé au jour du danger à commander son avant-garde, dussé-je même            subir le sort du respectable général d’Erlachl<note place="bottom" resp="author">D’Erlach périt en mars              4798, en résistant à l’invasion de l’armée républicaine commandée par            Brune.</note> »</p></quote><p>Ce dernier vœu assez inattendu, ce soudain souhait d’une mort patriotique et guerrière          nous ouvre un jour sur l’âme de Jomini, sur sa plaie secrète, sur les ennuis dont il          n’était pas venu à bout de triompher, et que nous révèle encore mieux une lettre intime          écrite vers la même date. Cette lettre est adressée à l’un de ses amis, négociant et          nullement militaire, qu’il avait connu à Paris dans le temps où lui-même était dans les          affaires, et qui habitait en dernier lieu à Saint-Pétersbourg<note place="bottom" resp="author">J’en dois            la communication à notre collaborateur et ami, M. Kaempfen.</note> :</p><p>« 16/28 mars 1822. — Mon cher Pangloss, j’ai reçu votre aimable et philosophique épître          du 8/20 février, et après l’avoir lue et savourée, je me suis bien demandé lequel de nous          deux était le coupable du silence de 900 jours… Vous broyez donc décidément du noir sur          les bords de la Newa, et, à vous entendre, il ne faut s’occuper ni du passé, ni du          présent, ni de l’avenir. Vous connaissez assez la disposition actuelle de mon esprit pour          présumer que je ne suis pas bien éloigné de partager votre avis ; cependant lire une ode          d’Horace, une élégie de Parny<note place="bottom" resp="author">Parny, à cette date, était encore            considéré par les hommes de l’école dernière du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle, de l’école de Marie-Joseph Chénier, comme un parfait modèle d’élégance, de            pureté (pour le goût), et le <hi rend="i">Racine de l’Élégie.</hi></note>, quelque          morceau d’un éloquent historien tel que Tacite ou Tite-Live, c’est bien s’occuper du          passé, et c’est ce que Denys le Tyran ne manquerait pas de faire avec quelque plaisir s’il          revenait dans ce bas monde.</p><p>« Pour moi, mon lot n’est pas si agréable : c’est avec de lourds tacticiens et avec de          froides descriptions de combats qui ne ressemblent guère à ceux d’Homère, que je suis          forcé de passer tous les instants que je consacre aux événements antérieurs. Si, par          hasard, un de ces aimables ou doctes écrivains me tombe sous la patte, je feuillette et          admire, mais je le referme aussitôt, pour ne pas me laisser entraîner à une déviation de          mes ennuyeux travaux. Mon cadre est tracé, il faut le remplir, et je compte les minutes          que la Parque me laisse ; à chaque instant je sens ses ciseaux chatouiller le fil<note resp="author">C’était une disposition habituelle et presque un tic chez Jomini de se            croire malade et mourant ; depuis le profond ébranlement de sa santé à la retraite de            Russie, il était resté très-délicat et se sentait comme atteint dans son organisation.            Ses lettres ne se terminaient presque jamais sans une allusion à sa fin prochaine. Et            cela le mena jusqu’à l’âge de quatre-vingt-dix ans.</note>, et il n’est guère possible,          après avoir glissé deux ou trois fois entre ses serres, que je l’évite au prochain          tour.</p><quote><p>« Vous gémissez autant sur le présent que sur le passé : hélas ! il en est le            malheureux fils, et, pour me servir de l’expression allemande qui dit que le temps            présent est gros (<hi rend="i">enceinte</hi>) de l’avenir, je vous assurerai que, si la            progéniture va ainsi en dégénérant, nous ne perdrons pas grand’chose à quitter le monde            sans faire connaissance avec elle.</p><p>Quant à moi, je vous déclare que je vis tout entier sur le passé ; les souvenirs seuls            me retiennent encore au nombre des vivants. Précipité dans un immense néant, je suis            sans appui pour achever ma carrière, je nage dans le vide.</p><p>Ma santé est telle, que je ferais un mauvais guerrier, et cependant j’ai besoin de            prouver que je fus capable de l’être. — Je ne suis pas comme le renard de la fable, qui            veut que les raisins soient du verjus parce qu’il ne peut pas y atteindre : je suis au            contraire comme un renard à qui l’on donnerait une poularde du Mans dans la gueule, et            qui n’aurait ni dents ni gosier pour la croquer.</p><p>Désenchanté de toutes les illusions humaines, je ne désire qu’une retraite que je ne            puis pas décemment demander, ayant si peu servi depuis ma démarche ; je traînerai donc            par reconnaissance et par devoir ma triste carcasse sur le premier champ de bataille où            il me sera possible de courir au-devant d’un boulet bienfaiteur. Ce n’est pas la gloire            que j’irai chercher, ce n’est pas non plus une maladie morale que j’irai guérir, ce sont            des maux physiques et l’ennui d’une position à laquelle je ne puis plus faire honneur,            auxquels j’irai mettre un terme<note place="bottom" resp="author">La maladie dont il se plaint est              évidemment plus morale qu’il ne croit. Il a déjà parlé, si l’on s’en souvient, de ce              boulet <hi rend="i">charitable</hi> qu’il invoque, dans une lettre à M. de Monnier du              15 octobre 1810.</note>.</p><p>En attendant, je poursuis l’entreprise qui m’a aidé à filer sans ennui ces quatre            dernières années. J’ai publié depuis mon retour de 1817 :</p><p>Un <title>Traité des grandes Opérations militaires</title> en 3 volumes ;</p><p>Une <title>Histoire militaire des Guerres de la Révolution</title> en 40 volumes. Les            quatre derniers, c’est-à-dire les tomes VIl, VIII, IX, X, viennent de paraître il y a un            mois. Les tomes XI et XII sont sous presse, et les XIII et XIV sont sur le chantier.</p><p>Je m’arrêterai là selon toute apparence.</p><p>Si vous lisez tout cela à monsieur de Motschanoff, je vous souhaite bien du            plaisir. »</p></quote><p>Revenons aux études sévères. — Son <title>Histoire des Guerres de la Révolution</title>          terminée, Jomini, malgré ses plaintes et cet ennui d’écrire qu’il ne faudrait cependant          pas s’exagérer, devait n’avoir qu’une pensée et qu’un désir : continuer son récit et          donner l’histoire des guerres de l’Empire. Comment ne pas l’écrire en effet, cette          histoire, lui témoin, souffleur en quelques cas, si bien informé et si bon juge ? Il          aurait eu beau dire le contraire et faire le dédaigneux, il brûlait de reprendre la          plume ; les doigts lui démangeaient, on peut l’affirmer. Mais aussi comment traiter          librement une pareille histoire, lui officier général russe et aide de camp du souverain ?          S’il la faisait favorable ou simplement impartiale, ne passerait-il point pour manquer à          ses nouveaux devoirs et ne soulèverait-il pas les accusations des militaires          antifrançais ? Si d’autre part il la faisait sévère et trop peu bienveillante, il ne          manquerait pas moins à son passé et au grand capitaine qu’il avait servi. Après y avoir          bien songé, il s’en tira par un détour et moyennant une fiction toute littéraire. Et          d’abord il garda l’anonyme, — un anonyme assez transparent, il est vrai, — mais enfin il          n’attacha point son nom au titre de l’ouvrage ; puis surtout il imagina de mettre toute          cette relation sur le compte et dans la bouche de Napoléon lui-même, qui serait censé          plaider sa cause aux Champs Élysées au tribunal de César, d’Alexandre et de Frédéric… Une          fiction surannée, dira-t-on, imitée et réchauffée de Lucien et de Fontenelle, ou encore          une manière de <title>Dialogue de Sylla et d’Eucrate</title>, un dialogue ou plutôt un          monologue agrandi, démesuré et poussé jusqu’à quatre gros volumes, un bien long discours          de 2,186 pages et bien invraisemblable assurément. Qu’importe ? Ce défaut si sensible au          point de vue littéraire disparaissait pour Jomini auprès des avantages et des facilités          que cette fiction lui procurait. Et en effet, par cela seul que Napoléon était censé          parler et se raconter lui-même, le ton général était donné, l’histoire devenait alors          forcément indulgente ; elle l’était, sous peine de déroger aux convenances premières. Il          pouvait d’ailleurs faire faire de temps en temps à l’illustre mort quelques concessions et          des aveux de fautes, lui prêter un peu de la sérénité élyséenne et de l’impartialité          d’au-delà du Styx ; et enfin il suffisait de quelques petites notes jetées çà et là au bas          des pages pour remettre les choses au vrai point. Mais surtout, moyennant ce tour,          l’écrivain militaire en Jomini était satisfait et à l’aise, car il pouvait pleinement          exposer et développer les grandes vues et les combinaisons savantes qui avaient en général          présidé aux actions de guerre de ce règne entre tous mémorable. Selon l’opinion de Jomini,          quoique Napoléon, à partir de 1806, eût commis de grandes fautes militaires, <quote>« sa            chute néanmoins avait été plutôt le résultat de ses fautes politiques et de ses erreurs            comme homme d’État. »</quote></p><p>En passant condamnation sur le cadre, disons vite que dans un genre faux Jomini a montré          un talent véritable, même parfois un talent d’écrivain. Il a souvent le ton digne, élevé,          et par instants la nuance ingénieuse. Je n’en veux pour preuve que ce portrait de          l’empereur Alexandre placé dans la bouche de Napoléon. Qu’on veuille songer à toutes les          convenances qu’avait à observer l’auteur. Il fallait faire entendre, sans le dire,          qu’Alexandre, sous ses dehors séduisants, était une nature glissante et fuyante, assez peu          sûre. Lisez bien ce portrait : sous sa touche flatteuse, il ne dément pas absolument le          mot célèbre de Napoléon qu’on ne saurait oublier : <hi rend="i">C’est un Grec du            Bas-Empire.</hi> Le Napoléon de Jomini s’exprime de la sorte :</p><quote><p>« Notre première entrevue eut lieu sur un radeau au milieu du Niémen. En m’abordant,            l’empereur Alexandre me dit qu’il n’avait pas moins de griefs contre l’Angleterre que            moi. Dans ce cas, lui répondis-je, <hi rend="i">la paix est faite</hi>, et nous nous            donnâmes la main en signe de réconciliation. Nous eûmes ensuite plusieurs autres            entrevues à Tilsitt, où l’empereur Alexandre vint s’établir. Son extérieur était noble,            gracieux et imposant : la vivacité de sa conception me parut grande ; il saisissait d’un            trait les plus graves questions. Assez semblable en tout à François I<hi rend="sup">er</hi> et à Louis XIV, on peut dire aussi de lui que c’était un roi chevalier… Il a            pu entrer dans ma politique de le présenter autrement que je ne l’ai vu ; mais il est            certain que sa conduite en 1812 et 1813 a été supérieure à ce que j’aurais attendu de            lui, bien qu’il m’eût prévenu en sa faveur. Je lui avais reconnu de la facilité, mais je            lui croyais de la faiblesse. Au reste, ce n’est pas en ce point seulement que je me            trompai sur le caractère de ce prince. La Bruyère même eût été embarrassé de le définir            exactement… <hi rend="i">(Et plus loin, après les entretiens d’Erfurt</hi>) : Je crus            avoir jeté de la poudre aux yeux de mon rival de gloire et de puissance ; la suite me            prouva qu’il avait été aussi fin que moi. »</p></quote><p>Napoléon, obligé de juger lui-même sa campagne de 1812 et de se condamner, se souvient à          propos d’un beau mot de Montesquieu : <quote>« Les grandes entreprises lointaines            périssent par la grandeur même des préparatifs qu’on fait pour en assurer la            réussite. »</quote></p><p>Un trait fort juste sur Napoléon et qu’ont trop oublié ses détracteurs aussi bien que ses          panégyristes, c’est que cette volonté de fer était souvent bien mobile comme celle de tous          les joueurs passionnés, et qu’elle remettait souvent ses résolutions ultérieures les plus          graves aux chances les plus fortuites. Cela fut surtout vrai dans cette campagne de          Russie, où son plan n’eut rien de fixe et où il fit tout dépendre d’une grande victoire          présumée au début de la guerre. <quote>« Ses idées devaient se développer selon la            tournure des événements : <hi rend="i">c’était à la fois l’homme le plus décidé et le              plus indécis.</hi> »</quote> Jomini a glissé ce trait essentiel de caractère dans une          note au bas d’une page.</p><p>Le plus grand éloge qu’on puisse faire de ce livre, c’est qu’après tout ce qu’on a publié          de Napoléon et de ses textes authentiques, il se lit encore avec intérêt, et que les          curieux qui sont de loisir trouveront à y apprendre.</p><p>Jomini, dans cet ouvrage, s’est donné le plaisir de faire parler sur son propre compte          Napoléon et de lui prêter à son sujet les expressions indulgentes qu’il aurait lui-même          désirées. Si différents que soient ces termes (tome IV, p. 368) de ceux qu’on a lus dans          la <hi rend="i">Correspondance</hi> impériale, il n’est pas impossible qu’en dernier lieu          Napoléon n’ait en effet porté sur lui un jugement qui se rapprochait de celui-là. Le fait          est que la mémoire ou (pour entrer dans la donnée mythologique) que l’Ombre de Napoléon          n’a eu à se plaindre d’aucun des écrits de Jomini.</p><p>La campagne de Waterloo, qui avait été un peu écourtée et brusquée à la fin de ces quatre          volumes, devint pour Jomini l’objet d’une publication à part en 1839 ; il reprit cette          fois la forme vraiment historique et rejeta tout appareil étranger<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Précis politique et militaire de la campagne de 1815</hi>, une brochure            in-8°, 1839.</note>. L’auteur, parlant en son nom, n’aborde pas seulement la guerre, il          traite aussi la question politique ; il s’y abandonne même sur ce terrain à plus de          digressions qu’on n’en trouve dans ses précédents ouvrages ; il y fait de la polémique :          c’est un tort et un défaut. Quoi qu’il en soit, le Napoléon de 1815 n’a jamais rencontré          de juge plus impartial, plus ouvert, plus disposé à faire la part des mérites comme celle          des contretemps ou des défaillances. On a beaucoup écrit et discuté depuis sur les          circonstances qui ont précédé et amené le désastre de Waterloo : on a peu ajouté à ce que          Jomini avait tout d’abord vu, et bien vu, de l’ensemble et des détails de cette rapide          campagne. Il n’a cessé, en la retraçant, et pour ses divers points de vue, de se placer au          quartier général de celui qu’il suivait neuf ans auparavant à Eylau ; c’est là qu’il se          suppose en idée, et non dans le camp de ses adversaires. On dirait que, pour raconter ce          dernier jour de deuil, il a retrouvé son drapeau.</p><p>Cependant, ne l’oublions pas, il était au service de la Russie. Il lui avait été permis          dès 1817 de se fixer à Paris pour se consacrer à ses travaux de cabinet. Au commencement          de 1826, il retourna en Russie pour assister aux obsèques de l’empereur Alexandre et au          couronnement de l’empereur Nicolas. Ce souverain lui témoigna la même confiance que son          prédécesseur et le consulta sur toutes les réformes militaires qu’il projetait.</p><p>L’une des plus importantes fut celle de la défense de l’empire russe par les forteresses.          — Et ici je n’indiquerai que l’indispensable, mais je le ferai d’après les guides les plus          sûrs. — Jomini s’efforça de prouver la fausseté du système qui prévalait encore, et qui          consistait à placer un réseau de forteresses sur les frontières comme autant de boucliers          destinés à repousser une invasion de l’ennemi. Il démontra que ce système, bon au temps de          Louis XIV, avait été renversé par Frédéric et Napoléon, qui faisaient la chasse aux armées          actives et s’inquiétaient peu de forteresses. Celles-ci tombaient d’elles-mêmes lorsque          ces armées étaient battues, et elles n’avaient par conséquent d’autre effet que de les          affaiblir par la nécessité des garnisons. Jomini proposait de se borner à choisir avec          soin, en arrière des frontières, quelques points stratégiques et de les fortifier comme          points d’appui, de ravitaillement et de refuge, pour les armées actives.</p><p>Ces idées, qui se fondaient sur les plus saines notions de l’art moderne, ne prévalurent          pas entièrement. Comme toujours on s’arrêta à un terme moyen ; on n’abandonna pas le          système des forteresses extérieures, mais on adopta en outre celui des forteresses          intérieures sur des points habilement déterminés.</p><p>Chose étrange ! Jomini, dans son zèle infatigable pour la vérité stratégique, fut appelé          à énoncer les mêmes principes à propos de la Belgique, où il s’était retiré après la          révolution de 1848. Des officiers instruits et capables (et l’armée belge en compte de          fort distingués) soulevèrent la question de l’abandon et de la démolition de la fameuse          ceinture de forteresses érigées en 1815 comme un boulevard contre la France et qui n’avait          d’autre résultat que de mettre la Belgique dans l’impossibilité de se défendre. Jomini          était d’avis de concentrer la défense sur un seul point intérieur ; mais là encore on ne          suivit qu’à moitié son avis : il eût préféré le choix de Bruxelles comme point central et          siège du gouvernement et de l’administration. Des raisons de politique extérieure et          d’alliance anglaise firent alors prévaloir le choix d’Anvers comme une tête de pont qui          permît à l’Angleterre de venir, en cas de péril, au secours de sa protégée. Fit-on bien ?          fit-on mal ? Question toujours pendante… Mais ceci s’écarte de notre sujet.</p><p>Une guerre, qui couvait depuis plusieurs années, éclata en 1828 entre la Russie et la          Turquie. Jomini s’empressa naturellement d’aller offrir ses services à l’empereur          Nicolas ; il fit auprès de lui la campagne de 1828. Rien n’a été publié sur la part qu’il          y a prise. Je ne crois pas me tromper en disant que l’empereur, dès la déclaration des          hostilités, lui avait demandé son plan : Jomini avait répondu que, pour faire un tel plan          et savoir jusqu’où l’on pouvait s’engager au-delà du Danube, il fallait savoir où l’on en          était avec l’Autriche et la Prusse ; qu’autrement c’était une souricière. L’empereur          Nicolas le rassura ; mais la suite répondit peu à cette espérance politique trop          confiante. Jomini eut là son rôle éternel de consultant militaire non repoussé, non          entièrement écouté. On sait seulement qu’au siège de Varna, après l’assaut donné, les          Russes se trouvèrent en présence d’une seconde ligne de fortifications dont ils ignoraient          l’existence ; mais une poignée de soldats de marine, ayant escaladé l’obstacle,          traversèrent toute la ville et se firent massacrer jusqu’au dernier. Cet acte de vigueur          frappa vivement et consterna, paraît-il, les Turcs. Jomini fut d’avis de profiter de ce          moment d’effroi pour imposer une capitulation : il rappela l’exemple de la sommation          adressée à Mack dans Ulm vingt-trois ans auparavant. L’avis fut adopté, et la sommation          rédigée presque dans les mêmes termes : elle eut un plein succès. Mais ne disons rien de          plus que ce que nous savons<note place="bottom" resp="author">Je cherche trace de ce que je viens de            raconter dans l’histoire des <hi rend="i">Campagnes des Russes dans la Turquie d’Europe              en 1828 et 1829</hi>, par le baron de Moltke ; j’y vois seulement que la brusque            soumission du commandant Joussouf-Pacha et les motifs qui la déterminèrent ont prêté            dans le temps à beaucoup de conjectures. L’explication émanée de Jomini donne-t-elle la            clef du problème ?</note>. Cette campagne, en confirmant Jomini dans son renom déjà          établi d’officier d’état-major du meilleur conseil, lui laissa encore le regret de n’avoir          pu une seule fois dans sa carrière se dessiner hautement comme homme d’action.</p><p>De retour à Saint-Pétersbourg, il reprit ses studieux travaux. Ce fut sur son initiative          que l’on créa l’Académie militaire. Jomini devait en être le président ; mais les larges          vues qu’il y apportait heurtaient les idées qui prévalaient alors. On redoutait par-dessus          tout l’esprit révolutionnaire, et l’on n’aimait pas les baïonnettes intelligentes. Les          projets rédigés par Jomini furent donc peu à peu altérés dans leur esprit, au point que          l’exécution dut en être remise à d’autres. Mais aujourd’hui, sous le règne plus éclairé et          libéral (au point de vue russe) de l’empereur Alexandre II, on est revenu à l’idée          première qui présida à cette institution destinée à créer une pépinière d’officiers          instruits et capables. L’Académie a placé le portrait du général Jomini dans une des          salles de l’établissement, comme l’un de ses fondateurs.</p><p>Quand on vit assez longtemps, la postérité se fait peu à peu autour de celui qui le          mérite. C’est ainsi que dans son pays natal, où Jomini était loin d’avoir toujours été          prophète, le conseil d’État du canton de Vaud décida à son tour que le portrait de son          illustre concitoyen serait placé au musée de Lausanne ; et ce portrait s’y voit          aujourd’hui, de la main de l’excellent et généreux peintre Gleyre.</p><p>En 1837, Jomini fut appelé par les ordres de l’empereur Nicolas à diriger les études          stratégiques du grand-duc héritier, actuellement régnant. Ce fut dans ce but qu’il rédigea          son <hi rend="i">Tableau analytique des principales Combinaisons de la Guerre et de leurs            rapports avec la Politique des États</hi>, qui est devenu dans les éditions suivantes le            <hi rend="i">Précis de l’Art de la Guerre</hi> (2 vol.), un résumé condensé de tous les          principes posés et démontrés dans ses divers ouvrages. Ce Traité est la quintessence de          l’art militaire ; il en restera la base permanente.</p><p>Si je ne commençais (et les lecteurs sans doute eux-mêmes) à sentir vivement le besoin de          finir et de conclure, je n’aurais pas de peine à montrer que les deux tiers de ce Traité          sont à la portée de tous les lecteurs, même les moins guerriers et les plus civils ;          qu’ils sont à lire et à consulter pour la quantité de résultats historiques et de faits          curieux qu’ils renferment. Il en est que Jomini raconte d’original et qu’il doit à son          expérience personnelle, comme par exemple, au chapitre des <hi rend="i">Guerres            nationales</hi>, les deux faits qui se rapportent au temps où il était chef d’état-major          de Ney en Espagne, et qui prouvent que les conditions habituelles de la guerre sont tout à          fait changées et les précautions ordinaires en défaut, quand on a tout un pays contre            soi<note place="bottom" resp="author">Au tome I<hi rend="sup">er</hi>, p. 77. — Je recommande aussi au            tome II, page 169, le passage où il est dit que Napoléon était lui-même son vrai chef            d’état-major, et ce qui est à l’adresse de Berthier, p. 173-175.</note>.</p><p>Dans son rôle spécial de général russe, Jomini rédigea en particulier une série d’études          sur toutes les hypothèses de guerre possibles pour la Russie. Cet ouvrage est resté          secret.</p><p>L’année 1854 le trouva retiré à Bruxelles, où il résidait depuis 1848. Malgré son âge et          ses infirmités, il suivait avec une vive attention tous les faits contemporains. La crise          qui s’annonçait lui causa de grandes préoccupations. Une rupture entre la Russie et la          France était l’événement qui pouvait l’affecter le plus ; car une entente entre la France          et la Russie a été jusqu’à la fin le plus caressé de ses vœux et de ses rêves. Quoiqu’il          eût trop d’expérience pour s’attribuer le rôle de prophète, qui ne sied guère qu’aux          ignorants, il avait jugé, dès le début, que le véritable objectif de la guerre serait          Sébastopol, et il l’écrivit à Pétersbourg dès le mois de mars 1854, avant même que la          guerre fût déclarée.</p><p>Toutefois, il lui fut impossible de rester spectateur inactif de la lutte qui allait          s’engager. Bien qu’il eût un congé illimité, il crut devoir spontanément se rendre à          Saint-Pétersbourg afin de mettre le reste de ses forces et de sa vie au service de la          Russie. Son rôle durant cette grande crise fut, comme toujours, celui de conseiller pas          toujours écouté. — Les divers mémoires secrets qu’il soumit à l’empereur Nicolas sont          ensevelis dans les archives du ministère de la guerre russe.</p><p>À la conclusion de la paix, le général Jomini se retira à Paris, qu’il ne quitta plus.          Habitant volontiers dans ses souvenirs, en même temps qu’il suivait toujours de son regard          le plus attentif les progrès de la science militaire et l’application des principes qu’il          avait posés, ses dernières œuvres furent un <hi rend="i">Précis inédit</hi> des campagnes          de 1812, 1813, 1814, et quelques brochures sur des questions militaires spéciales. La plus          récente est celle que lui suggéra la guerre de 1806, où, tout en reconnaissant la valeur          des armes perfectionnées, il s’élève contre l’importance excessive qu’on serait tenté de          leur attribuer. Il maintenait les grands principes stratégiques, sans se dissimuler          toutefois que les chemins de fer avaient apporté un élément tout nouveau et imprévu dans          les opérations des armées. Son esprit toujours lucide et présent se posait le problème          sous sa forme renouvelée ; on sentait qu’il eût aimé à le reprendre et à le discuter à            fond<note place="bottom" resp="author">Je ne crois pas m’écarter de la pensée de Jomini en signalant            deux ouvrages publiés sur ce sujet de la guerre de 1866, et dus l’un et l’autre à des            écrivains militaires qui étaient de sa familiarité et de son école : le premier et de            beaucoup le plus considérable, qui a pour titre : <hi rend="i">Guerre de la Prusse et de              l’Italie contre l’Autriche et la Confédération germanique en 1866 : Relation              historique et critique</hi>, par le colonel fédéral Lecomte (2 vol. 1868) ; — et            l’autre écrit plus court et en forme de discussion, intitulé <hi rend="i">La Guerre de              1866</hi>, par le major belge Vandevelde (1 vol. de 211 pages, 1869). On pourra s’y            faire une idée très-approximative de la manière dont Jomini appréciait les derniers            événements en eux-mêmes et dans leurs conséquences relatives à l’art de la            guerre.</note>.</p><p>Les deux volumes qu’il avait fait imprimer et tirer à petit nombre sur les campagnes de          1812, 1813 et 1814 n’ont point paru ; le peu d’exemplaires qu’il avait confiés à des amis          (il m’en avait promis un à moi-même) ont été retirés. On m’assure que par suite d’une          volonté dernière ils ne seront publiés que dans dix ans. Ce que je puis dire, c’est que          Jomini paraissait tenir beaucoup à ce <hi rend="i">Précis inédit</hi>, qui devait          présenter la relation complète et dernière de ses propres années les plus critiques et les          plus combattues. La piété d’un fils ne saurait dérober longtemps ce précieux legs à          l’histoire. Dans sa charmante retraite de Passy, il était intéressant à visiter : il          aimait la conversation, et bien qu’un cornet acoustique fût nécessaire, il suffisait d’y          jeter quelques mots pour amener sur ses lèvres des récits vivants et où l’âge ne se          faisait sentir que par plus d’à-propos et d’expérience. Deux affections de famille          représentaient assez bien la double politique qu’il eût aimé à concilier. L’une de ses          filles, mariée en France à un officier supérieur du génie<note place="bottom" resp="author">M. le colonel            de Courville.</note>, le rattachait à nous, et d’autre part il était fier d’un fils          digne de lui dans sa diversité de mérite, et qui remplit depuis plusieurs années un poste          élevé au département des affaires étrangères à Saint-Pétersbourg.</p><p>Il s’éteignit le 22 mars 1869, à l’âge de quatre-vingt-dix ans accomplis : il fut enterré          le 25 à Passy, selon le rite de l’Église réformée. Le colonel fédéral Huber-Saladin, en          quelques paroles émues et touchantes, lui envoya le suprême adieu de la patrie helvétique.          Le colonel Lecomte a donné depuis une seconde édition de son <hi rend="i">Esquisse</hi>          biographique, à laquelle il a ajouté quelques pages qui complètent le tableau des          dernières années de Jomini.</p><p>Qu’ai-je voulu, qu’ai-je cherché à mon tour dans ce long travail qui s’est étendu sous ma          plume au-delà de ce que je présumais d’abord ? Étudier sans doute en elle-même une          physionomie militaire distinguée et singulière en son genre, un personnage plus cité que          connu ; traverser avec lui la grande époque, la traverser au cœur par une ligne directe,          rapide et brisée, par un tracé imprévu et fécond en perspectives ; recueillir chemin          faisant des traits de lumière sur quelques-uns des grands faits d’armes et des événements          historiques auxquels il avait pris part ou assisté. J’ai voulu tout cela sans doute, et          aussi payer un tribut personnel à la mémoire d’un homme bienveillant, dont les entretiens          m’avaient beaucoup appris. Mais j’ai songé, en parlant si à fond de lui, à autre chose          encore ; j’ai tenu surtout, en découvrant sincèrement sa vie et ses pensées, en y          introduisant si avant le lecteur, à détruire un préjugé à son égard, à faire tomber une          prévention (s’il en existait) dans l’esprit de notre jeunesse militaire française. Un          auteur de ce mérite, dont les écrits sont classiques, dont les livres sont entre les mains          de tout officier qui étudie et pense ; un maître qui a donné les meilleures leçons pour          régler autant que possible et soumettre à la raison, pour préciser, diriger, pour          accélérer et par conséquent pour diminuer la guerre, pour la faire ressembler le moins          qu’il se peut (et c’est de plus en plus difficile) à une œuvre d’extermination et de          carnage, un tel maître, — le <hi rend="i">Malherbe du genre</hi><note place="bottom" resp="author">Je            vois qu’on l’a défini encore heureusement <quote>« le Monge de la            stratégie. »</quote></note>, — ne saurait garder de l’odieux sur son nom, ni même          laisser de lui comme caractère une idée obscure et louche. J’ai donc tâché d’y apporter          toute lumière et, sans rien voiler, rien qu’en exposant, de faire en sorte que tous ceux          qui sont et seront plus ou moins ses disciples puissent l’apprécier, le voir tel qu’il          était en effet, le bien comprendre dans ses vicissitudes de sentiments et de destinée, le          plaindre, l’excuser s’il le faut, pour tout ce qu’il a dû souffrir, l’aborder, l’entendre,          le connaître enfin de près et comme il sied, d’homme à homme, et peut-être l’affectionner.          — Dirai-je en finissant toute ma pensée ? j’ai cru possible de montrer et de faire          accepter son portrait vu de la France.</p><ab type="ornament">***</ab><p>Cette Étude sur Jomini, qui se compose de cinq articles publiés dans le journal <hi rend="i">le Temps</hi>, a eu la faveur d’être reproduite dans plusieurs journaux          suisses : par la <hi rend="i">Revue militaire suisse</hi>, recueil spécial des plus          estimés ; par le <hi rend="i">Démocrate</hi>, de Payerne, lieu de naissance du général ;          enfin par le <hi rend="i">Journal de Genève.</hi> Le colonel Lecomte, à cette occasion, a          cru devoir adresser à ce dernier journal quelques observations relatives aux articles          mêmes, et il l’a fait avec la courtoisie la plus flatteuse pour leur auteur. J’ai profité          dans cette réimpression de quelques remarques qu’il m’avait déjà adressées          personnellement. Si je ne reproduis point ici les lettres qui ont paru dans le <hi rend="i">Journal de Genève</hi>, n<hi rend="sup">os</hi> des 28 août, 1<hi rend="sup">er</hi> et 2 septembre 18S9, j’indiquerai du moins les points sur lesquels portent ces          observations et ces légers dissentiments.</p><p>Le colonel pense, après examen et discussion dos lettres de la <hi rend="i">Correspondance</hi> de Napoléon à la date de septembre 1806, que la désignation de          Bamberg comme lieu de concentration des troupes pour l’entrée en campagne et comme clef          des prochaines opérations stratégiques n’était pas si clairement désigné que je l’ai cru,          et que par conséquent, dans la conversation qu’il eut avec Jomini le 28 septembre, à          Mayence, l’Empereur put très bien en effet lui recommander de n’en dire mot à personne,            <hi rend="i">pas même à Berthier.</hi></p><p>De même pour les mouvements du maréchal Ney dans la seconde quinzaine de mai 1813, dans          les jours qui précédèrent la bataille de Bautzen, le colonel Lecomte, en discutant la <hi rend="i">Correspondance</hi> impériale, y signale des lacunes et s’attache à montrer          d’ailleurs que, même avec les éléments qu’on a, il y a tout à fait lieu et moyen          d’attribuer à l’influence directe de Jomini le changement de résolution qui détourna le          maréchal Ney de faire front vers Berlin pour se rabattre sur Bautzen. Dans l’un et l’autre          cas, je lui ai paru trop hésitant sur la rigoureuse exactitude du récit oral et un peu          trop sceptique.</p><p rend="noindent">Les autres points discutés dans les lettres du colonel sont plus          particuliers et intéressent surtout les rapports de Jomini avec la Suisse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

