<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Malherbe</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1859-03-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1859-03-15"><head>Malherbe<note place="bottom" resp="author">Cet article fut publié par M. Sainte-Beuve dans la <hi rend="i">Revue européenne</hi>.</note></head><dateline><docDate when="1859-03-15">15 mars 1859</docDate>.</dateline><p>M. Demogeot, professeur suppléant d’éloquence française à la Faculté des lettres, vient          de publier un utile et intéressant volume, le <hi rend="i">Tableau de la Littérature            française au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avant Corneille et            Descartes</hi><note place="bottom" resp="author">Librairie de Hachette.</note>. C’est là un sujet          fréquemment traité et sur lequel, avant même que l’Académie française le proposât de son          côté et le mît au concours, il s’est établi, depuis des années, une sorte de concours          naturel et nécessaire. Il en est ainsi aujourd’hui d’un grand nombre de sujets, grâce à          l’organisation des Écoles et aussi au développement de la presse périodique. Dans la          presse, lorsqu’un nouveau livre important paraît, il est d’ordinaire examiné ou agité par          cinq ou six des plus habiles feuilletonistes ou chroniqueurs littéraires qui tous, dans          l’espace de quelques semaines, y viennent tour à tour s’exercer, tournoyer, jouter,          pousser ou briser une lance comme à un jeu de bague ou dans une quintaine. L’existence des          chaires publiques amène dans un cercle plus étendu un effet semblable et plus sérieux. Les          professeurs qui ont eu à parler de la littérature française depuis près de trente ans, ont          dû passer chacun à leur tour par quelques-uns des mêmes chemins et faire halte à très peu          près aux mêmes étapes. Ainsi M. Patin, avant d’être établi et fixé dans la poésie latine,          M. Ampère, M. Saint-Marc Girardin, M. Gérusez, ont certainement, et au moins une fois          pendant quelque semestre de leur enseignement, traité de cette période littéraire qui          comprend la première moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. M. Havet l’a          dû faire également à l’École normale. M. Nisard, qui dès auparavant avait eu les mêmes          occasions, a résumé pour tous et a caractérisé avec netteté et force dans son <hi rend="i">Histoire de la Littérature française</hi> cette enfance et cette croissance du grand          siècle et, là comme ailleurs, il a fait ce à quoi il excelle, qui est de donner à l’appui          de la tradition les preuves morales qui la justifient et qui l’expliquent, de trouver des          raisons ingénieuses et neuves à des conclusions généralement reçues. M. Demogeot enfin, le          dernier et non le moins bien préparé, profitant des travaux des autres et des siens          propres (car il est auteur d’un fort bon Précis sur notre histoire littéraire), vient          aujourd’hui étendre, diversifier ses vues et renouveler avec esprit, avec vivacité et          savoir, une matière qui n’est pas encore épuisée. Étant moi-même de ceux qui ont eu à          parcourir cette période curieuse de transition, j’ai pris plaisir à le suivre, à revoir ce          pays connu, à comparer ses impressions aux miennes, à lui donner raison presque toujours,          sauf quelques différences de mesure et de proportion, çà et là, dans les jugements. Ma          lecture a été un continuel dialogue avec l’auteur. M. Demogeot est cause que je vais aussi          parler avec lui, après lui, et des choses mêmes qu’il a le mieux dites.</p><p>Et tout d’abord, quand on présente un tableau des progrès de la langue dans la première          moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on rencontre au seuil l’écrivain          qui a fait école et qui a marqué un temps décisif de réforme dans l’ordre de la langue et          du goût : c’est un poète, c’est Malherbe, l’inévitable. Je ne l’éviterai pas. Autrefois je          l’ai pris comme à revers en débouchant des hauteurs du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et en redescendant de Ronsard ; plus tard, je l’ai abordé plus          uniment, de plain-pied, sans cependant l’embrasser encore. Pourquoi donc n’en          reparlerais-je pas, dussé-je répéter bien des choses que d’autres ont trouvées dès          longtemps, et quelques-unes de celles que j’ai dites moi-même ailleurs, mais en donnant          cette fois à mes considérations tout leur développement et à ma description tout son          jour ? La route est battue ; y faire remarquer, chemin faisant, deux ou trois points de          vue nouveaux, les montrer, non point les créer, je ne prétends pas à plus.</p><label rend="center">I</label><p>L’astre de Malherbe n’a pas influé seulement sur la poésie, il a influé sur la prose            française, sur ses destinées futures et sur toute la direction nouvelle du langage ;            c’est un fait constant. Mais quoique ce soit un poète, chez nous, qui ait eu ce pouvoir,            quoique ce doive être un autre poète aussi, Boileau, qui, pour la seconde moitié du            siècle, achèvera et confirmera l’œuvre de Malherbe, il ne faudrait pas conclure, de            cette espèce de préséance et de priorité de la poésie sur la prose, qui se rencontre            également à des époques tout autrement primitives, que le caractère poétique, un            caractère d’imagination et de fantaisie, dominera et s’imprimera à l’ensemble de la            littérature. Non ; quoique ce soient deux poètes qui donnent le ton du goût et qui            fassent l’office de maîtres du chœur, qui tiennent l’archet du chef d’orchestre, ce sont            deux poètes avant tout sensés, judicieux, et la prose ne gagnera à leur régime et sous            leur sceptre que d’être plus juste, plus ferme, plus châtiée, plus mesurée, plus et            mieux que jamais de la belle et bonne prose. La folle du logis (et cette folle est            quelquefois une puissante et souveraine magicienne) n’y aura point accès : ces deux            poètes ne la connaissent pas.</p><p>J’aurai beaucoup à louer en Malherbe, mais je ne dissimulerai pas d’abord les côtés            défectueux que son rôle et son œuvre présentent.</p><p>Malherbe débuta par une disposition, par une inspiration en quelque sorte <hi rend="i">négative</hi>, par le <hi rend="i">mépris</hi> de ce qui avait précédé chez nous en            poésie. Il ne fit en cela, à son jour et à son heure, que ce que d’autres avaient fait            avant lui. Ç’a été un des malheurs, une des inégalités du développement littéraire de la            France, que ce qui est arrivé à plusieurs reprises à notre poésie. Représentons-nous-en            bien, par une vue rapide, les accidents et comme les cascades diverses. Tandis que la            prose, jusqu’à un certain point, se transmet et se continue, qu’un âge hérite d’un            autre, que le fleuve grossit et s’enrichit, de Villehardouin à Joinville, de Joinville à            Froissart, de Froissart à Commines, de Commines à d’Aubigné…, avec lenteur, il est vrai,            mais d’une manière sensible en avançant, la poésie subit, à chaque siècle, des            interruptions, des coupures, et il semble qu’elle ait eu, à plusieurs reprises, à              recommencer<note place="bottom" resp="author"><quote>« À nos yeux, les noms de Villehardouin, de                Joinville, de Froissart, de Commines, de Montaigne, de Molière, marquent les                différents âges de notre langue : les terminaisons varient, le vocabulaire se                complète, la syntaxe s’épure, et, par degrés enfin, l’art de parler un même idome se                modifie ou se perfectionne ; mais il ne s’en forme pas un autre. »</quote> Qui a dit              cela ? le scrupuleux et circonspect Daunou, qui ne met pas un pied devant l’autre sans              s’être bien assuré du terrain. Eût-il songé à dire pareille chose, à établir une telle              route royale, s’il n’avait eu que des noms de poètes français pour la              jalonner ?</note>.</p><p>Il y avait eu d’abord, aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, au siècle de Philippe-Auguste et de saint Louis, le            règne et la vogue des <hi rend="i">Chansons de geste</hi>, des grands romans de            chevalerie, la prédominance de la poésie épique, une poésie rude, prolixe, mais forte,            énergique, d’une sève généreuse, parfois d’un grand caractère, et qui, dans quelques-uns            de ses brillants développements, avait fini par acquérir toute sa grâce. À côté de cette            haute et sérieuse poésie, on avait toute une culture piquante, variée, spirituelle,            ironique et moqueuse, les <hi rend="i">Fabliaux</hi> ; mais la moquerie elle-même était            venue s’amplifier par degrés, se ramifier et s’épanouir dans la vaste épopée satirique            du <hi rend="i">Roman de Renart</hi>, qui est tout un monde, — un arbre gigantesque aux            mille branches, habité et peuplé d’animaux, qui sont des hommes.</p><p>Dès la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et pendant le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>, la première et la plus sérieuse de ces poésies, celle des            chansons de geste, décline et déchoit, jusqu’au moment où elle sera détrônée. Décidément            le genre allégorique succède ; c’est alors la vogue et le règne de la poésie symbolisée            et moralisante, du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>, dont les dernières parties            contiennent une espèce d’Encyclopédie de la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et expriment une philosophie des plus avancées ; ce <hi rend="i">Roman de la Rose</hi>, qui, en commençant, n’était qu’un <hi rend="i">Art              d’aimer</hi>, finit par être un <hi rend="i">De Natura rerum</hi>. Les poèmes de            chevalerie tombent peu à peu dans le mépris ; bientôt on les mettra en prose, on mettra            les chevaliers à pied. Il ne sortira de là aucune inspiration pour la poésie française            future.</p><p>Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            le <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> et le goût que ce poème a mis à la mode règnent            toujours. La funeste et désastreuse guerre de plus d’un siècle entre la France et            l’Angleterre a interrompu tout progrès ; elle intercepte bien des traditions. Rien            n’égale la misère publique ; il ne sort de l’extrême détresse qu’une poésie en action,            Jeanne d’Arc, la plus belle de nos Chansons de geste depuis Roland. Cependant quelques            poètes donnent la menue monnaie du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> ; on vit            là-dessus, on se traîne. L’héritage de Froissart poète a passé sans renouvellement à            maître Alain Chartier, à Charles d’Orléans, lequel a du moins des grâces. Villon            retrouve avec originalité et vigueur la sève des satires et des fabliaux ; il mêle à            l’esprit quelques accents de tendresse ; il promet, il a l’air de débrouiller quelque            chose ; il fait espérer un recommencement.</p><p>Dans la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Marot semble            continuer et perfectionner Villon. Il est son digne héritier pour l’esprit, pour la            franchise et la gentillesse ; il le surpasse en netteté, en élégance, en politesse de            badinage. Il y avait pourtant chez Villon, jusque dans sa débauche, une veine plus            vigoureuse et plus passionnée, qui ne se fait pas sentir chez Marot. On n’a pas tout à            fait rompu avec le <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> ; on s’inspire encore de cette            mythologie raffinée, alambiquée, mais ingénieuse. Tout cela semble promettre une suite ;            on pouvait croire que cette poésie encore bien humble, bien peu élevée, qui avait rompu            avec les sources supérieures et avec la forte sève historique du Moyen Âge, qui n’en            avait recueilli, pour aucune part, le génie héroïque et sévère, allait grandir, se            fortifier de nouveau, produire enfin des œuvres plus généreuses, sans pourtant se priver            des avantages acquis et de ses heureuses qualités secondaires. Point. Ronsard et son            école paraissent : Renaissance ou réaction, c’est tout un ; nouveau recommencement à de            nouveaux frais, entière rupture ; mépris absolu de l’école et de toutes les écoles qui            ont précédé. Ce fut une invasion non de barbares, mais de jeunes savants, procédant tout            à fait d’ailleurs à la manière des invasions et des conquêtes. L’histoire de cette            tentative nouvelle, de cette aventure d’<hi rend="i">Icare</hi> de la Pléiade, on la            sait de reste. En s’attachant sans réserve et sans mesure à l’Antiquité classique,            latine et surtout grecque, ils le prirent trop haut ; ils ne purent soutenir jusqu’au            bout leur gageure, ils se cassèrent la voix en voulant chanter sur un ton trop haut. La            langue poétique gagna pourtant à l’effort ; elle y acquit une habitude plus élevée, plus            d’images, plus de couleur ; les ardeurs de Ronsard laissaient une belle trace. Par            malheur aussi, il y avait d’insoutenables inégalités, des chutes, des longueurs            traînantes, bien des hasards. Telle quelle, retrempée somme toute et moins tourmentée            désormais, cette langue des vers, et souvent des beaux vers, semblait vouloir se châtier            et se perfectionner sous les successeurs de Ronsard, Des Portes et Bertaut, quand les            désastres publics, les guerres civiles, l’anarchie qui sépare la fin des Valois de            l’avènement de Henri IV, amenèrent une interruption nouvelle, une <hi rend="i">solution              de continuité</hi> dans la marche et dans le progrès commencé. Nous sommes, de compte            fait, à la troisième rupture, si je ne me trompe pas.</p><p>Malherbe consomme cette rupture en rejetant, en supprimant autant qu’il peut tout ce            qui a précédé ; il biffe de sa main Ronsard et jusqu’à Des Portes, à qui (dînant chez            lui) il dit crûment <quote>« que son potage vaut mieux que ses Psaumes »</quote>. Il ne            se rattache pas plus directement à l’ancienne école française, à Marot, ni à Villon            qu’il semble ignorer, ni aux vieux poètes épiques, non imprimés alors et oubliés            profondément ; d’ailleurs il n’en eût su que faire. Malherbe était un homme pratique,            même en poésie ; il n’était pas de ceux qui s’inquiètent de chercher par-delà et            d’élargir les horizons. En tout il voit et il prend les choses au point juste où il les            trouve. Il sait l’heure de sa montre, et pas plus.</p><p>Nous étonnerons-nous maintenant qu’on ait pu dire d’un air de plaisanterie, mais avec            sens :</p><quote><p>« La poésie française était comme une demoiselle de vingt-huit à trente ans, sans              fortune ou ruinée par les événements, laquelle avait déjà manqué trois ou quatre              mariages, lorsque, pour ne pas rester fille, elle se décida à faire un mariage <hi rend="i">de raison</hi> avec M. de Malherbe, un veuf qui avait déjà la                cinquantaine<note place="bottom" resp="author">Le mot est de Beyle (Stendhal) ; mais je crois que                je l’ai arrangé.</note>. »</p></quote><p>Nous venons de toucher légèrement l’histoire de ces trois mariages manqués. Mais je            m’empresse d’ajouter le correctif sérieux, et de redire que ce mariage <hi rend="i">de              raison</hi> fut aussi un mariage <hi rend="i">d’honneur</hi> : il fut donné à Malherbe              d’<hi rend="i">ennoblir</hi> celle qu’il épousa.</p><p>Une première remarque et réserve est donc à faire quand on a à parler de Malherbe, pour            qu’on ne soit pas ensuite trop désappointé en le considérant. Il reprend la poésie            française dans les conditions qu’on vient de voir et en partant d’une négation, d’un            mépris bien net pour ce qui précède. Or, dans la <hi rend="i">Satyre Ménippée</hi>,            l’éloquent et sensé d’Aubray, parlant de la monarchie à fonder et du monarque à prendre            et à choisir, disait excellemment :</p><quote><p>« Nous demandons un roi et chef naturel, non artificiel ; un roi déjà fait et non à              faire… Le roi que nous demandons est déjà fait par la nature, né au vrai parterre des              fleurs de lys de France, jetton droit et verdoyant du tige de saint Louis. Ceux qui              parlent d’en faire un autre se trompent et ne sauraient en venir à bout ; on peut              faire des sceptres et des couronnes, mais non pas des rois pour les porter ; <hi rend="i">on peut faire une maison, mais non pas un arbre ou un rameau vert</hi> ; il              faut que la nature le produise, par espace de temps, du suc et de la moelle de la              terre, qui entretient la tige en sa sève et vigueur. »</p></quote><p>Or, si cela est vrai d’une monarchie, n’est-ce pas vrai aussi d’une poésie ? Malherbe            ne le sentit pas ; il ne s’attacha pas à la prendre dans sa verte tige, sauf à l’émonder            et à la corriger ; il ne se dit pas : « <hi rend="i">On fait une maison, mais on ne fait              pas un arbre vert, on ne fait pas une poésie…</hi> » La sienne resta donc toujours            marquée et frappée d’une sécheresse native, d’une demi-stérilité ; à côté d’un fier            rameau qui se couronnait de verdure, tout à côté il y en avait un autre de sec et de            mort. Il ne put faire réussir son arbre tout entier, cet arbre qu’il plantait trop grand            et trop tard, trop artificiel et trop factice. Il n’y eut que quelques-unes de ses            greffes qui furent tout à fait heureuses. N’importe, cette première réserve faite et            cette précaution prise avec nous-même, nous reconnaîtrons en lui un poète digne de            Henri IV, de cet Henri avec qui un nouvel ordre commence. Je ne dirai pas :</p><quote><l><hi rend="i">Magnus ab integro sæclorum nascitur ordo</hi> ;</l></quote><p rend="noindent">ce serait trop solennel ; il n’y eut rien d’absolument grandiose ; mais            je dirai : <quote><hi rend="i">Firmus, alter ab integro…</hi></quote> ; et la poésie fut            à l’avenant de la politique, ferme, assez haute, et fière et brave, nette, sensée,            réduite aux <hi rend="i">termes du devoir</hi>, avec des éclairs et des accents            d’héroïsme. Malherbe, déjà mûr, eut son jour, et ce jour a fait époque.</p><p>Regardons-le de près ; donnons-nous le sentiment bien vif de tous ses mérites.                <quote><hi rend="i">Enfin Malherbe vint, etc.</hi></quote> : c’est là le texte que            nous avons à développer et à démontrer pleinement, sincèrement, et tout va nous le            confirmer en effet.</p><p>On ne connaît pas Malherbe jeune : il semble qu’il n’ait pas eu de jeunesse. Les            particularités et les circonstances extérieures de la première moitié de sa vie n’ont            été bien démêlées que dans ces derniers temps. On connaissait l’homme, le poète, le            personnage vivant, par Racan et par les contemporains qui en ont écrit, qui avaient            recueilli ses mots, ses apophtegmes : maintenant on a découvert les contrats de mariage,            les actes mortuaires, les procès, etc. ; tout cela se complète ; la jeunesse pourtant            n’y brille pas.</p><p>Né à Caen en 1555, le premier né de neuf enfants, fils de <hi rend="i">noble homme</hi>            François Malherbe, sieur Digny, d’un conseiller au <hi rend="i">Présidial</hi> de Caen            (et non au <hi rend="i">Parlement</hi> de Normandie, comme il aimait à le faire croire            quand il était en Provence ; les poètes se plaisent à agrandir les choses), il se            piquait de descendre de très ancienne noblesse. Un Malherbe de Saint-Aignan avait vendu            la terre de ce nom près de Caen pour pouvoir aller guerroyer en terre sainte ; il le            revendiquait pour ancêtre. Il se vantait aussi de descendre d’un des chevaliers qui            avaient accompagné le duc Guillaume à la conquête d’Angleterre. Ces anciens Malherbe,            pour se distinguer des autres du même nom qui se trouvent en Normandie, s’appelaient            Malherbe <hi rend="i">aux Roses</hi>, à cause qu’ils portaient dans leurs armoiries <hi rend="i">d’hermines à six roses de gueules</hi>. Ces détails ne sont pas hors de            propos quand on parle de notre poète qui, très pointilleux en tout et notamment sur le            chapitre de la naissance, y attachait une importance extrême :</p><quote><l>Vanter en tout endroit sa race</l><l>Plus que celle des rois de Thrace,</l><l>Cela se peut facilement, etc.,</l></quote><p rend="noindent">disait le satirique Berthelot<note place="bottom" resp="author">Je profiterai, dans              tout le cours de cette Étude, d’un travail intitulé : <hi rend="i">Malherbe,                Recherches sur sa Vie et Critique de ses Œuvres</hi> (1852), par M. de Gournay,              ancien professeur à la Faculté des lettres de Caen, mort depuis inspecteur d’académie,              homme d’un savoir élaboré et d’un esprit fin.</note>.</p><p>Il fut élevé en gentilhomme, avec un précepteur à lui ; il devait succéder à la charge            de son père. De Caen il alla un an à Paris, et de là, sous son précepteur, aux            universités de Bâle et de Heidelberg ; il y fit d’assez fortes études pour le latin et            s’y acquit un fonds solide. De retour dans sa ville natale, il n’entra point dans les            idées de son père et ne voulut pas suivre sa profession ; il le regretta plus tard.            Alors il voulait l’<hi rend="i">épée</hi>, rien que l’<hi rend="i">épée</hi>, comme            seule digne d’un gentilhomme ; bien longtemps après, à cinquante ans d’intervalle, et un            an avant sa mort, il écrivait à l’un de ses amis de Provence : <quote>« Je suis toujours              bien d’avis que l’épée est la vraie profession du gentilhomme ; mais que la robe fasse              préjudice à la noblesse, je ne vois pas que cette opinion soit si universelle comme              elle l’a été par le passé. Tous les siècles n’ont pas un même goût… Pour moi, je <hi rend="i">confesse librement que je suis très marri de n’avoir été sage quand je le                devais et pouvais être ; mais le regret en est hors de saison</hi>. J’ai fait la              faute en ma personne, je la veux réparer en la personne de mon fils. »</quote></p><p>À vingt et un ans il quitta la maison paternelle. Racan dit qu’une des raisons de cet            éloignement fut que son père s’était fait de la religion réformée ; mais ce changement            de religion n’est nullement avéré, et l’on a pensé qu’il y avait en ceci quelque            méprise. Quoi qu’il en soit, le jeune Malherbe s’attacha au service du duc d’Angoulême,            fils naturel de Henri II et grand-prieur de France, qui allait commander en Provence            pour le gouverneur malade et absent. Malherbe n’y demeura pas moins de dix années,            jusqu’à l’âge de trente et un ans. Il y passa ses feux de jeunesse, ses <quote><hi rend="i">chaleurs de foie</hi></quote>, comme il dit ; car il a le mot cru, le            propos plus franc et gaillard que délicat. <quote>« Je ne trouve, disait-il, que deux              belles choses au monde, les <hi rend="i">femmes</hi> et les <hi rend="i">roses</hi>,              et deux bons morceaux, les <hi rend="i">femmes</hi> et les <hi rend="i">melons</hi>. »</quote> C’est là un de ses moindres mots, et l’on ne saurait citer les            meilleures de ses gaillardises. J’ai lu des vers provençaux à lui adressés, des sonnets            de La Bellaudière, qui renferment de la gaudriole à <hi rend="i">l’ail</hi> de la plus            haute saveur, et auxquels il devait répondre et <hi rend="i">éternuer</hi> dans le même              ton<note place="bottom" resp="author">On peut chercher ces deux sonnets, dont l’un au moins est              curieux, dans les <hi rend="i">Obros et Rimos provvenssalos du Loys de la                Rellavdiero</hi> (Marseille, 1595). J’en dois la connaissance à M. Joseph              d’Ortigue.</note>. Ce n’était pas un sentimental ni un amoureux transi que Malherbe ;            il était positif en amour. Il se maria à l’âge de vingt-six ans (1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1581) à Madeleine de Carriollis (ou Coriolis), de bonne noblesse, fille            d’un président au Parlement de Provence, encore jeune, mais déjà veuve de deux maris.              <quote>« Mon mariage a été, disait-il, une <hi rend="i">licence              poétique</hi>. »</quote> Il aima sa femme, vécut avec elle en parfaite union, et en            eut trois enfants auxquels il survécut, deux fils et une fille. Un de ses fils mourut à            deux ans et trois mois ; la fille mourut à huit ans. Il leur a composé des épitaphes            magnifiques, fastueuses ; il les y fait parler à sa guise. Sa petite fille est censée            dire au passant : <quote>« Tu sais la noblesse et l’antiquité des Malherbe de              Saint-Aignan : <hi rend="i">mon père est au rang de ceux qui sont connus de son                siècle, et peut-être les futurs n’ignoreront point qu’il a vécu</hi>. Ma mère est              fille de M. Louis de Carriollis, etc. C’est assez de mon parentage ; la vanité              n’habite point aux lieux où je suis. »</quote> Au contraire, aux paroles que suppose            Malherbe, on dirait qu’elle y habite. Son autre fils, le dernier né de ses enfants et le            seul qui atteignit à l’âge de jeunesse, fut tué en duel à vingt-six ans, par Fortia de            Piles, et son père voulut le venger ; il le pleura moins comme père que comme chef de            famille, chef de race.</p><p>On ne sait rien ou presque rien des actions ou des écrits de Malherbe durant ces années            de séjour en Provence. Il était <hi rend="i">addomestiqué</hi> au prince Grand-Prieur,            et lui servait de secrétaire. Ce Grand-Prieur s’amusait parfois à faire des vers. Un            jour il voulut tenter Malherbe et fit réciter de ses vers par Du Périer, qui se donnait            pour l’auteur ; le prince faisait semblant de les admirer. <quote>« Et comment les              trouvez-vous ? » demanda-t-il à Malherbe. — « Mauvais, répondit celui-ci ; et c’est              vous, monseigneur, qui les avez faits. »</quote> C’est du Boileau plus rude, plus à            bout portant. Le mot de Boileau à Louis XIV est plus poli : <quote>« Votre Majesté peut              tout ce qu’elle veut : elle a voulu faire de mauvais vers, elle y a réussi. »</quote>            — Pendant un voyage qu’il fit en Normandie, après dix ans d’absence, en 1586, Malherbe            perdit le Grand-Prieur, son patron, mort assassiné ; ce qui interrompit sa fortune. Il            avait trente et un ans. L’année suivante, prolongeant son séjour à Caen, il dédiait à            Henri III (sans doute à contrecœur, car il l’appellera plus tard <quote><hi rend="i">un                roi fainéant</hi></quote>, <quote><hi rend="i">la vergogne des princes</hi></quote>)            son poème imité de Tansille, <hi rend="i">les Larmes de saint Pierre</hi>, dont il se            repentit depuis et qu’il aurait voulu supprimer. Il le désavouait énergiquement, et en            parlait à Chapelain comme d’un <hi rend="i">avorton</hi> de sa jeunesse. André Chénier,            moins sévère, a dit : <quote>« Quoique le fond des choses soit détestable dans ce poème,              il ne faut point le mépriser : <hi rend="i">la versification en est étonnante</hi>. On              y voit combien Malherbe connaissait notre langue et était né à notre poésie ; combien              son oreille était délicate et pure dans le choix et l’enchaînement de syllabes sonores              et harmonieuses, et de cette musique de ses vers qu’aucun de nos poètes n’a              surpassée. »</quote> Ne craignons pas de citer quelques bons passages ; en fait            d’œuvres de la jeunesse de Malherbe, nous n’avons pas le choix. Mais ne nous faisons non            plus aucune illusion ; disons-nous, avec un regret et une humilité que toute la fierté            de Malherbe ne consolera pas, où en était venue cependant la poésie française après plus            de quatre cents ans de floraison et de culture ; combien, faute d’une tradition soutenue            et d’une mémoire fidèle, elle s’était diminuée à plaisir et appauvrie ; combien elle            était retombée à une véritable enfance et avait mérité d’être remise à l’école, aux            simples éléments. Qu’on se figure en effet une poésie véritablement florissante, la            moisson abondante et variée des Lyriques, des Élégiaques grecs, cette richesse où            puisaient à pleines mains les fils et les héritiers des muses au sortir de l’âge de            Solon, à l’entrée de celui de Périclès ; et nous, au contraire, à l’entrée de notre plus            beau siècle, réduits, comme ici, à noter çà et là, à souligner quelques beaux vers, à            glaner quelques fleurs heureuses et comme de hasard, dans une terre redevenue maigre et            pleine de ronces. Ô France ! pourquoi faut-il qu’on dise qu’en poésie tu as trop fait            comme en politique, que ta mémoire a été courte, et que la génération sage, et qui avait            su acquérir, a trop rarement transmis l’héritage <hi rend="i">moral</hi> aux générations            nouvelles !</p><p>Mais pour en revenir à ces <hi rend="i">Larmes de saint Pierre</hi> et à ce qu’elles            ont de meilleur, le saint, dans son désespoir, s’en prend à la <hi rend="i">vie</hi>, à            la <hi rend="i">déloyale vie</hi>, qu’il apostrophe comme une personne distincte ; il            lui dit des injures, l’accusant de mensonge et d’iniquité :</p><quote><l>On voit par ta rigueur tant de blondes jeunesses,</l><l>Tant de riches grandeurs, tant d’heureuses vieillesses,</l><l>En fuyant le trépas au trépas arriver ;</l><l>Et celui qui, chétif, aux misères succombe,</l><l>Sans vouloir autre bien que celui de la tombe,</l><l rend="i">N’ayant qu’un jour à vivre, il ne peut l’achever !</l></quote><p><quote>« Ce dernier vers est <hi rend="i">divin</hi> »</quote>, dit André Chénier, un            peu jeune dans toute cette admiration de détail. — Saint Pierre se prend à envier le            sort des Saints Innocents, massacrés pour Jésus-Christ et baptisés dans leur propre            sang :</p><quote><l>Que je porte d’envie à la troupe innocente</l><l>De ceux qui, massacrés d’une main violente,</l><l rend="i">Virent dès le matin leur beau jour accourci !</l><l>Le fer qui les tua leur donna cette grâce,</l><l>Que si de faire bien ils n’eurent pas l’espace,</l><l>Ils n’eurent pas le temps de faire mal aussi.</l><l>………………………………………………</l><l>Ce furent de beaux lis qui, mieux que la nature,</l><l>Mêlant à leur blancheur l’incarnate peinture</l><l>Que tira de leur sein le couteau criminel,</l><l>Devant que d’un hiver la tempête et l’orage</l><l>À leur teint délicat pussent faire dommage,</l><l rend="i">S’en allèrent fleurir au printemps éternel.</l></quote><p>Il les montre, les premiers des martyrs, ouvrant la porte à tous ceux qui sont venus            depuis, et accueillis là-haut, dès leur entrée, par toute la cour du Paradis qui leur            fait honneur et fête :</p><quote><l>Que d’applaudissement, de rumeur et de presse,</l><l>Que de feux, que de jeux, que de traits de caresse</l><l>Quand là-haut, en ce point, on les vit arriver !</l><l>Et quel plaisir encore à leur courage<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Courage</hi>,                cœur.</note> tendre,</l><l rend="i">Voyant Dieu devant eux en ses bras les attendre,</l><l rend="i">Et pour leur faire honneur les Anges se lever !</l></quote><p>André Chénier a remarqué la beauté du tableau, et ce mouvement du dernier vers qui            rappelle et rend à merveille l’<hi rend="i">assurgere</hi> des Latins :</p><quote><l>Utque viro Phœbi chorus assurexerit omnis.</l></quote><p>Malherbe, que la mort de son patron avait surpris pendant un voyage en Normandie, s’y            oublia et y passa neuf ans (1586-1595), seul à partir de 1593 : sa femme, qu’il avait            d’abord fait venir auprès de lui, retourna alors en Provence ; il n’y revint que deux            ans après elle. Que fit-il durant ces tristes années de discordes civiles ? Employa-t-il            son épée dans les guerres de la Ligue, et figura-t-il dans quelque rencontre ? eut-il            l’occasion, un jour, de combattre Sully et de le pousser si vivement l’épée à la main,            que plus tard le guerrier devenu surintendant en garda rancune au poète ? On l’a dit,            mais à la légère ; on ne sait rien de la vie militaire de Malherbe. On connaît mieux ses            affaires de ménage et d’économie, qu’il a exposées en homme positif, par le menu, par            sous, maille et deniers, dans une <hi rend="i">Instruction</hi> des plus normandes <hi rend="i">à son fils</hi><note place="bottom" resp="author">Cette <hi rend="i">Instruction</hi>,              publiée en partie par M. Roux-Alpheran, a été donnée en entier par M. de Chennevières              (Caen, 1846).</note>.</p><p>En 1596, de retour en Provence, il adresse une Ode au roi <hi rend="i">sur la réduction              de Marseille</hi>, la cité séditieuse et aliénée de la France depuis cinq ans, qui            venait d’être ramenée à l’obéissance par le duc de Guise :</p><quote><l>Enfin, après tant d’années,</l><l>Voici l’heureuse saison,</l><l>Où nos misères bornées</l><l>Vont avoir leur guérison, etc.</l></quote><p>De cette ode il faut admirer le mouvement, l’élan, l’allégresse : les syllabes se            pressent, le vers se resserre, la strophe s’allonge et bondit. Malherbe affectionnait ce            rythme. Voici la dernière des strophes :</p><quote><l>Déjà tout le peuple More</l><l>À ce miracle entendu ;</l><l>À l’un et l’autre Bosphore</l><l>Le bruit en est répandu ;</l><l>Toutes les plaines le savent,</l><l>Que l’Inde et l’Euphrate lavent ;</l><l>Et déjà, pâle d’effroi,</l><l>Memphis se pense captive,</l><l>Voyant si près de sa rive</l><l>Un neveu de Godefroi (<hi rend="i">le duc de Guise</hi>).</l></quote><p><quote>« Strophe très belle, bien du ton de la lyre, s’écrie André Chénier, et qui              termine parfaitement ce poème. Il y a eu, depuis Malherbe, peu de nos poètes qui              l’aient égalé dans cet art charmant des Anciens, de rendre poétiquement des détails              géographiques : rien ne donne plus d’âme et de vie à un tableau. »</quote><hi rend="i">Et déjà pâle d’effroi</hi> lui paraît <hi rend="i">divin</hi>. — De ces remarques            d’André Chénier sur Malherbe, bon nombre sont exquises, toutes sentent l’homme du métier            et l’élève délicat des Anciens ; mais quelques-unes, je l’ai dit, semblent bien jeunes            et ne sont pas encore d’un maître.</p><p>En 1599, Malherbe adressait à Du Périer ces Stances célèbres de consolation : <hi rend="i">Ta douleur, Du Périer, sera donc éternelle, etc.</hi>, et le poète nous            apparaît enfin mûr, formé tout entier : il avait quarante-quatre ans.</p><p>En 1600, il adressait à la reine Marie de Médicis passant à Aix, <hi rend="i">sur sa              bienvenue en France</hi>, une fort belle Ode, du plus haut ton, de laquelle date sa            fortune, et qui le montre désormais, qui le <hi rend="i">sacre</hi> poète de la dynastie            bourbonienne. André Chénier a pourtant fait voir, très judicieusement, et cette fois            avec une vraie supériorité de critique, en quoi cette Ode laisse à désirer pour la            composition, pour la pensée, et ce qu’aurait fait un Pindare :</p><quote><p>« Cette Ode, dit le commentateur poète, est bien écrite, pleine d’images et              d’expressions heureuses, mais un peu froide et vide de choses, comme presque tout ce              qu’a fait Malherbe ; car il faut avouer que le poète n’est guère recommandable que              pour le style. Au lieu de cet insupportable amas de fastidieuse galanterie dont il              assassine cette pauvre reine, un poète fécond et véritablement lyrique, en parlait à              une princesse du nom de Médicis, n’aurait pas oublié de s’étendre sur les louanges de              cette famille illustre, qui a ressuscité les lettres et les arts en Italie, et de là              en Europe. Comme elle venait régner en France, il en aurait tiré un augure favorable              pour les arts et la littérature de ce pays. Il eût fait un tableau court, pathétique              et chaud de la barbarie où nous étions jusqu’au règne de François I<hi rend="sup">er</hi>. Ce plan lui eût fourni un poème grand, noble, varié, plein d’âme et              d’intérêt, et plus flatteur pour une jeune princesse, surtout s’il eût su lui parler              de sa beauté moins longuement et d’une manière plus simple, plus vraie, plus naïve              qu’il ne l’a fait. Je demande si cela ne vaudrait pas mieux pour la gloire du poète et              pour le plaisir du lecteur. Il eût peut-être appris à traiter l’Ode de cette manière,              s’il eût mieux lu, étudié, compris la langue et le ton de Pindare, qu’il méprisait              beaucoup, au lieu de chercher à le connaître un peu. »</p></quote><p>Tout cela est vrai et le paraîtra surtout, si on relit l’Ode en question. Mais il y a            une raison principale pour laquelle Malherbe n’a pas fait ainsi, et n’a pas marché dans            les voies de Pindare : c’est qu’il n’était pas, en composant, dans les mêmes conditions            publiques et sociales, en présence des mêmes exigences et des mêmes attentes que            Pindare. Ni la jeune princesse ni personne alors ne lui en demandait tant.</p><p>Rendons-nous bien compte en quoi la poésie de Malherbe, l’Ode restaurée et inaugurée            par lui, et en général cultivée par les Modernes, pèche essentiellement, je veux dire            par le manque de vie et de <hi rend="i">motif</hi> en naissant. Cette Ode, chez Pindare,            on sait ce qu’elle était : elle était vivante, elle était chantée, dansée presque ; elle            était montée comme un intermède, comme un ballet, comme une récitation de fête et            d’opéra ; elle avait son à-propos heureux et son action vive dans ce qui nous semble            précisément aujourd’hui des digressions et des hors-d’œuvre, dans ces louanges des            cités, des familles, de tout ce qui était là présent ; en un mot, elle avait toutes ses            raisons d’être. De même, dans les pièces des tragiques grecs, l’Ode, c’est-à-dire le            Chœur si émouvant, si déployé, était une partie fondamentale de la solennité dramatique.            Le Chœur était tout, à l’origine, dans la tragédie ; l’action ne vint que peu à peu,            introduisant et mettant en jeu un petit nombre de personnages devant un autel : le Chœur            et ses chants, même quand ils ne parurent plus qu’un entracte dans l’action, restaient            donc une partie intégrante de la tragédie antique. Je ne me figure jamais mieux cette            convenance du Chœur dans les pièces des Grecs qu’en voyant son à-propos moderne si            heureux, mais unique, dans cette ravissante pièce d’<hi rend="i">Esther</hi>, jouée et            chantée par les filles de Saint-Cyr. Chez les Latins, avec Horace, l’Ode n’était déjà            plus guère qu’une ode de cabinet, quoique le <hi rend="i">Carmen sæculare</hi> ait été            chanté une fois par les jeunes Romains et Romaines. Les odes légères d’Horace étaient            faites pour être récitées au dessert, entre lettrés et délicats, Lydé ou Pyrrha            présentes et souriantes ; c’était là vraiment son miel de Tibur. Mais l’Ode <hi rend="i">pindarique</hi>, cet homme de tact et de goût sentait lui-même qu’il n’était pas sage            de s’y trop aventurer et qu’elle devenait un immense et périlleux hors-d’œuvre :                <quote><hi rend="i">Pindarum quisquís studet æmulari…</hi></quote> Il semblait            d’avance présager l’excès de certains modernes, l’échauffement à froid, à huis clos, le            parti pris d’imiter, l’essor disproportionné et la chute. Quand Ronsard, attaquant de            front et se flattant d’enlever d’assaut l’Ode pindarique, procède par <hi rend="i">strophe, antistrophe, épode</hi>, il est évident pour nous qu’il maintient les            formes, quand les <hi rend="i">motifs</hi> de ces formes ont disparu : cela n’a plus de            sens qu’un sens archéologique. Avec Malherbe, l’Ode reprise plus nettement, à moins de            frais, moins chargée, plus dégagée et plus aisée dans son tour noble, ayant même son            charme, tellement qu’un de ses contemporains, qui n’était pas de son école, a pu            dire :</p><quote><l>La douceur de Malherbe ou l’ardeur de Ronsard ;</l></quote><p rend="noindent">cette Ode, plus à la latine, plus à la française, offre de grandes            beautés. Pourtant elle n’échappe pas au froid du genre, aux images d’emprunt, à            l’enthousiasme de commande qui vient traverser l’enthousiasme naturel, et qui va            s’affubler d’ornements pris dans les vieux vestiaires (les perles <hi rend="i">Indiques</hi>, le rivage du <hi rend="i">More</hi>, les plaines <hi rend="i">que              lavent l’Inde et l’Euphrate, Memphis</hi>, le <hi rend="i">Liban</hi>, le <hi rend="i">turban</hi>, toutes choses étrangères à nos habitudes et qui ne sont belles que de            convention). Essayez de lire une ode de Malherbe devant le peuple, devant une assemblée            formée au hasard : sera-t-elle comprise ? ne laissera-t-elle pas tout le monde froid ?            C’est qu’elle a été faite par un poète qui savait bien qu’elle ne serait pas lue devant            le peuple. Il y avait même là une contradiction chez celui qui voulait qu’on apprît la            langue, la vraie langue française, en allant écouter comment parlaient les crocheteurs            du Port-au-Foin, et qui recourait en même temps, pour ses comparaisons et ses images, à            la mythologie la plus reculée et la plus lointaine. C’est là chez Malherbe une            contradiction, qu’André Chénier n’a pas fait sentir.</p><quote><l>Tithon n’a plus les ans qui le firent cigale,</l><l>                  Et Pluton aujourd’hui,</l><l>Sans égard du passé, les mérites égale</l><l>                  D’Archémore et de lui.</l></quote><p>Qu’ai-je à faire de cet Archémore, de ce petit prince de Némée ? même quand j’ai            compris, cela ne me dit rien, tant cela est hors de portée.</p><p>Ce caractère plus ou moins factice de l’Ode, et qui tient à ce qu’après avoir été une            des formes du divertissement public, elle n’est plus, chez les Modernes, qu’un genre            littéraire, a passé de Malherbe à ses successeurs, et se marque chez J.-B. Rousseau,            chez Le Brun, lequel pourtant s’en est un peu affranchi en une ou deux occasions :            quelques odes de lui, rencontrant le sentiment patriotique de l’époque, y ont fait écho            directement et ont pu être chantées, réellement chantées, sur le théâtre, dans les            cérémonies, comme <hi rend="i">la Marseillaise</hi>, ou <hi rend="i">le Chant du              départ</hi> de M.-J. Chénier ; mais ces occasions furent trop rares pour réagir sur le            talent du poète et pour modifier le genre. Depuis lors, nos grands lyriques (et nous en            possédons) n’ont pu, dans l’Ode proprement dite, triompher, malgré leur audace, de ce            premier caractère de convention. Ceci revient, encore une fois, à dire que l’Ode n’a            plus de destination directe, d’occasion présente, de point d’appui dans la société. Née            pour être chantée, si bien que son nom est synonyme de chant, elle n’est plus            qu’imprimée. Le poète qui se consacre à l’Ode est un chanteur qui consent à se passer            d’auditoire actuel et d’amphithéâtre : l’Ode est une pièce qui n’a plus sa            représentation publique. Béranger le savait bien et, lui qui avait son auditoire            chantant et son théâtre, il lui est arrivé de sourire de l’Ode, de la railler une fois            comme un genre creux et vide. Il n’était pas juste ce jour-là, et il abusait de ses            avantages. Mais il est vrai de dire qu’à mérite littéraire égal, il n’est pas            indifférent pour une œuvre moderne de vivre ou de ne pas vivre de la vie moderne en            naissant : cela se sent encore, même après que l’heure est passée. L’Ode surtout, ce            genre noble et altier, si elle demeure solitaire et non avertie, est tentée de            s’accorder toute sa roideur et toute son emphase.</p><p>Je voudrais apporter pour dernier éclaircissement à ma pensée un exemple bien sensible            et bien frappant, très inégal d’ailleurs, et qui ne revient au sujet en question que par            un point. Nous savons tous ce que c’est que le Discours académique, le discours du            récipiendaire et la réponse du directeur de l’Académie. C’est un genre assez faux,            dit-on. Je n’ai pas à exprimer d’avis là-dessus. Mais pourquoi, s’il paraît faux de            loin, de près ce genre intéresse-t-il toujours ? Pourquoi attire-t-il la foule, une            foule élégante, chaque fois qu’il y a une telle solennité ? Pourquoi ? C’est que cela            vit, que cela est essentiellement moderne et actuel, et dans nos mœurs, dans notre            caractère français. L’orateur-académicien qu’on reçoit est là en personne ; il parle            d’un mort qu’on a connu, devant sa famille, ses enfants, ses amis, là présents ; il est            loué lui-même et quelquefois critiqué finement, lui en personne, lui sur le visage            duquel on aime à suivre le reflet de cet éloge direct, ou de cette fine critique qui            l’effleure à bout portant. C’est une vie d’un moment qu’ont de tels discours, même            lorsqu’ils réussissent, une vie bien éphémère ; le lendemain, imprimés, on n’y retrouve            plus, bien souvent, les grâces ou les malices de la veille. Aussi ne prenons de cet            exemple que ce qui convient au genre littéraire sérieux, à la Poésie lyrique élevée dont            je parle. C’est que je voudrais qu’à tous ses mérites intrinsèques reposés et refroidis,            elle joignît celui de s’appliquer à une nation, à une société, de la saisir à l’instant,            à l’endroit qui l’intéresse, de prendre et de mordre sur elle, d’avoir le tact délicat,            le génie de l’occasion, et de s’en servir ; en un mot, je voudrais qu’elle se sentît            vivre, ne fût-ce qu’en naissant. L’immortalité calme qui succède en serait plus            assurée.</p><p>On n’en demandait pas tant à l’époque où vint Malherbe. L’<hi rend="i">agora</hi>            manquait ; il n’y avait pas de jeux Olympiques. Ce n’est pas tant le poète qui a fait            défaut, que le cadre qui a manqué au poète. Il y avait les classes distinctes, les gens            de cour, les gens de guerre, les gens d’Église, les savants d’Université, et les lettrés            ou poètes en langue vulgaire : on ne se mêlait pas encore en un seul public. Lui,            Malherbe, il s’appliquait à son œuvre isolée et toute personnelle, à la fois avec un            sentiment très net de ce qu’il y avait de borné et de restreint dans le métier de la            poésie (<quote>« On n’en doit espérer d’autre récompense, disait-il, que son plaisir, et              un bon poète n’est pas plus utile à l’État qu’un bon joueur de quilles »</quote>),            — et aussi avec la conscience de ce que valaient ses paroles et ses louanges :                <quote><hi rend="i">Ce que Malherbe écrit dure éternellement.</hi></quote></p><p>Ce dernier sentiment superbe, par lequel il se séparait hautement de la foule des            poètes et se plaçait d’autorité dans le groupe des maîtres, il l’a rendu une fois, entre            autres, avec une admirable largeur :</p><quote><l>Apollon à portes ouvertes</l><l>Laisse indifféremment cueillir</l><l>Les belles feuilles toujours vertes</l><l>Qui gardent les noms de vieillir ;</l><l>Mais l’art d’en faire des couronnes</l><l>N’est pas su de toutes personnes,</l><l>Et trois ou quatre seulement,</l><l>Au nombre desquels on me range,</l><l>Peuvent donner une louange</l><l>Qui demeure éternellement.</l></quote><p>Et en le disant de la sorte, il nous donne à nous-même le sentiment du sublime.</p><p>Malherbe est le type de ces honnêtes gens poètes, et sensés bien que poètes, qui            savaient à la fois <hi rend="i">rester à leur place</hi>, modestes en cela, et aussi <hi rend="i">se mettre à leur place</hi> dans leur ordre, fiers et indépendants, comme pas            un.</p><p>Cependant on conçoit le mot de La Fontaine, qui, dans sa jeunesse, ayant entendu lire à            Château-Thierry, où il était encore, une ode de Malherbe, s’en enflamma, en raffola, le            lut sans cesse, essaya de l’imiter : <quote>« Il pensa me gâter »</quote>, a-t-il dit            ensuite. Oui, Malherbe eût pu <hi rend="i">gâter</hi> La Fontaine dont le charmant            mérite, au contraire, est d’avoir ce qui fait vivre la poésie, ce qui la rend toute            moderne, toute française, toute familière et usuelle à chacun, pour la morale, pour les            sentiments, pour les images puisées directement autour de lui, dans la campagne et dans            la nature.</p><p>À Malherbe réservons la gloire et l’honneur de l’harmonie, de la fierté, de la gravité,            d’un haut sens et de la distinction dans la grandeur. Un écrivain normand qui, bien que            d’une très moderne école, sait rendre à Malherbe ce qu’on lui doit, a très bien dit de            lui : <quote>« Malherbe fut d’un génie qui sentait vraiment cette noblesse dont il              tirait vanité si grande. Sa langue est fière et sonore ; sa poésie respire certaine              senteur libre et vivace. On trouve en lui cette souveraine indifférence qui permet aux              chefs d’école de conduire de haut leur art. Ce n’est pas un poète dont les beautés              soient communes ; elles ne vieillissent point, et ses formes hautaines n’ont cessé de              séduire les esprits délicats. »</quote> C’est là l’opinion, très bien exprimée, d’un            romantique de 1830, mais, il est vrai, d’un romantique normand<note resp="author">Chennevières, <hi rend="i">Instruction de Malherbe à son fils</hi>            (1846).</note>.</p><p>Malherbe, ni plus ni moins, a rempli sa mission à son heure :              <quote>« Grammairien-poète, ai-je dit moi-même autrefois, sa tâche, avant tout, était              de réparer et de monter, en artiste habile, l’instrument dont Corneille devait tirer              des accords sublimes, et Racine des accords mélodieux. »</quote></p><p>Il ne vint à Paris et à la Cour qu’en 1605. Le cardinal Du Perron fut son garant            littéraire auprès de Henri IV. Le roi ayant un jour demandé au prélat s’il faisait            encore des vers, celui-ci répondit que <quote>« depuis que le roi lui avait fait              l’honneur de l’employer dans ses affaires, il avait tout à fait quitté cet exercice,              et qu’il ne fallait plus que personne s’en mêlât après un gentilhomme de Normandie              établi en Provence, nommé Malherbe, qui avait porté la poésie française à un si haut              point que personne n’en pouvait approcher »</quote>. Un autre compatriote normand,            poète et fils de poète, Des Yveteaux, alors précepteur du fils de Gabrielle, rappela au            roi le nom de Malherbe pendant un voyage que celui-ci avait fait à Paris, et il fut son            introducteur, au mois de septembre 1605.</p><p>Malherbe admirait Henri IV ; il le célébra grandement, mais en tira peu de récompense.            Jusqu’à la mort de ce roi économe il n’aurait eu à la Cour qu’une existence assez            précaire, une pension de mille livres du duc de Bellegarde (le Grand-Écuyer), avec la            table, si la mort de son père ne l’eût mis en possession de son héritage. Sous la            régence de Marie de Médicis, il fut mieux traité ; il eut une pension de la reine,            qu’elle augmenta par la suite. En juin 1615, il obtint sur sa demande, en pur don, au            nom du roi et malgré la municipalité du lieu, la concession de terrains sur les deux            côtés du port de Toulon, — assez d’emplacement pour bâtir <hi rend="i">vingt-deux              maisons</hi>, — plus une donation de salines dans le voisinage : de quoi faire            aujourd’hui un millionnaire. A-t-il fait bâtir ces maisons en effet ? on l’ignore. Ce            qui est sûr, c’est que Malherbe, malgré ses plaintes, avait enfin triomphé de sa            mauvaise étoile et de celle des poètes. Il sut faire ses affaires. On peut trouver qu’il            demande un peu trop. Des Yveteaux, qui en parlait à son aise, disait de lui qu’il            demandait l’aumône le sonnet à la main. Il eut le tort et la faiblesse de célébrer les            dernières et folles amours de Henri IV, et même de lui promettre succès dans la            poursuite adultère de la princesse de Condé :</p><quote><l>N’en doute point, quoi qu’il advienne,</l><l>La belle <hi rend="i">Oranthe</hi> sera tienne ;</l><l>C’est chose qui ne peut faillir.</l><l>Le temps adoucira les choses,</l><l>Et tous deux vous aurez des roses,</l><l>Plus que vous n’en sauriez cueillir.</l></quote><p>Ce jour-là, Malherbe oubliait son âge et sa mission de lyrique, et qu’il n’était pas un            Ovide, précepteur et ministre d’amour, mais un de ceux dont Virgile disait, leur            assignant le digne emploi de l’art :</p><quote><l>Quique pii vates et Phœbo digna locuti.</l></quote><p>Quelques mots de ses lettres lui feraient tort si on les isolait et si on les            interprétait trop à la rigueur. Il écrivait à Peiresc (le 5 octobre 1606) :              <quote>« Vous verrez bientôt près de quatre cents vers que j’ai faits sur le roi : je              suis fort enthousiasmé, parce qu’il m’a dit que je lui montre que je l’aime et qu’il              me fera du bien. »</quote> Ce sont des taches et des faiblesses. Le vrai est que            Malherbe était sincèrement monarchique, admirateur passionné du grand roi et sentant            qu’il pouvait lui rendre en louanges ce qu’il en recevrait en bienfaits : <quote>« Il me              semble que ce qu’il eût eu de moi valait bien ce que j’eusse reçu de lui. »</quote> Il            avait, malgré son souci du positif, le cœur haut placé, celui qui a dit :</p><quote><l>Les Muses hautaines et braves</l><l>Tiennent le flatter odieux,</l><l>Et, comme parentes des Dieux,</l><l>Ne parlent jamais en esclaves.</l></quote><p>On ne fait pas ainsi résonner de telles cordes, quand on ne les a pas en soi.</p><p>Rentrons dans les grands côtés de Malherbe, dans la considération directe de son            talent. On a dit qu’entre toutes ses odes d’alors, il estimait le plus celle qu’il            adressa à Henri IV sur son voyage de Sedan, entrepris en 1606, pour réduire le duc de            Bouillon dans le devoir. Elle est dans ce rythme vif et pressé (la strophe de dix vers,            et le vers de sept syllabes) qui donne à la pensée toute son impulsion, et qui semble            fait pour sonner la charge ou pour chanter la victoire. Pendant toute la durée du chant,            Malherbe se montre comme saisi et possédé d’une légère ivresse, jusqu’à conseiller à            Henri IV la reprise des guerres et des conquêtes :</p><quote><l>Mon Roi, connais ta puissance,</l><l>Elle est capable de tout,</l><l>Tes desseins n’ont pas naissance</l><l>Qu’on en voit déjà le bout…</l></quote><p>Il y a dans ces strophes bien de la légèreté martiale et de l’élégante hardiesse. Mais            ce n’est pas notre pièce de choix aujourd’hui : Malherbe y fait trop le jeune homme.            Pour nous, au contraire, quelle belle Ode, toute sincère et pleine de sens, de            patriotisme, d’à-propos, — d’un à-propos qui se fait sentir encore aujourd’hui à ceux            qui ont traversé des temps plus ou moins semblables, et qui comprennent qu’il est des            moments où le salut de tous dépend d’un seul bras, d’une seule tête, — que cette Ode,              <hi rend="i">Stances</hi> ou <hi rend="i">Prière pour le roi allant en Limousin</hi>              (1605)<note place="bottom" resp="author">C’était la date de la conspiration du comte d’Auvergne, de              la marquise de Verneuil et de son père.</note> :</p><quote><l>Ô Dieu, dont les bontés de nos larmes touchées</l><l>Ont aux vaines fureurs les armes arrachées,</l><l>Et rangé l’insolence aux pieds de la raison,</l><l>Puisque à rien d’imparfait ta louange n’aspire,</l><l>Achève ton ouvrage au bien de cet Empire,</l><l>Et nous rends l’embonpoint comme la guérison.</l><l>……………………………………………………</l><l>Certes, quiconque a vu pleuvoir dessus nos têtes</l><l>Les funestes éclats des plus grandes tempêtes</l><l>Qu’excitèrent jamais deux contraires partis,</l><l>Et n’en voit aujourd’hui nulle marque paraître,</l><l>En ce miracle seul il peut assez connaître</l><l>Quelle force a la main qui nous a garantis.</l><l/><l>Mais quoi ! de quelque soin qu’incessamment il veille,</l><l>Quelque gloire qu’il ait à nulle autre pareille,</l><l>Et quelque excès d’amour qu’il porte à notre bien,</l><l>Comme échapperons-nous en des nuits si profondes,</l><l>Parmi tant de rochers qui lui cachent les ondes,</l><l>Si ton entendement ne gouverne le sien ?</l></quote><p>Mais voici la belle strophe, <hi rend="i">à moitié voilée</hi><note resp="author">Expression de M. de Gournay.</note>, pleine de sens, de prudence et de tristesse, une            strophe à n’être appréciée que des esprits et des entendements en leur maturité :</p><quote><l>Un malheur inconnu glisse<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Glisse</hi> : on dirait que                ce mot a ici un double sens et qu’il prend, par reflet, par une confusion de son,                quelque chose du sens latin de <hi rend="i">gliscit</hi> : <quote>« Dicitur de his                  quæ latenter et intus crescunt. »</quote></note> parmi les hommes,</l><l>Qui les rend ennemis du repos où nous sommes :</l><l>La plupart de leurs vœux tendent au changement,</l><l>Et comme s’ils vivaient des misères publiques,</l><l>Pour les renouveler ils font tant de pratiques</l><l>Que qui n’a point de peur n’a point de jugement.</l></quote><p>Ces vers et les suivants, récités à haute voix, n’auraient eu besoin, pour émouvoir et            enlever tous les cœurs, pour renouveler, à leur manière, les anciens triomphes dus à la            veine lyrique, et faire éclater les larmes avec les applaudissements, que de rencontrer            réunis dans une salle du Louvre ou du Palais les bons citoyens du Parlement, de            l’Université, de la bourgeoisie sauvée par Henri IV et encore reconnaissante :</p><quote><l>Il n’a point son espoir au nombre des armées,</l><l>Étant bien assuré que ces vaines fumées</l><l>N’ajoutent que de l’ombre à nos obscurités</l><l>L’aide qu’il veut avoir, c’est que tu le conseilles ;</l><l>Si tu le fais, Seigneur, il fera des merveilles,</l><l>Et vaincra nos souhaits par nos prospérités.</l><l>………………………………………………</l><l>La terreur de son nom rendra nos villes fortes,</l><l>On n’en gardera plus ni les murs, ni les portes,</l><l>Les veilles cesseront au sommet de nos tours ;</l><l>Le fer, mieux employé, cultivera la terre,</l><l>Et le peuple qui tremble aux frayeurs de la guerre,</l><l>Si ce n’est pour danser, n’orra <note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">N’orra</hi>,                n’entendra ; du verbe <hi rend="i">ouïr</hi>. Nous n’osons plus prononcer de ces                mots si durs, et qui cependant, bien placés, répondaient à la chose.</note> plus de              tambours.</l></quote><p>On conçoit l’admiration de Henri IV pour de tels vers et qu’il ait voulu, après les            avoir entendus, s’attacher Malherbe comme le poète le plus fait pour exprimer au vif            l’idée de son règne, comme son poète ordinaire, capable de consacrer avec éclat et            retentissement sa politique réparatrice et bienfaisante.</p><p>Malherbe est monarchique ; il est par nature homme d’ordre et d’autorité ; il est            d’avis qu’il faut laisser les affaires d’État à ceux qui y sont commis ; et ce n’est pas            seulement dans une Épître dédicatoire qu’il disait : <quote>« Pour moi qui ai toujours              gardé cette discrétion de me taire de la conduite d’un vaisseau où je n’ai autre              qualité que de simple passager, le meilleur avis que je puisse donner à ceux qui n’y              sont que ce que je suis, c’est de s’en rapporter aux mariniers et se représenter que              la voie ordinaire que tiennent les factieux pour exciter les peuples à mal obéir,              c’est de leur faire entendre qu’ils ne sont pas bien commandés. »</quote> Il pensait            et s’exprimait ainsi en toute circonstance. Sa religion elle-même était subordonnée à sa            politique. Bon catholique, mais en vertu surtout du même principe et de la même            disposition de respect, soumis aux pratiques extérieures de la communion où il vécut et            mourut, il lui échappait néanmoins de dire <quote>« que la religion des honnêtes gens              était celle de leur prince »</quote>. Et à travers une fidélité de sujet si absolue,            si entière, son esprit gardait sa liberté et sa franchise. On sait sa réponse à ce bon            conseiller de Provence de ses amis, qu’il rencontrait tout triste chez le garde des            sceaux Du Vair. La princesse de Condé venait d’accoucher de deux enfants morts, à            Vincennes, où elle était allée s’enfermer avec M. le prince, qui y était en prison.            L’honnête conseiller avait cru devoir prendre, à cette occasion, un visage de            circonstance, <quote>« pour un deuil, disait-il, qui regardait tous les gens de bien ».              — « Monsieur, monsieur, repartit Malherbe, cela ne vous doit pas affliger : ne vous              souciez que de bien servir, vous ne manquerez jamais de maître. »</quote></p><p>Les odes de Malherbe, qui sont inspirées de l’esprit de Henri IV et, en quelque sorte,            marquées à son empreinte, à l’effigie de sa politique, sont les plus belles, les plus            durables, en ce qu’elles ont été aussi les plus Françaises ; j’y comprends des odes même            composées après la mort du grand roi. On a voulu impliquer la reine Marie de Médicis            dans l’attentat qui lui ravit, à la France et à elle, son héroïque époux : une            réfutation morale qui suffirait (s’il en était besoin), c’est la manière dont Malherbe,            cet homme de sens, ce clairvoyant et probe témoin, lui parle de Henri IV, le lendemain            de cette lamentable mort. Dans la pièce au nom du duc de Bellegarde, on sait la belle            prosopopée : <quote><hi rend="i">Reviens la voir, grande Âme…</hi></quote></p><quote><l>Quelque soir, en sa chambre apparais devant elle,</l><l>Non le sang en la bouche et le visage blanc,</l><l>Comme tu demeuras sous l’atteinte mortelle</l><l>                 Qui te perça le flanc :</l><l/><l>Viens-y tel que tu fus quand, aux monts de Savoie,</l><l>Hymen en robe d’or te la vint amener<note place="bottom" resp="author">Vers magnifiquement                nuptial.</note>,</l><l>Ou tel qu’à Saint-Denis, entre nos cris de joie,</l><l>                 Tu la fis couronner.</l></quote><p>Dans ces pièces adressées à Marie de Médicis, on sent l’amour de la paix, — comme la              <hi rend="i">saveur</hi> de cette paix que Henri IV avait fait goûter pendant dix ans            à ses peuples, et dont Malherbe est si rempli qu’il veut continuer d’y croire et ne pas            s’en désaccoutumer. Après une strophe sur <quote><hi rend="i">la Discorde aux crins de                couleuvres</hi></quote> :</p><quote><l>C’est en la paix que toutes choses</l><l>Succèdent selon nos désirs ;</l><l>Comme au printemps naissent les roses,</l><l>En la paix naissent les plaisirs ;</l><l>Elle met les pompes aux villes,</l><l>Donne aux champs les moissons fertiles,</l><l>Et de la majesté des lois,</l><l>Appuyant les pouvoirs suprêmes,</l><l>Fait demeurer les diadèmes</l><l>Fermes sur la tête des rois.</l></quote><p>Quelle auguste et souveraine image de la stabilité ! On a, dans ces beaux endroits de            Malherbe, le bon sens politique élevé à la poésie. André Chénier, qui admire ce tableau            de la paix, <hi rend="i">plein et achevé</hi>, renvoie à cet autre tableau qu’en a tracé            Tibulle, d’une couleur moins forte, également vrai et parfait dans son genre :</p><quote><l>Interea Pax arva colat. Pax candida primum</l><l>  Duxit araturos sub juga panda boves…</l><l>Pace bidens vomerque vigent………………</l></quote><p>Mais Malherbe n’est pas un bucolique ni un élégiaque ; c’est un poète royal.</p><p>Après la première guerre des Princes (1614), il fit une manière de traduction ou de            paraphrase du Psaume <num>cxxviii</num> : <quote><hi rend="i">Sæpe expugnaverunt me a                juventute mea</hi></quote>, qu’il mit dans la bouche du jeune roi :</p><quote><l>Les funestes complots des âmes forcenées,</l><l>Qui pensaient triompher de mes jeunes années,</l><l>Ont d’un commun assaut mon repos offensé :</l><l>Leur rage a mis au jour ce qu’elle avait de pire ;</l><l>                Certes, je le puis dire ;</l><l>Mais je puis dire aussi qu’ils n’ont rien avancé.</l><l>……………………………………………………</l><l>Dieu, qui de ceux qu’il aime est la garde éternelle,</l><l>Me témoignant contre eux sa bonté paternelle,</l><l>A, selon mes souhaits, terminé mes douleurs :</l><l>Il a rompu leur piège ; et, de quelque artifice</l><l>                Qu’ait usé leur malice,</l><l>Ses mains, qui peuvent tout, m’ont dégagé des leurs.</l><l/><l>La gloire des méchants est pareille à cette herbe</l><l>Qui, sans porter jamais ni javelle ni gerbe,</l><l>Croît sur le toit pourri d’une vieille maison :</l><l>On la voit sèche et morte aussitôt qu’elle est née,</l><l>                Et vivre une journée</l><l>Est réputé pour elle une longue saison.</l></quote><p>Tandis que le traité qui mit fin à cette guerre se négociait, un bien pauvre traité            (mais Malherbe estimait la paix une chose si précieuse, <quote>« qu’elle est toujours à              bon marché, disait-il, quoi qu’elle coûte »</quote>), dix ou douze jours avant la            conclusion, sur la fin d’avril (1614), il remit au roi et à la reine cette pièce de            vers. La reine, après l’avoir parcourue des yeux, commanda à la princesse de Conti, qui            était présente, de la lire tout haut. Cela fait, la reine dit au poète, comme si elle            avait été transportée de ce fier et mâle accent de triomphe : « Malherbe, approchez ! »            et plus bas, à l’oreille : « Prenez un casque ! »</p><p>Mais Malherbe, qui ne perdait jamais sa présence d’esprit ni la vue du positif, lui            répondit « qu’il se promettait qu’elle le ferait mettre en la capitulation »,            c’est-à-dire qu’elle le traiterait dès lors comme un des guerriers qui consentaient à            mettre bas les armes moyennant finances. Là-dessus elle se mit à rire et lui dit qu’elle            le ferait. Il eut en effet une pension. — Voilà bien tout Malherbe : grandeur, élévation            de talent, et l’œil au pécule. C’est bien le poète fait comme de cire à l’instar de            Henri IV, le héros économe.</p><p>Si l’on coupait l’anecdote sur ce mot : <hi rend="i">Malherbe, prenez un casque</hi>,            ce serait sans doute plus noble, plus héroïque ; mais il faut savoir être vrai jusqu’au            bout.</p><label rend="center">II</label><p>La probité, quoi qu’il en soit, subsiste, même sous les défauts de Malherbe ; son            caractère privé, bien qu’étroit, est solide et suffit à porter, sans jamais fléchir, sa            grandeur lyrique. Le poëte qu’on a vu apparaître déjà mur, tout formé, dans ces pleines            années qui suivirent la paix de Vervins, pénétré d’un sentiment national si sain et si            juste, et comme prédestiné de longue main à être le chantre des joies, des craintes, des            satisfactions sensées et pacifiques de la France sous le plus réparateur des règnes,            survivant à ce règne trop tôt interrompu, ne se démentit pas un seul jour ; il resta le            poëte de la Régente, de la fidélité, de toutes les louables et patriotiques espérances.            Après quatorze ou quinze ans, il eut ce bonheur de voir la chaîne se renouer, la            politique de Henri IV reprise par une main ferme, et Richelieu souverain au profit de            son maître, pour le bien et la grandeur de l’État.</p><p>Ce n’est qu’en continuant cette lecture de Malherbe avec détail, en vers et en prose,            que nous pourrons apprécier à quel point il a été, dans sa ligne, le serviteur            convaincu, ardent, et le hérault d’armes généreux de cette politique.</p><p>Sa grande Ode finale, son <title>Chant du cygne</title>, est sa pièce prophétique sur            la prochaine reddition de La Rochelle (1627). Il est de ceux, comme Buffon, qui n’ont            pas faibli et dont le talent a duré et grandi jusqu’à la fin ; il a soixante-douze ans            lorsqu’il entonne si hardiment cette fanfare guerrière, la plus belliqueuse des siennes            et la plus vaillante :</p><quote><p>Donc un nouveau labeur à tes armes s’apprête ;</p><p>Prends ta foudre, Louis !…….</p></quote><p>Ici il ne faut pas lui demander, dans l’inspiration qui l’anime et le transporte, autre            chose que du patriotisme et de la poésie : l’humanité, la tolérance, les impartialités            équitables de l’histoire, qui, tout balancé, conclura de même, mais qui fait la part des            vaincus, viendront après, plus tard, lorsqu’on aura le loisir d’y songer. Pour le            moment, on est dans la lutte. Malherbe y est engagé par le cœur autant qu’aucun            Français, autant que Richelieu lui-même. Il a <hi rend="i">pris un casque</hi> ; il est,            lyre en main, un combattant. Rendre justice aux adversaires, se souvenir qu’ils sont des            Français lorsqu’eux-mêmes l’oublient, les admirer pour leur vertu égarée, désespérée,            parler de clémence au moment où il ne s’agit que de frapper, ce n’est le fait ni d’un            soldat, ni d’un poëte, ni même, je le dirai, d’un contemporain. Souvenons-nous, hélas !            de nos propres luttes civiles et de nos acharnements pour ce qui nous semblait si            absolument la bonne cause. Ainsi Malherbe n’en est encore, dans son ode, qu’aux vertus            du combat ; il n’a pas, il ne doit point avoir les vertus du lendemain.</p><p>L’invective contre les rebelles est, dès le début, poussée à outrance : il est temps            d’en finir, et, comme il le dit, de <quote><hi rend="i">donner le dernier coup à la                dernière tête</hi></quote> de l’Hydre :</p><quote><l>Fais choir en sacrifice au Démon de la France<note place="bottom" resp="author">Il faudrait : au <hi rend="i">Génie</hi> de la France ; le mot <hi rend="i">Démon</hi>, pris en bonne                part et opposé à des âmes d’<hi rend="i">Enfer</hi>, à des Démons pris dans le sens                ordinaire, fait une légère confusion.</note></l><l>Les fronts trop élevés de ces âmes d’Enfer,</l><l>Et n’épargne contre eux, pour notre délivrance,</l><l>    Ni le feu ni le fer.</l><l>Assez, de leurs complots l’infidèle malice</l><l>A nourri le désordre et la sédition ;</l><l>Quitte le nom de Juste, ou fais voir ta justice</l><l>    En leur punition.</l><l>Le centième décembre a les plaines ternies,</l><l>Et le centième avril les a peintes de fleurs,</l><l>Depuis que parmi nous leurs brutales manies</l><l>    Ne causent que des pleurs.</l><l>……………………………………………</l><l>Par qui sont aujourd’hui tant de villes désertes,</l><l>Tant de grands bâtiments en masures changés,</l><l>Et de tant de chardons les campagnes couvertes</l><l>    Que par ces enragés ?</l><l>…………………………………………….</l><l>Marche, va les détruire, éteins-en la semence…</l></quote><p>Je m’arrête le moins possible à cette première partie, dont la violence, pour nous, se            justifie à peine par le patriotisme du poëte ; Malherbe, comme Richelieu, voulait une            seule France sous un seul sceptre. Pourtant, une certaine délicatesse morale qui nous            est venue, et qui est un fruit de la civilisation, fait qu’on répugne au chant dans de            telles luttes. Des actes énergiques et sanglants de répression, comme la France en a vus            sous Casimir Périer ou sous Cavaignac, peuvent être de la forte et nécessaire politique,            mais ils ne sauraient être pour personne matière à poésie <note place="bottom" resp="author">C’est dans              le même sentiment que M. Sainte-Beuve a écrit ces mots : <quote>« Erreur et aberration                de Turquety »</quote>, sur une plate rapsodie de ce poëte, <hi rend="i">les                Représentants en déroute, ou le deux décembre, poème en cinq chants</hi>              (1852).</note>.</p><p>Du temps de Malherbe, on sortait du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : un peu            de cruauté dans les paroles ne blessait pas, même chez les honnêtes gens.</p><p>J’aime mieux insister sur les parties de l’ode où il exprime des sentiments qu’il nous            est permis et facile de partager. Sur Richelieu, il y a eu tant d’éloges, de son temps            et depuis, que le célébrer semble tout d’abord un lieu commun et une banalité ; mais            Malherbe, qui ne le vit que dans les premières années de son ministère, le comprit, le            pénétra si vivement et en parla avec tant d’intelligence, que son admiration, après deux            siècles, a gardé toute son originalité et comme sa fraîcheur ;</p><quote><l>Laisse-les espérer, laisse-les entreprendre ;</l><l>Il suffit que ta cause est la cause de Dieu,</l><l>Et qu’avecque ton bras elle a pour la défendre</l><l>    Les soins de Richelieu :</l><l/><l>Richelieu, ce prélat de qui toute l’envie</l><l>Est de voir ta grandeur aux Indes se borner<note place="bottom" resp="author">Ceci est moins                hyperbolique qu’il ne semble. Richelieu, tout à la fin de sa vie, octroiera à une                Compagnie française, à la <hi rend="i">Société de l’Orient</hi>, un privilège pour                prendre possession, au nom du roi très-chrétien, de Madagascar, et y ériger colonies                et commerce.</note>,</l><l>Et qui visiblement ne fait cas de sa vie</l><l>    Que pour te la donner.</l><l>Rien que ton intérêt n’occupe sa pensée,</l><l>Nuls divertissements ne l’appellent ailleurs ;</l><l>Et de quelques bons yeux qu’on ait vanté Lyncée,</l><l>    Il en a de meilleurs.</l><l/><l>Son âme toute grande est une âme hardie,</l><l>Qui pratique si bien l’art de nous secourir,</l><l>Que, pourvu qu’il soit cru, nous n’avons maladie</l><l>    Qu’il ne sache guérir<note place="bottom" resp="author">Il le redira en prose tout à l’heure,                nous le lirons.</note>.</l><l/><l>Le Ciel qui doit le bien selon qu’on le mérite,</l><l>Si de ce grand Oracle il ne l’eût assisté,</l><l>Par un autre présent n’eût jamais été quitte</l><l>    Envers ta piété.</l></quote><p>Je n’ai à sauter qu’une stance par trop mythologique et scientifique. Nous voici aux            parties tout à fait éclatantes et glorieuses :</p><quote><l>Certes, ou je me trompe, ou déjà la Victoire,</l><l>Qui son plus grand honneur de tes palmes attend,</l><l>Est aux bords de Charente en son habit de gloire<note place="bottom" resp="author"><p>On se rappelle                  le beau vers :</p><quote><l>Hymen en robe d’or te la vint                  amener.</l></quote><p>Là-bas le vers tout nuptial ; ici le vers triomphal et                  victorieux :</p><quote><p>Est aux bords de Charente en son habit de                  gloire.</p></quote></note>,</l><l>    Pour te rendre content.</l><l/><l>Je la vois qui t’appelle<note place="bottom" resp="author"><p>Valerius Flaccus avait montré la                  Gloire en personne qui appelle Jason aux bords du Phase :</p><quote><p>… Tu sola                    animos mentesque peruris,</p></quote></note> et qui semble te dire :</l><l>Roi, le plus grand des rois et qui m’es le plus cher,</l><l>Si tu veux que je t’aide à sauver ton Empire,</l><l>Il est temps de marcher.</l><l/><l>Que sa façon est brave et sa mine assurée !</l><l>Qu’elle a fait richement son armure étoffer<note place="bottom" resp="author">Comme c’est riche et                flottant ! On voit frissonner la draperie entremêlée à l’acier. — Les Anciens en                sont pleins, de ces vers pittoresques de son ou de lumière ; les langues alors                étaient plus jeunes et voisines des sensations. Les langues modernes sont plus                sobres de ces effets dus à un heureux et naturel arrangement ou conflit de                syllabes ; elles semblent même plutôt en avoir peur. Que du moins elles n’en soient                jamais déshéritées ! qu’il y ait toujours quelques oreilles délicates pour saisir                ces nuances !</note> !</l><l>Et qu’il se connaît bien, à la voir si parée,</l><l>Que tu vas triompher !</l></quote><p>Enfin il intervient lui-même ; il se souvient qu’il est gentilhomme, et que, dans sa            jeunesse, il n’aimait rien tant que l’épée :</p><quote><l>Ô que pour avoir part en si belle aventure,</l><l>Je me souhaiterais la fortune d’Éson,</l></quote><p>Gloria : <hi rend="i">te viridem videt immunemque senectæ Phasidis in ripa stantem,              juvenesque vocantem.</hi></p><p>Balzac l’a remarqué (<num>xxxi<hi rend="sup">e</hi></num> Entretien), Malherbe excelle            à ces imitations adroites et fines, moins violentes que celles de Ronsard, à cet art qui            ne gâte point les inventions d’autrui en se les appropriant, qui les améliore même et            les rehausse. <hi rend="i">Le pauvre en sa cabane…</hi> vaut bien le <hi rend="i">Pallida mors œquo pulsat pede…</hi> Ronsard ne savait pas assez l’art d’imiter ; il            transportait tout de l’Antiquité, l’arbre et les racines. Malherbe, le premier, a            introduit la greffe, l’art de greffer dans notre poésie : <hi rend="i">Miraturque novas              frondes et non sua poma…</hi><quote>« Les autres avant lui, a dit Godeau, dans leur excès de passion pour les              Anciens, pillaient les pensées plus qu’ils ne les choisissaient. »</quote> Malherbe a            su choisir. Aussi Horace était-il son livre de chevet, et il l’appelait son <hi rend="i">bréviaire.</hi></p><quote><l>Qui, vieil comme je suis, revint contre nature</l><l>    En sa jeune saison !</l><l/><l>……………………………………………</l><l>Toutes les autres morts n’ont mérite ni marque ;</l><l>Celle-ci porte seule un éclat radieux,</l><l>Qui fait revivre l’homme et le met de la barque</l><l>    A la table des Dieux.</l><l/><l>Mais quoi ! tous les pensers dont les âmes bien nées</l><l>Excitent leur valeur et flattent leur devoir,</l><l>Que sont-ce que regrets, quand le nombre d’années</l><l>    Leur ôte le pouvoir ?</l></quote><p>On croirait entendre déjà don Diègue dans <title>le Cid</title> ; mais, dans les            stances qui suivent, il va parler comme l’a pu faire le seul Malherbe :</p><quote><l>Ceux à qui la chaleur ne bout plus dans les veines</l><l>En vain dans les combats ont des soins diligents ;</l><l>Mars est comme l’Amour : ses travaux et ses peines</l><l>    Veulent de jeunes gens.</l><l/><l>Je suis vaincu du temps, je cède à ses outrages ;</l><l>Mon esprit seulement, exempt de sa rigueur,</l><l>A de quoi témoigner en ses derniers ouvrages</l><l>    Sa première vigueur.</l><l/><l>Les puissantes faveurs dont Parnasse m’honore</l><l>Non loin de mon berceau commencèrent leur cours ;</l><l>Je les possédai jeune, et les possède encore,</l><l>    A la fin de mes jours.</l></quote><p>Quel digne et magnifique témoignage il se rend ! quelle juste couronne il se tresse de            ses propres mains ! On n’y voudrait retrancher, comme nous le faisons ici, que deux ou            trois feuilles trop longues qui dépassent ! — Richelieu, après avoir lu la noble pièce            que lui avait envoyée Malherbe, répondit :<quote> « Je prie Dieu que d’ici à trente ans              vous nous puissiez donner de semblables témoignages de la verdeur de votre esprit, que              les années n’ont pu vieillir qu’autant qu’il fallait pour l’épurer              entièrement… »</quote> Le poëte était récompensé de la plus flatteuse manière ; il            était admiré à son tour et compris.</p><p>Il comprenait et appréciait si bien Richelieu ! en prose comme en vers. L’année            d’auparavant, en 1626, il adressait à l’un de ses amis, M. de Mentin, qui avait            autrefois connu personnellement le prélat avant sa suprême fortune, du temps de son exil              <hi rend="i">en Avignon</hi>, une lettre mémorable qu’il nous faut citer en grande            partie ; car elle n’est pas aussi en lumière et aussi célèbre qu’elle devrait l’être. On            cite toujours la lettre de Voiture, écrite dix ans plus tard, sur la politique du            Cardinal : pièce vraiment historique, qui honore à jamais ce bel esprit et le tire du            rang des purs frivoles, où ses autres écrits le laisseraient. La lettre de Malherbe,            animée d’une égale admiration, porte le cachet particulier à une génération différente :            on y trouve rendu, dans une grande énergie et vivacité d’impression, le sentiment de            ceux qui, ayant joui du bienfait de l’ordre et de la paix intérieure sous le régime de            Henri IV, estimaient tout perdu ou au hasard de l’être pendant les quatorze ans            d’interrègne réel, et qui virent enfin reparaître en Richelieu un pilote inespéré et un            sauveur.</p><p>Pour nous d’ailleurs, et pour tous ceux qui ont à s’occuper de la littérature française            au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est être en plein sujet que de            s’arrêter à considérer Henri IV, Richelieu, Louis XIV. On ne saurait trop toucher et            embrassez-le tronc de l’arbre dont la littérature générale représente de si beaux et si            fructueux rameaux. C’est à ces grands hommes en effet, et à ce qu’ils eurent de ferme,            d’imposant et de <hi rend="i">suivi</hi>, que la littérature de cet heureux siècle dut            (avec ce qui lui venait de l’inspiration originale et naturelle des talents ou des            génies) d’acquérir et de combiner un élément tout nouveau de grandeur, de <hi rend="i">gravité</hi>, de dignité, de noblesse, d’autorité, tellement que cette littérature            conservant les beautés propres à notre race, on aurait dit par moments que le vice            national, la légèreté gauloise, avait disparu, ou n’y restait que pour la grâce. Cette            légèreté absente, ou corrigée à point, dans la belle littérature du grand siècle,            reparut trop dès le commencement du suivant ; on se dédommagea, sous le <hi rend="i">roi              Voltaire</hi><note place="bottom" resp="author"><p><hi rend="i"> Le roi Voltaire</hi> : c’est                Béranger qui a trouvé cela le premier, comme le prouve la lettre suivante adressée à                M. Lebrun, de l’Académie française :</p><quote><p><quote>« Mon cher Lebrun, je m’y                    prends d’avance pour obtenir une faveur que je n’ai jamais sollicitée. Je                    voudrais un billet pour l’une des séances de l’Académie qui vont avoir lieu,                    soit la réception de Mérimée, soit et plutôt celle de Sainte Beuve. Cette                    dernière, je l’avoue, me conviendrait mieux. Vous, le grand distributeur,                    pourrez-vous me gratifier d’une modeste place ?</quote></p><p><quote>« Je ne                    veux pourtant pas vous tromper : ce n’est pas pour moi que je la sollicite. Mais                    je veux faire un grand plaisir à quelqu’un pour qui l’Académie est la merveille                    du monde. Croyez que ce n’est pas avec l’intention de dissiper une pareille idée                    que je partage complètement, que je vous prie de me réserver l’entrée que je                    transmettrai à ce fervent admirateur.</quote></p><p><quote>« M. Saint-Marc s’en                    est tiré en homme très-habile : en lisant, J’ai cru un moment que le pauvre                    Campenon avait été quelque chose. Quant à Hugo, il y a de très-bonnes choses                    dans son discours, mais il a trop professé et d’un ton trop solennel. C’est plus                    qu’académique. L’habitude de trôner est une mauvaise chose ; le roi Voltaire s’y                    entendait mieux. Peut-être est-il légitime.</quote></p><p><quote>« A vous de                    cœur</quote>,</p><p><quote>« Béranger. »</quote></p><p><quote>18 janvier                    1845.</quote></p></quote></note>, de la contrainte et du temps perdu.</p><quote><p>« Si vous voulez que je vous parle des affaires publiques, écrivait donc Malherbe à              M. de Mentin, j’en suis content ; aussi bien sont-elles en si bon état, que si mon              affection ne me trompe, le vieux mot : εύρήxαμεν, συγχαίρωμεν<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i"> Nous avons trouvé, réjouissons-nous tous.</hi> Il va le traduire et le                paraphraser lui-même tout à l’heure</note>, ne fut jamais dit si à propos, comme              nous le pouvons dire aujourd’hui. Réjouissons-nous, perdons la mémoire des misères              passées ; nous avons trouvé ce que nous cherchions, ou pour mieux dire, nous avons              trouvé ce qu’il n’y avait point d’apparence de chercher. Nos maladies que chacun              estimait incurables ont trouvé leur Esculape en notre incomparable Cardinal. Il nous a              mis hors du lit ; il s’en va nous rendre notre santé parfaite, et après la santé un              teint plus frais et une vigueur plus forte qu’en siècle qui nous ait jamais précédés.              La chose semble mal aisée et l’est à la vérité ; mais puisqu’il l’entreprend, il le              fera. L’esprit, le jugement et le courage ne furent jamais en homme au degré qu’ils              sont en lui. Pour ce qui est de l’intérêt, il n’en connaît point d’autre que celui du              public. Il s’y attache avec une passion, si j’ose le dire, tellement déréglée, que le              préjudice visible qu’il fait à sa constitution extrêmement délicate n’est pas capable              de l’en séparer. Il s’y restreint <hi rend="i">comme dans une ligne écliptique</hi>,              et ses pas ne savent point d’autre chemin… »</p></quote><p>Un reste de mauvais goût dans l’expression ; passons vite. Le bon sens du fond n’en            souffre pas ; nous n’avons qu’à y puiser à pleines mains :</p><quote><p>« Il n’y a pas longtemps que nous avons eu des ministres qui avaient du nom dans le              monde. Mais combien de fois, contre l’opinion commune, ai-je dit avec ma franchise              accoutumée, que je ne les trouvais que fort médiocres ; et que s’ils avaient de la              probité, ils n’avaient du tout point de suffisance ; ou s’ils avaient de la              suffisance, ils n’avaient du tout point de probité<note place="bottom" resp="author">Une partie de ce                jugement sévère sur les ministres prédécesseurs de Richelieu retombe nécessairement                sur l’honnête garde des sceaux Du Vair, que Malherbe avait beaucoup connu, de qui                même il était l’ami particulier, mais qu’il ne surfaisait pas. Aujourd’hui qu’on                surfait tout, on s’est mis à vouloir réhabiliter Du Vair, même à titre de politique                et d’homme d’État. Le voilà remis à sa place dans le jugement général de Malherbe ;                il y a son compte. — En signalant cette exagération dont Du Vair a été récemment le                sujet, je n’entends point parler du livre très-modéré et très-judicieux que lui a                consacré M. Sapey, mais de la thèse, devenue un livre à son tour, d’un écrivain                d’ailleurs fort instruit et fort estimable, M. Cougny.</note> ! Prenons garde à leur              administration, et jugeons des ouvriers selon les œuvres. Ne trouverons-nous pas que              de leur temps, ou les factieux n’ont jamais été choqués, ou s’ils l’ont été, ç’a été              si lâchement, qu’à la fin du compte la désobéissance s’est trouvée montée au plus haut              point de l’insolence, et l’autorité du roi descendue au plus bas du mépris ? Il semble              qu’il ne se puisse rien dire de plus honteux. Si fait. Les perfides et les rébellions              avaient des récompenses, et Dieu sait si, après cela, il fallait douter qu’elles              n’eussent des imitateurs ! Qui sait mieux que vous, ou plutôt qui ne sait point que,              par leur connivence, nous avons eu des gouverneurs qui ont régné dans les provinces,              et si absolument régné, que le nom du roi n’y était connu qu’autant que, pour le              dessein qu’ils avaient, il leur était nécessaire de s’en couvrir ? Cependant ces              grands conseillers pensaient avoir bien rencontré quand ils avaient dit que c’était              assez gagner que de gagner temps. Misérables, qui ne s’apercevaient pas que ce qu’ils              appelaient gagner temps était véritablement le perdre, et nous réduire à des              extrémités d’où il était à craindre que le temps ne pût jamais nous retirer ! Jugez              si, en cette dernière brouillerie<note place="bottom" resp="author">La brouillerie à l’occasion et à                la suite du mariage de Gaston avec Mademoiselle de Montpensier, la prison d’Ornano,                le procès de Chalais, tous ces événements qui remplissent l’année 1626 : la lettre                de Malherbe porte la date d’octobre.</note>, il se pouvait rien désirer de mieux que              ce qui s’y est fait, et si, sans sortir de la modération requise en une affaire si              épineuse, la dignité royale n’a pas été remise en un point, où ceux que l’on ne peut              empêcher de la haïr, seront pour le moins empêchés de l’offenser. Vous voyez bien              qu’il y aurait là-dessus beaucoup de choses à dire ; mais, à mon gré, la plus courte              mention de nos folies est la meilleure. Et puis, pour louer cet admirable Prélat, on              ne saurait manquer de matière ; il ne faut avoir soin que de la forme. La seule paix              qu’il a faite avec l’Espagnol<note place="bottom" resp="author">Le traité dit de Mouçon, mais qui ne                fut conclu qu’à Barcelone (1626) après bien des tâtonnements et des raccommodages                qui faillirent tout compromettre. Le Cardinal avait eu à triompher, entre autres                difficultés, dans la conduite de cette affaire, de la légèreté ou du peu d’habileté                du propre ambassadeur du roi, M. du Fargis.</note> est une action qui jusques ici              n’a jamais eu d’exemple et qui, peut-être, n’en aura jamais à l’avenir. Je fais cas de              l’avantage que nous y avons eu pour nous et pour nos alliés ; mais ce que j’en estime              le plus, c’est que la chose s’est faite si secrètement et si promptement, que la              première nouvelle que nous en avons eue a été la publication. Où en serions-nous, à              votre avis, si l’on eût suivi les longueurs tant pratiquées autrefois par ceux qui              maniaient les affaires, et tant célébrées par je ne sais quels discoureurs qui ne              parlent jamais avec plus d’assurance que quand ils parlent de ce qu’ils n’entendent              point ?… »</p></quote><p>Un point sur lequel Malherbe va insister le plus dans son éloge du Cardinal, c’est son            mépris pour l’argent, son désintéressement personnel. Ne pas tenir à l’argent, <hi rend="i">être au-dessus de l’argent</hi>, c’est le plus grand signe, chez un homme            d’ailleurs capable, qu’il est fait et qu’il est né pour la chose publique. Il est permis            aux particuliers (et Malherbe le savait aussi bien que personne) de tenir jusqu’à un            certain point à l’argent, par intérêt et considération de famille ; — aux gouvernants            des peuples, jamais. Leur fortune doit se confondre sans arrière-pensée dans celle de            l’État :</p><p>« Au demeurant, on se tromperait de s’imaginer qu’en bien faisant il eût devant les            yeux autre chose que la gloire. Comme elle est le seul aiguillon qui l’excite, aussi            est-elle la seule récompense qu’il se propose. Il est vrai que le roi, lui commettant            ses affaires, lui fit expédier un brevet de vingt mille écus de pension ; mais il est            vrai aussi qu’il ne l’accepta qu’avec protestation de ne s’en servir jamais, et ne le            garder que pour un témoignage d’avoir eu quelque part en la bienveillance de Sa            Majesté. »</p><p>Malherbe, pour preuve de la générosité du Cardinal, rappelle en passant qu’il a            entrepris de faire rebâtir à ses frais la Sorbonne de fond en comble, dépense qui n’ira            guère à moins de cent mille écus :</p><p>« Mais ce que je vous vais dire est bien autre chose. Comme, après avoir jeté les yeux            sur tous les défauts de la France, il a reconnu qu’il ne s’y pouvait remédier que par le            rétablissement du commerce, il s’est résolu, sous l’autorité du roi, d’y travailler à            bon escient et, par l’entretenement d’un suffisant nombre de vaisseaux, rendre les armes            de Sa Majesté redoutables aux lieux où le nom de ses prédécesseurs a bien à peine été            connu. Toute la difficulté qui s’y est trouvée, c’est que, ayant été jugé que, pour            l’exécution de ce dessein, il était nécessaire que le gouvernement du Havre fut entre            ses mains, et le roi le lui ayant voulu acheter, il n’a jamais été possible de le lui            faire prendre qu’en lui permettant de le récompenser de son propre argent. Il avait, à            sept ou huit lieues de cette ville, une maison embellie de toutes les diversités propres            au soulagement d’un esprit que les affaires ont accablé : il a oublié le plaisir qu’il            en recevait, ou plutôt le besoin qu’il en avait, pour se résoudre à la vendre, et on a            employé les deniers à l’achat de cette place. Tout ce que le roi a pu obtenir de lui,            ç’a été que lorsque les coffres de son épargne seront mieux fournis qu’ils ne sont, il            ne refusera pas que, par quelque bienfait, Sa Majesté ne lui témoigne la satisfaction            qu’elle a de son service. Ce mépris qu’il fait de soi et de tout ce qui le touche, <hi rend="i">comme s’il ne connaissait point d’autre santé ni d’autre maladie que la santé              ou la maladie de l’État</hi>, fait craindre à tous les gens de bien que sa vie ne soit            pas assez longue pourvoir le fruit de ce qu’il plante. Et d’ailleurs, on voit bien que            ce qu’il laissera d’imparfait ne saurait jamais être achevé par homme qui tienne sa            place. Mais, quoi ? il le fait, pour ce qu’il le faut faire. L’espace d’entre le Rhin et            les Pyrénées ne lui semble pas un champ assez grand pour les fleurs de lys ; il veut            qu’elles occupent les deux bords de la mer Méditerranée, et que de là elles portent leur            odeur aux dernières contrées de l’Orient. Mesurez à l’étendue de ses desseins l’étendue            de son courage ; quant à moi, plus je considère des actions si miraculeuses, moins je            sais quelle opinion je dois avoir de leur auteur : d’un côté, je vois que son corps a la            faiblesse de ceux qui άρώρας xαρπόν έδουσιν<note place="bottom" resp="author">De ceux qui <hi rend="i">mangent le fruit de la terre.</hi></note> ; mais, de l’autre, je trouve en son            esprit une force qui ne peut être que τϖν όλύμπια δώματ’<note place="bottom" resp="author">De ceux qui                <hi rend="i">habitent la demeure de l’Olympe.</hi> Ce sont des expressions              d’Homère.</note>. Tel qu’il est, et quoi qu’il soit, nous ne le perdrons jamais que            nous ne soyons en danger d’être perdus. »</p><p>De telles pages écrites dans la familiarité éclairent une vie. Nous possédons là bien            au net le sentiment inspirateur le plus élevé de Malherbe, poëte lyrique politique,            poëte monarchique et royal, dans la partie la plus noble de son œuvre. — Il n’a pas            fini. C’était l’année décisive dans laquelle Richelieu, après quelques semblants de            dégoût et des offres de démission pour tâter le maître, s’était affermi dans sa            confiance, s’était démontré nécessaire, avait pris l’offensive contre ses ennemis, et            avait obtenu, comme malgré lui, une garde particulière ; mais encore, en obtenant ce            qu’au fond il désirait, il avait voulu en faire les frais lui-même, et cette nouvelle            marque de générosité avait séduit Malherbe :</p><quote><p>« Le roi qui le voit mal voulu de tous ceux qui aiment le désordre (et vous savez              qu’ils ne sont pas en petit nombre) a désiré qu’il ait quelques soldats pour le              garder. C’est chose que tout autre eût demandée avec passion, et néanmoins vous ne              sauriez croire la peine qu’il a eue à y condescendre<note place="bottom" resp="author">Ici, Malherbe,                dont le défaut n’est pas d’être crédule, prête un peu trop à la résistance du                Cardinal.</note>…</p><p>Il a été assez généreux pour n’y consentir qu’à la condition d’entretenir ces soldats              à ses dépens. Nous avons lu, vous et moi, assez d’exemples de courage que leurs              qualités éminentes ont élevés au-dessus du commun ; mais qu’en matière de mépriser              l’argent, un particulier ait eu si souvent son roi pour antagoniste, et que toujours              il en soit demeuré victorieux, c’est une louange que je ne vois point que jusques ici              les plus hardis historiens aient donnée à ceux mêmes qu’ils ont flattés le plus              impudemment.</p><p>« Sa Majesté, au soin qu’elle a eu de le garantir des méchants, a encore ajouté celui              de le délivrer des importuns, et pour cet effet a mis auprès de lui un gentilhomme,              avec charge expresse de faire indifféremment fermer la porte à ceux qui pour leurs              affaires le viendront persécuter. Voilà, certes, une bonté de maître digne de              l’affection du serviteur. Dieu nous conserve l’un et l’autre 1 Je ne crois pas qu’il y              ait homme de bien en France qui ne fasse le même souhait. Pour moi, il y a longtemps              que je sais que vous êtes l’un de ses adorateurs : le séjour qu’il a fait en Avignon              vous donna l’honneur de le connaître ; sa vertu vous en imprima la révérence : je              m’assure que ce qu’il a fait depuis ne vous aura point changé le goût. C’est pourquoi              j’ai été bien aise de me décharger avec vous des pensées que j’avais sur un si              agréable sujet. J’ai été un peu long, mais, quand on est couché sur des fleurs, il y a              de la peine à se lever. »</p></quote><p>L’homme sensé, le bon citoyen clairvoyant et ferme, celui qui semble avoir connu à            l’avance le <title>Testament politique</title> du Cardinal, a eu le haut ton dans toute            cette lettre : le poëte, proprement dit, ne se trahit et ne reparaît qu’à ces derniers              mots<note place="bottom" resp="author">Qu’importe, après une si belle lettre, et si monumentale, que              Malherbe ait été moins noble ailleurs en parlant de Richelieu ? Ainsi dans une lettre              à Peirese, 19 décembre 1626 : <quote>« Monseigneur le Cardinal m’a promis toutes                sortes de faveurs ; vous pouvez penser si j’en dois espérer bonne issue. Sitôt que                j’en serai hors (des affaires), je m’en vais lui rendre en rime ce qu’il m’aura                prêté en prose. Je suis vieux, et par conséquent contemptiple aux Muses, qui sont                femmes ; mais, en son nom, je crois que je ne leur demanderai rien qu’elles ne                m’accordent. Quoi que je die et que j’écrive de lui, je pourrai bien le satisfaire,                mais moi jamais… »</quote> Et plus loin : <quote>« M. le Cardinal a été cinq ou six                jours à Grosbois ; il en revient demain ; il se porte bien, grâces à Dieu : vous                pouvez penser comme je prie pour un homme qui m’a dit qu’il veut faire toutes mes                affaires. »</quote> Mais tout, cela sans être aussi grandiose que dans l’ode ou dans              la longue lettre à M. de Mentin, concorde très-bien.</note>.</p><p>Nous avons à terminer avec le poëte. — Tout à fait maître et à l’aise dans l’Ode,            Malherbe a moins réussi dans le genre tendre, galant, léger, amoureux. Là aussi,            toutefois, il a rencontré quelques accents, et des accents dans le ton qui lui est            propre. Sur le mariage du jeune Louis XIII avec Anne d’Autriche, il a fait des Stances            (1615), qui finissent par un vœu de bon Français quelque peu gaillard, qui souhaite au            plus tôt un dauphin. Mais comme le tout est relevé et ennobli par cette strophe            charmante :</p><quote><l>Réservez le repos à ces vieilles années</l><l>   Par qui le sang est refroidi :</l><l>Tout le plaisir des jours est en leurs matinées<note place="bottom" resp="author"><p>Cela fait                  penser à tant de vers d’Homère sur la splendeur de l’aurore, sur le jour <hi rend="i">sacré</hi> :</p><quote><l>Oφρα μέν ήώς ήν xαί άέξετο ίερον                  ήμαρ</l></quote><p><title>Iliade</title>,<num> xvi</num>, 84.</p></note> ;</l><l>La nuit est déjà proche à qui passe midi.</l></quote><p>Malherbe ne se distinguait ni par la sentimentalité, ni même par la sensibilité auprès            des femmes. Il a eu cependant d’heureux mouvements dans ses amours de tête, et l’on            chante encore avec plaisir :</p><quote><l>Ils s’en vont, ces rois de ma vie,</l><l>    Ces yeux, ces beaux yeux, etc.</l></quote><p>Couplets d’un beau caractère, d’un tour de galanterie noble, et qui ont été remis            heureusement en musique de nos jours par Reber<note place="bottom" resp="author"><p>Dans le sérieux,                dans le tendre, en toute occasion, Malherbe a de ces beaux débuts :</p><quote><l>A                  ce coup nos frayeurs n’auront plus de raison, etc.</l><l>Donc un nouveau labeur à                  tes armes s’apprête, etc.</l><l>Ils s’en vont, ces rois de ma vie,                etc.</l></quote><p>Que ce soit un sonnet, une ode, une chanson, Malherbe entonne son                chant avec bonheur, avec brusquerie ; il l’attaque par une note qui entre et                pénètre. Il a le geste haut et souverain, — ce que j’appelle le coup              d’archet.</p></note>. Ajoutez-y cette autre pièce pour <title>Alcandre</title>, sur un              <title>retour d’Oranthe à Fontainebleau</title> :</p><quote><l>Revenez mes plaisirs, ma Dame est revenue ;</l></quote><p>Où il y a de bien doux vers sur la royale forêt :</p><quote><l>Avecque sa beauté toutes beautés arrivent ;</l><l>Ces déserts sont jardins de l’un à l’autre bout,</l><l>Tant l’extrême pouvoir des grâces qui la suivent</l><l>    Les pénètre partout !</l><l/><l>Ces bois en ont repris leur verdure nouvelle,</l><l>L’orage en est cessé, l’air en est éclairci ;</l><l>Et même ces canaux ont leur course plus belle,</l><l>    Depuis qu’elle est ici.</l></quote><p>Alfred de Musset semble s’être inspiré de cette douceur d’harmonie dans ses beaux vers            sur Fontainebleau, et ce <title>Souvenir</title> de lui, si plein de tendresse, est            précisément dans le même rhythme que les Stances de Malherbe<note place="bottom" resp="author"><p>Les                plus beaux vers amoureux de Malherbe, ceux qui sont le plus dans son ton et sa                manière, j’oserai dire que c’est Corneille qui les a faits. Corneille, vieil et                amoureux, — amoureux de tête plus que d’autre chose ; il les a faits pour une                certaine marquise qu’on assure n’avoir été qu’une marquise de théâtre (peu importe),                et qui faisait mine de le dédaigner ; il y a mis une vigueur, une fierté, une                gronderie, une braverie, une conscience de ce qu’il était, un orgueil légitime à la                fois et qui fait légèrement sourirai</p><quote><l>Marquise, si mon visage</l><l>A                  quelques traits un peu vieux,</l><l>Souvenez-vous qu’à mon âge</l><l>Vous ne                  vaudrez guère mieux.</l><l>Le Temps aux plus belles choses</l><l>Se plaît à faire                  un affront,</l><l>Et saura faner vos roses</l><l>Comme il a ridé mon                front…..</l></quote><p>Et le reste. — Il y a dans ces vers de la fierté qu’aurait                eue Malherbe, mais avec un peu plus de l’esprit <hi rend="i">bourru</hi> de                Corneille. Malherbe, même vieux, avait encore et toujours de l’élégance. — Et quand                j’ai dit qu’il n’avait pas de sensibilité en aimant, il faudrait s’entendre sur ce                mot de <hi rend="i">sensibilité</hi> ; car Malherbe était et resta toujours très-vif                sur le chapitre de l’amour, tel qu’il le comprenait. Tallemant nous a appris comment                sa maîtresse, la vicomtesse d’Auchy, éprouva de plus d’une manière cette vivacité.                Devenu vieux, sa plus grande peine était dans la privation de ce qui lui semblait,                comme à La Fontaine, <hi rend="i">le plus charmant des biens</hi> ; il l’a dit dans                une lettre à Balzac (1625) avec une vivacité ingénue et une chaleur qui compense                bien la délicatesse :<quote> « Toutes choses, à la vérité, sont admirables en elles                    <hi rend="i">(le donné)</hi> ; et Dieu, qui s’est repenti d’avoir fait l’homme,                  ne s’est jamais repenti d’avoir fait la femme. Mais ce que j’en estime le plus,                  c’est que de tout ce que nous possédons, elles sont seules qui prennent plaisir                  d’être possédées. Allons-nous vers elles, elles font aussitôt la moitié du                  chemin ; leur disons-nous, « <hi rend="i">mon cœur</hi> », elles nous répondent,                    « <hi rend="i">mon âme</hi> »… Si après cela il y a malheur égal à celui de ne                  pouvoir plus avoir de part en leurs bonnes grâces, je vous en fais juge, et                  m’assure que vous aurez de la peine à me condamner. »</quote></p></note>.</p><p>Malherbe a très-peu d’images empruntées directement à la nature ; c’est un citadin, un            homme de cabinet. On cite toujours sa strophe, son unique strophe, sur ses promenades            avec un ami aux bords de l’Orne, et dans laquelle se réfléchit l’étendue des paysages et            des horizons de Normandie :</p><quote><l>L’Orne, comme autrefois, nous reverrait encore,</l><l>Ravis de ces pensers que le vulgaire ignore,</l><l>Égarer à l’écart nos pas et nos discours ;</l><l>Et couchés sur les fleurs, comme étoiles semées,</l><l>Rendre en si doux ébats les heures consumées,</l><l>    Que les soleils nous seraient courts.</l></quote><p>Et dans une chanson (1614), ce joli vers tout tiède de mai :</p><quote><l>L’air est plein d’une haleine de roses…</l></quote><p>Mais cet amour de la nature ne dure jamais longtemps chez Malherbe ; il n’a rien du            promeneur solitaire ni du rêveur.</p><p>La religion de Malherbe était courte ; il n’en était pas dénué pourtant dans les            parties respectueuses, élevées, de sa verve et de sa pensée. Il était religieux comme            lyrique, sinon comme homme. Il est entré, non sans grandeur, dans l’impétueux essor vers            Dieu et dans l’ardente aspiration du Psalmiste ; et même, si l’on compare, on verra            qu’ici il a prêté au texte sacré des ailes :</p><quote><l>N’espérons plus, mon Ame, aux promesses du monde ;</l><l>Sa lumière est un verre, et sa faveur une onde</l><l>Que toujours quelque vent empêche de calmer.</l><l>Quittons ces vanités, lassons-nous de les suivre ;</l><l>        C’est Dieu qui nous fait vivre,</l><l>        C’est Dieu qu’il faut aimer.</l><l/><l>En vain, pour satisfaire à nos lâches envies,</l><l>Nous passons près des rois tout le temps de nos vies</l><l>A souffrir des mépris et ployer les genoux ;</l><l>Ce qu’ils peuvent n’est rien ; ils sont ce que nous sommes,</l><l>    Véritablement hommes,</l><l>    Et meurent comme nous…</l></quote><p/><p>Ces Stances, d’un plein souffle et d’une entière perfection, ont été mises en musique,            de nos jours, par le même compositeur sévère que nous nommions tout à l’heure, M. Reber,            et sont d’un grand effet.</p><p>On l’a dit, quelques strophes de ce ton suffisent pour réparer une langue et pour            monter une lyre. Et encore :<quote> « Certaines paraphrases des Psaumes ne sont pas              seulement des modèles de poésie, ce sont, en quelque sorte, des institutions de                langage<note place="bottom" resp="author">Expression de M. Nisard.</note>. »</quote> — En tout,            Malherbe a le <hi rend="i">magnum spirare</hi> (μέγα φρονεĩν des Grecs), l’os <hi rend="i">magna sonaturum</hi> qu’Horace, en son temps, n’accordait aussi qu’à <hi rend="i">trois ou quatre seulement</hi>, et au nombre desquels, trop modeste, il ne se            rangeait pas.</p><p>Malherbe, cependant, est un poëte grammairien s’il en fut : on sait de lui, à cet            égard, des traits qui font sourire. Je ne ferai pas grâce du texte le plus célèbre ;            mais je le réduirai à sa valeur :</p><quote><p>« Vous vous souvenez, a dit Balzac, par la bouche, il est vrai, de son Socrate              chrétien, vous vous souvenez du vieux pédagogue de la Cour qu’on appelait autrefois le              tyran des mots et des syllabes, et qui s’appelait lui-même, lorsqu’il était en belle              humeur, le grammairien en lunettes et en cheveux gris. N’ayons point dessein d’imiter              ce que l’on conte de ridicule de ce vieux docteur ; notre ambition se doit proposer de              meilleurs exemples. J’ai pitié d’un homme qui fait de si grandes différences entre <hi rend="i">pas</hi> et <hi rend="i">point</hi>, qui traite l’affaire des <hi rend="i">gérondifs</hi> et des <hi rend="i">participes</hi> comme si c’était celle de deux              peuples voisins l’un de l’autre et jaloux de leurs frontières. Ce docteur en langue              vulgaire avait accoutumé de dire que, depuis tant d’années, il travaillait à <hi rend="i">dégasconner</hi> la Cour, et qu’il n’en pouvait venir à bout. La mort              l’attrapa sur l’arrondissement d’une période, et l’an climatérique l’avait surpris              délibérant si <hi rend="i">erreur</hi> et <hi rend="i">doute</hi> étaient masculins ou              féminins. Avec quelle attention voulait-il qu’on l’écoutât, quand il dogmatisait de              l’usage et de la vertu des <hi rend="i">particules</hi> ! »</p></quote><p>Ce n’est pas là un portrait, c’est une charge. A entendre Balzac cette fois, on            croirait vraiment qu’il est d’une autre école que Malherbe, qu’il est un homme tout de            pensée, et qu’il a en profond dédain ceux qui prennent garde à leurs phrases. Le            rhétoricien pourtant se retrouve dans ce passage même ; il n’a fait que retourner sa            rhétorique. Parlant par la bouche d’un Socrate chrétien, il a cru devoir mépriser ce que            ce Socrate méprise, et il a fait le rôle d’un autre, en poussant son hyperbole à son            ordinaire et en épuisant son développement. C’est ainsi seulement qu’on peut s’expliquer            que Balzac ait semblé vouloir ridiculiser, en cette rencontre, celui qu’ailleurs il            appelle son <hi rend="i">maître</hi> et son <hi rend="i">père.</hi> Il faut, pour avoir            son jugement sérieux, corriger cet endroit badin par les meilleures et belles paroles,            souvent citées, de sa lettre latine à Silhon.</p><p>Mais il y a mieux, et il importe de maintenir le vrai caractère de Malherbe et son            grand sens, dans ses rapports avec un élève de grand talent sans doute, et de noble            apparence, mais de sens léger précisément et de peu de caractère. Il ne convient pas que            Balzac, devant la postérité, prenne à ce point ses avantages sur Malherbe et se donne            les airs de le morigéner à son aise : c’est intervertir les rôles ; c’est oublier de            quel côté vraiment était la solidité. Un jour, peu après la publication du premier            recueil des Lettres de Balzac, on s’en était fort entretenu chez M<hi rend="sup">me</hi> Des Loges, dans une compagnie choisie où se trouvaient, entre autres gens de            marque, Racan, Vaugelas et Malherbe ; on avait loué, on avait critiqué. Le bruit de            cette conversation vint aux oreilles de Balzac, et on lui raconta qu’une des personnes            présentes ayant trouvé à redire à ses Lettres, Malherbe l’avait défendu. Là-dessus            Balzac s’empressa d’écrire à Malherbe (15 août 1625) une lettre remplie de remercîments            exagérés, et dans laquelle perçait l’auteur piqué encore plus que reconnaissant. On a la            réponse de Malherbe ; elle est à citer. Elle est sensée en même temps que fière ; elle            maintient les droits de la critique, en même temps que le privilège de la royauté            poétique. Elle donne une légère leçon au vaniteux auteur, et l’avertit de ne pas prendre            si vite la mouche parce que tout le monde ne l’admire pas. Il y a dans cette lettre bien            des choses qui méritent qu’on s’en souvienne toujours :</p><quote><p>« Quant à moi, lui dit-il, qui ne veux rien au-delà de ce qui m’appartient, je tourne              les yeux de tous côtés pour trouver sur quoi est fondé l’honnête remercîment que vous              me faites… Je vois bien que l’on vous a dit que je défendis votre cause. Il est vrai,              mais sans intention d’en mériter le gré que vous m’en savez. Je ne donnai rien à notre              amitié, je ne donnai rien à la complaisance, je ne fis que ce qui est de mon              inclination et de ma coutume : je pris le parti de la vérité. Pour celui contre qui              l’on vous a mis si fort en colère, je ne sais quel rapport on vous en a fait, mais je              vous jure qu’il parla de vous et de vos écrits avec une modération si grande, qu’il              semblait plutôt proposer des scrupules pour en avoir l’avis de la compagnie, que pour              dessein qu’il eût de nuire à votre réputation. Toutefois, prenons les choses d’un              autre biais, et posons le cas que son sentiment fût conforme à l’interprétation que              vous en faites. Ne savez-vous pas que la diversité des opinions est aussi naturelle              que la différence des visages, et que vouloir que ce qui nous plaît ou déplaît plaise              ou déplaise à tout le monde, c’est passer des limites où il semble que Dieu même ait              commandé à sa toute-puissance de s’arrêter ? Quelle absurdité serait-ce qu’aux              jugements que font les Cours souveraines de nos biens et de nos vies les avis fussent              libres, et qu’ils ne le fussent pas en des ouvrages dont toute la recommandation est              de s’exprimer avec quelque grâce, et tout le fruit de satisfaire à la curiosité de              ceux qui n’ont rien de meilleur à s’entretenir ? Je ne crois pas qu’il y ait de quoi              m’accuser de présomption quand je dirai qu’il faudrait qu’un homme vînt de l’autre              monde pour ne savoir pas qui je suis ; le siècle connaît mon nom, et le connaît pour              un de ceux qui y ont quelque relief par-dessus le commun ; et néanmoins ne sais-je pas              qu’il y a de certains chats-huants à qui ma lumière donne des inquiétudes, et qui, se              trouvant en des lieux où la faiblesse de ceux qui les écoutent leur laisse tenir le              haut du pavé, font, avec je ne sais quelles froides grimaces, tous leurs efforts pour              m’ôter ce qu’il y a si longtemps que la voix publique m’a donné ? Non, non ; il est de              l’applaudissement universel comme de la <hi rend="i">quadrature du cercle</hi>, du <hi rend="i">mouvement perpétuel</hi>, de la <hi rend="i">pierre philosophale et</hi>              telles autres chimères : tout le monde le cherche, et personne ne le trouve.              Travaillons à l’acquérir tant qu’il nous sera possible ; nous n’y réussirons non plus              que les autres. Ceux qui ont dit que la neige est noire ont laissé des successeurs              qui, s’ils ne disent la même impertinence, en diront d’autres qui ne seront pas de              meilleure mise. Il est des cervelles à fausse équerre, aussi bien que des bâtiments.              Ce serait une trop longue et trop forte besogne de vouloir réformer tout ce qui ne se              trouverait pas à notre gré : tantôt nous aurions à répondre aux sottises d’un              ignorant, tantôt il nous faudrait combattre la malice d’un envieux. Nous aurons plus              tôt fait de nous moquer des uns et des autres. La pluralité des voix est pour nous              s’il y a quelques extravagants qui veuillent faire bande à part, à la bonne heure !                <hi rend="i">De toutes les dettes, la plus aisée à payer, c’est le mépris</hi> :              nous ne ferons pour cela ni cession ni banqueroute. Aimons ceux qui nous aiment ; pour              les autres, si nous ne sommes à leur goût, il n’est pas raisonnable qu’ils soient au              nôtre ; mais aussi en faut-il demeurer là. Il ne se trouvera que trop de gens qui,              n’ayant point de marque pour se faire connaître, voudraient avoir celle d’être nos              ennemis : gardons-nous bien de leur donner ce contentement. Écrive contre moi qui              voudra ; si les colporteurs du Pont-Neuf n’ont rien à vendre que les réponses que je              ferai, ils peuvent bien prendre les crochets<note place="bottom" resp="author">Se faire                crocheteurs.</note> ou se résoudre à mourir de faim. On pensera peut-être que je              craigne les antagonistes ; non fais. Je me moque d’eux, et n’en excepte pas un, depuis              le cèdre jusqu’à l’hysope. Mais je sais que juger est un métier que tout le monde ne              sait pas faire : il y faut de la <hi rend="i">science</hi> et de la <hi rend="i">conscience</hi>, qui sont choses qui ne se rencontrent pas souvent en une même              personne. »</p></quote><p>N’est-ce pas là une belle définition des devoirs de la critique, et qu’a-t-on trouvé de            mieux après deux siècles ? Malherbe, n’en déplaise à Balzac, n’était donc pas ridicule,            surtout quand il avait affaire à Balzac. Il est vrai, d’ailleurs, qu’il avait sa            singularité marquée et sa préoccupation unique. Il était en cour l’arbitre juré du            langage ; on ne consultait que lui. Dans la chambre de son hôtel garni, il tenait avec            les quelques poëtes, ses disciples et sectateurs, école et académie de grammaire autant            que de poésie. Il accordait à Racan de traiter en vers un sujet fort laid, fort ignoble,            une polissonnerie de page ; sa morale et son goût ne s’en effarouchaient pas. Mais quand            il vit que cette vilaine chose ne pouvait s’exprimer sans un <hi rend="i">hiatus</hi>,            il révoqua sa permission. A l’article de la mort, une heure avant et les sacrements déjà            reçus, il se réveilla comme en sursaut pour reprendre sa garde qui avait fait une faute            de français, et, le prêtre lui en faisant une réprimande, il répliqua <quote>« qu’il              voulait jusqu’à la mort maintenir la pureté de la langue française. »</quote> Il fut            grammairien jusqu’au dernier soupir. Il y avait un Beauzée dans Malherbe. A chacun son            rôle et sa passion : cet empereur veut mourir debout ; ce soldat veut mourir en            s’enveloppant dans les plis de son drapeau ; Paillet veut qu’on l’enterre dans sa robe            d’avocat. Respectons tous ces points d’honneur. Heureux qui a le sien ! Le trop de            philosophie peut aussi engendrer, à la fin, trop d’indifférence.</p><p>Malherbe parlait peu longuement, bien qu’il sût conter à l’occasion l’historiette            piquante et le fabliau. Il avait parfois un léger balbutiement qui le retenait ; le            ressort, moyennant cette légère difficulté, en partait plus nettement. Il avait le plus            souvent le propos brusque et sec, imprévu. Il ne disait mot qui ne fût marqué au bon            coin et qui ne portât. Figurons-nous Boileau, rappelons-nous Royer-Collard ; l’autorité            de tels hommes qui ne repose pas seulement sur leurs œuvres, sur leurs écrits assez            rares, cette autorité perpétuelle qui réside en leur personne et que chacun de leurs            mots appuie, confirme et renouvelle, est des plus effectives et des plus sûres. Duclos,            qui comptait si fort en son temps, était également connu pour ces mots fréquents et            courts qui mordaient sur les esprits ; et l’on peut dire qu’il y avait aussi un Duclos            dans Malherbe. Racan a recueilli plusieurs de ces <hi rend="i">dicta</hi> mémorables de            son maître, qui sentent leur Varron, leur vieux Caton, qui pèsent et sonnent leur bon            sens <hi rend="i">sterling.</hi> Quand on montrait à Malherbe de méchants vers pour en            avoir son avis, il demandait à ceux qui les avaient faits <quote>« s’ils étaient              condamnés à faire ces vers ou à être pendus »</quote>, et il ajoutait<quote> « qu’à              moins de cela, ils n’en devaient point faire, et qu’il ne fallait jamais hasarder sa              réputation que pour sauver sa vie. »</quote> Il avait le silence même impitoyable et            grondeur ; il n’employa pas d’autre réprimande avec Racan, un jour qu’entendant parler            de <title>la Cassandre</title> de Lycophron, cet aimable ignorant avait demandé si            Lycophron était le nom de la ville où était née Cassandre : ce jour-là, Malherbe ne            répondit à Racan que par un silence qu’à vingt ans de distance Racan entendait encore              (<hi rend="i">acre süentium).</hi> — Mieux que personne, Malherbe, avec cette <hi rend="i">verdeur de sexagénaire</hi> que lui ont reconnue de bons juges, mérite            l’éloge et le respect qu’un esprit délicat, Joubert, accorde aux têtes et aux écrits de            vieillards. Après en avoir cité quelques-uns :<quote> « Feuilletez ceux que je vous              nomme, ajoute-t-il, et vous me direz si vous ne découvrez pas visiblement, dans leurs              mots et dans leurs pensées, des esprits verts quoique ridés, des voix sonores et              cassées, l’autorité des cheveux blancs, enfin des têtes de vieillards. Les amateurs de              tableaux en mettent toujours dans leur cabinet ; il faut qu’un connaisseur en livres              en mette dans sa bibliothèque. »</quote> Malherbe serait un de ces bustes les plus            caractérisés et les plus vivants de vieillards poëtes, un des jeunes et des moins <hi rend="i">cassés</hi> parmi ces <hi rend="i">antiques.</hi></p><p>Tel il est, tel il me paraît, sans déchet et sans surcroît, véritablement digne de sa            renommée. Je n’ai pas craint de repasser longuement ses titres et de sortir cette fois            du raccourci qui flatte davantage, pour me rendre compte, pas à pas, de son influence et            de son œuvre. On a pu juger du défaut au point de départ. Il a trop supprimé sans doute,            il s’est trop retranché de ce qui avait précédé ; mais il a fondé quelque chose de noble            et de juste, et qui est bien dans le sens de la nation. Il a dressé quelques colonnes de            haut style. Traitons-le comme un Ancien ; supposons que le temps a ravagé son œuvre, l’a            détruite en grande partie, et n’en a laissé subsister que quelques grandes strophes : on            croirait que ce sont des restes, des débris de temple ; ce n’en sont que des            commencements et des pierres d’attente ; mais qu’elles sont fières et d’un beau jet !            Voilà le côté grandiose du personnage. Vu de près, l’homme est moins grand ; il a établi            une école de grammaire dans l’entre-deux des colonnes ; il est comme ces anciens            artistes à qui on donnait un logement au Louvre : il habitait volontiers une soupente à            deux pas de la Colonnade. Pourtant, son bon sens familier était essentiel à consulter de            quiconque s’occupait de Lettres, vers ou prose. Sa leçon à Balzac nous l’a montré            supérieur aux misères du métier : s’il avait quelques-unes des nobles ivresses du poëte,            il n’avait aucune des petitesses de l’homme de lettres. Sa profession de foi politique à            M. de Mentin nous l’a fait voir sous un jour encore plus favorable, et nous nous sommes            convaincus que ce bon sens pratique n’avait qu’à s’appliquer à de dignes objets pour se            concilier avec la grandeur. Enfin nous avons reconnu en tout genre et en toute matière            te vérité de ce que lui écrivait Racan : <quote>« Je sais que votre jugement est si              généralement approuvé, que c’est renoncer au sens commun que d’avoir des opinions              contraires aux vôtres. »</quote></p><p>Ce ne serait pas être juste envers Malherbe que de ne voir que ce qu’il fit, et de ne            pas tenir compte de ce qu’il a fait faire. Il y aurait un dernier chapitre à écrire sur            lui, et je l’ai esquissé ailleurs ; c’est celui où l’on montrerait son influence directe            et la continuation de sa veine, à la fois noble et épurée, chez ses meilleurs disciples,            Racan et Maynard. On y verrait l’action heureuse, salutaire, d’un seul homme qui est un            vrai maître, le pouvoir et le bienfait d’une juste et ferme discipline venue à temps, et            ce que des talents distingués, mais secondaires, des génies faciles, mais négligents,            gagnent à être mis dans une bonne voie, à y faire les premiers pas sous un œil vigilant            et avec un guide sûr. Ils y ont gagné, Racan et même Maynard, de laisser quelques            strophes parfaites, dans le sens de l’imitation d’Horace et selon les règles posées par            le chef de l’école restaurée. Une pièce digne d’Horace, y pense-t-on bien ? c’est-à-dire            quelque chose de court, d’éclatant, de concis, où le sentiment s’enferme et reluit sous            une expression transparente et précise, où le <hi rend="i">limæ labor et mora</hi>            s’ajoute à l’inspiration pour lui donner sa forme achevée et son poli ! une pièce qui            nous rappelle et nous rende en français quelques-uns de ces mérites, qui offre            correction, noblesse, gravité, pureté, des images nettes et fermes, des pensées justes,            un fonds de raison et de sens commun, même dans la verve ! — Mais je m’oublie depuis            longtemps à parler d’un autre siècle.</p><dateline><docDate when="1859-03-15">15 mars 1859</docDate>.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

