<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [I]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-04-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-04-01"><head>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [I]</head><head type="sub">Gentilhomme angevin <lb/>Avec une notice biographique et des notes par          M. Ch. Marty-Laveaux<note place="bottom" resp="author">Le tome 1<hi rend="sup">er</hi> seul avait paru            (1866), (chez Lemeire, éditeur, passage Choiseul, 47.) — Cette Étude, que nous            réimprimons aujourd’hui, est extraite du <title>Journal des          Savant</title>.</note></head><dateline><docDate when="1867-04">Avril 1867</docDate>.</dateline><p>Les études sur l’ancienne poésie française ont fait de grands progrès depuis trente et          quarante ans. En ce qui est du moyen âge, on peut dire qu’on a véritablement exhumé et          découvert cette poésie, du moins dans sa branche la plus haute, la plus vigoureuse et la          plus féconde, la Chanson de geste, l’Épopée. On ne saurait en dire à beaucoup près autant          de cette autre partie de l’ancienne poésie qui ne remonte pas au-delà du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et qui appartient proprement à la Renaissance. Elle          était connue, assez mal connue, il est vrai, très-mal famée, et elle semblait condamnée          sans appel ; il a fallu un certain effort de curiosité et une sorte de courage de goût          pour revenir jusqu’à elle et y pénétrer. C’est de cette seule époque de notre poésie que          j’ai à parler en ce moment.</p><p>Lorsque, en 1827, à l’occasion du sujet proposé par l’Académie française, qui avait          demandé le Tableau de notre littérature au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          quelques esprits curieux se portèrent plus particulièrement vers la poésie de ce temps-là,          leur première impression fut la surprise : on leur avait tant dit que cette poésie, celle          qui remplissait l’intervalle de Clément Marot à Malherbe, était barbare et ridicule,          qu’ils furent frappés de voir, au contraire, combien elle l’était moins qu’on ne le          répétait de confiance ; combien elle offrait, après un premier et rude effort, d’heureux          exemples de grâce, d’esprit, et parfois d’élévation. En rencontrant à l’improviste ces          agréables pièces ou ces beaux passages, ils eurent un sentiment et comme un souffle de          fraîcheur, d’aurore et de renaissance. Dans l’exposé qu’ils firent des diverses écoles          littéraires, ils s’attachèrent à établir les principaux groupes et à les distinguer par          des caractères ou des nuances qui se trouvent encore justes aujourd’hui. Depuis ce moment,          la poésie française du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’a cessé d’être en          honneur et en faveur auprès d’un nombre croissant d’esprits cultivés. Un relevé complet de          tout ce qui s’est publié depuis 1830 concernant ces poètes, dissertations, notices,          réimpressions entières ou partielles, nous mènerait trop loin, et je me bornerai à          l’essentiel.</p><p>C’était par le goût plus que par la science qu’on y était revenu, et longtemps ç’a été le          goût, la fantaisie même plus que la méthode, qui a présidé à ces résurrections ou          réhabilitations. Des amateurs de livres (pour commencer par eux) se sont mis à rechercher          avidement les exemplaires de ces poètes, et, qui plus est, ils les ont lus, ils les ont          appréciés pour le dedans. Une vive concurrence s’est déclarée. La cherté s’est mise sur          les Ronsard et les Baïf, qui étaient à vil prix dans notre jeunesse ; et, pour se faire          une juste idée des destinées et des vicissitudes bibliographiques de Ronsard, par exemple,          il suffit de la remarque suivante, qui est de M. de Sacy. En 1765, le libraire          G.-F. de Bure, prédécesseur de M. Brunet, ne faisait pas figurer une seule fois le nom du          poète vendômois dans les huit volumes de sa <title>Bibliographie instructive</title>.          M. Brunet, à qui le travail de de Bure servait de point de départ pour son <title>Manuel            du Libraire</title>, n’accordait encore à Ronsard, en 1814, dans sa seconde édition, que          dix-sept lignes. Dans sa cinquième édition, en 1863, il lui consacre treize colonnes en          petit texte, et un travail approfondi sur les éditions originales. Nous avons là, pour          ainsi dire, le cours de la Bourse littéraire : je ne le donne certes pas comme une mesure          exacte du goût ; c’est, du moins, un signe et un indice.</p><p>Notez que cette surenchère ne porte pas seulement sur les poètes de la Pléiade, elle          s’est étendue sur les satellites d’alentour. Les quatre volumes qui forment l’ensemble des          poésies d’Olivier de Magny ont été élevés à des prix fabuleux ; et quelques-uns des mêmes          hommes qui acquéraient ces poètes coûte que coûte, et les couvraient de maroquin pour leur          bibliothèque de luxe, en usaient, en savaient le bon et le meilleur, et en écrivaient des          notices. Le <title>Bulletin du Bibliophile</title>, publié chez Techener à partir de 1834,          est semé de ces diversités agréables : je ne fais qu’indiquer, en passant, Vauquelin de La          Fresnaye, par M. Jérôme Pichon ; Jacques Tahureau, Jacques Peletier du Mans, par          M. de Clinchamp ; Th. Agrippa d’Aubigné, Passerai, le satirique Du Lorens, le cardinal Du          Perron, par M. de Gaillon ; Nicolas Denisot, par M. Rathery ; Nicolas Rapin, Jean          Bonnefons et Gilles Durant, un inconnu même, André de Rivaudeau, poète poitevin, par          M. Alfred Giraud ; Maclou de La Haye, Olivier de Magny, Joachim Du Bellay, par M. Ed.          Turquety. L’érudition provinciale s’est prise d’émulation, et chacun s’est piqué d’honneur          pour quelque poète du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de sa ville ou de ses          environs. Un savant homme, qui s’est appliqué depuis à l’histoire des sciences dans          l’antiquité, M. Henri Martin, doyen de la Faculté de Rennes, et qui était alors à la          Faculté des Lettres de Caen, pelotait, comme on dit, en attendant partie, et publiait dans          le Recueil de l’Académie normande tout un mémoire sur le poète évêque Bertaut (1840). Un          autre poète évêque, Pontus de Tyard, est devenu le sujet d’un prix proposé par l’Académie          de Mâcon et décerné à un écrit fort développé et fort circonstancié de M. Jeandet (1860).          Un poète dramatique normand, auteur d’une tragédie de <title>Marie Stuart</title>, et de          plus économiste, Antoine de Montchrétien, a été étudié avec soin sous ces divers aspects          par M. A. Joly, professeur à la Faculté des Lettres de Caen (1865). Peletier du Mans a          naturellement appelé l’attention de M. Hauréau dans son <title>Histoire littéraire du            Maine</title> ; mais la Savoie, que Peletier avait visitée et chantée, le dispute aux          Manceaux, le revendique pour fils adoptif, et M. Joseph Dessaix, en faisant réimprimer le          poème de Peletier intitulé <title>la Savoye</title>, dans les Mémoires de la Société          d’histoire de Ghambéry (1856), en a préconisé de tout point l’auteur. M. E. Berthelin          s’est souvenu qu’Amadis Jamyn, que recommandait de son côté M. Turquety, était Champenois,          et il s’est aidé de tous les documents de l’érudition locale pour le faire mieux connaître            (1859)<note place="bottom" resp="author">Il m’est impossible toutefois de ne pas remarquer            l’exagération qui s’attache à ces Études ou <hi rend="i">monographies</hi>, comme on dit            aujourd’hui. Ainsi la brochure de M. Berthelin, d’une cinquantaine de pages,            s’intitule : <title>Étude sur Amadis Jamyn : son Temps, sa Vie, ses OEuvres</title>. On            n’en dirait pas plus pour un Milton ou pour un Chateaubriand. C’est à qui mettra de            grands cadres à de petites figures.</note>. Des inconnus même, des inédits tels qu’un          Julien Riqueur, ont été tirés des limbes, ce dernier par M. Léon de La Sicotière. M. Léon          Feugère, qui s’est appliqué utilement au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour          des ouvrages de prose, a essayé de remettre à flot un de ces poètes inconnus qui n’avait          été imprimé qu’une seule fois en 1590, au plus fort des agitations de la Ligue (c’était          jouer de malheur), et qui a nom Pierre Poupo. M. Valéry Vernier ramenait sur l’eau un          disciple de Ronsard, Guy de Tours. On a cherché de ces disciples égarés de la Pléiade          jusque hors de France. Charles de Rouillon, poète belge du milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, a été signalé par M. Helbig, de Liège, comme on          signale aux recherches un naufragé dont toute trace s’est perdue (1860) ; le même          M. Helbig nous rendait un autre poète flamand qui avait figuré à la cour des Valois sous          le nom travesti de <title>Sylvain</title> (1861). On s’est conduit, à l’égard de ces          poètes naufragés et coulés, comme dans un sauvetage : ç’a été à qui repêcherait son homme.          Tel autre poète suisse de Neufchâtel, Blaise Hory, s’est vu déterré et mis au jour pour la          première fois à titre de <hi rend="i">fossile littéraire</hi>, par M. Frédéric de          Rougemont, qui n’a pas craint de le qualifier de la sorte. Et, en effet, on ne s’est pas          contenté d’extraits et d’échantillons pour les inédits même ou pour les oubliés, on en a          donné des éditions premières ou des rééditions très-augmentées. La plus remarquable et la          plus savante est, à coup sûr, celle que M. Reinhold Dezeimeris a donnée de Pierre de          Brach, le poète bordelais, ami de Montaigne. L’éditeur a enrichi cette publication de          toutes les réminiscences qui lui venaient à chaque instant de l’antiquité et qui n’étaient          pas hors de propos chez un poète de la Renaissance : c’est toute une anthologie française          et grecque que ces deux beaux volumes imprimés à Bordeaux, avec les caractères de Perrin          de Lyon (1861-1862). S’ils avaient pu voir ce luxe d’hellénisme et de typographie déployé          autour d’un des leurs, les mânes de Jean Dorât et d’Henri Estienne eussent tressailli.          S’attaquant au chef et capitaine de la bande, à celui qui, bien ou mal, n’avait cessé          d’être en vue, M. Blanchemain donnait un volume d’<title>Œuvres inédites</title> de          Ronsard ou de vers à lui attribués (1855), en attendant la réimpression complète des          Œuvres du poète à laquelle, poète lui-même, il s’est appliqué avec une sorte de piété<note resp="author">Il y avait eu un <title>Choix des œuvres et poésies de Ronsard</title>,            publié par M. Paul Lacroix en un volume (1840), et il y a, de 1862, un autre              <title>Choix</title> en deux volumes publié chez M. Didot par les soins de M. A.            Noël.</note>. Un amateur et collecteur zélé, M. Achille Genty, semblait s’être attaché          de prédilection à Vauquelin de La Fresnaye dont il nous a rendu <title>l’Art            poétique</title> (1862), mais qu’il n’a pu cependant faire réimprimer en entier, au          grand regret de tous ceux pour qui le volume original, tout à fait rare et hors de prix,          est inabordable. M. Paul Gaudin, qui fait de jolis vers, n’a voulu donner que les <hi rend="i">Chefs-d’œuvre</hi> du poète Des Portes dans un petit volume, de facile et          agréable lecture (1862). M. Alfred Michiels avait déjà recueilli tout ou presque tout Des          Portes dans un volume fort dense (1858), auquel il a joint une notice fort travaillée.</p><p>Joachim Du Bellay, auquel nous viendrons tout à l’heure, ce premier lieutenant de Ronsard          et le porte-enseigne du groupe, n’a pas été le moins favorisé, et c’est justice. Sa            <title>Défense et Illustration de la Langue française</title> a été réimprimée une          première fois, en 1839, par M. Ackermann, un ingénieux grammairien ; elle l’a été, une          seconde fois, avec un choix de ses Poésies (1841), par M. Victor Pavie, alors imprimeur à          Angers, et qui avait à cœur l’honneur de la patrie angevine. Que les poésies de Louise          Labé, la belle Gordière, à laquelle se rattachent des souvenirs plus ou moins romanesques,          n’aient cessé d’être réimprimées de temps en temps dans la patrie lyonnaise, il n’y a pas          lieu de s’en étonner.</p><p>Sur ces entrefaites, un très-utile secours venait s’ajouter à tous ceux qu’avaient déjà          les curieux et les studieux pour se guider dans cette branche particulière d’ancienne          poésie. Le <title>Catalogue des livres composant la Bibliothèque poétique</title> de          M. Viollet-le-Duc, publié en 1843, donnait des indications bibliographiques précises          accompagnées de courtes analyses ou d’aperçus, et le ciel poétique du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle se peuplait ainsi d’une quantité d’étoiles de toute          grandeur ; les plus petites même étaient désormais visibles.</p><p>Un autre secours des plus directs, une autre source où l’on n’avait pas laissé de puiser,          c’était le manuscrit de Guillaume Colletet, conservé à la Bibliothèque du Louvre et          contenant les <title>Vies des Poètes françois</title>. On a souvent exprimé le regret que          ce manuscrit n’ait pas été livré à l’impression. En attendant, un érudit plein d’ardeur,          M. Philippe Tamizey de Larroque, en a tiré les <title>Vies des Poètes gascons</title> au          nombre de six (1866). Du Bartas nécessairement n’y est point oublié. M. Tamizey de          Larroque avait déjà donné sur Du Bartas quelques pages dans lesquelles il a pris soin de          réunir ce qu’on a récemment trouvé de nouveau à son sujet, en indiquant ce qui serait à          faire encore (1864).</p><p>Un travail d’un tout autre genre, et qui offre un caractère didactique, est un            <title>Essai sur l’histoire de la Versification française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title>, que M. Frédéric Chavannes a inséré, en 1847, dans la            <title>Revue suisse</title>, qui se publiait à Neufchâtel. J’allais omettre une          spirituelle dissertation sur <title>Ronsard et Malherbe</title>, que le professeur Amiel          écrivait pour les collèges et gymnase de Genève, à l’ouverture de l’année scolaire          1849-1850 ; nouvelle preuve de l’intérêt que les pays circonvoisins et de langue française          mettaient à ce genre de questions, qu’on dirait renouvelées de Balzac et que la critique          de notre siècle rajeunit.</p><p>Par ce simple aperçu, que je ne me flatte pas d’avoir su rendre complet, j’ai tenu à bien          montrer du moins l’ensemble du mouvement qui s’est produit, depuis une trentaine d’années,          autour de cette famille particulière de vieux poètes. On a pu voir qu’il y a eu beaucoup          de hasard et de fantaisie dans cette quantité de notices, mémoires et tentatives de          résurrection sur des points isolés. On y découvrirait même une sorte de mode littéraire,          si l’on y joignait les essais de poésie, odes ou odelettes, composées sur les rythmes de          Ronsard, par des auteurs, alors très-jeunes, appartenant à nos dernières générations. On a            <hi rend="i">ronsardisé</hi> en vers, et avec assez de bonheur<note resp="author"><quote>« En ce temps-là, je <hi rend="i">ronsardisais</hi>, disait Gérard de              Nerval. »</quote> Et c’est ce qu’a écrit M. Sainte-Beuve sur une jolie, fine et rare            plaquette en vers de M. Théodore de Bauville, intitulée <hi rend="i">Améthystes</hi>.</note>. Mais, quant à la méthode à apporter dans cette province de          l’histoire littéraire, elle ne se dessine que depuis assez peu de temps : et, par méthode,          j’entends une étude comparée, coordonnée, qui cherche les classements justes, le degré de          mérite appréciable, et qui tient à mesurer positivement les progrès ou changements          introduits soit dans la versification, soit dans le vocabulaire poétique et dans la          langue. Il était nécessaire pour cela que les critiques qui s’occupent des poètes du              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle y arrivassent préparés par la connaissance          des époques antérieures, par la pratique du moyen âge et par la science de l’antiquité.          M. Gandar, l’un des premiers, dans sa thèse sur Ronsard <hi rend="i">considère comme            imitateur d’Homère et de Pindare</hi> (1854), est revenu soumettre à un examen rigoureux          et peser dans la balance les résultats en question, insistant sur la partie grave des          œuvres de son auteur, il a fait, de plus en plus, pencher le plateau en faveur du vieux          poète. Dans une étude du <title>Développement de la Tragédie en France</title> (1862),          M. Edélestand du Méril a assigné avec une entière précision leur vraie place aux essais          des Jodelle, des Grévin, et à la forme plus complète de Garnier ; M. Émile Chasles, dans          une thèse sur <title>la Comédie en France au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle</title> (1862), a rendu plus de justice qu’on ne l’avait fait encore à l’effort          tenté par quelques poètes de la Pléiade pour instituer une comédie qui ne fût plus celle          des carrefours et qui tendait à devenir la comédie des honnêtes gens. Cette sorte de          comédie un peu artificielle, qui procédait d’intention et de propos délibéré plus que de          génie, a aussi sa place dans l’ouvrage de M. C. Lenient, <title>De la Satire en France ou            de la Littérature militante au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title>          (1866) ; mais surtout la forme nouvelle de la satire philosophique, politique, morale, y          est suivie de près dans les œuvres de Du Bellay, Ronsard, Grévin, Jean de La Taille,          Rapin, Passerai, d’Aubigné, jusqu’à Vauquelin de La Fresnaye et Mathurin Régnier. Toutes          ces études convergent à vue d’œil, se croisent et se rejoignent de manière à ne laisser          rien échapper. Ce n’est qu’en ces dernières années qu’on a vu des hommes très au fait de          l’ancienne et première poésie du moyen âge, et dont ç’avait été d’abord le point de vue          préféré, se porter successivement sur celle du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,          en observant pour ainsi dire les étages et les gradations, en ne prenant pas la file à un          moment quelconque, mais en suivant la chaîne dans toute son étendue. On y a gagné en          largeur d’idées, et l’on s’est mieux rendu compte des révolutions ou revirements du goût.          MM. d’Héricault et de Montaiglon ont rendu ce genre de service par les publications          d’auteurs et de poètes du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’ils ont données dans la très-utile <title>Bibliothèque            elzèvirienne</title> de M. Jannet et qu’ils ont accompagnées de notes et notices          appropriées. Nous reconnaissons le même procédé critique (sauf des exagérations peut-être          sur quelques points) dans les notices qui ont accompagné le choix intitulé <title>Les            Poètes français</title>, dirigé par M. Crépet. Nous y retrouvons fréquemment le nom          estimable de M. d’Héricault, du moins pour les poètes de la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p><p>Quant à ce qui est des poètes de la seconde moitié du siècle et qui forment ce qu’on a          appelé la Pléiade, c’est d’aujourd’hui seulement que, grâce à M. Marty-Laveaux, va se          dresser le compte régulier, le bilan de ce qu’ils ont apporté de nouveau, de ce qu’ils ont          aspiré vainement ou réussi à introduire ; de ce qui leur revient à juste titre dans la          syntaxe et le vocabulaire de notre langue poétique et dans notre prosodie. Déjà un essai          tout grammatical sur ce point de la syntaxe vient d’être fait par un étranger, un savant          de Stockholm, M. le professeur Lidforss, sous ce titre, qui, bien que régulier à la          rigueur, ne laisse pas de paraître un peu bizarre : <title>Observations sur l’usage            syntaxique de Ronsard et de ses contemporains</title> (1865). Mais, quelque estime que          nous ayons pour les savants étrangers qui s’occupent de nous à ce degré et qui veulent          bien entrer dans notre inventaire domestique, quelque reconnaissance que nous leur          devions, c’est toujours pour nous une impression singulière de nous voir ainsi établis par          eux sur une table de dissection, comme une nature morte, comme une langue morte. Ils ont          beau vouloir se familiariser avec nous par l’étude, toujours l’effort se trahit par          quelque étrangeté, et il est indubitable qu’un des nôtres, un Français, s’armât-il          lui-même d’une méthode rigide, est mieux qualifié pour cette sorte d’anatomie de notre          langue dans des parties qui sont encore à demi vivantes et où l’usage intervient à tout          moment avec son tact et sa sensibilité.</p><p>M. Marty-Laveaux se propose avant tout, pour les sept poètes de la Pléiade<note resp="author">Et à propos de ce mot <hi rend="i">Pléiade</hi>, qui est prétentieux,            quand on l’applique mal, et dont on a tant abusé de nos jours, en le dénaturant,            M. Sainte-Beuve dicta un jour cette note : <quote>« Ce que c’est que de manquer de              littérature, même lorsqu’on est un homme d’un grand talent ! Dans son discours du 15              septembre (1867) à Nantes, M. Rouher, célébrant M. Billault, termine en disant que              l’histoire lui assignera sa place « au premier rang de cette <hi rend="i">Pléiade</hi>              de grands hommes qui, depuis 1789, ont illustré nos Assemblées parlementaires. » Or la                <hi rend="i">Pléiade</hi> n’est composée que de <hi rend="i">sept</hi> étoiles, de                <hi rend="i">sept</hi> noms ; et depuis 1789, si l’on choisit <hi rend="i">sept</hi>              grands orateurs seulement, M. Billault ne sera ni au premier rang ni même l’un des              sept. Mais M. Boulier n’a jamais su, littérairement pas plus qu’astronomiquement, ce              que c’est qu’une <hi rend="i">Pléiade</hi> : de là sa faute, plus en vue encore au              terme et au sommet d’une péroraison. Il a cru évidemment que <hi rend="i">Pléiade</hi>              signifie simplement une grande quantité, et c’est ainsi que se trahit le manque de              littérature fine et première. Ô Cicéron, que tu as eu raison de tant exiger pour ton              orateur ! »</quote></note>, Ronsard, Du Bellay, Belleau, Jodelle, Baïf, Dorât, Pontus          de Tyard, d’établir des textes exacts, qui puissent offrir une base certaine à l’étude          philologique. L’édition de chaque poète sera accompagnée d’une notice biographique placée          en tête des œuvres, et de notes rejetées à la fin de chaque volume. Pour complément de la          collection, un volume à part contiendra : une <title>Étude générale sur la Pléiade            française</title>, indiquant <quote>« son origine, son but, ses espérances et la part            légitime qui lui appartient dans la constitution de notre langue et dans le            développement de notre littérature »</quote> ; de plus un <title>Glossaire</title>,          renfermant <quote>« l’explication de tous les termes qui ne figurent pas dans les            dictionnaires actuels ou qui ne s’y trouvent que dans des acceptions différentes de            celles dans lesquelles les poètes les ont employés ; les mots bizarres, forgés par la            Pléiade, et qui n’ont eu qu’une existence éphémère ; enfin (et c’est là une partie fort            délicate) les mots, nouveaux alors, qui ont été si vite et si généralement adoptés, et            qui se sont si complètement incorporés à notre langue, qu’on serait tenté de croire            qu’ils remontent à son origine. »</quote> Un <hi rend="i">Index</hi> des noms propres          historiques et géographiques s’y joindra également. Tout cet attirail est nécessaire à la          suite d’un corps d’armée si savant.</p><p>En commençant par les <title>Œuvres françoises de Joachim Du Bellay</title>, dont nous          n’avons encore que le premier volume, l’éditeur a dérogé à son ordre, et la notice          biographique qui nous est promise ne viendra qu’avec le second tome. Ne pouvant en          profiter, je rappellerai pourtant ici, à ma manière, les titres de Joachim Du Bellay à          ouvrir ainsi la marche et à former l’avant-garde de la cohorte.</p><p>Lorsqu’on étudie le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle français au point de vue          de la poésie, on est frappé de voir comme il se coupe exactement en deux, et comment,          après une première moitié, où s’essaye une renaissance encore incomplète et timide, il          vient un jour et une heure où elle éclate et aspire à son plein et entier développement.          Or il n’y a rien de plus simple et de plus décisif, pour montrer avec netteté l’état des          choses à la veille de la seconde moitié du siècle et pour faire comprendre l’esprit de          conquête et d’innovation qui animait à cette heure les jeunes intelligences, que de          dérouler de nouveau le manifeste publié par Joachim Du Bellay, ce brillant programme qu’il          a daté de Paris, du 15 février 1549. Joachim Du Bellay avait vingt-cinq ans alors : né au          bourg de Lire, à douze lieues d’Angers, il appartenait à l’illustre famille des Du Bellay,          dont les deux frères, le capitaine Langey et le cardinal Du Bellay, s’étaient signalés          dans les armes et dans les négociations pendant la première moitié du siècle. Mais, bien          que portant le même nom, remontant à la souche commune (un chambellan de Charles VII), et          issu même de la branche aînée, il n’était qu’un cousin assez éloigné de ces hauts          personnages. De bonne heure orphelin de père et de mère, tombé sous la tutelle d’un frère          aîné, il eut assez de peine à percer, et ne reçut qu’assez tard les marques de la          protection du cardinal, qui avait été le patron de Rabelais. Il paraît que, pour l’étude,          il s’était surtout formé par lui-même, et qu’il avait profité de deux années de mauvaise          santé, où il avait été retenu dans sa chambre, pour lire les anciens poètes grecs et          latins. Une noble idée d’émulation le saisit aussitôt. Pourquoi ne pas les imiter, ces          grands modèles, rendus à notre admiration après un si long laps d’oubli ? Mais les imiter          en latin, comme la plupart le faisaient de son temps, — comme Salmon Macrin, de Loudun, le          faisait avec succès, — c’était retomber dans l’ornière et mériter le reproche qu’Horace          s’adresse à lui-même ou se fait adresser en songe par Romulus, d’avoir voulu commencer par          faire des vers grecs ; c’était porter, comme on dit, l’eau à la rivière et le bois à la          forêt. Pour les imiter dignement et conformément à l’esprit, c’était donc en français          qu’il les fallait non pas seulement traduire, mais reproduire avec art, avec sentiment et          choix, qu’il les fallait sinon transplanter tout entiers, du moins renouveler par          quelques-uns de leurs rameaux, les faisant refleurir et fructifier à souhait par une          greffe heureuse, afin qu’on pût dire de la langue française, à son tour, en toute          vérité :</p><quote><l>Nec longum tempus, et ingens</l><l>Exiit ad cœlum ramis felicibus arbos,</l><l>Miraturque novas frondes et non sua poma.</l></quote><p>Il était dans ces dispositions, et toutefois il s’était mis à l’étude du droit, lorsque,          revenant un jour de Poitiers, il rencontra dans une hôtellerie Ronsard, jeune également,          un peu son aîné, je crois, encore inconnu, et méditant lui-même sa réforme et révolution          poétique : les deux jeunes gens s’entendirent à première vue et se lièrent. Du Bellay même          prit les devants et sonna le premier de la trompette, soit que son <title>Illustration de            la Langue</title> ait paru en effet au commencement de 1549, soit qu’il faille en          reporter la publication en 1550. Les premières odes de Ronsard ne parurent elles-mêmes que          dans le courant de 1550. Je laisse à M. Marty-Laveaux le soin de démêler et de fixer ces          dates, sur lesquelles j’ai autrefois posé quelques questions.</p><p>A tous ceux qui s’occupent de langue, qui ont à cœur le style, l’élévation, l’éclat,          l’ornement, je conseillerais de relire de temps en temps, de dix en dix ans, cette          ingénieuse, en grande partie judicieuse et tout à fait généreuse <title>Défense et            Illustration de la Langue françoise</title>, cette éloquente plaidoirie pour notre          idiome vulgaire, que l’on s’efforçait pour la première fois de rehausser et d’enrichir des          dépouilles des Anciens. Ce petit livre représente un moment de la langue. Pour ma part          j’aime à le rapprocher, malgré les différences du ton, de la Lettre de Fénelon à          l’Académie française. Je le trouve aussi tout à fait digne d’être mis en pendant et en          vis-à-vis avec le brillant discours de <title>l’universalité de la Langue            française</title> de Rivarol, couronné, en 1784, par l’Académie de Berlin. On a dans          l’intervalle le chemin parcouru en deux siècles et demi, l’étendue de la conquête.</p><p>L’ouvrage est divisé en deux livres : le premier, plus général, sur la langue française          et ses ressources, le second, plus particulier, et s’appliquant au poète et à la          poésie.</p><p>Les remarques abondent et se pressent lorsqu’on relit le curieux livret. On est frappé          aussi de quelques contrastes et de contradictions même. Dans une édition que j’ai sous les          yeux et qui n’est pas la première, dans l’édition de 1561, je note tout d’abord une          disparate : ce sont des distiques grecs de Jean Dorât qui sont en tête et par lesquels le          savant maître félicitait Du Bellay de son apologie de la langue française ([mots en          grec]). Pourquoi cette félicitation en grec et non en français ? Voici le sens des vers de          Dorât, qui sont, du reste, ingénieux, et qui me font l’effet d’un bon centon. Dorât          s’empare avec bonheur du vers célèbre qu’Homère a mis dans la bouche d’Hector au moment de          l’attaque du camp, ce même vers que répétait Épaminondas sortant de Thèbes malgré les          présages et marchant sur Leuctres avec sa petite armée contre les Lacédémoniens :</p><quote><p>« <hi rend="i">Il n’y a qu’un seul bon augure, c’est de combattre pour la patrie</hi>,            a dit la douce éloquence de la muse homérique. Et moi je dirai en parodiant le poète :            il n’y a pas de plus grand honneur que de combattre pour la langue de la patrie. Aussi,            Du Bellay, de même que tes ancêtres se sont entendus appeler patriotes pour avoir            défendu la terre de la patrie, de même, toi qui plaides pour la langue paternelle, tu            auras à jamais un renom aussi comme bon patriote. »</p></quote><p>Le mot de <hi rend="i">patrie</hi> revient souvent. On dit, en effet, que Du Bellay a          sinon inventé, du moins propagé ce mot dans la langue, et l’un de ses adversaires, Charles          Fontaine, le lui a reproché, comme si <hi rend="i">patrie</hi> n’était qu’une é<hi rend="i">corcherie du latin</hi> : il estime que <hi rend="i">pays</hi> était          suffisant.</p><p>Mais il reste toujours cette contradiction piquante qui exprime bien la confusion du          temps et qui montre un maître de la précédente école un peu étonné et tout lier de son          disciple émancipé. Celui-ci, s’il avait voulu être conséquent jusqu’au bout, n’avait qu’à          répondre à son compliment : <quote>« Vous me félicitez de parler français, et vous me le            dites en grec ! »</quote> Mais, au lieu de cela, il en faisait trophée et en décorait la          première page de son livre. On ne se débarrasse pas du jour au lendemain des habitudes          invétérées, et les générations, quoi qu’elles en aient, demeurent enchevêtrées plus          qu’elles ne le voudraient les unes dans les autres.</p><p>La <title>Défense et Illustration</title> est dédiée au cardinal Du Bellay, et la          dédicace commence en ces termes pompeux :</p><quote><p>« Vu le personnage que tu joues au spectacle de toute l’Europe, voire de tout le monde,            en ce grand théâtre romain, vu tant d’affaires et tels que seul quasi tu soutiens ; ô            l’honneur du sacré Collège ! pécherois-je pas (comme dit le Pindare latin) contre le            bien public, si par longues paroles j’empêchois le temps que tu donnes au service de ton            Prince, au profit de la Patrie et à l’accroissement de ton immortelle renommée ? »</p></quote><p>On a reconnu le début de l’Epître à Auguste :</p><quote><l rend="i">Cum tôt sustineas et tanta negotia solus…</l></quote><p>Ce sera ainsi d’un bout à l’autre avec Du Bellay. L’imitation des Anciens, même à cette          heure d’émancipation, se marque à chaque pas : Du Bellay, en s’affranchissant par un côté,          reste assujetti par l’autre. Une chose a été dite et bien dite par un Ancien ; on l’a dans          la mémoire, on la répète si l’on est un pur écho, on y fait allusion si l’on est un homme          d’esprit ; tout homme qui a la tête meublée de ces beaux mots des Anciens, qui s’en          souvient en pensant et en parlant, et qui tient à en faire ressouvenir les autres, est un          classique. Les autres, plus ou moins, sont des barbares : ils ont chance, dira-t-on,          d’être plus originaux. Du Bellay et ceux qui marchent sur sa trace n’aspirent, eux, qu’à          une originalité moyenne et par voie de culture. Du Bellay, à son moment, est un classique          dans toute la force du terme, un classique qui veut qu’on invente à demi, qu’on          transplante, qu’on greffe et qu’on perfectionne à la française. Il tente d’abord avec          verve et entraînement ce que d’autres, plus tard, feront avec discrétion et mesure.</p><p>Et lui-même, il arrivera à cette mesure dans sa seconde manière, trop tôt          interrompue.</p><p>Dans cette même dédicace, énumérant toutes les grandes et hautes qualités du cardinal          négociateur, et faisant, presque à chaque ligne, allusion à quelque irait de l’Antiquité,          il dira par exemple : <quote>« D’une si grande chose (le mérite du cardinal), il vaut trop            mieux, <hi rend="i">comme de Carthage disoit Tite-Live</hi>, se taire du tout que d’en            dire peu… »</quote> Il y a ici une inadvertance, et M. Marty-Laveaux nous rappelle que          ce n’est pas Tite-Live, mais Salluste, dans la <title>Guerre de Jugurtha</title>, qui a          parlé-ainsi de Carthage : <quote>« <hi rend="i">De Carthagine silere melius puio, quam              parum dicere.</hi> »</quote> Avec un auteur comme Du Bellay, dont tout le discours est          ainsi pavé de réminiscences antiques, de telle sorte qu’on ne peut faire un pas avec lui          sans marcher sur une pensée d’un Ancien, il est bon d’avoir un éditeur qui ait son          Antiquité bien présente. Aussi modeste qu’instruit, M. Marty-Laveaux reconnaît qu’il doit,          pour cette partie des imitations et références classiques, d’utiles avis à MM. Adolphe          Regnier et Egger.</p><p>Une question se présente lorsqu’on relit, comme nous le faisons,            l’<title>Illustration</title> de Du Bellay. Il est faible sur les origines du langage,          on le conçoit aisément, et sur les origines de notre langue en particulier. Il cherche à          venger les Gaulois du reproche d’avoir été des barbares ; il n’insiste nullement sur le          caractère gallo-romain de notre langue et sur une filiation qui paraît lui avoir échappé.          Il accorde que la négligence de nos ancêtres, ayant plus à cœur le bien faire que le bien          dire, a laissé le français rude et sec, si pauvre et si nu, qu’il a présentement besoin            <quote>« des ornements et, s’il faut ainsi parler, des plumes d’autrui. »</quote> Il          ignore notre langue romane française du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de          laquelle Rivarol, par un instinct remarquable, disait : <quote>« Il faut qu’une langue            s’agite jusqu’à ce qu’elle se repose dans son propre génie, et ce principe explique un            fait assez extraordinaire, c’est qu’aux <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et                <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles la langue française était plus près            d’une certaine perfection qu’elle ne le fut au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. »</quote> Combien cette langue du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>          siècle, et presque européenne alors, avait perdu de terrain au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, on le voit par les termes mêmes de la tentative de Du          Bellay ; il importe, pour apprécier équitablement cette tentative, qui fut celle de tous          les jeunes esprits doctes et généreux d’alors, de se mettre au point de vue de cette          génération même qui entra sur la scène vers 1550 et de ne pas lui demander plus ni autre          chose que ce qu’elle pouvait raisonnablement.</p><p>Un jeune érudit, plein d’ardeur et de foi, M. Léon Gautier, dans un livre intéressant sur          les anciennes <title>Épopées françaises</title>, se plaçant à l’époque qu’il estime la          plus belle de notre moyen âge poétique, a jugé avec une extrême rigueur notre Renaissance          littéraire du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; et je demande à le citer ici de          préférence à d’autres qui ont pensé de même, au poète Miçkiewicz par exemple, parce qu’il          embrasse plus complètement tous les éléments du procès et qu’il y entre, le dernier venu,          en toute connaissance de cause :</p><quote><p>« Nous ne savons pas, dit M. Léon Gautier, si, dans toutes les annales de l’humanité,            il est une époque que l’on puisse légitimement comparer à notre Renaissance.              <title>Histoire d’une grande ingratitude</title>, tel est le titre qu’il faudrait            donnera une histoire de cette singulière période. Et il est bien entendu que nous ne            voulons ici nous placer qu’au point de vue strictement littéraire ; nous n’aborderons à            dessein ni la politique, ni la philosophie, ni la religion. On n’a jamais vu, suivant            nous, une nation tout entière, que dis-je ? un siècle tout entier, mettre autant de            rapidité à oublier toutes ses origines intellectuelles, toutes les annales, toutes les            gloires de sa littérature et de son art. Les lettrés du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle furent plus ignorants de notre ancienne poésie, et, en            particulier, de nos épopées nationales, que nous ne le sommes aujourd’hui après cinq ou            six siècles écoulés. En quelques années on oublia trois ou quatre siècles, et, avec            cette malheureuse ambition qui est le fait de tous les novateurs, on voulut reconstruire            à nouveau toute la littérature française. Il faut nous représenter Ronsard et sa Pléiade            se précipitant, pleins d’ardeur, sur tous les chemins de l’intelligence avec la pensée            bien arrêtée qu’ils sont les premiers à y entrer et que personne avant eux n’a connu le            printemps ni les fleurs. Ils ne disaient même pas : « Tout est à refaire », ils disaient            candidement ; « Tout est à faire », convaincus qu’avant eux il n’y avait eu ni lettres            ni lettrés, ni poésie ni poètes. Existait-il un chef-d’œuvre incomparable qui s’appelait              <title>la Chanson de Roland</title> ? possédions-nous le trésor de cent épopées que            nous enviaient toutes les autres nations chrétiennes ? ils n’en savaient rien… Ils se            passionnèrent pour l’Antiquité grecque et latine avec la plus ardente et la plus injuste            de toutes les frénésies. Ce fut une épilepsie, ce furent des convulsions d’enthousiasme.            On laissa les œuvres des poètes et des chroniqueurs du Moyen Age pourrir dans les            manuscrits des bibliothèques délaissées ; mais on mit en lumière tous les philosophes,            tous les poètes, tous les historiens de l’Antiquité, et on les imita avec une servilité            qui n’avait rien de glorieux. La vieille langue nationale elle-même ne fut pas sacrée            pour les mains de ces réformateurs : ils la remirent sur le métier et la fabriquèrent            une seconde fois. Puis, ce premier travail étant terminé, ils se dirent un beau jour :            « La France n’a pas d’épopée, il faut lui faire ce cadeau. » Ronsard alors écrivit la              <title>Franciade</title>. »</p></quote><p>M. Gautier a beau admettre ensuite qu’il y eut pour ces hommes de la Renaissance quelques          circonstances atténuantes, il est trop évident qu’il ne leur en tient aucun compte dans          les termes formels de la réprobation qu’il vient de lancer. Pour moi, quand je relis          aujourd’hui ce petit livre de l’<title>Illustration</title> de Du Bellay, qui nous fait          assister à un moment décisif et critique pour la langue et la littérature françaises, je          sens le besoin de me bien représenter les circonstances parfaitement claires et définies          où il parut et que notre érudition bien récente sur les anciennes sources françaises, sur          les regrettables épopées du haut moyen âge, ne saurait, du jour au lendemain, changer et          retourner. Éblouissement pour éblouissement, un nouvel enthousiasme soudain ne doit pas          nous faire condamner l’autre.</p><p>Que s’était-il passé, encore une fois, dans notre littérature depuis deux siècles ?</p><p>On le sait maintenant, grâce aux travaux qui se poursuivent avec ardeur et qui ne          remontent guère au-delà de ces trente dernières années : dans le haut moyen âge, époque          complète, époque franche, qui, sortie d’un long état de travail et de transformation          sociale, avait rempli toutes ses conditions et s’était suffi à elle-même, la langue, la          littérature française qui était née dans l’intervalle, qui était sortie de l’enfance, qui          était arrivée à la jeunesse (de même que l’architecture, que la théologie, que la science          en général et que les arts divers), avait eu son cours de progrès et de croissance, une          sorte de premier accomplissement ; elle avait eu sa floraison, son développement, sa          maturité relative : poétiquement, une belle et grande végétation s’était produite sur une          très-vaste étendue, à savoir l’épopée historique, héroïque. Il est dommage que ce mode          d’épopée n’ait pu être fixé et consacré à temps chez nous par un grand poète en une œuvre          mémorable et durable qui eût montré dans un immortel exemple ce qu’était, ce que pouvait          être la langue française poétique entre Philippe-Auguste et saint Louis.</p><p>Au lieu de cela, faute d’un grand poète comme Homère ou comme le puissant rhapsode qui de          loin nous donne l’idée d’un Homère, faute d’un poète supérieur qui pût, sinon fixer la          langue, du moins la montrer et l’attester à jamais par une œuvre vivante, et solenniser ce          noble et simple genre en l’attachant dans la mémoire des hommes avec des clous d’airain et          de diamant, on alla à la dérive, selon le cours des temps et la dégénérescence des          choses ; on en vint par degrés au dégoût et au mépris pour un genre usé qui tombait dans          un romanesque affadissant ; puis l’oubli arriva.</p><p>C’est alors que, sur le déclin du moyen âge, un poème qui ne semblait point destiné          d’abord à la grande fortune qu’il eut depuis, le <title>Roman de la Rose</title>, causa,          parmi les esprits cultivés, une vive distraction, et apporta dans le courant des idées          poétiques une perturbation étrange ; ce qui n’était d’abord qu’un accident devint (comme          cela s’est vu souvent en France) l’occasion d’un entraînement général, d’une véritable          révolution dans le goût.</p><p>Cette vogue usurpée, imméritée, presque inexplicable, du <title>Roman de la Rose</title>,          et l’imitation à satiété qui en fut la conséquence, jetèrent l’esprit français dans une          route de traverse où il s’empêcha et s’empêtra durant près de deux siècles. Pendant ces          siècles intermédiaires, <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>, on alla en effet s’embarrassant de plus en plus et comme de gaieté de          cœur, jusqu’à épuisement, dans une forme artificielle, dans un labyrinthe de subtilités          dont on eut toutes les peines du monde à se dégager ensuite et dont on ne se serait pas          tiré sans un <hi rend="i">heurt</hi> violent et un vigoureux coup de coude donné          d’ailleurs. Un écrivain érudit, qui a fort étudié ces âges poétiques intermédiaires,          M. Anatole de Montaiglon, a pu dire :</p><quote><p>« Le <title>Roman de la Rose</title>, qui n’était d’abord qu’une glose le l’<title>Art              d’aimer</title> d’Ovide, vint apporter un élément nouveau, un nouveau contingent dans            la poésie française : l’allégorie philosophique. La verve satirique de certains détails            de la seconde partie, l’audace philosophique de quelques conceptions surajoutées à            l’idée première, contribuèrent à répandre ce poème, et, comme la popularité en fut            énorme, disproportionnée, toute la poésie se jeta sur cette nouveauté, qui atteignit            même le théâtre en y créant le genre insipide des <hi rend="i">moralités</hi> et <hi rend="i">soties.</hi> L’on comprend d’ailleurs ce succès ; les habitudes scolastiques            données aux esprits par les théologiens et par les légistes, qui étaient les deux            classes de la société spécialement littéraires, rendaient facile à comprendre et            intéressante à suivre une forme de pensée et de style qui nous paraît aujourd’hui            pénible autant que fastidieuse et monotone, parce que nous ne sommes plus dans un milieu            imprégné de ce genre d’études et de ces distinctions quintessenciées qui étaient comme            dans l’air. La subtilité abstraite et philosophique régnait alors au Palais et dans            l’Église ; elle s’étendit à la poésie, où elle prit la première place. Elle aurait            toujours percé, mais elle aurait été bien utilement contre-balancée par quelque grand            poème chevaleresque en possession d’une renommée durable ; ne rencontrant rien de pareil            à sen heure, elle l’emporta sans réserve, sans contrepoids. Aussi, en voyant la manière            dont cette influence a duré dans la poésie jusqu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>            siècle et dans les romans jusqu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, bien des gens            ont dit et diront encore longtemps que la littérature française commence au <title>Roman              de la Rose</title>. C’est une grosse erreur ; car, d’un côté, le <title>Roman de la              Rose</title> est un symptôme, un résultat au lieu d’être une cause, et de l’autre il            est venu à la fin d’une période qui avait été grande et qui reste plus importante que ce            qui l’a suivi ; il a apporté un élément nouveau sans doute, mais regrettable, et, par            son succès, il a jeté la poésie française dans une voie déplorable, où elle pouvait            rester éternellement embourbée ; en somme, il lui a fait perdre près de deux siècles et            peut-être vingt poètes. Voilà une gloire et des services dont la postérité se passerait            bien. »</p></quote><p>Quoi qu’il en soit de ces vues si nettement exprimées et de ce qui peut y entrer de          conjectural, l’importance excessive du <title>Roman de la Rose</title> et de toutes les          ramifications qu’il engendra est un fait qui domine notre poésie durant ces âges          médiocrement poétiques. Les piquantes ballades de Villon et ses refrains spirituels          n’avaient fait que rompre un moment la tradition monotone. Le commun des versificateurs, à          la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, croupissait encore sur d’ennuyeuses variations de l’éternelle          allégorie. Malgré l’épuration sensible qui s’était faite dans notre poésie depuis Marot et          l’aisance aimable qu’il y avait introduite, on n’était point décidément sorti de la fausse          voie qui avait ramené notre langue poétique à une sorte d’enfance et qui semblait confiner          notre invention dans un cercle de puérilités pédantesques : pour remettre les choses de          l’esprit en digne et haute posture, il était besoin d’une entreprise, d’un coup de main          vaillant dont Marot et ses amis n’étaient pas capables, de ce que j’appelle un coup de          collier vigoureux ; car c’est ainsi que j’envisage cette poétique de Du Bellay et de          Ronsard, poétique toute de circonstance, mais qui fut d’une extrême utilité. Il ne fallait          pas moins qu’un tel effort si bien concerté pour couper court à la routine et se tirer une          bonne fois de la vieille ornière. La poétique de Du Bellay peut être considérée, en ce          sens, comme une machine un peu mécanique et artificielle, animée pourtant d’un beau feu et          panachée d’une belle flamme : elle aida puissamment à déblayer le terrain, à faire le          champ net et à remettre la langue et la littérature dans une large voie classique,          régulière, dans une direction qui, en définitive, n’a pas si mal abouti. Après tout, le          livret de Du Bellay a <hi rend="i">amorcé</hi> la voie qui, agrandie avec le temps et          aplanie, et le génie de la France s’en mêlant, est devenue la route royale de          Louis XIV.</p><p>Que voulez-vous de plus ? En conscience, on ne saurait demander aux hommes d’avoir des          horizons historiques tout à fait hors de leur temps, de savoir ce que nul alors ne savait,          de deviner ce qui était caché et ce qui s’était perdu ou altéré au point d’être          méconnaissable ; je reviendrai, à l’occasion d’un chapitre de Du Bellay, sur cet article          des romans de chevalerie sons lesquels on aurait voulu qu’il retrouvât les chansons de          geste. Mais comment reprocher à des hommes de vingt-cinq ans qui, en présence d’une          littérature contemporaine futile, fade, puérile, triviale ou sophistiquée, viennent de se          plonger dans ces belles lectures de l’Antiquité dont l’art de l’imprimerie ressuscitait          les textes désormais tout grands ouverts et accessibles, comment leur reprocher d’en être          tout remplis, d’en vouloir communiquer l’émotion généreuse, d’en vouloir verser la sève et          comme transfuser le sang dans une langue moderne qui, certes, à cette date (je ne parle ni          de Rabelais ni de sa prose), laissait si fort à désirer pour les vers et pour toute          élocution sérieuse, élevée ? Qu’on regrette qu’il y ait eu interruption depuis deux cents          ans déjà avec les sources premières du moyen âge et que la déviation ait été si profonde,          je le comprends ; mais qu’on en fasse un crime à de jeunes hommes qui n’ont eu encore le          temps que d’embrasser et d’épouser un seul ordre d’études, le plus noble de tous, et qui,          la plupart, vont s’y consumer par trop de zèle et s’y dévorer, cela est souverainement          injuste, et c’est méconnaître le rôle et la vocation assignés par la nature des choses et          par la loi de l’histoire aux générations successives.</p><p>Ne l’oublions pas : un régime nouveau s’était déclaré, un nouveau climat (pour ainsi          dire) avait lui et s’était coloré d’une lumière et de reflets venus d’au-delà des monts :          on était dans la période de la Renaissance. Comment ne pas respirer l’air où l’on est né          et où l’on vit ? Le moment étant donné, l’honneur des jeunes et vigilants esprits est          alors de ne pas rester en arrière et de se lever des premiers, en faisant appel à tous. Ce          fut le cas de Du Bellay et de ses jeunes amis. Son <title>Illustration</title> est la          première étape marquée dans cette marche recommençante de notre langue ; les petits          traités, si prisés, d’Henri Estienne ne sont venus qu’après.</p><p>Nous allons voir, d’ailleurs, quelle quantité de bons conseils Du Bellay a su trouver à          l’usage des esprits classiques de tous les temps et à l’adresse de ceux du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en particulier.</p></div></body>
</text>
</TEI>

