<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Jomini. [III]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-06-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-06-15"><head>Le général Jomini. [III]</head><dateline><docDate when="1869-06-15">Mardi 15 juin 1869</docDate>.</dateline><argument><p>Mauvais vouloir de Berthier. — Jomini, chef d’état-major de Ney. — Guerre d’Espagne.            — Jomini envoyé à Napoléon après Wagram. — Il perd l’appui de Ney. — Démêlé avec            Berthier. — Retraite en Suisse ; premières liaisons avec la Russie. — Raccommodement ;            Jomini, général de brigade. — Retraite de Russie.</p></argument><p>Dans cette bataille d’Eylau, après le moment critique passé, mais avant l’arrivée de Ney          sur la fin de l’action, Napoléon, rentré dans la ville, hésitait sur ce qu’il ferait le          lendemain. Il pensait d’abord à se retirer pour rallier les corps de Bernadotte et de          Lefebvre. Cependant, pour masquer cette retraite et ne pas céder le champ de bataille aux          Russes, qui étaient peut-être assez affaiblis déjà pour nous l’abandonner, Napoléon eut          l’idée de laisser Grouchy avec l’arrière-garde, mais en plaçant près de lui Jomini, chargé          d’une commission éventuelle. Il s’agissait de ne pas bouger si les Russes se retiraient          les premiers et d’éviter le désagrément de leur céder le terrain ; sinon, et s’ils          tenaient ferme, de se replier soi-même, tout en faisant bonne contenance : <quote>« Vous            resterez avec Grouchy »</quote>, lui dit l’Empereur, <quote>« pour le diriger selon mes            intentions. On vous accréditera auprès de lui à cet effet ; vous n’aurez point d’autre            ordre. »</quote> L’arrivée de Ney dispensa de cette combinaison, et Napoléon n’eut qu’à          rester. Mais on entrevoit combien cette position facultative de Jomini au quartier général          de l’Empereur, position en partie confidentielle et nullement hiérarchique, prêtait à          l’équivoque et ne pouvait se prolonger sans inconvénient.</p><p>Sa santé, qui ne fut jamais robuste, avait souffert dans cette campagne d’hiver, et le 8          mars 1807, du quartier général d’Osterode, Berthier avisait le ministre directeur de          l’administration de la guerre «<quote> d’un congé de quatre mois pour raison de santé,            accordé par l’Empereur au <hi rend="i">colonel</hi> Jomini, attaché à l’état-major            impérial. »</quote> Le 9 avril, il était dans son pays natal, à Payerne, hésitant entre          les eaux de Baden et celles de Schinznach. Le 17 juin, à la première nouvelle des          mouvements de l’armée, interrompant le traitement commencé, il s’était rendu en poste au          quartier général de l’Empereur. Mais il était arrivé trop tard pour la grande action, il          avait manqué la victoire de Friedland, remportée le 14.</p><p>C’est ici que nous allons assister à une tracasserie misérable de Berthier. Ney, qui sent          la valeur de l’homme, redemande son aide de camp. Le 18 octobre 1807, Berthier annonce à          Clarke, ministre de la guerre, que, <quote>« par décision du 16 octobre,            l’adjudant-commandant Jomini, provisoirement appelé près de l’Empereur dans les            dernières campagnes, doit retourner auprès de Ney, qui l’a demandé. »</quote> De son          côté Ney écrit au ministre Clarke, de Fontainebleau, le 5 novembre 1807 :</p><quote><p>« Excellence, l’Empereur a daigné me promettre à Friedland de nommer            M. l’adjudant-commandant Jomini chef de l’état-major du 6<hi rend="sup">e</hi> corps            d’armée ; je vous prie d’obtenir une décision définitive de Sa Majesté à cet égard.            M. Jomini est très-propre à cet emploi qu’il a déjà rempli avec distinction près de moi            pendant la campagne d’Autriche. Votre Excellence m’obligera très particulièrement si            elle veut bien prendre quelque intérêt au succès de cette demande. »</p></quote><p>Et dans une note de la main de Clarke :</p><quote><p>« L’Empereur a accordé cette demande pt m’a donné ses ordres verbalement à ce sujet. Il            faut envoyer M. Jomini au 6<hi rend="sup">e</hi> corps d’armée et en prévenir le prince            de Neuchâtel. »</p></quote><p>La décision de l’Empereur est du 11 novembre.</p><p>Voilà les faits extérieurs. Mais que s’était-il passé dans les coulisses, ou dans les          couloirs, car les états-majors en ont aussi ? Le chef d’état-major de Ney, le général          Dutaillis, l’homme de Berthier, avait eu un bras emporté dans la dernière campagne ; Ney          tenait à s’en défaire, et Berthier à le maintenir. L’objection de Berthier, quand Ney le          pressait, était que Jomini n’avait rang que de colonel et ne pouvait être chef          d’état-major, vu que tous étaient généraux. Cependant la demande directe de Ney à          l’Empereur avait été suivie d’une lettre de Jomini, aussi motivée que respectueuse, et          l’Empereur avait accordé. — Et voilà que quelques jours après, Jomini reçoit sa nomination          comme sous-chef d’état-major sous le général Dutaillis. On peut juger de l’étonnement et          de l’irritation chez une nature vive et susceptible. Jomini écrivit à l’instant à          l’Empereur une lettre dont on n’a pas le texte, mais dont le sens était «<quote> qu’ayant            pris la carrière des armes dans l’espoir qu’un jour il mériterait la bienveillance du            plus grand capitaine du siècle, et qu’ayant eu l’honneur de lui être attaché pendant            plus d’un an, il ne pouvait continuer à servir dans la position que l’on venait de lui            faire, et qu’il demandait à se retirer dans ses foyers. »</quote> — Je continue avec le          récit du colonel Lecomte :</p><quote><p>« Le dimanche suivant, Jomini se rendit à Fontainebleau pour assister à la réception            d’usage et à la messe, espérant avoir une solution.</p><p>Lorsque l’Empereur sortit de son cabinet dans le grand salon, Jomini se trouvait par            hasard un des premiers sur son passage. L’Empereur vint à lui d’un air courroucé et fui            dit : <quote>« Quelle lettre impertinente m’avez-vous adressée ? Comment ! me jeter              ainsi votre démission à la figure, et croire que je renvoie ainsi les gens qui me              servent bien ! Je vous ai nommé chef d’état-major, et non sous-chef. »</quote> —              <quote>« Mais, Sire, j’ai là ma nomination signée de Votre Majesté. »</quote> Et comme            Jomini allait la sortir de sa poche. l’Empereur s’écria : <quote>« Ehl vous n’avez pas              vu que c’était une <hi rend="i">faute</hi> de Berthier ! »</quote> Le prince de            Neuchâtel, qui se trouvait présent, tira Jomini par son habit en lui disant à            l’oreille : <quote>« Ne répliquez pas, et passez chez moi après la messe ! »</quote></p></quote><p>Nonobstant toutes les explications, et quoique Berthier ait voulu rejeter l’erreur sur le          compte d’un secrétaire, il n’en était rien, et le secrétaire n’avait eu bien réellement          l’ordre d’expédier qu’un brevet de sous-chef. Cette petite scène, qui eut lieu en public,          n’était pas faite pour mieux disposer à l’avenir Berthier en faveur de Jomini.</p><p>La guerre d’Espagne est engagée : un rôle important y est assigné à Ney et au 6<hi rend="sup">e</hi> corps. Avant l’entrée en campagne, le général Marchand, commandant par          intérim, écrit de Paris au ministre de la guerre (25 septembre 1808) pour lui rappeler que          le maréchal a demandé, dès le mois de février dernier, le grade de général de brigade pour          le colonel Jomini, son chef d’état-major. Cependant les services de Jomini près de Ney          sont très contrariés, ou moins bien accueillis dès le début de la campagne. Que s’est-il          passé ? La bienveillance du maréchal est visiblement altérée ; son amour-propre est          désormais en éveil : de méchants propos venus de Paris et présentant Jomini comme son          meneur ont sourdement opéré. Cette guerre d’Espagne d’ailleurs est ingrate et pénible. Dès          le début Ney, dont le mouvement devait se combiner avec celui de Lannes pour rendre          complète la victoire de Tudela, procède contre son habitude avec un peu trop de lenteur et          s’attire des reproches. Plus tard, dans la poursuite de l’armée anglaise commandée par          Moore, Ney, tenté un moment de prendre la meilleure direction, n’ose le faire de son chef,          et il ne vient plus ensuite qu’en réserve derrière Soult. Dans l’une et l’autre          circonstance, les conseils de Jomini sont moins écoutés que dans les précédentes          campagnes ; et puis l’Empereur est proche, et il n’y a dès lors qu’à se taire et à obéir.          Un jour, dans une de ces marches à la poursuite de l’armée anglaise, l’insistance que          Jomini mettait à ce qu’on profitât d’un gué pendant une courte absence du maréchal et          quand il ne pouvait y avoir d’ordre écrit, faillit amener un duel entre lui et le brillant          général de cavalerie Colbert à la veille de son glorieux trépas : il y avait tiraillement          de tous les côtés. Après le départ de l’Empereur, ses lieutenants de l’armée d’Espagne          s’entendent mal entre eux ou ne se concertent qu’imparfaitement. Abandonnés à eux-mêmes,          les uns, comme Soult, sont disposés à trop prendre sur eux, tandis que Ney, devenu plus          incertain et s’effrayant de sa responsabilité, évacue le pays qu’il occupe et abandonne un          peu légèrement la Corogne et le Ferrol. Là encore les conseils de son chef d’état-major,          qui proposait de laisser une garnison suffisante dans ces deux places, ne sont pas suivis.          Ces affaires d’Espagne étaient menées de telle façon que Napoléon lui-même, à cette date,          déclarait n’y rien comprendre : je n’essayerai pas de les démêler. Après cette retraite          précipitée de la Galice, Ney, qui vient d’être placé sous le commandement de Soult, en est          blessé ; il sent aussi le besoin de s’expliquer, de s’excuser auprès de l’Empereur, et il          lui envoie Jomini, qui arrive à Vienne au lendemain de Wagram (juillet 1809). Jomini,          selon sa mission, expose à l’Empereur comment le maréchal avait dû croire à l’utilité de          se rapprocher du roi Joseph pour lui venir en aide contre Wellesley (Wellington), au cas          où ce général, qui avait pris pied en Portugal, se porterait de la vallée du Tage sur          Madrid. L’Empereur, qui aimait assez à affubler chacun d’une spécialité, à le coiffer d’un          sobriquet une fois pour toutes ; — et par exemple, à dire à Garat en chaque rencontre :            <hi rend="i">Comment va l’idéologie</hi> ? à Rœderer : <hi rend="i">Comment va la            métaphysique ? à</hi> M<hi rend="sup">me</hi> de Coigny : <hi rend="i">Comment va la            langue</hi> ? — avait naturellement identifié l’idée de tactique et la personne de          Jomini. Aussi, dès que Jomini eut allégué au nom du maréchal, pour raison de sa conduite,          la prévision d’une entreprise possible de la part de Wellington :</p><quote><p>« <quote>Voilà bien comme sont les tacticiens ! s’écria l’Empereur<note resp="author">Tout ceci est emprunté à la Notice du colonel Lecomte, dont rien ce                dispense.</note> ; ils supposent toujours que l’ennemi prendra les résolutions les              plus habiles, les plus savantes ; mais, s’il en était ainsi, il ne faudrait jamais se              coucher à la guerre, puisqu’il n’y a pas de chances plus favorables que de surprendre              l’ennemi endormi, comme Daun a surpris Frédéric le Grand à Hochkirch. Croyez-vous que              les Anglais osent ainsi s’avancer loin de leurs flottes, surtout après ce qui vient              d’arriver à Moore ? Ils n’ont pas tant de troupes à aventurer sur le            continent</quote>. » — Jomini prit la liberté de répliquer que <quote>« s’il était              puéril de croire toujours à des combinaisons parfaites de la part de ses adversaires,              il serait dangereux de croire toujours à leur incapacité ; que Wellesley (Wellington),              au milieu du pays soulevé pour lui et appuyé de 80 à 400,000 Espagnols, ayant sa              retraite dans tous les ports de l’Espagne sur les quatre points cardinaux, pouvait              sans danger entreprendre une opération qui déciderait du sort de l’Espagne. »</quote>            — L’Empereur coupa court à la discussion en disant : <quote>« Le mal est fait ; la suite              apprendra s’il doit en résulter un bien. »</quote></p></quote><p>Jomini en vint ensuite à la partie délicate des griefs de Ney, qui résistait à être mis          sous les ordres de Soult, quoique celui-ci fût son ancien. Soult était accusé par ses          propres soldats d’avoir voulu se faire roi en Portugal :</p><quote><p>« L’Empereur traita cela de <hi rend="i">niaiserie</hi> ; cependant il fit appeler            Jomini le soir même, lui fit répéter l’aventure en présence de Masséna et du prince            Eugène, et leur dit : <quote>« Pensez-vous qu’il y ait un maréchal de France assez fou              pour se proclamer roi indépendant ? Mais il se ferait arrêter par ses propres aides de              camp ! »</quote> Scène peut-être ménagée à dessein pour leur servir de leçon<note resp="author">L’Empereur, mieux informé, traita si peu de niaiserie cette pensée              ambitieuse du maréchal Soult qu’il lui adressa de Schœnbrunn, à la date du 26              septembre 1809, la lettre qu’on peut lire dans la <hi rend="i">Correspondance</hi>              (tome XIX, page 527), et où il lui exprime son mécontentement le plus sérieux sur ce              même sujet.</note>.</p><p>Quinze jours étaient à peine écoulés, lorsque Napoléon fit rappeler le chef            d’état-major de Ney, et s’écria à son arrivée : <quote>« Eh bien ! vous aviez raison :              les Anglais sont sortis du Portugal, et, qui pis est, c’est qu’ils ont battu ce              maladroit de Jourdan ! Il paraît que c’est un homme, ce Wellesley ! »</quote></p><p>Puis il raconta à Jomini toute la bataille de Tala-vera<note place="bottom" resp="author">On voit              encore par la <hi rend="i">Correspondance</hi> de Napoléon, qu’il fut d’abord induit              en erreur sur le vrai résultat de la bataille de Talavera ; on lui avait adressé des              rapports complaisants et mensongers ; ce n’est que le 25 juin 1809 que l’Empereur              écrivait de Schœnbrunn à Clarice, ministre de la guerre : <quote>« Le fait est que                j’ai perdu la bataille de Talavera. »</quote> Ceci peut préciser la date de la              conversation avec Jomini.</note>. »</p></quote><p>Ici se produit un fait grave dans la carrière de Jomini, et dont on n’a pas l’explication          tout entière. Il y a une intrigue sous jeu dont les fils échappent. Ce qui est certain,          c’est que tout à coup la protection de Ney l’abandonne. La mauvaise humeur du maréchal,          après cette fâcheuse campagne de 1809, où il n’avait rien fait d’éclatant, retombe sur          lui. Et puis, il faut l’avouer, un chef d’état-major qui a, à chaque instant, un avis          personnel, peut à la longue devenir contrariant et incommode, surtout si l’on ne réussit          pas. Dans un rapport du ministre Glarke à l’Empereur, du 17 novembre 1809, il est            dit :<quote> « Le maréchal duc d’Elchingen demande que l’adjudant-commandant Jomini,            chef d’état major du 6<hi rend="sup">e</hi> corps de l’armée d’Espagne, reçoive une            autre destination. »</quote> Et de la main même de l’Empereur, se lit cette annotation          au rapport (je copie textuellement) : <quote>«  L’employer avec Berthier <hi rend="i">(une              rature</hi>), le duc d’Auerstædt <hi rend="i">(une rature</hi>), Berthier. »</quote>          On suit les indécisions de l’Empereur ; sa plume hésite, et après avoir biffé <hi rend="i">Berthier</hi>, il y revient. C’était de toutes les destinations la plus pénible pour          Jomini ; elle était presque inacceptable : après avoir été en première ligne et en chef,          il se voyait rejeté à la suite de l’état-major général, réduit à l’inutilité, ayant à          prendre les ordres de l’adjudant du prince, <quote>« M. Bailly de Monthyon, qui sans            doute, pensait-il, lui réservait l’honneur de commander quelque dépôt d’écloppés, ou de            faire dans sa chancellerie des liasses d’ordres du jour. »</quote> Sa tête fermenta ; il          n’y put tenir ; il roula dans son esprit une grande résolution : il était Suisse de          nationalité et libre ; l’empereur Alexandre était l’intime allié de Napoléon. Une          ouverture avait déjà été faite de ce côté auprès de Jomini en 1807, pour qu’il entrât au          service de la Russie, qui croyait avoir besoin à ce moment d’officiers de mérite, et qui a          toujours été accueillante pour les étrangers. Son compatriote vaudois, La Harpe, y était          déjà. Après quelques démarches tentées encore par Jomini (et sans y réussir) pour se          concilier le prince de Neuchâtel, — comme de lui offrir la dédicace d’une seconde édition          qu’il fit faire exprès de son <hi rend="i">Traité des grandes Opérations militaires</hi>,          — de lui témoigner le désir d’être mis à la tête d’une des brigades suisses qui allaient          être levées, et dont le commandement lui était spécialement réservé en sa qualité de          colonel général des Suisses, — après n’avoir éprouvé de sa part que rebuffade et mauvaise          grâce, après s’être entendu dire un jour qu’il se plaignait : <quote>« <hi rend="i">Eh              bien, si vous vous croyez lèse, donnez votre démission ; j’en référerai a Sa              Majesté</hi> »</quote>, Jomini n’hésita plus et se tourna vers la Russie. L’anxiété où          il était alors, — où il fut durant tout cet été et cet automne de 1810, — sa fièvre morale          nous est vivement représentée dans des lettres écrites à un ami, le baron Monnier, qui          occupait un poste assez important auprès du duc de Bassano.</p><p>Dès le 29 juin 1810, le prince Berthier prévenait le ministre Clarke que <quote>« par            décision de la veille l’Empereur avait accordé à M. l’adjudant-commandant (Berthier a            effacé de sa main le titre de <hi rend="i">colonel)</hi> baron de Jomini un congé de six            mois pour soigner sa santé dans ses foyers. »</quote> C’est de là, de la ville d’Aarau,          que Jomini adressait à cet ami, le baron Monnier, les lettres suivantes où ses          fluctuations et son orage intérieurs apparaissent à nu :</p><quote><p>« Aarau, 15 octobre 1810.</p><p>Je viens enfin, mon cher Monnier, de me décider au saut périlleux : j’écris au prince            de Neuchâtel pour lui demander ma démission. Je lui présente l’impossibilité où je me            trouve de servir plus longtemps, découragé et humilié à mes propres yeux. Je cherche            autour de moi la puissance où je pourrais espérer un meilleur sort. L’empereur            Alexandre, dont la générosité égale, dit-on, l’amabilité, manquant d’ailleurs            d’officiers qui entendent bien la grande guerre, est le seul que je puisse servir            dignement. Mais la Russie est l’alliée de Napoléon ! Voudra-t-elle me recevoir, sachant            que je me retire brouillé avec lui ?</p><p>Le parti qui me reste à prendre n’est pas difficile à préjuger : je dois soutenir mon            rôle et savoir mourir au besoin. Je ne vous ennuierai pas aujourd’hui de mes doléances,            j’ai voulu seulement vous informer de la démarche décisive que je fais. Hier était            l’anniversaire de la bataille d’Iéna. Il y a quatre ans que j’allai volontairement me            précipiter à l’avant-garde de Ney (quoique je fusse alors attaché à l’Empereur). Le            maréchal s’élançait comme moi volontairement à une brèche où personne ne l’envoyait, et            voulait vaincre toute l’armée du prince de Hohenlohe avec les quatre mille hommes            seulement qui le suivaient : la moitié de ces braves paya de la vie une téméraire            intrépidité, et trois de ses aides de camp y furent grièvement blessés. Ah ! si un            boulet charitable m’avait donné la préférence ce jour-là ! je ne serais pas réduit            aujourd’hui à détester la vie, à maudire jusqu’aux faibles rayons de gloire que ma            carrière m’a laissé entrevoir un instant. Mille de ces misérables boulets ont sillonné            la terre autour de moi, enlevé bras et jambes à mes camarades : aucun n’a voulu            m’épargner la peine qui me tue… »</p><p>« Aarau, le 24 octobre 1810.</p><p>J’ai reçu, mon cher Monnier, votre aimable lettre du 48 octobre. Vous voulez me            consoler en me désespérant. La certitude que j’ai un ennemi puissant si près de            l’Empereur ne me laisse aucun espoir d’améliorer mon sort. Si, du moins, j’étais rentré            dans la position où je me trouvais en 1806, employé près de Sa Majesté elle-même, je            n’aurais affaire qu’au grand homme capable de m’apprécier, et mon persécuteur ne me            pourrait rien. Mais non content de me faire rétrograder dans ma carrière et de changer            un rôle important contre le poste le moins estimé de l’armée, on me place sous la férule            de mon plus cruel ennemi. Ah ! c’est trop fort ! et jamais, non jamais, je ne me            sentirai la force de ployer la tête sous le joug qu’on veut m’imposer. Que l’Empereur            exerce sur moi la tyrannie la plus absolue, je m’en console : il a sur moi les droits            que donnent le génie et la puissance. Mais le prince de Neuchâtel !… Je me tais par            prudence, et plutôt pour vous que pour moi… »</p></quote><p>Berthier, ce grand chef d’état-major dont je ne prétends point méconnaître les mérites          appropriés au génie du maître, mais <quote>« à qui il fallait tout dicter »</quote> ;          Berthier, <quote>« à qui vingt campagnes n’avaient pas donné une idée de            stratégie »</quote>, et qui n’en avait que faire sans doute dans son rôle infatigable          d’activité toute passive ; Berthier, qui, au début de la dernière guerre d’Allemagne          (1809), dépêché d’avance à Ratisbonne pour y rassembler l’armée, avait signalé son peu de          coup d’œil personnel, son peu de clairvoyance dans l’exécution trop littérale des ordres          en face d’une situation non prévue ; Berthier, qui pourtant s’était vu comblé de toutes          les dignités, de toutes les prérogatives, et finalement couronné et doté jusque dans son          nom de cette gloire même de Wagram, — un tel personnage avait certes beau jeu contre un          simple officier en disgrâce, dont il ne prévoyait pas les titres distingués et permanents          auprès de tous les militaires instruits et des studieux lecteurs de l’avenir. Il est          curieux de voir en quels termes était conçue la démission adressée par Jomini çà ce          dignitaire tout-puissant, le plus élevé dans l’ordre militaire.</p><p>Et d’abord, voici sa lettre à Clarke, duc de Feltre, qui n’était que ministre :</p><quote><p>« Monseigneur, j’ai l’honneur d’adresser à Votre Excellence copie de la lettre que j’ai            écrite à Son Altesse le Prince Vice-Connétable, pour lui donner <hi rend="i">ma              démission de l’emploi d’adjudant-commandant.</hi></p><p>Je regrette bien vivement de quitter une carrière qui aurait pu me mettre plus            particulièrement en relation avec Votre Excellence, dont j’avais été accueilli autrefois            avec une bienveillance si distinguée.</p><p>Je suis avec le plus profond respect, Monseigneur, de Voire Excellence le très humble            et obéissant serviteur,</p><p><hi rend="sc">Jomini</hi>, colonel.</p><p>Baden en Suisse, le 28 octobre 1810.</p><p>Mon adresse est <hi rend="i">chez veuve Bourcard et fils, à Caste en Suisse.</hi> »</p></quote><p>Puis vient la lettre à Berthier, en ces humbles termes ; — mais à voir cette accumulation          de titres, ne semble-t-il pas que l’on craigne toujours qu’il n’y ait pas assez de          barrières de séparation élevées entre les hommes ?</p><quote><p>« À son Altesse Sérénissime le Prince de Neuchâtel et de Wagram, Vice-Connétable,            Colonel général des Suisses, etc., etc.</p><p>Monseigneur, Votre Altesse sait au prix de quels efforts j’ai fait les cinq dernières            campagnes. Atteint depuis celle de 1805 d’une maladie grave, j’ai sacrifié les restes de            ma santé à mes devoirs et à mon goût pour la guerre.</p><p>À la fin de la campagne précédente en Espagne, mons<hi rend="sup">r</hi><hi rend="i">(sic)</hi> le maréchal duc d’Elohingen, convaincu que je me trouvais dans            l’impossibilité de faire un service pénible à cheval, demanda pour moi un commandement            d’infanterie dans son corps d’armée.</p><p>Il aurait fallu, pour me remettre, un repos de plusieurs années ; mais, quand l’Europe            doit changer de face, un homme qui a du zèle et de l’honneur ne peut pas rester oisif ;            j’ai donc persisté à remplir mes devoirs. Cependant, depuis un an, ma position est            devenue telle, que je ne pouvais plus espérer de soutenir les fatigues d’un service à            l’état-major. Les certificats que j’ai eu l’honneur de soumettre à Votre Altesse en lui            demandant un congé le prouvent assez.</p><p>Votre Altesse se souviendra sans doute que je lui ai adressé encore cet hiver la prière            de me faire donner une destination dans la seule arme dont le service fût compatible            avec l’état de ma santé. Cette démarche prouvait le grand désir que j’avais de me rendre            utile.</p><p>Mais, mon état empirant tous les jours, je me vois aujourd’hui dans la dure nécessité            de donner ma démission de l’emploi d’adjudant-commandant. Je supplie Votre Altesse de la            mettre aux pieds de Sa Majesté l’Empereur et Roi.</p><p>Après avoir suivi le plus grand des capitaines pendant plusieurs campagnes, personne ne            doit regretter plus que moi de ne pouvoir plus servir dans ses armées. Votre Altesse me            permettra aussi de lui présenter toute la peine que j’éprouve de ne pouvoir plus            continuer à servir auprès d’elle.</p><p><hi rend="i">Elle m’a témoigné trop de bontés pour que ces regrets ne soient pas aussi              vifs que sincères</hi>.</p><p>Je suis avec le plus profond respect, Monseigneur, de Votre Altesse Sérénissime le plus            humble et obéissant serviteur,</p><p rend="right">Colonel <hi rend="sc">Jomini.</hi></p><label type="dateline"><hi rend="n">(Baden en Suisse, le 28 octobre 1810.) »</hi></label></quote><p>Une légère pointe d’ironie aurait pu se sentir sous toutes ces humilités de commande et          ces excuses. Le trait, s’il existe, était dans la dernière phrase. — Pour toute réponse à          cet envoi de démission, Jomini reçut l’ordre du ministre Clarke de se rendre en poste à          Paris et de se présenter à lui dans les vingt-quatre heures après son arrivée. L’ordre en          date du 15 novembre, et qui paraît avoir mis quelque temps à atteindre le destinataire,          était péremptoire. La famille de Jomini, alarmée des conséquences d’un refus, le suppliait          d’obéir. Cependant la demande de service était déjà faite à l’empereur Alexandre, et elle          suivait son cours. Que faire ? Au moment de céder et de partir pour Paris, Jomini exhalait          sa plainte ; il voyait bien qu’on ne lui permettrait pas de donner sa démission et d’aller          porter ailleurs sa connaissance des choses de guerre et ses idées :</p><quote><p>«  Hélas ! je ne l’aurai jamais cette démission, puisque après me l’avoir offerte, on            m’écrit comme à un caporal de me présenter dans les vingt-quatre heures pour reprendre            mes chaînes ! D’ailleurs j’ai été du nombre de ceux qui n’ont pas fait la guerre en            aveugle : en faut-il davantage pour qu’on veuille me lier ? Ah ! si l’Empereur voulait,            il me ferait porter les chaînes d’Armide ! Je ne lui demande que de me placer dans un            corps comme chef d’état-major, ou de me reprendre près de lui : situation dans laquelle            je me trouvais il y a quatre ans. Pourquoi donc me faire subir une double humiliation ?            Est-ce pour me punir de ma prétendue ambition ? Je vous le demande : dans une armée où            tout marche au galop, quel est l’officier un peu marquant qui voulût aujourd’hui se            contenter de ce qu’il était avant ces quatre horribles campagnes ? Et pourtant, ce            serait l’objet de tous mes vœux. Mon irritation m’entraîne : je me répète… »</p></quote><p>Il arriva à Paris vers le 15 décembre (1810). Il vit aussitôt le ministre Clarke, qui lui          demanda s’il voulait entamer une lutte avec l’Empereur, le pot de terre contre le pot de          fer :</p><quote><p>« Je serais insensé en effet, répliqua Jomini, si telle était ma pensée, … mais loin de            là ; j’ai eu de puissants motifs de <hi rend="i">donner</hi> ma démission. J’en avais            doublement le droit comme étranger… Si j’ai persisté, c’est qu’il est de ces            circonstances où un homme de cœur ne peut reculer.</p><p>—  Mais si l’Empereur ne veut pas vous l’accorder ? </p><p>—  Un officier français peut la demander ; moi, je l’ai donnée.</p><p>—  Prenez garde ! si vous faites la mauvaise tète, vous pourriez bien faire un tour au            donjon de Vincennes.</p><p>— Je dois m’y attendre ; mais ma position est telle, que l’empereur Napoléon lui-même            serait en droit de me reprocher de rester à son service, s’il connaissait exactement            cette position.</p><p>— Si ce n’est que cela, soyez tranquille, <hi rend="i">l’Empereur sait tout</hi> ; je            vous ai toujours voulu du bien, et si vous me laissez dire à l’Empereur que vous vous            soumettez, l’affaire s’arrangera à votre satisfaction. »</p></quote><p>Elle était arrangée déjà. Un décret de l’Empereur, qui porte la date du 7 décembre,          nommait Jomini général de brigade ; il ne l’apprit que dix jours après : sa soumission          était sans doute la condition sous-entendue et préalable pour la sortie du décret. Mais          tous les guignons s’y joignirent. Berthier retint Jomini dans son état-major pour          l’inutiliser, et dans le même temps Jomini recevait de l’empereur de Russie, par suite de          sa première démarche, un brevet de général-major attaché à sa personne. Jomini, à partir          de janvier 1811, demeurait donc au service de France, mais malgré lui, à contrecœur, et          très-partagé : c’est ce qu’il convient de ne jamais oublier en le jugeant.</p><quote><p>« Plût à Dieu, s’écriait-il le 28 janvier 1811, en s’épanchant auprès de son ami le            baron Monnier, plût à Dieu que j’eusse résisté aux ordres du duc de Feltre et aux            sollicitations de mes parents !… Aujourd’hui, que pensera de moi le généreux prince qui,            sans me connaître autrement que par mon ouvrage, me fait un accueil si flatteur, et qui,            en utilisant directement mon instinct guerrier, me fournirait du moins les occasions de            faire quelque chose ? Vous sentez que je suis affecté plus vivement que jamais du            malheur d’être enterré chez cet implacable prince de Neuchâtel, qui a juré d’étouffer en            moi ce que l’Empereur nomme le <hi rend="i">feu sacré…</hi> »</p></quote><p>Le <hi rend="i">feu sacré</hi> ! il y a plus d’une manière de l’entendre ; mais ici, au          sens de Jomini, le <hi rend="i">feu sacré</hi>, c’est la science et l’amour du bel art :          montrer ce qu’on peut et ce qu’on vaut par une application des principes de la grande          guerre. La patrie suisse exceptée, le pays d’ailleurs et le théâtre n’y font rien ; la          belle école (comme il la conçoit), l’école de la grande guerre, est partout où il y a des          capitaines capables de la comprendre et de la pratiquer. — C’est trop d’indifférence,          dira-t-on. — J’exprime le fait sans blâmer ni approuver. On a affaire ici à un talent          impérieux, égoïste comme tous les talents d’instinct, à une vocation prononcée, qui          demande avant tout le jour et l’occasion, le champ et l’espace. Importe assez peu au grand          géomètre Euler de produire ses formules et de résoudre ses équations à Berlin ou à          Pétersbourg.</p><p>Avec cette différence toutefois, que la guerre n’est pas de la géométrie pure, ni de la          pure analyse ; qu’elle se fait sur des hommes et avec des hommes ; que, n’y eût-il que la          fraternité des armes, si l’on vient un jour à la briser, on en souffre, et que, fût-on          strictement dans son droit, le cœur saigne. Jomini en saura quelque chose.</p><p>L’année 1811 fut pour Jomini une année d’étude et de travail : il avait à poursuivre sa            <hi rend="i">Relation critique des Campagnes des Français depuis 1792.</hi> Napoléon          s’intéressait particulièrement à ce qu’il écrivît l’histoire des campagnes d’Italie, de          1796 à 1800 : il le fit venir plus d’une fois à Trianon ou aux Tuileries pour l’entretenir          à ce sujet. Les renseignements essentiels étaient au Dépôt de la guerre ; l’Empereur donna          ordre qu’on les communiquât à Jomini ; mais, comme il arrive trop souvent de ces ordres          souverains, relatifs à des communications d’archives, les bureaux déjouèrent l’intention          formelle du maître, et l’historien ne fut admis à compulser que des états de situation          sans importance. Il dut suppléer à ce qu’on lui cachait, et se pourvoir ailleurs auprès          des nombreux témoins vivants dont il était environné.</p><p>La guerre avec la Russie, qui éclata en 1812, mettait Jomini dans une position un peu          fausse vis-à-vis d’un souverain dont il avait recherché le service, et de qui il avait          secrètement à se louer. Il ne paraît pas avoir désiré dans l’armée d’invasion un emploi          bien actif. Sa santé altérée était mieux qu’un prétexte. Nommé d’abord gouverneur de          Wilna, il était chargé d’une grande responsabilité pour l’approvisionnement de l’armée,          pour l’organisation des hôpitaux. Les moyens mis à sa disposition étaient insuffisants ;          il avait des inquiétudes sur l’arrivage des subsistances, et peu de confiance dans          l’activité du gouvernement lituanien ; il le disait dans ses rapports, il s’en plaignait.          Mais la volonté absolue, qui allait se briser contre la nature du Nord, n’aimait pas qu’on          lui représentât ce qui en était, ni qu’on l’avertît trop de ce qui contrariait ses          desseins. Cet esprit de domination qui s’étendait aux choses comme aux hommes, qui          prétendait maîtriser et plier sous sa loi les faits politiques comme les éléments, ne se          rendait qu’à la dernière extrémité : ce qui lui déplaisait, n’était pas, — ne pouvait et          ne devait pas être. Le baron Fain nous a conservé la note précise d’une des boutades          échappées à Napoléon, au reçu d’un de ces rapports trop sincères de Jomini. C’était même          plus qu’une boutade : c’était une dictée ; car le passage se retrouve presque          textuellement dans une lettre de la <hi rend="i">Correspondance</hi> impériale,          aujourd’hui imprimée :</p><quote><p>« (Au prince de Neuchâtel. — Gloubokoïé, 22 juillet 1812.)</p><p>Mon cousin, … répondez au général Jomini qu’il est absurde de dire qu’on n’a pas de            pain quand on a 500 quintaux de farine par jour ; qu’au lieu de se plaindre il faut se            lever à quatre heures du matin, aller soi-même aux moulins, à la manutention, et faire            faire 30,000 rations de pain par jour ; mais que, <hi rend="i">s’il dort et s’il              pleure</hi>, il n’aura rien ; qu’il doit bien savoir que l’Empereur, qui avait            beaucoup d’occupations, n’allait pas moins tous les jours visiter lui-même les            manutentions ; que je ne vois pas pourquoi il critique le gouvernement lituanien pour            avoir mis tous les prisonniers dans un seul régiment ; que cela dénote un <hi rend="i">esprit de critique</hi> qui ne peut que nuire à la marche des affaires, tandis que            dans sa position il doit encourager ce gouvernement et l’aider, etc… »</p></quote><p><hi rend="i">L’esprit de critique</hi> ! Napoléon vient de le nommer ; voilà l’ennemi          secret, celui qu’il eût voulu supprimer partout autour de lui, et auquel il trouvait à          redire chez Jomini, chez Saint-Cyr, chez un certain nombre de raisonneurs clairvoyants et          judicieux.</p><p>Jomini put lire dans le <hi rend="i">Manuscrit de 1812</hi> du baron Fain (t. 1<hi rend="sup">er</hi>, p. 266) le passage qui le concernait<note place="bottom" resp="author">Le baron            Fain, en citant le passage de la dictée concernant Jomini, avait eu soin pourtant de            l’adoucir un peu. Le général n’y était désigné que par une initiale J… Au lieu de ces            mots <quote>« <hi rend="i">s’il</hi> dort et <hi rend="i">s’il</hi> pleure »</quote>, il            avait mis : <quote>« si l’<hi rend="i">on</hi> dort et si l’<hi rend="i">on</hi>              pleure. »</quote> La table des matières, à l’article <hi rend="i">Jomini</hi>, ne            portait point l’indication de cet endroit désobligeant. Le trait n’était pas moins allé            à son adresse.</note>, et il y a répondu avec un accent de poignante amertume dans une          note d’un de ses écrits<note place="bottom" resp="author">Au tome IV, page 2, de la <hi rend="i">Vie              politique et militaire de Napoléon.</hi></note> :</p><quote><p>« Le <hi rend="i">Manuscrit</hi> de Fain, a-t-il dit, serait un vrai chef-d’œuvre s’il            n’était pas entaché d’une partialité inconcevable, … si cet habile écrivain avait            préféré le rôle d’historien à celui de panégyriste. Il aurait pu se dispenser aussi de            personnalités qui déparent son bel ouvrage, et mieux choisir les pièces justificatives            qu’il a données. Croit-il avoir élevé un monument à la gloire de Napoléon en publiant            une réprimande écrite en termes déplacés au gouverneur de Wilna, qui, par excès de zèle,            osait dépeindre le véritable état des affaires ? <hi rend="i">Le gouverneur de Wilna n’a              jamais pleuré que le jour où Napoléon et ses séides l’ont forcé à leur prouver qu’il              n’était pas fait pour supporter de mauvais traitements.</hi> »</p></quote><p>Jomini ne s’était fait illusion à aucun moment sur l’issue de cette campagne de 1812. Ses          prévisions de 1806 sur le péril d’une grande guerre dans le Nord allaient se réaliser :          les succès si chèrement achetés du début présageaient assez le caractère de cette terrible          et gigantesque aventure ; il l’a parfaitement définie en quelques traits expressifs, que          les plus éloquents historiens avoueraient :</p><quote><p>« Toutes les passions religieuses et patriotiques avaient été allumées ; il fut aisé de            prévoir qu’aux privations de la Lituanie allaient se réunir toutes les fureurs et les            embarras d’une guerre nationale : nous allions retrouver une nouvelle Espagne, mais une            Espagne sans fond, sans vin, sans ressources, sans villes. Nous ne devions pas y trouver            des Saragosse, parce que toutes les maisons, construites en bois peint, étaient à la            merci d’une torche ou d’un obus ; mais des obstacles d’un autre genre, et non moins            redoutables, nous attendaient… »</p></quote><p>Tous les plans de stratégie et de grande guerre échouèrent dans cette funeste campagne ;          sur un échiquier aussi vaste et sans cadre déterminé (c’est encore Jomini qui parle), les          calculs les plus probables ne rendaient plus. À chaque combinaison nouvelle imaginée par          Napoléon, les adversaires ne répondaient qu’en se dérobant, en se plaçant hors du cercle          de plus en plus élargi de son compas. L’entrée à Smolensk signala ainsi la troisième          grande manœuvre manquée de la campagne :<quote> « ce fut la dernière de notre côté. » À            partir</quote> de là, Napoléon n’eut plus qu’à pousser tout droit en avant et à marcher          sur Moscou, en perçant de vive force au cœur de sa fatale conquête. Cet art des grandes          combinaisons, qui avait fait tant de fois son triomphe, ne trouvait plus ici à quoi se          prendre et s’évanouissait.</p><p>Laissé d’abord à Wilna, Jomini eut bientôt avec le général Hogendorp, aide de camp de          l’Empereur, nommé à la présidence du gouvernement de Lithuanie, un violent conflit<note resp="author">Il ne paraît pas que l’Empereur lui ait donné tort pour ce conflit, à en            juger par ce passage d’une lettre au duc de Bassano, écrite de Viazma (29 août 1812) :            « J’ai donné ordre au major général de placer le général Jomini ailleurs. — Parlez            fortement au général Hogendorp pour qu’il modère sa fougue et ne donne lieu a aucune            plainte. »</note> qui amena son changement de destination ; il fut envoyé pour commander          à Smolensk. Il n’y put rendre que peu de services à l’heure décisive. Dans la confusion et          le sauve-qui-peut de la retraite, toute règle, toute mesure d’administration, étaient          humainement impossibles, et Smolensk, où l’armée avait espéré trouver une étape et un          abri, ne fut qu’un cruel mécompte, une amère déception de plus ; les premiers arrivants          avaient tout dévoré<note place="bottom" resp="author">On retrouve trace, malgré tout, de la prévoyance du            général Jomini dans ce passage de la <hi rend="i">Relation de la Campagne de Russie</hi>            par le chef de bataillon Eugène Labaume : <quote>« (20 novembre à Orcha.) Le lendemain              nous fûmes assez tranquilles, et n’entendîmes que les coups de fusil qu’on tirait par              intervalle aux Cosaques ; accoutumés à voir ceux-ci s’avancer et fuir aussitôt qu’ils              apercevaient des soldats armés, leur présence ne nous donnait plus d’inquiétudes :              ainsi, ou goûtait dans le calme le plus parfait les douceurs d’un jour de repos ; et              quelques provisions que le général Jomini avait réservées pour le passage de l’armée              nous furent d’autant plus agréables, que depuis Smolensk nous n’avions reçu aucune              distribution… »</quote></note>. Les services de Jomini dans cette retraite furent d’un autre ordre : il avait          étudié le pays et savait les endroits moins ravagés, les chemins qu’on pouvait prendre          pour avoir chance d’éviter l’ennemi, ou du moins pour le trouver moins en force. Ce fut          lui qui indiqua le chemin de traverse de Zembin pour rejoindre plus sûrement la grande          route de Wilna. Consulté par l’Empereur sur le point où l’on pouvait franchir la Bérésina,          il donna un bon avis, dissuada d’une manœuvre militaire, d’une concentration de forces          dont Napoléon eut l’idée un moment, et qui eût été facile en Souabe ou en Lombardie, mais          qui n’était plus de saison dans les circonstances présentes. Jomini fut adjoint au général          Eblé pour procéder à l’établissement des ponts sur la Bérésina et surprendre le passage.          Il faillit y rester. Pris d’une fluxion de poitrine et d’une fièvre ardente, il gisait          étendu sur la paille dans une des cabanes près des ponts. Le général Eblé, peu content de          l’adjonction qu’on lui avait faite d’un général son cadet, et qui n’était pas de son arme,          partit, sans plus s’inquiéter de lui ; d’autres le recueillirent. J’abrège les misères de          cette retraite, ces affreuses scènes <quote>« dont le souvenir seul, disait-il, fait            dresser les cheveux. »</quote> — Berthier écrivait de Kœnigsberg au ministre Clarke, à          la date du 27 décembre, pour le prévenir qu’un congé de convalescence de trois mois était          accordé à Jomini pour se rendre à Paris. Il aurait bien voulu rester quelques mois dans          une ville de Prusse pour se refaire ; mais, mandé de nouveau à Paris par Berthier pour y          prendre les ordres du ministre sur sa destination ultérieure, il écrivait, dès son          arrivée, au duc de Feltre (28 janvier 1813) :</p><quote><p>« Rien ne s’opposera à ce que dans deux ou trois mois je reprenne une destination à la            grande armée, non pas à l’état-major où il n’y a pas de milieu entre un service que je            ne puis supporter, ou des commandements sur les derrières que je n’ambitionne point : je            supplierai Votre Excellence de me faire employer dans le corps de Son Altesse le prince            vice-roi ou celui du maréchal duc d’Elchingen. Sa Majesté a eu la bonté de me promettre            à Kowno, sur les rives de la Vilia, un commandement dans un corps d’armée ; c’est là où            je puis lui prouver mieux mon zèle et mon dévouement. Je prie Votre Excellence de            daigner prendre ma demande en considération et me recommande à sa bienveillance. »</p></quote><p>Les dernières rencontres l’avaient remis dans l’esprit de l’Empereur. La campagne de 1813          s’annonce pour lui sous de meilleurs auspices. Le 4 mai, Berthier prévient Clarke que          Jomini est envoyé au maréchal Ney pour être chef d’état-major au 3<hi rend="sup">e</hi>          corps. Sa brouille avec l’illustre maréchal a cessé ; le voilà revenu à la bonne          intelligence des belles années. Il va y avoir de grandes choses à faire ; Jomini a senti          se rallumer tout son zèle : et c’est pourtant cette année 1813 qui va être pour lui          l’année critique, l’année fatale !</p><p>Je demande pardon de tant insister, mais la vie, la carrière du général Jomini, de            <quote>« cette perle des officiers d’état-major »</quote>, comme je l’entends appeler          par un bon juge, est restée pour beaucoup une énigme et un problème. Avec un peu          d’attention et de patience, tout lecteur impartial va avoir la clef de cette destinée,          qu’on peut dire unique et singulière entre toutes celles de la grande époque. Les hommes          qui en valent la peine ne se jugent point d’un coup d’œil ni en un instant ; et, comme l’a          dit le grand poète persan Sadi : <quote>« Ce n’est qu’en laissant s’écouler un long espace            de temps que l’on arrive à connaître à fond la personne qu’on étudie. »</quote> Ce          devrait être la devise de toute biographie sérieuse.</p></div></body>
</text>
</TEI>

