<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le général Jomini. [II]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-05-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-05-18_b"><head>Le général Jomini. [II]</head><dateline><docDate when="1869-05-18">Mardi 18 mai 1869</docDate>.</dateline><argument><p>Protection de Ney. — Aversion de Berthier. — Entretien avec Napoléon à Mayence.            — Jomini attaché au quartier général de l’Empereur. — Campagne d’Iéna. — Mémoire            politico-militaire. — Campagne de Pologne. — Jomini à Eylau.</p></argument><p>Nous sommes au beau moment pour Jomini. Son étoile semblait toute propice à cette entrée          de carrière. Il avait trouvé dans Ney un protecteur qui l’avait apprécié d’emblée, et l’on          peut dire qu’il n’en pouvait rencontrer un à qui son genre de mérite s’appliquât mieux et          s’adaptât avec plus d’avantage. Ils se convenaient réciproquement. Auprès d’un général          plus tacticien (un Soult, un Davout) Jomini eût moins réussi ; il eût été en surcroît ; il          eût trouvé la position prise et aurait eu à lutter d’idées et de vues ; d’autre part,          auprès d’un guerrier moins intelligent, il aurait pu être moins compris et moins écouté :          Ney, par son mélange de fougue militaire et souvent de témérité, mais de coup d’œil aussi          et d’esprit, pouvait avoir plus d’une fois besoin d’un bon conseil, et il était homme à en          sentir aussitôt la valeur, à en profiter. La faveur de Jomini auprès de lui au début, et          durant des années, semble avoir été entière. En lui dédiant son <title>Traité de grande            Tactique</title>, Jomini y avait inscrit ces mots : à<hi rend="i"> la            Reconnaissance.</hi> Ce n’était que justice. Dans les notes conservées au Dépôt de la          guerre, et dont j’ai dû communication à l’amitié du savant conservateur des Archives,          M. Camille Roussel, ce ne sont pendant les premiers temps que recommandations et instances          de Ney pour appuyer Jomini et pour se l’attacher régulièrement. Ainsi, dès le camp de          Boulogne, Jomini demandait à être assimilé aux officiers suisses qui avaient été conservés          au service de la France. Cette demande, plus d’une fois renouvelée et s’adressant au          maréchal Berthier, ministre de la guerre, était appuyée par le maréchal Ney et accompagnée          d’apostilles pressantes :</p><quote><p>« Le 21 frimaire an <num>xiii</num> (12 décembre 1804). M. Jomini est un officier            extrêmement distingué sous tous les rapports militaires ; il a surtout un talent rare            comme officier d’état-major. »</p></quote><p>Autre apostille de Ney (janvier 1805) :</p><quote><p>« M. Jomini est susceptible par ses talents et son dévouement d’être utilement employé.            Je prie Son Exc. le ministre de la guerre de le placer près de moi comme aide de camp            capitaine. »</p></quote><p>Les demandes de Ney devinrent plus instantes au moment où la campagne d’Ulm fut entamée.          Ney écrivait de Gunzburg à l’Empereur, le 20 vendémiaire an <num>xiv</num> (12 octobre          1805), au lendemain de son altercation violente avec Murat et quand il avait pu apprécier          l’avantage d’avoir à son côté Jomini :</p><quote><p>« Je supplie Votre Majesté de vouloir bien faire employer près de moi en qualité d’aide            de camp M. Jomini, chef de bataillon des troupes helvétiques. Cet officier,            recommandable par l’étendue de ses connaissances et de son zèle, peut être employé très            utilement dans les armées de Votre Majesté. Je le crois susceptible de devenir un            militaire très distingué… »</p></quote><p>Et le 8 brumaire an <num>xiv</num> (30 octobre 1805), il écrivait de Landsberg, dix jours          après la capitulation d’Ulm :</p><quote><p>« … Je désire vivement m’attacher cet officier qui a un mérite réel, et qui, m’ayant            suivi comme volontaire depuis un an, n’a cessé de donner des preuves de talent et de            courage. »</p></quote><p>Ce courage, il en avait fait preuve dans les combats qui avaient précédé la capitulation          d’Ulm.</p><p>C’est alors que Jomini, si l’on s’en souvient, fut dépêché à l’Empereur, qu’il vit au          lendemain d’Austerlitz. À peine revenu auprès de Ney, la demande se réitéra avec rappel de          tous les services rendus<note place="bottom" resp="author"><p>Je mettrai ici cette dernière demande qui              résumait les précédentes, et qui établit les services de Jomini dans sa première              carrière d’officier suisse avec toute la précision                  désirable :</p><quote><p><quote>« État de services de Henri Jomini, chef de                  bataillon, né à Payerne, en Suisse, le 6 mars 1779. — Lieutenant dans les troupes                  helvétiques en 1798. — Capitaine, le 17 juin 1799 — Chef de bataillon, le 26 avril                  1800.</quote></p><p><quote>« Le soussigné a servi dans ces différents grades                  pendant les campagnes de 1799 et 1800, en qualité d’adjoint au ministre de la                  guerre et à l’état-major général. Il fut chargé d’organiser 21 bataillons, et de                  les instruire au service de campagne. Il servit à l’état-major de ces troupes qui                  ont contribué à la défense de la Suisse aux affaires de Frauenfeld, Zurich,                  Dettingen ; au Grimsel, à la défense du Valais, notamment du                  Saint-Bernard.</quote></p><p><quote>« À l’époque de l’amalgame d’Auxonne, il était                  en mission, et n’a point été compris dans le nombre des officiers                  réformés.</quote></p><p><quote>« Enfin le soussigné a fait volontairement                  l’immortelle campagne de cette année. M. le maréchal Ney, qui l’employait comme                  aide de camp, a bien voulu le citer d’une manière honorable dans le rapport des                  affaires d’Ulm, qui a été adressé à S. Exc. le ministre de la                  guerre.</quote></p><p><quote>« Salzbourg, le 21 frimaire an <num>xiv</num> (12                  décembre 1805.)</quote></p><p><quote>« Jomini, chef de                  bataillon. »</quote></p><p><quote>On lit au verso : « Le maréchal Ney, commandant                  en chef le 6<hi rend="sup">e</hi> corps, certifie que le présent état de services                  est conforme à celui qui a été déjà adressé à Son Exc. le ministre de la guerre,                  légalisé par les chefs de M. Jomini et accompagné des pièces                  justificatives.</quote></p><p><quote>« Je recommande de nouveau à Son Excellence                  cet officier qui pourra rendre de grands services dans l’état-major des armées de                  Sa Majesté, et qui a mérité la continuation de son activité par ceux qu’il a déjà                  rendus à la France à l’époque critique de l’an                  <num>vii</num>.</quote></p><p><quote>« Salzbourg, le 21 frimaire an                  <num>xiv</num>.</quote></p><p><quote><hi rend="sc">« Le</hi> Maréchal <hi rend="sc">Ney. »</hi></quote></p></quote></note>, et un décret daté de Schœnbrunn, 27 décembre 1805,          nomma Jomini adjudant-commandant, et l’attacha à l’état-major du 6<hi rend="sup">e</hi>          corps. Le 31 août 1806, Ney annonçait à Berthier, ministre de la guerre, qu’il avait pris          pour aide de camp l’adjudant-commandant Jomini.</p><p>La situation de Jomini dans l’armée française ayant presque toujours été jalousée, et          plus d’une fois remise, en question, il n’est pas inutile d’entrer ici dans une          explication qui a son importance.</p><p>On aura remarqué ce titre d’<hi rend="i">adjudant-commandant</hi>, qui n’est guère usité          et qui ne se donnait pas en effet dans le langage courant. Jomini, dès ce moment, se          qualifia colonel, et c’était ainsi qu’on le désignait habituellement. Les deux titres          correspondaient ; celui d’adjudant-commandant ne s’était introduit dans la langue          officielle que depuis la réorganisation du corps d’état-major, datant du 10 octobre 1801.          Malgré l’équivalence des titres, il y avait pourtant une nuance. Les colonels, à la tête          de régiments et menant des troupes, regardaient d’un certain œil les adjudants-commandants          d’état-major, colonels par assimilation : de leur côté, ces officiers supérieurs          d’état-major tenaient à se dire colonels. Ce fut le cas pour Jomini ; mais, en recourant          aux pièces officielles, je suis frappé d’un détail : bien que ces qualifications <hi rend="i">à adjudant-commandant</hi> ou de <hi rend="i">colonel</hi> y figurent à peu          près indifféremment, et quelquefois l’une et l’autre dans la même pièce, il en est une de          juin 1810, que je produirai en son lieu, dans laquelle l’appellation de <hi rend="i">colonel</hi> donnée à Jomini a été effacée de la main même du maréchal Berthier, qui y          a substitué le titre d’<hi rend="i">adjudant-commandant.</hi> C’était tout simplement une          taquinerie, et c’est aussi la trace non équivoque d’une malveillance avérée, et que nous          prenons sur le fait dans toute sa petitesse.</p><p>Pourquoi cette malveillance ? Le cœur humain répondra. Berthier, dans ses hautes          fonctions et dans son aptitude limitée, flaira de bonne heure en Jomini un talent          supérieur, un rival possible auprès de Napoléon ; les missions de confiance que Jomini va          remplir au quartier général impérial dans les campagnes de 1806-1807 éveilleront surtout          la jalousie du major général, qui ne perdra aucune occasion dès lors de rabaisser, de          retarder, s’il était possible, et finalement de décourager, d’ulcérer et d’outrer, jusqu’à          le jeter hors des gonds, un étranger de mérite, et de l’ordre de mérite le plus fait pour          lui porter ombrage.</p><p>On était dans les mois qui suivirent la victoire d’Austerlitz et la paix de Presbourg. Le          traité avec la Prusse ne se confirmait pas et fournissait matière à de nouveaux conflits.          Ney, avec son état-major, occupait le beau château du comte de Stadion, à Warthausen, près          Biberach. Jomini venait tous les matins prendre ses ordres, et en même temps raisonner          avec lui sur les affaires générales de l’Europe. Il croyait à la guerre prochaine avec la          Prusse, et le maréchal n’y croyait pas. À la suite de ces discussions contradictoires,          Jomini profita d’une absence du maréchal en congé à Paris, pour écrire et lui adresser un          mémoire confidentiel, à la date du 15 septembre 1806 : <title>Observations sur la            probabilité d’une guerre avec la Prusse, et sur les opérations militaires qui auront            probablement lieu</title>. En l’écrivant, il avait l’arrière-pensée peut-être que son          travail serait lu par d’autres encore que par Ney. Toujours est-il que ce mémoire mi-parti          politique, mi-parti militaire, d’un examen serré et approfondi, présageait l’ensemble des          opérations stratégiques qui allaient être dirigées par Napoléon le mois suivant contre          l’aile gauche des forces prussiennes. Jomini arrivait à ces conclusions par l’étude même          de l’échiquier et par la connaissance des principes qui avaient jusqu’alors inspiré          Napoléon dans ses guerres. Un auteur a dit que <quote>« la géographie était la maîtresse            de la politique. »</quote> Jomini, qui cite le mot, et qui l’adopte, savait encore mieux          que la géographie est la maîtresse de la guerre. Mais, là comme ailleurs, il faut savoir          lire : or, Jomini excellait à lire sur une carte, et, par une sorte de don de nature, il          avait aussi le secret de la manière de lire de Napoléon.</p><p>Napoléon, d’ailleurs, avait l’œil sur Jomini au même moment, non pas que Ney lui eût          communiqué le mémoire de son aide de camp ; mais on allait combattre les Prussiens, et          Jomini avait étudié à fond dans son livre la méthode et la tactique du grand Frédéric et          de ses lieutenants : il pouvait être bon à entendre et à employer. À la veille de          l’ouverture de la campagne, il reçut l’ordre, au quartier général de Ney, de se rendre en          poste à Mayence et d’y attendre les ordres de l’Empereur. Il y arriva le 28 septembre          1806, au moment même où les cloches à toutes volées saluaient Napoléon arrivant de Paris :          il courut au palais de l’archevêque devenu palais impérial, fut introduit dans le cabinet          de l’Empereur, où se trouvaient les maréchaux Augereau et Kellermann, et il attendit son          tour dans l’embrasure d’une croisée. Les maréchaux congédiés, Napoléon, qui se promenait          de long en large, l’avisant tout à coup, lui dit :</p><quote><p>— « Qui êtes-vous ? »</p><p>— « Sire, je suis le colonel Jomini. »</p><p>— « Ah ! oui, je sais ! C’est vous qui m’avez adressé un ouvrage fort important. Je            suis charmé que le premier ouvrage qui démontre les vrais principes de guerre            appartienne à mon règne. On ne nous apprenait rien de semblable dans nos écoles            militaires. Nous allons avoir à batailler avec les Prussiens. Je vous ai appelé près de            moi parce que vous avez écrit les campagnes de Frédéric le Grand, que vous connaissez            son armée, et que vous avez bien étudié le théâtre de la guerre. Vous pourrez me            seconder par de bons renseignements. Je crois que nous aurons plus à faire qu’avec les            Autrichiens : <hi rend="i">nous aurons de la terre à remuer.</hi> »</p><p>— « Sire, je ne pense pas de même. Depuis 1763, les Prussiens n’ont fait que les            tristes campagnes de 1792-1794, ils sont peu aguerris. »</p><p>— « Oui ; mais ils ont les souvenirs et des généraux expérimentés du temps du grand            roi. Enfin nous verrons. »</p></quote><p>Cette parole impliquait une nouvelle destination de Jomini, qui rappela à l’Empereur          qu’il était premier aide de camp du maréchal Ney et qu’il y avait lieu à le faire          remplacer. <quote>« J’arrangerai tout cela à la fin de la campagne, répondit l’Empereur ;            en attendant vous ferez partie de ma maison. »</quote> Et, représentant qu’il n’avait          avec lui ni chevaux ni équipages, Jomini ajouta : <quote>« Mais si Votre Majesté veut            m’accorder quatre jours, je pourrais la rejoindre à Bamberg. »</quote> À ce mot de          Bamberg, l’Empereur bondit :</p><quote><p>— « Et qui vous a dit que je vais aller à Bamberg ? »</p><p>— « La carte de l’Allemagne, Sire. »</p><p>— « Comment, la carte ? il y a cent autres routes que celle de Bamberg, sur cette            carte ! »</p><p>— « Oui, Sire, mais il est probable que Votre Majesté voudra faire contre la gauche des            Prussiens la même manœuvre qu’elle a faite par Donawert contre la droite de Mack, et par            le Saint-Bernard contre la droite de Mélas ; or, cela ne peut se faire que par Bamberg            sur Géra. »</p><p>— « C’est bon, répliqua l’Empereur surpris, soyez dans quatre jours à Bamberg, mais            n’en dites pas un mot, pas même à Berthier : personne ne doit savoir que je vais à              Bamberg<note place="bottom" resp="author">Je mets l’entretien tel qu’il est dans le livre du colonel              Lecomte, et tel que Jomini lui-même aimait à le raconter. Je ferai observer à mon tour              qu’il ne faut prendre de ces conversations redites et répétées à loisir, même quand              elles sont le plus sincèrement reproduites, que le trait saillant et la physionomie :              pour le détail, les inexactitudes et les à peu près s’y mêlent toujours plus ou moins,              et la mémoire aussi est une arrangeuse. Ainsi l’on voit aujourd’hui, par la <hi rend="i">Correspondance</hi> imprimée de Napoléon, que, dès le 5 septembre,              c’est-à-dire trois semaines avant cette conversation, Napoléon indiquait à Berthier              lui-même la réunion de l’armée vers Bamberg ; le 22, il lui indiquait avec plus de              précision la route de l’armée par Aschaffenburg, Würzburg et Bamberg. Il n’y avait              donc pas à lui en faire un mystère. Cette ville était assignée pour lieu de              rendez-vous, dès le 24, à Murat. Mais cela n’empêchait pas que Napoléon pût s’étonner              d’être deviné dans ses ordres confidentiels par Jomini, et les explications que              celui-ci donna à l’appui d’un premier mot, échappé comme naturellement de ses lèvres,              ne durent pas nuire dans l’esprit de l’Empereur à l’idée qu’il se fit dès lors de sa              sagacité stratégique.</note>. »</p></quote><p>Bien que toujours aide de camp titulaire du maréchal Ney, Jomini fut donc pendant cette          campagne attaché à l’état-major de l’Empereur ; ce qui n’empêcha point que, dès la          première journée, à Iéna, Ney ayant commencé l’attaque avec un excès d’ardeur et trop          précipitamment, Jomini sollicita la permission de le rejoindre ; ce qu’il fit à          Vierzehn-Heiligen au plus fort du danger, lui donnant des renseignements précieux sur la          position du reste de l’armée, et partageant l’honneur de l’action à ses côtés. Jomini          était de la suite de l’Empereur à son entrée triomphale à Berlin, le 28 octobre de cette          année (1806), et il aimait à rappeler ce souvenir, non par vanterie, mais par manière de          leçon, et en présence surtout des anniversaires et des contrastes étonnants auxquels il          lui fut donné d’assister dans sa longue vie.</p><p>Dans cette campagne de sept semaines, qui faisait un terrible pendant à la guerre de Sept          Ans, Jomini put se convaincre de plus en plus de la vérité des principes qu’il avait          dégagés de l’histoire des guerres. Toute la bravoure de l’armée prussienne et de ses chefs          ne put prévaloir contre la méconnaissance de ces principes. Les vieux généraux de la          guerre de Sept Ans, exhumés après tant d’années et pris pour guides, se trouvèrent à          court ; ils n’avaient rien appris depuis : <quote>« l’âge avait glacé chez eux les            qualités qui leur avaient valu du renom, et ne leur avait pas donné le génie, car le            génie n’est jamais le fruit de l’âge ni de l’expérience. »</quote> Les jeunes,            <quote>« le prince de Hohenlohe, et Massenbach, son bras droit, avaient tout juste assez            d’esprit et de science pour prendre de la guerre ce qu’il y avait de plus            faux. »</quote> Les manœuvres leur cachaient les vrais mouvements. Napoléon, dans cette          étonnante et rapide campagne, <quote>« ne fit qu’appliquer presque constamment les            principes qui l’avaient guidé jusque-là, et, grâce à la confiante inexpérience des            adversaires, il put donner à cette application <hi rend="i">toute l’étendue du              possible.</hi> »</quote> La campagne d’Iéna, comme celle d’Ulm, « devait servir de          modèle un jour pour apprendre aux généraux l’art de réunir à propos leurs forces, et de          les diviser ensuite quand elles ont frappé : je dis <hi rend="i">modèle</hi>, si tant est          qu’il y en ait à pareil jeu ; car tout jeu savant suppose le joueur, tout art suppose          essentiellement l’artiste ; et la variété, la nouveauté dans l’application, qui se          différencie et recommence sans cesse à chaque cas imprévu, c’est l’habileté souveraine,          c’est le génie<note place="bottom" resp="author">On pense bien qu’en pareille matière je ne me mêle pas            de dogmatiser pour mon compte ni en mon nom. Je n’ai fait dans la page qu’on vient de            lire, et en général je ne ferai que résumer les jugements et emprunter les expressions            mêmes de Joinini dans ses différents ouvrages.</note>.</p><p>À côté de Jomini et non pas en contradiction avec lui, un témoin secondaire de cette          campagne est à entendre, M. de Fezensac, qui, tout jeune, venait aussi d’être attaché à          l’état-major du maréchal Ney et qui faisait le service d’officier d’ordonnance. Les          détails dans lesquels M. de Fezensac est entré dans ses <title>Souvenirs            militaires</title>, sans rien ôter à la grandeur de l’ensemble, font assister toutefois          aux misères de la réalité. Ces mouvements si rapides, et de loin si admirés, ne          s’obtenaient point sans de grandes irrégularités et d’odieuses violences. L’année ne          s’embarrassait ni des distances, ni des vivres ; elle ravageait le pays. C’était le          principe moderne : <hi rend="i">nourrir la guerre par la guerre.</hi> Cela mène presque          forcément au pillage et à tous les excès. Pendant l’ardente poursuite qui se fit de          l’armée prussienne après Iéna dans toutes les directions, le 6<hi rend="sup">e</hi> corps          entre autres (celui de Ney) ne lui laissait aucun relâche. Jamais aussi le pillage ne fut          porté plus loin que pendant cette route, et le désordre alla jusqu’à l’insubordination.            <quote>« A Nordhausen en particulier, le colonel Jomini et moi, nous dit M. de Fezensac,            pensâmes être tués par des soldats dont nous voulions réprimer les excès. Il fallut            mettre le sabre à la main et courir ainsi la ville. Le maréchal en rendit compte à            l’Empereur, en demandant l’autorisation de faire dans l’occasion des exemples            sévères. »</quote> Mais, avant d’en venir à la répression exemplaire, que d’excès, que          d’horreurs restent en deçà ! Et le résultat continue de resplendir au loin et d’éblouir,          et de s’appeler du nom de gloire !</p><p>M. de Fezensac nous apprend aussi de quelle façon le maréchal Ney traitait ses aides de          camp, et en général comment le service des ordonnances se faisait dans la grande armée.          Cela est à notre portée, et il est bon d’en dire quelque chose.</p><quote><p>« Le maréchal Ney nous tenait à une grande distance de lui. Dans les marches, il était            seul en avant et ne nous adressait jamais la parole sans nécessité. L’aide de camp du            jour n’entrait dans sa chambre que pour affaire de service, ou bien quand il était            appelé, et c’était la chose la plus rare que de voir le maréchal causer avec aucun            d’entre nous. Il mangeait seul, sans inviter une fois aucun de ses aides de camp. Cette            fierté tenait à sa nouvelle situation, au désir de garder son rang. Les premiers            maréchaux nommés en 1804 étaient des généraux de la République : la transition était            brusque. En 1797, à l’époque du 18 fructidor, le général Augereau reprochait aux            officiers de s’appeler <hi rend="i">Monsieur</hi> : et quelques années plus tard, les            généraux républicains devenaient eux-mêmes maréchaux, ducs et princes. Ce changement            embarrassa quelquefois le nouveau maréchal, qui d’ailleurs croyait avec raison que son            élévation excitait l’envie. Il crut ne pouvoir se faire respecter qu’à force de hauteur,            et il alla quelquefois trop loin à cet égard. Toutefois la familiarité aurait eu de plus            graves inconvénients, et, au défaut de la juste mesure, toujours difficile à observer,            peut-être a-t-il pris le meilleur parti. Les aides de camp ne s’en plaignaient pas ; ils            se trouvaient plus à leur aise en vivant ensemble, et se livraient sans contrainte à la            gaieté qui caractérise la jeunesse, la jeunesse française, la jeunesse militaire. Nous            faisions très bonne chère, car suivant les circonstances on ne manquait ni de force pour            s’emparer des vivres, ni d’argent pour les payer. J’ai souvent admiré comment, en            arrivant le soir dans une misérable cabane, le cuisinier trouvait moyen, au bout de deux            heures, de nous donner un excellent dîner de Paris. Mais cette manière de vivre avait de            grands inconvénients pour notre service : restant étrangers à tout ce qui se passait,            n’ayant communication d’aucun ordre, nous ne pouvions ni nous instruire de notre métier,            ni bien remplir les missions dont nous étions chargés<note resp="author"><title>Souvenirs militaires de 1804 à 1814</title>, par M. le duc de Fezensac              (1863), page 116.</note> »</p></quote><p>Une première remarque à faire et qui vient aussitôt à l’esprit, c’est combien, dans cet          état-major de Ney ainsi gouverné, la situation de Jomini, admis continuellement auprès du          maréchal à raisonner et à discuter avec lui, devait sembler à part et tout à fait          exceptionnelle. Il était dépaysé dans le salon des aides de camp. J’ai moi-même entendu          raconter au marquis de Saint-Simon, qui était de cet état-major, combien ces jeunes          officiers brillants, étourdis autant que braves, s’isolaient de Jomini, de ce confident du          maréchal : il avait à leurs yeux le tort d’être à la fois étranger, savant et non          viveur.</p><p>Mais ce n’est pas tout, et il était à désirer pour plus d’une raison que Jomini devînt          bientôt le chef de cet état-major, si laissé à lui-même et si peu conduit. La première          fois que le jeune Fezensac eut à commencer son service actif après l’entrée en campagne,          le maréchal lui ayant donné un ordre de mouvement à porter au général Colbert :</p><quote><p>« Je voulus demander où je devais aller.<hi rend="i"> “Point d’observations</hi>, me            répondit le maréchal, <hi rend="i">je ne les aime pas.”</hi> — On ne nous parlait jamais            de la situation des troupes. Aucun ordre de mouvement, aucun rapport ne nous était            communiqué. Il fallait s’informer comme on pouvait ou plutôt deviner, et l’on était            responsable de l’exécution de pareils ordres ! Pour moi en particulier, aide de camp            d’un général qui ne s’était pas informé un instant si j’avais un cheval en état de            supporter de pareilles fatigues, si je comprenais un service si nouveau pour moi, l’on            me confiait un ordre de mouvement à porter au milieu de la nuit, dans un moment où tout            avait une grande importance, et l’on ne me permettait pas même de demander où je devais            aller. Je partis donc avec mon fidèle cheval isabelle, que tant de fatigues ne            décourageaient pas plus que son maître, et qui avait de moins l’inquiétude morale de ne            pouvoir bien accomplir des missions si singulièrement données… »</p></quote><p>On conviendra que, si les plans de campagne étaient admirablement bien combinés, le          détail laissait fort à désirer. Ce sont là dans l’exécution d’un tableau les négligences          des grands maîtres. Elles sont fortes cependant ; elles faillirent avoir leur résultat          fatal à Eylau : elles l’eurent à l’avant-veille de Waterloo, dans les ordres expédiés,          dit-on, et non parvenus à Ney dès le point du jour du 16 juin, pour occuper les          Quatre-Bras. Est-il donc nécessaire que dans une armée bien ordonnée les choses se passent          ainsi ? Je crois pouvoir affirmer que dans une armée non plus conquérante, non plus          individualisée dans un Alexandre, mais toute patriote et toute nationale, elles se          passeraient autrement<note place="bottom" resp="author">M. de Canouville, un homme de la société, que les            gens de mon âge ont connu, et qui avait été attaché à la cour du premier Empire,            racontait l’anecdote suivante. Un jour, il vit un de ses amis, un jeune officier            d’état-major qui, en descendant l’escalier qui menait au cabinet de l’Empereur, semblait            tout occupé à fourrer sa jambe dans l’un des contours de la grille de fer formant la            rampe. <quote>« Et que diable fais-tu là ? »</quote> lui dit Canouvelle. — <quote>« Je              me donne une entorse »</quote>, dit l’officier d’ordonnance. Et il lui montra un ordre            qu’il était chargé de porter, écrit de la main de l’Empereur et parfaitement illisible.              <quote>« Et comme il n’y a pas d’explication à demander, ajouta l’officier à              l’entorse, j’ai mon excuse, et je le laisse à porter à un plus habile que moi. Qu’il              s’en tire comme il pourra ! »</quote></note>.</p><p>Après la conquête de la Prusse, Napoléon avait deux partis à prendre : ou bien s’allier          en Prusse avec le parti français, s’y appuyer, bien traiter cette puissance, la relever,          la désintéresser pour l’avenir ; ou bien la pousser à bout, l’abaisser sans pitié,          poursuivre la guerre contre les Russes et contre les débris de l’armée prussienne en          relevant la Pologne. Napoléon penchait vers ce dernier parti, et il commençait dès lors à          entrer sans retour possible dans le système d’exagération qui devait forcer tous les          ressorts, ceux de la guerre comme ceux de la politique. Jomini, qui était un politique          aussi, eut l’idée de raisonner à ce moment, de confier son raisonnement au papier, et de          faire une tentative auprès de l’Empereur. Dans un mémoire adressé plus tard au duc de          Bassano, il exposait ainsi sa conduite et sa démarche, qui paraîtra singulière assurément          et des plus osées à pareille heure :</p><quote><p>« Tout présageait à Berlin, dans les premiers jours de novembre (1806), que l’Empereur            voulait entrer en Pologne. Quelques phrases qu’il m’adressa sur la Silésie, où il            voulait laisser Vandamme pour faire des sièges, l’ordre donné à l’armée de franchir la            Warta, les Polonais arrivant à Berlin en costume national, tout annonçait que nous            allions chercher un Pultava. Convaincu par l’étude du système de guerre de l’Empereur et            de son caractère que la victoire lui faisait quelquefois outrepasser les bornes de la            prudence, je m’avisai de croire qu’une dissertation fondée sur ses propres principes le            dissuaderait mieux qu’une autre, et je me décidai à rédiger un mémoire pour lui            démontrer que le rétablissement de la Pologne, sans le concours d’une des trois            puissances qui l’avaient partagée, était un rêve. Je lui prédis que ce rêve pourrait lui            coûter son armée, et qu’en cas d’un succès inespéré il forcerait la France à            d’éternelles guerres pour soutenir cet édifice sans base. Je lui représentai que la            simple annonce de ce projet attacherait pour jamais, par des liens indissolubles, la            Russie, l’Autriche et la Prusse, que sans cela tant de rivalités diviseraient entre            elles. »</p></quote><p>Jomini, dans son mémoire, proposait au contraire de pardonner généreusement au neveu de          Frédéric le Grand, de lui accorder même le titre de roi de Pologne, s’il voulait s’allier          à nous pour conquérir une portion du royaume. La Prusse devenait ainsi un boulevard, au          lieu de s’enflammer comme elle le fit, de se miner sourdement sous nos pas, et de devenir          contre nous le volcan que l’on sait, un foyer de haine inextinguible. Au point de vue          militaire, Jomini insistait sur les chances désastreuses d’une guerre d’hiver dans les          marais, sans vivres, sans hôpitaux, sans munitions, sans abri ; l’Autriche épiant          l’occasion de déboucher de la Bohême sur nos derrières et de prendre d’un seul coup toute          sa revanche. Son mémoire fait, il s’en ouvrit au général Bertrand, qui l’encouragea à le          remettre et lui dit en lui serrant la main : <quote>« Vous rendrez un grand service à            l’armée aussi bien qu’à l’Empereur. »</quote> Jomini remit la pièce aux mains de          l’huissier du cabinet. On devine aisément le reste et le genre de succès qu’il eut.</p><p>Quelques jours après, le corps d’armée du maréchal Ney ayant fait son entrée à Berlin à          la suite de la prise de Magdebourg, Jomini accompagna le maréchal au palais avec son          état-major dont il faisait titulairement partie. L’Empereur, l’apercevant dans le groupe,          l’apostropha : <quote>« Ah ! vous voilà, monsieur le diplomate, je vous connaissais bien            comme un bon militaire, mais je ne savais pas que vous fussiez un mauvais            politique. »</quote></p><p>Jomini ne laissa pas de rester toute cette campagne dans la confiance du maître. Les          événements furent foin de lui donner tort, et ils faillirent lui donner trop raison. La          campagne d’hiver contre les Russes n’amena dans sa première partie aucun résultat. Les          ébauches et les velléités de combinaisons n’eurent pas de suite : et que peuvent les plus          belles combinaisons du monde sur un sol détrempé et dans les fanges ? <quote>« Tout le            pays n’était qu’une vaste fondrière où nous enfoncions jusqu’au cou. »</quote> Soyez          donc héros ou tacticien sur ce pied-là. C’était bien le cas de dire que les opérations          manquaient par la base.</p><p>L’armée prit ses cantonnements, et l’on put se croire en repos jusqu’à la belle saison.          Jomini se remettait à l’étude, et il datait de Varsovie, 4 janvier 1807, la reprise de son          grand ouvrage (le tome III). Cependant Ney, qui, avec Bernadotte, formait la gauche de          l’armée, ne pouvait rester immobile. Le besoin de se procurer des vivres, et aussi          l’humeur ardente, le désir de gloire, le poussaient sans cesse, du côté de Kœnigsberg, à          des mouvements et à des entreprises que l’Empereur n’avait pas ordonnés. Il fallait          pourtant les expliquer, en donner les motifs ou les prétextes, et à cet effet il dépêcha          le 15 janvier M. de Fezensac au quartier général de l’Empereur à Varsovie. L’aide de camp,          arrivé après mille traverses, n’y resta qu’un jour, et l’Empereur le renvoya à Ney le 18          avec le colonel Jomini, chargé d’une mission particulière et verbale pour le maréchal.          Napoléon, irrité de la lettre de Ney, lui faisait signifier par Jomini son mécontentement          en des termes fort durs qui nous ont été conservés :</p><quote><p>« Que signifiaient ces mouvements qu’il n’avait point ordonnés, qui fatiguaient les            troupes et qui pourraient les compromettre ? Se procurer des vivres ? S’étendre dans le            pays ? entrer à Kœnigsberg ? C’était à lui qu’il appartenait de régler les mouvements de            son armée, de pourvoir à ses besoins. Qui avait autorisé le maréchal Ney à conclure un            armistice (à <hi rend="i">Barlenstein, avec les Prussiens</hi>), droit qui n’appartenait            qu’à l’Empereur généralissime ? On avait vu pour ce seul fait des généraux traduits            devant un conseil d’enquête. »</p></quote><p>Le colonel de vingt-huit ans et l’aide de camp de vingt-trois firent route ensemble, et          voyant à quelle nature d’homme comme il faut il avait affaire, Jomini ne lui fit pas          mystère de sa mission. Il ne lui dit pas tout cependant, car il portait aussi des ordres          qui se rattachaient déjà à un nouveau plan de l’Empereur.</p><p>Les mouvements des Russes en effet nous obligeaient, bon gré, mal gré, à une seconde          campagne d’hiver. Napoléon, dans la situation extrême où il s’était placé, n’avait plus le          choix ni l’initiative de l’action, et <quote>« c’était l’ennemi cette fois, qui le forçait            à lever ses quartiers. »</quote> Il forma aussitôt un grand plan dans ses données          habituelles : attirer par Bernadotte l’armée russe sur l’extrême gauche, marcher sur ses          derrières, la couper de ses communications, l’acculer à la mer, l’anéantir ; — en un mot,          recommencer Iéna. Mais on n’avait pas compté sur les contretemps. Un aide de camp dépêché          par Berthier à Bernadotte se laissa prendre avec ses papiers par les Cosaques<note resp="author">Napoléon avait un principe rigoureux, mais qui ne s’observait pas            toujours : <quote>« Un officier en mission peut perdre sa culotte, mais il ne doit              perdre ni son sabre ni ses dépêches. »</quote></note>, et le secret fut révélé ; car          l’idée d’écrire les ordres en chiffres ne vint que plus tard. On trouva les Russes sur          leurs gardes et tout préparés ; ils furent les premiers à offrir la bataille, à la          brusquer. Eylau s’engagea sous de sombres auspices. Bernadotte n’avait pas reçu son          ordre ; Ney allait-il recevoir à temps le sien ? Davout, averti, ne pouvait entrer en          scène qu’au milieu du jour. On sait l’affreuse difficulté de cette bataille, où l’on donna          en plein dans une armée solide, déterminée à une défense offensive et munie d’une          artillerie supérieure. Jomini était à la suite de Napoléon dans le cimetière d’Eylau, et          il ne se pouvait pour un observateur de poste plus enviable. Nous donnerons ici la parole          au colonel Lecomte, ou plutôt à Jomini lui-même racontant ses impressions successives          pendant les diverses péripéties de l’action. — L’affaire s’était engagée vers 9 heures du          matin. Soult avait soutenu seul le premier choc de l’ennemi ; puis était venu le corps          d’armée d’Augereau qui, ayant donné sans s’en douter entre la réserve de cavalerie des          Russes et celle de leur infanterie, s’était vu comme dévoré :</p><quote><p>« Le corps d’Augereau avait été détruit et laissait un vide par lequel les Russes            s’avançaient directement sur Eylau. Il faisait un temps affreux ; la neige tombait            abondamment jusqu’à voiler le champ de bataille et à faire ressortir les feux des            troupes comme des éclairs dans une nuit d’orage. Napoléon suivait ces péripéties du haut            du cimetière qui dominait une partie du champ de bataille, attendant le moment de faire            donner les réserves de la Garde qui l’entouraient.</p><p>« Tout à coup, à travers une échappée de neige, on vit une colonne noire qui s’avançait            directement en longeant la rue occidentale d’Eylau et en perçant jusqu’au pied du            cimetière. Napoléon appelle Jomini et lui dit d’aller voir ce qu’est cette colonne, si            c’est Soult ou Augereau. Jomini revint bientôt en disant : « Sire, ce sont les Russes. »            — « Bah ! repartit l’Empereur, vous voyez des Russes partout. » — « Je ne puis pas dire            que ce sont des Français, Sire, quand j’ai bien vu des Russes avec leurs longues            capotes. » — C’était bien, en effet, une des colonnes russes qui avaient renversé le            corps d’Augereau et qui en poursuivaient les débris. — Napoléon appelle un autre            officier, le colonel Lamarche, et l’envoie vérifier ce rapport. Celui-ci part, quoique            ayant son cheval blessé par un biscaïen devant Napoléon pendant qu’il recevait l’ordre,            et revient au bout de quelques minutes dire que c’étaient en effet des Russes.            Corbineau, tué un moment plus tard, arrive au même instant et s’écrie précipitamment :              <hi rend="i">Les Russes</hi> ! En effet, ceux-ci étaient déjà arrivés tout près du            cimetière. Alors Napoléon fit promptement mettre en batterie l’artillerie de la Garde et            alla lui-même vérifier le pointage d’une des pièces contre la colonne, puis il cria à            Dorsenne de faire avancer un des six bataillons de la vieille Garde qui restaient seuls            en réserve. Deux bataillons se présentent à la fois, mais Napoléon en fait rentrer un            avec grande colère, car c’était sa dernière ressource… »</p></quote><p>Il y eut un moment des plus critiques. Tout était perdu ce jour-là sans la bonne          contenance que fit Napoléon pendant trois heures à ce cimetière d’Eylau à la tête de sa          Garde, de sa cavalerie et de son artillerie qu’il dirigeait lui-même. À force de          sang-froid et de courage, ainsi que par ses bonnes dispositions, il réussit à soutenir le          combat avec très peu de forces agissantes<note place="bottom" resp="author">J’ai combiné dans tout ce            récit les expressions mêmes de Jomini, tirées tant de la Notice du colonel Lecomte que            de la <title>Vie politique et militaire de Napoléon</title>, et du <title>Traité des              grandes Opérations militaires</title>. Je ne dis rien en mon propre et privé nom ; je            borne mon soin à compiler de mon mieux.</note> et à gagner du temps jusqu’à ce que          Davout arrivât. Napoléon l’attendait avec des trépignements d’impatience ; enfin, à une          heure, il se montra sur les hauteurs de droite, poussant devant lui les brigades détachées          de l’ennemi, et venant rétablir les affaires. Napoléon rentra dans la ville. Jomini, dès          le matin, n’avait cessé d’observer, de juger, de critiquer : il était là, on l’a dit, dans          le plus pur de son élément. Peut-être le savant et le virtuose de guerre se laissa-t-il          trop voir, comme lorsqu’il s’échappa à dire à un moment, en apercevant les fautes, les          manques d’ensemble et de suite de l’ennemi : <quote>« Ah ! si j’étais Benningsen pendant            deux heures seulement ! »</quote> Caulaincourt, qui entendit le mot proféré à deux pas          de l’Empereur, l’en gronda amicalement. Mais, à quelque temps de là, rentrant avec          l’état-major dans la ville, Jomini s’approcha de Caulaincourt : <quote>« Ce n’est plus            Benningsen que je voudrais être maintenant, dit-il, c’est l’archiduc Charles : que            deviendrions-nous s’il débouchait de la Bohême sur l’Oder avec 200,000            hommes ? »</quote> Dans le premier cas, Jomini était tacticien ; dans le second, il          redevenait stratégiste. Mais le Français, dira-t-on, où était-il ? Hélas ! il faut bien          l’avouer, il était absent. La nationalité ici fait complètement défaut ; la cocarde même          est oubliée. On n’a devant soi qu’un amateur passionné et un connaisseur, — j’allais dire          un dilettante, — épris de son objet. Que voulez-vous ? les natures spécialement douées          sont ainsi, et, mises en face de leur gibier, rien ne les détourne : Archimède est à son          problème, Joseph Vernet est à sa tempête, Philidor est à sa partie. Homme de l’art avant          tout, Jomini ne pouvait retenir son impression sur la partie qu’il voyait engagée sous ses          yeux, qu’il aurait voulu jouer, et dont il appréciait chaque coup à sa valeur : un coup de          maître le transportait ; un coup de mazette le faisait souffrir. Sa nature qui se déclare          pleinement ici, c’était d’être un juge et un conseiller de guerre indépendamment des          camps. Il était bon, quand on était joueur, d’avoir un souffleur comme lui.</p><p>Nous n’en avons pas fini avec ce terrible enseignement d’Eylau. Le soir était venu, et il          vient vite à cette époque de l’année. On ne savait encore qui était vainqueur, ni même          s’il y avait un vainqueur, et qui ferait retraite le lendemain. Ce devait être aux          Français de se retirer si Ney n’arrivait pas. Mais pourquoi Ney tardait-il tant à venir ?          Ce ne sont pas les grands historiens qui nous le diront ; ils font semblant d’ignorer ces          choses ; c’est M. de Fezensac qui va nous le dire encore. Ney, qui la veille ignorait,          comme Napoléon lui-même, qu’il allait y avoir bataille le 8 février, avait envoyé le 7 au          soir au quartier général l’aide de camp Fezensac, pour rendre compte à l’Empereur de sa          marche et de l’attaque qu’il poussait vivement contre le général prussien Lestocq :</p><quote><p>« C’est la plus importante mission que j’aie remplie, nous dit M. de Fezensac, et la            plus singulière par ses circonstances ; elle mérite donc d’être racontée avec quelques            détails.</p><p>« Je partis de Landsberg, le soir à neuf heures, dans un traîneau. En quittant la            ville, les chevaux tombèrent dans un trou. Le traîneau s’arrêta heureusement au bord du            précipice, d’où ils ne purent jamais sortir. Je revins à Landsberg, et je pris un de mes            chevaux de selle. Le temps était affreux ; mon cheval s’abattit six fois pendant ce            voyage ; j’admire encore comment je pus arriver à Eylau. Les voilures, les troupes à            pied, à cheval, les blessés, l’effroi des habitants, le désordre qu’augmentaient encore            la nuit et la neige qui tombait avec abondance, tout concourait dans cette malheureuse            ville à offrir le plus horrible aspect. Je trouvai chez le major général un reste de            souper que dévoraient ses aides de camp, et dont je pillai ma part. Ayant reçu l’ordre            de rester à Eylau, je passai la nuit couché sur une planche et mon cheval attaché à une            charrette, sellé et bridé. Le 8, à neuf heures du matin, l’Empereur monta à cheval, et            l’affaire s’engagea. Au premier coup de canon, le major général m’ordonna de retourner            auprès du maréchal Ney, de lui rendre compte de la position des deux armées, de lui dire            de quitter la route de Creutzburg, d’appuyer à sa droite, pour former la gauche de la            grande armée, en communiquant avec le maréchal Soult.</p><p>« Cette mission offre un singulier exemple de la manière de servir à cette époque. On            comprend l’importance de faire arriver le maréchal Ney sur le champ de bataille. Quoique            mon cheval fût hors d’état d’avancer même au pas, je savais l’impossibilité de faire            aucune objection ; je partis. Heureusement j’avais vingt-cinq louis dans ma poche : je            les donnai à un soldat qui conduisait un cheval qui me parut bon. Ce cheval était rétif,            mais l’éperon le décida. Restait la difficulté de savoir quelle route suivre. Le            maréchal avait dû partir à six heures de Landsberg pour Creutzburg. Le plus court eût            été de passer par Pompiken et de joindre la route de Creutzburg ; mais le général            Lestocq se trouvait en présence du maréchal : je ne pouvais pas risquer de tomber entre            les mains d’un parti ennemi. Je ne connaissais pas les chemins, et il n’y avait pas            moyen de trouver un guide. Demander une escorte ne se pouvait pas plus que demander un            cheval. <hi rend="i">Un officier avait toujours un cheval excellent, il connaissait le              pays, il n’était pas pris, il n’éprouvait pas d’accidents, il arrivait rapidement à sa              destination, et l’on en doutait si peu que l’on n’en envoyait pas toujours un              second</hi> : je savais tout cela. Je me décidai donc à retourner à Landsberg et à            reprendre ensuite la route de Creutzburg, pensant qu’il valait mieux arriver tard que de            ne pas arriver du tout. Il était environ dix heures, le 6<hi rend="sup">e</hi> corps se            trouvait à plusieurs lieues de Landsberg, et engagé avec le général Lestocq. Enfin je            vins à bout de joindre le maréchal <hi rend="i">à deux heures.</hi> Il regretta que je            fusse arrivé si tard, en rendant justice à mon zèle et en convenant que je n’avais pu            mieux faire. À l’instant même il se dirigea sur Eylau, et il entra en ligne à la fin de            la bataille, <hi rend="i">à la chute du jour.</hi> Le général Lestocq, attiré comme nous            sur le terrain, y était arrivé plus tôt. Si je n’avais pas éprouvé tant d’obstacles dans            ma mission, nous l’aurions précédé, ce qui valait mieux que de le suivre. »</p></quote><p>Voilà la vérité<note place="bottom" resp="author">On lit dans l’<title>Histoire du Consulat et de              l’Empire</title>, tome <num>vii</num>, p. 372, au récit de la bataille d’Eylau :              <quote>« Napoléon se hâta de dépêcher le soir même du 7 février <hi rend="i">plusieurs</hi> officiers aux maréchaux Davout et Ney pour les ramener l’un à sa              droite, l’autre à sa gauche… »</quote> — <quote>« C’est une erreur, dit              M. de Fezensac, en ce qui concerne le maréchal Ney ; il ne reçut aucun avis et ne sa              doutait pas de la bataille, quand je le joignis le 8, à deux heures dans la direction              de Creutzburg. »</quote></note>. Les réflexions se pressent, et il n’est pas besoin          d’être du métier pour se les permettre. Quand des ressorts si secondaires, mais pourtant          essentiels, de la pièce, sont négligés à ce point, faut-il s’étonner que le résultat ne          réponde pas à la conception ? La tragédie a beau être bien dessinée à l’avance, il y a des          scènes entières de manquées dans le dernier acte.</p><p>À Eylau et dans toute cette campagne d’hiver en Pologne, les conditions d’une guerre          régulière, raisonnée, savante, d’une stratégie dirigée par le conseil (<hi rend="i">consilium)</hi> et serrée de près dans l’exécution, étaient dépassées. Les          reconnaissances ne se faisaient plus, les ordres envoyés n’arrivaient pas. Les distances,          les boues, les glaces, les neiges, les hasards, jouaient le principal rôle. La force des          choses commençait à tenir le dé, à prendre le dessus décidément sur le génie humain, et,          quoique à la guerre les plus belles combinaisons soient toujours à la merci d’un accident,          ici l’accident était tout, le calcul n’était presque pour rien. C’est ainsi qu’on frise un          Pultava. Eylau en donna l’idée. Ce n’était plus le cas, tant s’en faut ! où Napoléon          aurait pu dire comme à Austerlitz : <quote>« Mes grands desseins se succédaient et            s’exécutaient avec une ponctualité qui m’étonnait moi-même. »</quote> Eylau, pour un          homme sage ou capable de sagesse, et si Napoléon avait été un Frédéric, aurait dû être une          de ces leçons qu’on n’oublie jamais<note place="bottom" resp="author">Jomini a donné un jugement de la            bataille d’Eylau, et dès l’année même, pendant qu’elle était encore toute fumante            (1807). Au tome III (page 393 et suivantes) de son grand <title>Traité</title>, il            rapprochait cette bataille de celle de Torgau, livrée par Frédéric en 1760, faisant            remarquer toutefois que <quote>« s’il y avait de la ressemblance dans les résultats des              deux affaires, il y avait une grande différence dans les dispositions antérieures et              dans l’ordonnance du combat. »</quote> Il s’attachait à faire ressortir ce qu’il y            avait de grand dans la combinaison première de Napoléon, <quote>« indépendamment de ce              qu’il avait pu y avoir de fautif dans l’exécution. »</quote> Au sujet du retard de            Ney, il l’attribuait à ce que l’aide de camp s’était <quote>« égaré en chemin »</quote>,            et, supposant les ordres donnés à temps, il concluait que <quote>« ce sont de ces choses              qu’un général peut ordonner, mais qu’il ne peut pas forcer. »</quote> Il est à            remarquer que cette phrase d’excuse et apologétique a disparu depuis dans l’édition            définitive du <title>Traité</title> (chapitre <num>xxvi</num>), et qu’un paragraphe a            été ajouté pour dire au contraire, par manière de critique, que <quote>« ces deux              sanglantes journées prouvent également combien le succès d’une attaque est douteux,              lorsqu’elle est dirigée sur le front et le centre d’un ennemi bien concentré ; en              supposant même qu’on remporte la victoire, on l’achète toujours trop cher pour en              profiter. Autant il convient d’adopter le système de forcer le centre d’une armée              divisée, autant il faut l’éviter quand ses forces sont rassemblées. »</quote> Jomini,            dégagé de ses liens, pouvait exprimer toute sa pensée. Mais il n’a jamais varié sur la            part personnelle à faire à la présence d’esprit et au courage de Napoléon pendant            l’instant critique où il l’avait vu à l’œuvre.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

