<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [II]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-06-01"><head>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [II]</head><head type="sub">Gentilhomme angevin <lb/>Avec une notice biographique et des notes par          M. Ch. Marty-Laveaux</head><dateline><docDate when="1867-06">Juin 1867</docDate>.</dateline><p>En me remettant à la lecture de Du Bellay et en reprenant de lui ce premier écrit par          lequel il a ouvert, pour ainsi dire, l’ère de la Renaissance française, je me suis senti          saisi d’un regret, et j’ai comme embrassé d’un seul regard la période tout entière, le          stade littéraire où il entrait en courant, le flambeau à la main, stade glorieux, et qui,          coupé, continué, accidenté et finalement développé pendant près de deux siècles et s’y          déroulant avec bien de la variété et de la grandeur, n’a été véritablement clos et fermé          que de nos jours.</p><p>Ce que c’était qu’être classique au sens où l’avait conçu Du Bellay, et comme on l’a été          en France jusqu’au temps de notre jeunesse, nous le savons tous, nous qui y avons passé et          qui en avons été témoins ; mais nos neveux, je le crains, ne le sauront plus bien et          auront peine à se le figurer dans la juste mesure. L’Antiquité grecque et latine avait          trouvé dans tous les genres les belles formes, les moules admirables, des modèles qu’une          fois ressaisis, on ne perdait plus de vue et qu’on révérait sans cesse. La haute source de          l’admiration était là, perpétuelle et vive, et nulle part ailleurs ; et cependant          l’inspiration moderne, quand elle naissait, trouvait moyen de se créer une forme à elle,          une variété d’imitation qui avait son caractère et son originalité, mais qui, malgré tout,          par quelque côté, devait aller se rejoindre à la grande tradition et offrir en soi des          traits de ressemblance avec l’antique famille. En ce point était l’art, la merveille          suprême, et c’était un charme pour le lecteur instruit de goûter le nouveau, tout en y          reconnaissant d’anciennes traces. La Renaissance avait été d’abord exclusivement érudite          et bornée à son objet principal d’exhumation et de restauration ; on avait porté dans la          découverte et la mise en lumière des anciens manuscrits une passion sans partage. Puis,          quand ces grands auteurs du passé furent imprimés, quand on les posséda dans des textes          suffisamment établis et convenablement élucidés, on se mit à en jouir, et l’esprit          moderne, un moment étonné, réagit bientôt en tout respect et avec son amour-propre          légitime : loin de se laisser décourager, il se demanda ce qu’il fallait faire et comment          il devait s’y prendre désormais, puisqu’il était en face de chefs-d’œuvre comme on n’en          avait jamais eu. Il dut y songer à deux fois et se recueillir pour accommoder et accorder          ses propres pensées avec ce mode d’expression fin, éclatant et poli, dont l’idée si          longtemps éclipsée était enfin retrouvée pour ne plus se perdre, et qui rayonnait avec          diversité en vingt types immortels ; il fit, en présence des Grecs et des Latins, ce que          les Latins avaient déjà fait en présence des Grecs : il choisit, il s’ingénia, il combina.          Ce qu’il en est sorti de productions nouvelles, marquées au coin d’un nouveau grand          siècle, et dignes de prendre rang dans le trésor humain à la suite et à côté des premières          reliques de l’antique héritage, je n’ai pas à le rappeler, les œuvres parlent : cette          tradition-là est d’hier, et la mémoire en est vivante. Mais ce qu’on ne saurait assez          dire, parce que le souvenir plus fugitif est bien près d’en être effacé, c’est la douceur          qu’il y avait pour l’homme instruit et lettré, pour l’homme de goût, à ce mode et à cette          habitude de culture, tant qu’elle fut en vigueur, à son bon moment, avant la routine,          après le labeur passé des premiers et des seconds défrichements. Qu’on veuille bien se          figurer ce que pouvait être un ami de Racine ou de Fénelon, un M. de Tréville, un          M. de Valincour, un de ces honnêtes gens qui ne visaient point à être auteurs, mais qui se          bornaient à lire, à connaître de près les belles choses, et à s’en nourrir en exquis          amateurs, en humanistes accomplis. Car on était humaniste alors, ce qui n’est presque plus          permis aujourd’hui. Être humaniste, c’était se borner à lire les Anciens, et, entre les          modernes, ceux qui paraissaient dignes, par endroits, de s’appareiller aux Anciens ;          c’était les comprendre, s’en pénétrer, les posséder, et en être venu, dans cette          familiarité de chaque heure, à y découvrir chaque fois de nouvelles délicatesses, de          nouvelles beautés. Admirateur et adorateur pieux des vieux maîtres, dans un beau désespoir          de les égaler et de les atteindre, on se serait dit volontiers avec ce docte allemand          (Creutzer) : « Il ne nous reste, à nous autres modernes, qu’à les aimer. » On pouvait se          dire encore avec Goethe : « Négliger ces vieux modèles, Eschyle, Homère, c’est mourir. »          J’ai surtout en vue nos Français attiques du bon temps, non ceux que le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle nous a livrés sur la fin, un peu gâtés ou fort          affaiblis, mais ceux-ci mêmes, dont était Fontanes, et quand ils se maintenaient dans          cette noble mesure de goût, avaient leur manière d’être et de sentir heureuse et rare. On          ne chicanait pas alors sur les textes : à l’humaniste proprement dit, le Virgile du Père          de La Rue, l’Horace de Bond, le Cicéron de D’Olivet, suffisaient sans tant de questions,          et on en avait pour la vie. On supposait les textes connus, et l’on marchait sur un          terrain établi. Et, en effet, ces premiers savants de la Renaissance, ces grands preux de          l’érudition, ces pionniers héroïques et généreux, dont Casaubon a comme fermé la liste          parmi nous, s’étaient empressés, avec les manuscrits qu’ils avaient en main, d’établir,          même aux endroits douteux ou désespérés, des sens spécieux, probables, satisfaisants ; les          plus modernes éditeurs avaient de plus en plus aplani les difficultés dans la même voie.          En général, on vivait là-dessus ; on lisait dans des textes faciles, comme on se promène          dans des allées sablées. Aujourd’hui il n’en est plus ainsi : la critique s’est remise en          marche ; à y bien voir, elle n’avait jamais abdiqué ; elle avait toujours eu ses studieux          asiles, ses doctes laboratoires, à Oxford, à Leyde ; mais le mouvement se poursuivait à          l’ombre, sans éclater au dehors. Ç’a été surtout depuis soixante ans environ, ç’a été          depuis Wolf, qu’un nouveau signal a été donné, et que la critique est rentrée délibérément          en campagne. Tous les textes ont été soumis à révision ; on a bouleversé bien des          habitudes ; de prétendues beautés, qui n’étaient que des fautes, ont disparu. La recherche          s’est introduite à chaque pas, et avec l’examen le doute. L’oreiller de l’admiration s’est          senti secoué : la douce quiétude du lecteur d’autrefois n’est plus de saison. On chemine,          comme en temps de guerre, sur un terrain remué, et il y faut regarder sans cesse. Avant de          s’écrier : <hi rend="i">Que c’est beau</hi> ! il convient de se demander : <hi rend="i">Est-ce exact</hi> ? C’est en ce sens que je dis qu’il n’est plus permis aujourd’hui          d’être humaniste ; il faut être soi-même du métier, être armé de la loupe et du scalpel          grammatical, il faut être philologue.</p><p>Et qu’on ne croie point que je veuille, en ce moment, avoir l’air de rien blâmer de ce          qu’amène le cours ou le progrès du temps, comme on l’appelle ; je ne fais le procès à rien          de ce qui est nécessaire et légitime : j’ai tenu seulement à bien rendre l’idée du          classique français dans cette période paisible, où, la première effervescence du              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle étant apaisée et calmée, une élite de gens          de goût, vrais lettrés, jouissait comme d’une conquête acquise des dépouilles de          l’Antiquité, en y mêlant le sentiment des beautés et qualités françaises, et sans ignorer          ce qui s’y assortissait de meilleur et de plus agréable en Angleterre ou en Italie. On          avait affaire à des esprits véritablement polis, et dont la conversation ou la          correspondance familière s’ornait des rapprochements les plus heureux, des allusions les          plus délicates. Telle de ces allusions soudaines qu’on faisait jaillir d’un texte          consacré, telle de ces grandes images qu’on empruntait tout à coup pour revêtir une pensée          présente, était réputée éloquence et invention. Enfin tout s’épuise et s’use, tout a son          terme. Quand les chemins sont par trop battus, les curieux ont hâte d’en sortir. L’ennui          engendre l’impatience et le besoin de trouver. La science de l’Antiquité a eu elle-même sa          révolution, et elle a dû, elle aussi, accepter son renouvellement de régime : les points          de vue qui en ressortent et qui se succèdent vont changeant incessamment du tout au tout,          et amènent, à chaque pas en avant, bien des renversements et des surprises. Les jugements          auxquels on était le plus accoutumé se retournent ; on en est venu à découvrir bien          souvent dans les mêmes choses juste le contraire de ce qu’on y avait vu précédemment. Les          littératures modernes, à leur tour, ont enfanté et enfantent chaque jour des œuvres d’une          imagination puissante et contagieuse qui n’ont rien de commun avec la tradition et que la          critique préconise. De toutes parts la fermentation recommence ; on est rentré pour          longtemps dans la fournaise. Mais, en tête de la période qui a cessé et qui est close, ce          qui est certain, c’est que nous retrouvons notre cher Du Bellay comme héraut d’armes et          comme annonciateur un peu prophète.</p><p>En religion, en politique, dans tous les ordres de rivalités, le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a été dit par excellence le siècle des tumultes et des combats.          Le champ même de la littérature et de la poésie nous offre le spectacle, plus innocent du          moins, de ces luttes et de cette mêlée des esprits ; et, en ce qui est de la langue en          particulier, nous assistons à l’effort de Du Bellay et de ses amis pour l’avancer, pour          l’illustrer, pour la rehausser d’ornements, de figures, pour lui donner la trempe et          l’éclat.</p><p>Tout d’abord Du Bellay a sur l’origine des langues une idée fausse, abstraite,          rationnelle : <quote>« Les langues, dit-il, ne sont nées d’elles-mêmes en façon d’herbes,            racines et arbres, les unes infirmes et débiles en leurs espèces, les autres saines et            robustes, et plus aptes à porter le faix des conceptions humaines ; mais toute leur            vertu est née au monde du vouloir et arbitre des mortels. »</quote> On voit l’erreur ;          c’est déjà la doctrine du rationalisme appliquée aux langues. Les estimant toutes de même          valeur à l’origine, il attribue toute la différence à l’industrie et à la culture. Cette          idée de Du Bellay (pour la traduire par des noms propres) est déjà une idée à la          Descartes, à la Condillac, à la Condorcet. C’est précisément le contraire qui est vrai          historiquement : les langues sont nées <hi rend="i">comme plantes et herbes</hi>, avec          toutes sortes de diversités, et la fantaisie des hommes qui s’y joue ne peut tirer          d’elles, en définitive, que ce qu’elles permettent et ce qu’elles contiennent. Mais Du          Bellay ne pouvait deviner une science de linguistique qui ne datera que du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et il est peut-être bon que la force humaine, la          faculté d’initiative de chacun s’exagère sa vertu et son pouvoir pour arriver et atteindre          à tout son effet, à tout son talent. Il va donc plaider résolument pour la suffisance du          français contre ceux qui la nient. Il plaidera près des savants eux-mêmes et de ceux dont          il partage l’admiration pour l’Antiquité : il veut la Renaissance, toute la Renaissance,          mais il se sépare de ceux qui la veulent sous forme de latinité, et il prétend émanciper          hautement notre idiome vulgaire et lui donner droit de cité à son tour.</p><p>Il est faible et presque nul sur les origines gauloises de la langue. Peut-on s’en          étonner ? Il ne sait pas ce qu’on n’a appris que depuis : la succession et la          transformation gallo-romaine, néo-latine et romane, lui échappent. Tout ce qu’il croit          savoir, c’est que la négligence de nos ancêtres a laissé notre langue <quote>« si pauvre            et si nue, qu’elle a besoin présentement des ornements et comme des plumes            d’autrui »</quote>. Il ignore ce que nos jeunes savants appellent aujourd’hui « la belle          langue du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », cette langue si <hi rend="i">délitable</hi>, si en usage et en faveur dans tout l’Occident, et qui, vers le temps de          saint Louis, était peut-être plus voisine d’une certaine perfection dans son genre que          cette même langue, remise en mouvement et en fusion, ne l’était au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais là où Du Bellay a raison, c’est dans ce qu’il dit de la          richesse du latin, laquelle n’est venue que de culture, de transplantation et de greffe de          rameaux grecs sur le vieux tronc primitif taillé et émondé. Il faut l’entendre parler de          ces <quote>« rameaux francs et domestiques, magistralement tirés de la langue            grecque »</quote>. On abuse bien aujourd’hui de ce mot <hi rend="i">magistralement</hi>,          et on l’emploie à tout propos : il est très français, on le voit, et dans sa droite          acception, sous la plume de Du Bellay. L’idée de traiter notre idiome vulgaire à l’aide du          latin, comme le latin, depuis les Scipions, a été traité et perfectionné à l’aide du grec,          est fort juste. Qu’on veuille penser un moment à tout ce qu’enferme de latinisme, de pure          sève romaine du meilleur temps, l’admirable prose française de Bossuet ! Du Bellay          présage, au lendemain de la mort de François I<hi rend="sup">er</hi>, le règne du français          en Europe, la monarchie universelle de notre langue. Il décerne à François I<hi rend="sup">er</hi> tous les éloges qui lui sont dus à cet égard, pour avoir commencé à restituer          le langage français en sa dignité, et en avoir fait l’interprète public de la loi et de          l’enseignement, au moins au Collège de France. Il cite, pour preuve de la suffisance du          français à tout rendre, la quantité de traductions qui se sont multipliées sous le dernier          règne.</p><p>Mais les traductions, si utiles et louables qu’elles soient, n’offrent qu’un moyen          incomplet de dresser une langue : il faut en venir aux imitations, à ces imitations          détournées et savantes qui sont proprement l’invention des classiques, comme le sentait si          bien M. Villemain quand il poursuivait et démontrait avec éloge dans nos grands auteurs ce          qu’il appelle <quote>« la puissance de l’imitation »</quote>. Tout ce chapitre V de la          première partie de l’<hi rend="i">Illustration</hi>, qui a pour titre : <hi rend="i">Que            les traductions ne sont suffisantes pour donner perfection à la langue françoise</hi>,          est fort beau. C’est élevé, soutenu, sensé et orné d’images. Remarquez que Du Bellay          aurait pu l’écrire encore, quatre-vingts ou cent ans plus tard, au temps des Vaugelas, des          d’Ablancourt, avant les <hi rend="i">Provinciales</hi>, et quand la prose française,          excellente en effet de correction et de pureté dans le travail des traductions, manquait          pourtant de pensée et d’énergie pour atteindre à une œuvre originale et forte : il aurait          pu employer quelques-uns des mêmes arguments pour l’aiguillonner et lui donner du          cœur.</p><p>Selon Du Bellay, un bon traducteur peut suppléer son original en ce qui est de          l’invention ou du fond. On transporte, on charrie les choses, mais pour le style, pour          l’élocution, <quote>« cette partie, certes la plus difficile et sans laquelle toutes            autres choses restent comme inutiles et semblables à un glaive encore couvert de sa            gaine »</quote>, comment en prendre une juste et lumineuse idée chez les traducteurs ?          Vous qui lisez en leur langue Homère et Démosthène, Cicéron et Virgile, essayez un peu,          passez de l’original à la traduction, et vous verrez ! <quote>« Il vous semblera passer de            l’ardente montagne d’Œtne sur le froid sommet du Caucase. »</quote> Et cela est vrai          également des modernes. Prenez Pétrarque, par exemple, le père de la Renaissance et le          prince aussi de la poésie moderne (on ne rendait pas alors pleine justice à Dante) ;          Pétrarque lui-même, en tant que poète toscan, est intraduisible. C’est ce côté          intraduisible des poètes et des grands écrivains, historiens ou orateurs, que Du Bellay          voudrait conférer comme marque et cachet d’originalité à notre propre idiome, à notre          propre poésie.</p><p>Combien de traducteurs n’ont jamais vu face à face leur original ! Du Bellay le sait          bien ; il nous exprime la haute idée qu’il se fait du poète, et, à dénombrer toutes les          qualités qu’il lui attribue, on sent qu’il doit l’être lui-même : il exige avant tout un          je ne sais quoi de <hi rend="i">divin</hi>, et il reprend à sa source et dans son vrai          sens naturel, pour le lui appliquer, le mot de génie, <hi rend="i">genius</hi>. Sa          conclusion, c’est qu’il ne faut pas traduire les poètes, à moins d’y être obligé par ordre          exprès et commandement des rois et des grands (ceci est une précaution de politesse). Qui          dit poète dit intraduisible. Ce qu’il veut en présence des hauts modèles, c’est donc qu’on          imite avec liberté, chaleur, émulation, non qu’on traduise.</p><p>Insistant sur le grand précédent des Romains, disciples et émules des Grecs, il expose le          vrai procédé de l’imitation classique, de l’imitation originale qui a prévalu depuis          Térence jusqu’à Racine, le procédé de l’assimilation. Il nous conseille, à nous, d’imiter          les Anciens, comme Cicéron et Virgile ont fait les Grecs. Cicéron n’a-t-il pas exprimé au          vif Démosthène, Isocrate et Platon, de manière à rendre les Grecs eux-mêmes jaloux ? et Du          Bellay rappelle cette parole de Molon de Rhodes qui, entendant déclamer Cicéron, en fut          saisi de tristesse : <quote>« Il ne nous restait plus que la gloire de l’éloquence, et ce            jeune homme va nous l’enlever ! »</quote> On ne mérite jamais de tels éloges quand on ne          s’amuse qu’à traduire : il faut oser plus et s’inspirer de l’esprit pour <quote>« faire            tant qu’une langue, encore rampante à terre, puisse hausser la tête et s’élever sur            pied »</quote>. Dans tous ces passages, ne semble-t-il pas qu’on lise déjà Montaigne ?          Du Bellay l’a devancé de trente ans.</p><p>Une remarque, ici, est à faire. Du Bellay semble avoir été inconséquent et en désaccord          avec lui-même. Car lui, qui vient de défendre de traduire les poètes, il finira par          traduire en vers deux livres de l’<hi rend="i">Énéide</hi> (le IV<hi rend="sup">e</hi> et          le VI<hi rend="sup">e</hi>), et, dans une Lettre-Préface à un ami, il donnera les raisons          qu’il a eues de se contredire ainsi en apparence. Ces raisons, qu’il indique d’une manière          aimable et bien naturelle, je les résume plus au net : dix ans se sont écoulés ; dans          l’intervalle, Du Bellay a vieilli ; il a passé à Rome des années qui ont compté double ;          les ennuis, les affaires, peut-être les plaisirs, l’ont blanchi ; il allègue pour excuse          la diminution de la verve, <quote>« de cet enthousiasme qui le faisoit librement courir            par la carrière de ses inventions »</quote>, et en même temps il a conservé, dit-il, son          goût de la poésie, <quote>« de ce doux labeur, jadis seul enchantement de ses            ennuis »</quote>. Que faut-il de plus ? Il ne se pique point d’ailleurs d’une stoïque          opiniâtreté d’opinion, <quote>« principalement en matière de Lettres »</quote>. Et voilà          comment Du Bellay, qui avait repoussé les traducteurs en vers des Anciens, devint          lui-même, à certain jour, un traducteur en vers. Pour moi, je ne saurais l’en blâmer, et          je le trouve bien français encore par le tribut qu’il paye, sous cette forme, à          l’Antiquité. Tant qu’on a été classique en France, que le goût du public a été tel, et          d’un classique moyen, on a aimé la traduction en vers des poètes. Traduire en vers un          poète de plus, c’était censé une conquête, c’était s’ouvrir à soi-même les portes de          l’Académie. L’abbé Delille avait tracé la voie par ses <hi rend="i">Géorgiques</hi> : on          le suivait à la file, M. Daru, Saint-Ange, Parceval-Grandmaison, jusqu’à          M. de Pongerville. Cette vogue a passé. N’affectons pas trop de dédaigner, même en nous en          dispensant, ce genre qui a été cher et utile à nos pères. Et n’était-ce point, en effet,          pour un esprit poétique et cultivé qui se sentait vieillir, un agréable et bien doux          emploi des heures plus lentes, une bien aimable manie, que de se mettre ainsi à côté et          sous l’invocation d’un Ancien, et, sous prétexte de lutter avec un maître et en s’en          flattant, de s’appuyer sur lui, de vivre avec lui dans un commerce intime qui faisait          pénétrer dans tous ses secrets de composition, dans toutes ses beautés et ses grâces de          diction ? On attendait ainsi plus patiemment les retours de la verve, si elle devait avoir          des retours.</p><p>Mais n’oublions pas que nous en sommes en ce moment avec Du Bellay à dix ans en deçà, à          l’âge des ambitions, des audaces et des espérances.</p><p>Sa plus grande audace consiste dans l’art de l’imitation, et à savoir bien la placer, à          ne pas l’aller mettre en lieu trop bas, trop prochain ou trop facile. Aux Anciens          l’invention, soit : ç’a été leur lot et leur gloire ; aux Modernes l’imitation, puisqu’il          ne leur reste que cela, mais du moins une imitation fine et rare. Du Bellay a déjà, à ce          sujet, la théorie que nous retrouverons chez les meilleurs et les plus délicats des          classiques jusqu’à M. Joubert et à Paul-Louis Courier. Il ne veut pas qu’on imite dans une          même langue, ni qu’on s’adresse à un auteur d’hier (fût-ce un Marot, un Héroët) : c’est          trop près, trop à bout portant et sans grand mérite. Vous tous jeunes gens qui, à la suite          de la Pléiade moderne, vous contentez pour tout effort d’imiter Musset, que je voudrais          donc vous persuader de cette vérité de tous les temps ! — Et je crois me rappeler à ce          propos qu’un classique très ingénieux de nos jours, M. Nisard, ne veut même pas qu’on          imite d’une langue moderne à une autre langue moderne : c’est le moyen de prendre avant          tout les défauts les uns des autres. Imitons, s’il faut imiter, mais à distance, et, à          cause de l’espace même qu’il y aura entre nous et le modèle, avec plus de libre ouverture,          avec plus de générosité et de grandeur. Du Bellay, le premier, a pressenti quelque chose          de ces préceptes d’une excellente et neuve rhétorique.</p><p>Dans sa <hi rend="i">Réponse à quelques objections</hi>, il indique assez, d’ailleurs,          qu’il ne pense point que les esprits des Modernes soient de moindre essence et qualité que          ceux des Anciens ; son intelligence courageuse répugne à l’idée d’abâtardissement et de          décadence. Il allègue à l’appui de son ferme espoir certaines découvertes, alors récentes,          et qui sont l’honneur du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : l’imprimerie, entre          autres, <quote>« sœur des Muses »</quote>, et la <quote>« <hi rend="i">dixième</hi>            Muse »</quote>, comme il l’appelle excellemment. Il cite encore l’invention de          l’artillerie ; il aurait dû ajouter la découverte du Nouveau Monde et Christophe Colomb :          il n’était pas tenu de connaître déjà Copernic. Là où il présume un peu trop, c’est de          croire toujours qu’on traite les langues à volonté ; que l’on peut, par exemple, leur          conférer artificiellement des pieds et des nombres. Du Bellay part, je l’ai dit, de cette          idée rationnelle et bien française, que les langues sont toutes égales à l’origine et de          même valeur ; que c’est la volonté et l’industrie des auteurs qui les enrichissent et les          perfectionnent, qui leur donnent l’accent, les mètres, la quantité ; il en viendra même à          dire qu’il serait à désirer qu’on arrivât un jour à une langue commune, universelle. Par          cette part considérable qu’il fait à la volonté, à la raison en matière de langue, il est          bien de la nation dont seront Descartes et le grand Arnauld, dont seront M. de Tracy et          les idéologues ; il incline vers l’idée de perfectibilité, s’il n’y atteint pas. Il cesse          par là d’être un classique, et il est bien près de devenir tout à fait un moderne. Tout          n’est pas en accord chez Du Bellay ; il y a dans son esprit et il se rencontre dans ce          livre de l’<hi rend="i">Illustration</hi> bien des germes différents qui, pour peu qu’on          les développât, se contrarieraient et en viendraient aux prises. Il assemble et commence          plus d’idées qu’il n’en achève. En ce qui est du français, de cette langue qui n’est ni          ronflante, ni étranglée, ni fredonnée, ni sifflante, et qui se prononce sans qu’on ait à          se tordre et se déformer la bouche, il se rabat à croire qu’à la bien manier et appliquer,          on peut, sinon égaler les Anciens, du moins leur succéder dignement. Que s’il y a retard          au perfectionnement, c’est une garantie de plus pour la force et la durée ; si la langue          française a été plus lente à mûrir, elle en sera plus vivace, plus robuste, de même que          les arbres qui sont lents à se décider et qui <quote>« ont longuement travaillé à jeter            leurs racines »</quote>. Il présage et prédit, dans un avenir qu’il souhaite prochain et          qu’il espère, un écrivain d’une hardiesse heureuse, qui réunira le fruit et la fleur. Il          ne s’est pas trop trompé, même pour la date, puisqu’on a eu Montaigne.</p><p>En tout, Du Bellay, malgré son ardeur et son enthousiasme, reste dans une assez juste          mesure. S’il regrette le temps que l’on perd dans les années de l’enfance et de la          jeunesse à apprendre des mots, il est loin (tant s’en faut !) de détourner de l’étude des          langues anciennes ; mais il est pour l’abréviation de cette étude et pour la divulgation          de la vérité en toute langue. Il le souhaite en dépit des docteurs de toute robe, de ceux          qu’il nomme les <quote>« vénérables druides »</quote>, et à leur barbe ; il rompt en          visière aux savants jaloux et routiniers qui veulent garder sous verre leurs reliques. La          religion de l’Antiquité est la sienne, mais sans superstition. Pétrarque et Boccace ont          acquis leur vraie gloire bien moins en composant en latin qu’en écrivant dans leur langue.          La vraie immortalité est de ce côté ; tous ces faiseurs de centons grecs et latins qui          encombrent le pays des Lettres ne sont que des <quote>« reblanchisseurs de            murailles »</quote> ; on ne peut même dire qu’ils imitent réellement un Virgile et un          Cicéron : ils les transcrivent. La sortie qu’il fait contre eux est fort spirituelle, et          Boileau ne s’est pas mieux moqué des faiseurs de vers latins attardés dans le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. — Il y aura bien toujours cette légère inconséquence          que Du Bellay, qui se moquait ainsi des vers latins faits par des Français, et qui          devançait dans cette voie Boileau, ne put s’empêcher toutefois de célébrer Salmon Macrin,          qu’on appelait le second lyrique après Horace ; et lui-même il finit par payer son tribut          au goût du siècle en donnant un livre d’Élégies latines, fort élégantes, ce nous semble,          et fort agréables. Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est l’âge des contrastes,          des conflits, et on les surprend flagrants dans le même homme.</p><p>Quoi qu’il en soit, Du Bellay est en plein dans le vrai quand il remarque que tout ce          qu’on disait, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, contre l’aptitude et la          suffisance de la langue française à traiter de certaines matières, on le disait du temps          de Cicéron contre la langue latine<note place="bottom" resp="author">Voir Cicéron dans le <hi rend="i">De              Finibus</hi>, liv. I, 1, 2, 3, 4.</note>. Et il convient, pense-t-il, d’y répondre          pareillement en se mettant à l’œuvre chacun de son côté. Étienne Dolet a déjà composé en          français un traité de l’Orateur ; quant à lui, Du Bellay, il va s’attacher à l’institution          du Poète.</p><p>Son livre second est tout entier consacré à cette Poétique. Il commence par avouer          nettement qu’il ne se contente pas de ce qu’on a jusqu’ici, ni de la facilité de Marot, ni          de la docte gravité d’Héroët : il estime qu’on peut en français davantage, et que notre          poésie est capable d’un plus haut style.</p><p>L’histoire qu’il essaye, à cette occasion, de tracer de notre ancienne poésie française          est courte et défectueuse, comme le sera celle que plus tard donnera Boileau : le <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> est son bout du monde. Il ne sait plus les hautes          origines. Il prend la tradition par où il peut, c’est là son côté faible ; il se raccroche          à Jean Le Maire de Belges comme à un ancêtre ; il va le chercher à la frontière. Quand il          en vient aux modernes, aux vivants, il les désigne, sans les nommer, par leurs qualités ou          leurs défauts ; les lecteurs du moment mettaient aisément des noms sous ces désignations          littéraires : de si loin nous pourrions nous y tromper. Ce qui est certain, c’est que,          s’il était « sergent de bande en notre langue françoise », comme il dit, il est nombre de          ces poètes mal équipés et mal armés qu’il mettrait d’emblée à la réforme. Et c’est ici          que, pour donner une idée du poète tel qu’il le conçoit, il recourt au maître de l’esprit          le plus sain, du goût le plus sûr, Horace. Il traduit et répète les préceptes de l’<hi rend="i">Épître aux Pisons</hi>, en nous les appropriant ; il conseille l’étude avant          tout, le travail, de tenter le difficile ; se choisir de bons modèles ou ne pas s’en          mêler ; qu’on ne lui allègue point le <hi rend="i">Nascuntur poetæ</hi>, mais parlez-moi          de la méditation, des veilles, de l’abstinence et du jeûne :</p><quote><l>Qui studet optatam cursu contingere metam</l><l>Multa tulit fecitque puer, sudavit et alsit,</l><l>Abstinuit venere et vino<note place="bottom" resp="author">Horace, <hi rend="i">Art poétique</hi>,              420.</note>………………</l></quote><p>Il faut laisser aux poètes courtisans la paresse et la facilité épicurienne, qui ne mena          jamais à la gloire. Il apostrophe le poète nouveau ; il lui ordonne de sortir des chemins          battus, de pendre une bonne fois au croc toutes ces vieilles formes, ces défroques de          poésies surannées et usées, qui sentent le siècle du bon roi René, et de mise tout au plus          pour les <hi rend="i">Jeux floraux</hi> ou, comme nous dirions, pour l’<hi rend="i">Almanach des Muses</hi> ; il le convie aux genres élevés, à l’ode conçue à l’antique, à          la satire entendue moralement, aux « plaisants » épigrammes (<hi rend="i">épigramme</hi>          était alors masculin), au sonnet d’invention italienne et alors tout neuf chez nous, à          l’églogue d’après Théocrite et Virgile, ou même à l’exemple de Sannazar. Les <hi rend="i">dix-neuf</hi> sortes de vers d’Horace lui font envie. Il voudrait voir adopter dans la          famille française <quote>« les coulants et mignards hendécasyllabes »</quote>, chers à          Catulle et à Jean Second. Si les rois et les pouvoirs publics s’y prêtaient, il aimerait à          voir tenter derechef la comédie et la tragédie, à l’exclusion des farces et moralités qui          occupent et usurpent les tréteaux. On comprend qu’après une telle exhortation les poètes          modernes soient sortis en conquérants de l’école de Dorat comme les Grecs s’élancèrent du          cheval de bois sous Ilion. Dans tous ces chapitres de l’<hi rend="i">Illustration</hi> il          y a ampleur, harmonie, élévation, noblesse de style, un ton soutenu ; c’est d’un souffle          bien autrement puissant que chez Boileau, ce dernier étant plus occupé du détail et de la          perfection, plus attentif à ce qu’on appelle <hi rend="i">goût</hi>. Mais, ici,          l’instituteur et promoteur poétique est plus voisin de l’inspiration puisée aux sources :          Boileau serre de plus près la règle, curieux et jaloux de l’exprimer avec élégance. Ici          l’on sent plus d’ardeur première et un esprit de progrès, de renouvellement. Le clairon          sonne le réveil. Boileau a bien assez d’autres avantages pour qu’on laisse à Du Bellay          celui-là.</p><p>Parmi les genres qu’il conseille, Du Bellay ne pouvait omettre le <quote>« long poème            françois »</quote>. Bien qu’il ait annoncé précédemment qu’il ne tracerait pas l’idée          complète et exemplaire du poète, il va pourtant le dépeindre et le présenter dans les          conditions qu’il estime les plus favorables pour entreprendre une telle œuvre,          c’est-à-dire doué d’une excellente félicité de nature, instruit dès l’enfance de tous les          bons arts et sciences, versé dans les meilleurs auteurs de l’Antiquité, nullement ignorant          avec cela des offices et devoirs de la vie humaine et civile, pas de trop haute naissance          surtout ni appelé au régime public, ni non plus de lieu abject et pauvre, afin d’être          exempt des embarras et des soucis domestiques, mais tranquille et serein d’esprit par          tempérament et aussi par bonne conduite : il est touchant de lui voir définir cette          heureuse médiocrité de condition et de circonstances, qui permet mieux en effet toute sa          franchise de vocation et tout son essor au génie. Nous sommes à l’ombre de l’école, ne          l’oublions pas, à la suite de Quintilien ou de Longin ; on n’en était pas encore à la          théorie purement romantique des génies sombres et orageux, au front pâli sous l’éclair, ni          à la théorie tout historique et plus vraie de ces autres génies éprouvés et aguerris, que          le malheur forme et achève. Du Bellay nous offre là en quelque sorte l’idée d’un Racine          anticipé, l’idée véritablement d’un Virgile français né et nourri exprès pour rivaliser de          son mieux avec cet admirable prince des poètes ; et il arrive au juste conseil, au conseil          fécond et opportun, s’il avait pu se suivre et s’appliquer avec feu, avec tact et          maturité : <quote>« Choisis-moi (dans notre histoire) quelqu’un de ces beaux vieux romans            françois comme un <hi rend="i">Lancelot</hi>, un <hi rend="i">Tristan</hi> ou autres, et            fais-en renaître au monde une admirable <hi rend="i">Iliade</hi> ou une laborieuse <hi rend="i">Énéide</hi>. »</quote> On voit (et je reviens ici au reproche de M. Léon          Gautier), on voit que Du Bellay avait tout à fait l’instinct de ce qui était à faire. Si          l’on avait pu, en remontant par-delà les romans d’aventures, se reprendre à quelque          chanson de geste de forte trempe, la tradition vive était retrouvée. Mais Tristan,          Lancelot, qu’il indique, avaient tous les inconvénients déjà de la littérature romanesque,          délayée et amollie, à l’usage des « dames et damoiselles ». Pourquoi pas Roland, nous dit          M. Léon Gautier ? C’est que le grand et primitif Roland était tout à fait oublié, et,          grâce au Pulci, au Bojardo, à l’Arioste, ce noble et fier sujet, ce héros du Moyen Âge,          était tombé en parodie ; tout comme Jeanne d’Arc après Voltaire (si j’ose bien faire ce          rapprochement), il était gâté pour le sublime. Mais quel malheur, j’en conviens, que l’on          n’ait pu alors, par un retour hardi et une percée vers le Moyen Âge, rompre, écarter ce          faux horizon du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> et renouer une tradition saine, simple,          glorieuse, patriotique, bien française !</p><p>À défaut du Roland devenu impossible, il y aurait eu moyen, j’imagine, d’aller choisir          quelque grand fait, quelque épisode de nos chroniques nationales, de nos dernières guerres          séculaires, comme les récits chevaleresques de Froissart en sont pleins ; quelque combat          des Trente ; et, sans tant chercher, que n’est-on allé donner la main à la dernière          chanson de geste de la seconde moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la          chronique de Du Guesclin ! Qu’on relise de ce poème historique, encore chevaleresque et          déjà plébéien, la scène célèbre de la Rançon, mélange de familiarité et de grandeur. Quel          dommage qu’il n’ait pas rejailli quelque chose de ce sentiment patriotique dans l’effort          courageux du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; que la tradition de la vieille          France et de la France de la Renaissance ne se soit point unie et continuée par ce          glorieux chaînon ou par quelque autre pareil ! C’est bien ainsi que l’épopée vraiment          nôtre aurait pu raisonnablement se tenter, et non par un fabuleux <hi rend="i">Francus</hi>, pur roman d’aventure, passé à la glace de l’imitation et de la          contrefaçon classique. C’est de la combinaison d’une telle veine bien française, d’une          inspiration bien nationale, avec le sentiment et l’imitation antiques, qu’aurait pu sortir          la seule originalité viable et sincère de cette école de Du Bellay. J’aurais aimé une          poésie qui se ressouvînt et nous fît ressouvenir du voisinage de Bayard. Virgile, qui          connaissait si bien les héros grecs homériques, ne connaissait pas moins les Curius, les          Fabricius, les triomphateurs pris à la charrue, et qui, même au temps du Capitole,          habitaient encore sous le chaume d’Évandre. C’est ce sentiment tout romain et tout sabin          qui fait la vie des six derniers livres de l’<hi rend="i">Énéide</hi>. Du Bellay n’a pu          qu’entrevoir et conseiller en général quelque chose d’analogue ; son précepte est resté          vague. Eût-il été plus précis, la terre propice et aussi le ciel clément, sans qui toute          semence est vaine, auraient manqué. Virgile, quand il se mit à l’<hi rend="i">Énéide</hi>,          avait derrière lui les guerres civiles ; Du Bellay et ses amis les avaient devant eux, et          plus d’un éclair déjà sillonnait l’horizon.</p><p>Dans ce même chapitre, il s’adresse aussi aux prosateurs et les exhorte, en recueillant          les fragments de vieilles chroniques françaises, à en bâtir le corps entier d’une belle          histoire à la Tite-Live, à la Thucydide. Pourquoi donc De Thou, homme de cette école et de          cette lignée d’esprits, a-t-il été inconséquent au programme, et s’en est-il allé écrire          en latin ? On aurait eu, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un Mézeray          original.</p><p>En plaçant très haut la palme et le prix du poème, Du Bellay n’a garde de vouloir          décourager et refroidir les talents vrais, mais de portée moindre. Il y a plus d’une          demeure, comme dit Goethe, dans la maison de mon Père. Il y a des degrés encore après          Homère et Virgile, remarque Du Bellay, qui nous rend en ceci comme un écho de Cicéron :              <quote>« <hi rend="i">Nam in poetis, non Homero soli locus est (ut de Græcis loquar),              aut Archilocho, aut Sophocli, aut Pindaro, sed horum vel secundis, vel etiam infra              secundos</hi><note place="bottom" resp="author">Cicéron, <hi rend="i">Orat.</hi>,              <num>i</num>.</note>. »</quote> À chaque pas, avec Du Bellay, on a affaire à des          citations des Anciens, directes et manifestes ; mais il y a aussi, à tout moment, les          citations latentes et sous-entendues, comme celle qu’on vient de lire ; et encore, lorsque          plus loin, parlant des divers goûts et des prédilections singulières des poètes, il nous          les montre, les uns <quote>« aimant les fraîches ombres des forêts, les clairs ruisselets            murmurant parmi les prés »</quote>, et les autres <quote>« se délectant du secret des            chambres et doctes études »</quote> : à ces mots, tout ami des Anciens sent les          réminiscences venir de toutes parts et se réveiller en foule dans sa pensée ; ainsi, par          exemple, ces passages du <hi rend="i">Dialogue des Orateurs</hi> : <quote>« <hi rend="i">Malo securum et secretum Virgilii secessum… Nemora vero, et luci, et secretum ipsum…              tantam mihi afferunt voluptatem</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Dialogue sur les                Orateurs</hi>, <num>xii, xiii</num>.</note>. »</quote> On a, en lisant ce discours          de Du Bellay, le retentissement et le murmure de ces nombreux passages dont lui-même était          rempli. Il y a chez lui comme un premier plan et aussi un second plan de citations, ces          dernières se croisant et se perdant en quelque sorte dans le lointain. L’imitation n’y est          point assez forte ni assez marquée pour que l’éditeur doive en tenir compte dans son          commentaire : chacun les multiplie et les varie à son gré. Cette lecture, ainsi faite et          comprise, est toute une aménité littéraire.</p><p>Après s’être laissé emporter un peu loin à ses prédictions et à son enthousiasme, Du          Bellay revient à de plus humbles et plus particuliers conseils ; il se rabat à des soins          de diction, et, sur ces points précis où il parle en toute connaissance de cause, on ne          saurait trop l’écouter. Les choses viennent premièrement, fait-il remarquer, puis les mots          suivent pour les exprimer : c’est là la marche naturelle. Donc à de nouvelles choses,          conclut-il, il est nécessaire d’imposer de nouveaux mots. Les ouvriers, artisans, et          jusqu’aux laboureurs, ont des mots de métier, naïfs et pittoresques : de temps en temps il          doit être permis au poète d’introduire de ces mots, de ces locutions non vulgaires dans la          langue générale. Les Grecs et les Romains ont toujours concédé aux doctes hommes            <quote>« d’user de mots non accoutumés aux choses non accoutumées »</quote>. Il ne          s’agit que d’y mettre de la discrétion, de consulter l’analogie, le jugement de l’oreille.          Et, à l’instant même, il fait preuve de mesure lorsqu’il dissuade son poète d’user en          français de noms propres latins ou grecs, qui font dans le discours un effet criard, comme            <quote>« si tu appliquois une pièce de velours vert à une pièce de velours            rouge »</quote>. Il n’est pas d’avis, comme quelques-uns de nos jours, qu’on dise <hi rend="i">Héraclès</hi> au lieu d’<hi rend="i">Hercule</hi>, ni <hi rend="i">Akhilleus</hi> au lieu d’<hi rend="i">Achille</hi>. Il veut, en un mot, qu’on évite la          bigarrure ; que l’on soit français en français (ce qu’on accuse précisément ceux de son          école d’avoir trop négligé et méconnu). Il va au-devant d’une objection que des esprits          superficiels vont refaisant sans cesse. Il estime que quelques vieux mots repris et          enchâssés dans la diction ne feraient pas mal ; il en indique quelques-uns qui, bien          placés, fortifieraient ou honoreraient le vers ou la prose. Notez que Fénelon, un siècle          et demi après, n’a pas donné d’autres conseils, et il les a donnés presque dans les mêmes          termes. Je relis le titre III de sa <hi rend="i">Lettre à l’Académie française</hi>, où il          se plaint de la gêne et de l’appauvrissement que notre langue a subis depuis cent ans          environ, et où il ose proposer le remède : c’est à croire, en vérité, qu’en écrivant ce          chapitre, Fénelon se ressouvenait, sans le dire, de celui de Du Bellay dans l’<hi rend="i">Illustration</hi>.</p><p>Mais Fénelon n’a rien d’inutile : Du Bellay a quelques inutilités et même quelques          puérilités érudites, à l’occasion des <hi rend="i">anagrammes</hi> et des <hi rend="i">acrostiches.</hi> Ce chapitre n’est pas digne des précédents. L’auteur s’autorise de          Lycophron et des vers sibyllins. Il ne serait pas du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, si son or était pur d’alliage. Il rentre dans la bonne voie          lorsqu’il conseille quelques sobres imitations du grec, dont les façons de parler, dit-il,          sont fort approchantes de notre langue vulgaire, plus approchantes même parfois que les          formes latines : c’est la thèse que Henri Estienne a développée depuis. Du Bellay donne          très justement le précepte d’user à propos de l’infinitif pris substantivement : l’<hi rend="i">aller</hi>, le <hi rend="i">chanter</hi>, le <hi rend="i">vivre</hi>, le <hi rend="i">mourir</hi>, le <hi rend="i">renaître</hi>… La Fontaine a bien su en user de          lui-même :</p><quote><l>Maître François dit que Papimanie</l><l>Est un pays où les gens sont heureux.</l><l>Le <hi rend="i">vrai dormir</hi> ne fut fait que pour eux ;</l><l>Nous n’en avons ici que la copie…</l><bibl>(<hi rend="i">Le Diable de Papefiguière</hi>.)</bibl></quote><p>Du Bellay veut encore qu’on use de l’adjectif <hi rend="i">substantivé</hi>, comme le              <quote>« <hi rend="i">liquide</hi> des eaux, le <hi rend="i">vide</hi> de l’air, le              <hi rend="i">frais</hi> des ombres, l’<hi rend="i">épais</hi> des forêts »</quote>.          D’autres fois, ce sont des adjectifs, employés au sens d’adverbes, qu’il voudrait          insinuer : <quote>« Il vole <hi rend="i">léger</hi>, pour <hi rend="i">légèrement</hi>. »</quote> Au reste, il ne prescrit rien d’absolu, il engage à          essayer : excellent maître de diction poétique à une époque où rien n’était fixé encore.          Il est pour les hardiesses d’alliances, pour les périphrases poétiques et bien trouvées,          pour les épithètes qu’il ne faut employer que significatifs, expressifs (<hi rend="i">épithète</hi> était alors masculin), et selon le cours de la pensée, sans banalité          oiseuse et avec une justesse propre. Enfin, après tout cela, il n’a plus qu’à emboucher la          trompette, exhortant de toutes ses forces les Français de son temps à partir pour la          grande croisade française, et à marcher derechef, en vrais enfants des Gaulois, à la          conquête de Delphes et du Capitole. L’éloge de la France qui s’y mêle est le pendant de          celui que Virgile a fait de l’Italie dans les <hi rend="i">Géorgiques</hi>.</p><p>Il reste à voir comment et avec quel succès Du Bellay a relevé en poète le gant qu’il          avait si fièrement jeté comme critique et comme héraut d’armes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

