<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [III]</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1867-08-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1867-08-01"><head>Œuvres françaises de Joachim Du Bellay. [III]</head><head type="sub">Gentilhomme angevin <lb/>Avec une notice biographique et des notes par          M. Ch. Marty-Laveaux</head><dateline><docDate when="1867-08">Août 1867</docDate>.</dateline><p>En avançant dans la vie, je me suis dit bien souvent que celui qui, dans sa jeunesse, à          l’âge des nobles ambitions et de la belle ardeur, avait formé les plus hauts projets et          conçu les plus magnifiques espérances, si, tout compte fait et toutes illusions dissipées,          il se trouvait n’être déçu que de la moitié ou des trois quarts de son rêve, celui-là ne          devait pas s’estimer encore trop mal partagé et n’avait pas trop à se plaindre du sort :          c’est le cas de Du Bellay, qui, même en échouant et jusque dans le naufrage de la grande            <hi rend="i">Armada</hi> littéraire dont il s’était fait le porte-voix et la trompette,          a sauvé personnellement toute une part encore enviable de bon renom et de poésie.</p><p>Dès l’abord, avouons-le, si, au sortir de la lecture de l’<hi rend="i">Illustration</hi>,          nous ouvrons le petit volume de Poésies qu’il se hâta de publier dans le même temps, nous          tombons de haut. Sa Préface, comme il est arrivé quelquefois aux poètes, nous paraît          démesurément plus grande que l’œuvre. Du Bellay, pendant qu’il composait cette Préface qui          se développait sous sa plume et qui allait devenir tout un petit livre, s’aperçut, dit-il,          qu’on lui avait dérobé une copie de ses vers, et il s’empressa de les livrer à l’imprimeur          et de les « jeter tumultuairement en lumière ». Ce premier recueil de l’<hi rend="i">Olive</hi>, qui se composait principalement de cinquante sonnets à la louange d’une          maîtresse, destinée par son nom à faire le pendant de Laure (le <hi rend="i">Laurier</hi>,            l’<hi rend="i">Olivier</hi>), et qui n’était pas purement imaginaire, parut à la date de          1549, et devança de quelques mois, je le pense, la <hi rend="i">Défense et            Illustration</hi> ; on n’y voyait que les initiales de Joachim Du Bellay. L’auteur le          fit réimprimer l’année suivante (1550), fort augmenté et à visage découvert. Il avait été          critiqué dans l’intervalle pour son <hi rend="i">Illustration</hi> par ceux de l’ancienne          école, notamment par Charles Fontaine, et, dans une nouvelle Préface, mise en tête du          Recueil augmenté, il répondait à ces <hi rend="i">rhétoriqueurs françois</hi> (comme il          les appelle) avec une certaine hauteur et d’une façon dégagée qui ne messied pas au poète          de race en face des pédants. Mais les vers qui venaient à l’appui de la prose, c’était là          le côté faible ; et franchement, si nous n’avions autre chose de Du Bellay que cette <hi rend="i">Olive</hi> et les quelques pièces lyriques qu’il y a jointes, nous serions          embarrassé de lui accorder aucun avantage décisif sur Marot.</p><p>J’ai voulu relire quelque chose de ce gentil maître Clément, et je me suis donné ce          plaisir dans l’excellente édition choisie que vient précisément de publier, en la faisant          précéder d’une savante étude, un des hommes qui savent et qui sentent le mieux notre          ancienne société et notre vieille langue, M. Charles d’Héricault<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Œuvres de Clément Marot</hi>, annotées, revues sur les éditions originales,            et précédées de la vie de Clément Marot, par M. Charles d’Héricault (un vol. in-8º,            Paris, Garnier frères, 1867). — Le choix, je l’ai dit, est des mieux faits. La vie de            Clément Marot est fort approfondie, et l’époque y est étudiée par tous ses aspects. La            biographie du poète commence par une sorte de mémoire sur la commune et municipalité de            Cahors, sa ville natale. Ce serait presque un hors-d’œuvre, si bientôt le biographe ne            nous montrait qu’il sait également développer les autres parties du tableau. Le côté le            mieux touché de cette notice me paraît être dans l’exposé des relations du poète et de            la reine Marguerite.</note>. Certainement, si l’on n’avait que le premier volume de Du          Bellay, publié par M. Marty-Laveaux, à mettre en regard de ce choix complet, portant sur          toute l’œuvre de Marot, et auquel a présidé un goût supérieur, il n’y aurait pas, pour un          lecteur ordinaire et qui tient surtout à l’agrément, de quoi hésiter et balancer. D’un          côté, une langue faite, une manière libre, gracieuse, alerte et vive, une agilité          élégante, un heureux badinage ; de l’autre, de l’effort, de la subtilité, du sentiment          alambiqué en quête de l’image, une obscurité fréquente et qu’il n’est donné qu’aux érudits          d’expliquer et d’éclaircir. Dans cette série enchaînée de sonnets si inférieurs à leur          modèle toscan, et qui n’en ont guère que les défauts, je ne sais si on trouverait à en          détacher un seul digne en entier d’être cité : c’est docte et dur. On en est réduit à          glaner çà et là quelques vers.</p><p>Mais le critique littéraire a un autre devoir que celui qui lit pour son plaisir ; il se          préoccupe de la suite, de l’avenir de la langue et de la poésie. Or la poésie française ne          devait point en rester à Marot : elle avait la noble ambition de s’élever, de se créer un          instrument plus savant, une harpe ou une lyre ; et, lorsqu’on songe à tout ce qu’il fallut          de labeur et d’effort à Malherbe pour réussir à dresser quelques strophes incomparables,          on devient indulgent pour ceux qui y préludèrent et qui, les premiers, essayèrent de          quelques cordes nouvelles.</p><p>Si l’on veut bien ne pas séparer de l’ensemble de l’œuvre lyrique française les deux          grands poètes contemporains (Lamartine et Victor Hugo) qui l’accomplissent et la          couronnent, on sera mieux à même encore d’apprécier la première et tout à fait généreuse          tentative de ces poètes de la Pléiade, qui entrevirent de loin le but et qui amorcèrent la          voie. Et, en ce qui est de Du Bellay en particulier, dans ce Recueil de l’<hi rend="i">Olive</hi>, on y sent parfois, on y entend à l’avance comme un son et un accent          précurseur de cette haute et pure poésie qui ne s’est pleinement révélée que si tard dans          les <hi rend="i">Méditations</hi> ; on y ressaisit un écho distinct et non douteux, qui va          de Pétrarque à Lamartine.</p><p>Prenez le cent-treizième sonnet de l’<hi rend="i">Olive</hi>, il est dur assurément, mais          il est noble, élevé, et il faudrait peu de chose pour que l’essor se fît jour en plein          ciel et se déployât :</p><quote><l>Si notre vie est moins qu’une journée</l><l>En l’éternel, si l’an qui fait le tour</l><l>Chasse nos jours sans espoir de retour,</l><l>Si périssable est toute chose née,</l><l/><l rend="i">Que songes-tu, mon Âme emprisonnée ?</l><l>Pourquoi te plaît l’obscur de notre jour,</l><l>Si, pour voler en un plus clair séjour,</l><l>Tu as au dos l’aile bien empennée ?</l><l/><l rend="i">Là est le bien que tout esprit désire,</l><l rend="i">Là le repos où tout le monde aspire,</l><l><hi rend="i">Là est l’amour</hi>, là le plaisir encore</l><l/><l rend="i">Là, ô mon Âme, au plus haut ciel guidée,</l><l rend="i">Tu y pourras reconnaître l’Idée</l><l rend="i">De ta beauté qu’en ce monde j’adore.</l></quote><p>À ce mouvement, à ces formes, à ces rimes inusitées jusqu’alors en poésie française, on          est transporté par-delà, et l’on se prend à redire involontairement avec Lamartine dans          ces stances de la première pièce de ses premières <hi rend="i">Méditations</hi> :</p><quote><l>Là je m’enivrerais à la source où j’aspire ;</l><l>Là je retrouverais et l’espoir et l’amour,</l><l>Et ce bien idéal que toute âme désire,</l><l>Et qui n’a pas de nom au terrestre séjour…</l></quote><p>Du Bellay, gêné et comme empêché dès le début, n’a donné que la note : <hi rend="i">Que            songes-tu, mon Âme emprisonnée</hi> ? Il l’a donnée du moins. C’est un commencement de          Méditation. Le motif est trouvé. Jamais le <hi rend="i">flageolet</hi> de Marot n’eut de          ces accents.</p><p>De même pour les quelques pièces lyriques qui s’ajoutent aux sonnets : on en distingue au          moins deux ou trois, celle de l’<hi rend="i">Immortalité des Poètes</hi> ; une autre à          Madame Marguerite, sur le conseil d’<hi rend="i">écrire en sa langue</hi> ; une autre          encore, intitulée : <hi rend="i">Les Conditions du vrai Poète</hi>. Dans ces diverses          pièces, Du Bellay redit en vers quelques-unes des choses qu’il a déjà dites en prose, et          tout aussi bien, dans son <hi rend="i">Illustration</hi>. Dans ses imitations d’Horace, on          peut trouver qu’il est bien prompt à chanter victoire et à entonner son <hi rend="i">exegi            monumentum</hi> dès le premier pas et au point de départ : c’est une façon un peu          artificielle, et propre de tout temps aux jeunes écoles, de s’échauffer entre soi et de se          donner du cœur. Dans <hi rend="i">Les Conditions du vrai Poète</hi>, il continue de mettre          sa poétique en vers ; il paraphrase Horace pour le <quote><hi rend="i">Quem tu Melpomene              semel…</hi></quote> ; il combine divers endroits du lyrique romain, sentant qu’il ne          peut les égaler. Là encore, il a l’honneur, du moins, de devancer la plus noble des          imitations modernes, André Chénier dans cette belle élégie :</p><quote><l>Ô Muses, accourez, solitaires divines…</l></quote><p>Mais n’allons point nous amuser, après tant d’années, à épeler de nouveau Du Bellay pour          les quelques bons vers ou les quelques passables strophes de sa première manière ; c’est          dans sa seconde qu’il devint tout à fait lui-même ; que, croyant la gageure perdue et          détendant son effort, il se mit à chanter pour lui et pour quelques-uns dans une note plus          voisine de son cœur ; et dès lors, l’expérience aidant, le sentiment intime l’emportant          sur la volonté et sur le parti pris, il trouva sa veine. Du moment qu’il tâcha moins, il          réussit mieux.</p><p>Du Bellay n’atteint le meilleur de sa manière que quand son système s’est détendu ; mais          il ne lui a pas nui d’avoir passé par le système qui lui a donné la méthode et raffermi le          ton. Cette forte éducation poétique va lui servir jusque dans ses heures de facilité.</p><p>Au lendemain de ses débuts, au milieu de son premier succès d’école et d’amis, il avait          quitté Paris et la France, il était parti pour l’Italie à la suite de son cousin, le          cardinal Du Bellay, qui se l’était attaché. Ce séjour de quelques années à Rome, fécond en          mécomptes et en ennuis, lui fut bon en un sens et lui suggéra ses meilleurs vers : ils lui          furent inspirés par un sentiment vrai, par le regret de la patrie.</p><p>Il commença toutefois par payer son tribut d’admiration à Rome et à cette grandeur          déchue. Il y eut là chez lui par avance quelques accents de Corneille, mais il faut les          chercher ; et on en est loin encore lorsque, dans le troisième sonnet de ces <hi rend="i">Antiquités</hi> dont il n’a jamais fait que le premier livre, Du Bellay prélude en          disant :</p><quote><l>Nouveau venu qui cherches Rome en Rome,</l><l>Et rien de Rome en Rome n’aperçois,</l><l>Ces vieux palais, ces vieux arcs que tu vois,</l><l>Et ces vieux murs, c’est ce que Rome on nomme…</l></quote><p>Pour être imités d’une épigramme latine fort célèbre à son moment, ces jeux de mots          redoublés n’en valent guère mieux. Nous n’en sommes pas encore à Corneille. On en est          moins loin dans le sonnet qui suit, et où l’on retrouve le ton élevé, digne du sujet :</p><quote><l>Ni la fureur de la flamme enragée,</l><l>Ni le tranchant du fer victorieux,</l><l>Ni le dégât du soldat furieux,</l><l>Qui tant de fois, Rome, t’a saccagée ;</l><l/><l>Ni coup sur coup ta fortune changée,</l><l>Ni le ronger des siècles envieux,</l><l>Ni le dépit des hommes et des dieux,</l><l>Ni contre toi ta puissance rangée ;</l><l/><l>Ni l’ébranler des vents impétueux,</l><l>Ni le débord de ce dieu tortueux,</l><l>Qui tant de fois t’a couvert de son onde,</l><l/><l>Ont tellement ton orgueil abaissé,</l><l>Que la grandeur du rien qu’ils t’ont laissé</l><l>Ne fasse encore émerveiller le monde.</l></quote><p>Allons, courage, ô poète ! nous approchons de la grandeur.</p><p>Dans un des sonnets suivants, il appliquera à Rome tout entière en décadence ce que          Lucain avait dit du seul grand Pompée sur son déclin :</p><quote><l rend="i">Qualis frugifero quercus sublimis in agro…</l><l>Qui a vu quelquefois un grand chêne asséché…</l></quote><p>Le sonnet de Du Bellay ne soutient pas trop mal la comparaison avec le latin. Le              <quote><hi rend="i">Stat magni nominis umbra</hi></quote> a une sorte d’équivalent          dans <quote><hi rend="i">ce vieil honneur poudreux</hi></quote> qui est encore <quote><hi rend="i">le plus honoré</hi></quote>.</p><p>En ces meilleurs passages, il faut bien cependant reconnaître que le sentiment et          l’intention sont fort supérieurs à l’exécution et au style ; rarement le sonnet tout          entier répond au vœu du poète et du lecteur. Tel sonnet commence magnifiquement :</p><quote><l>Pâles Esprits et vous Ombres poudreuses,</l><l>Qui jouissant de la clarté du jour… etc.</l></quote><p>Mais l’expression fléchit dans les vers qui suivent. Le poète a ouvert la bouche et a          poussé un beau son, mais les mots gaulois, le français de son temps, sont trop minces pour          cette gravité latine et cette plénitude continue qu’il y faudrait. Du Bellay, dans un          sonnet final, demande à ses vers s’ils osent bien espérer l’immortalité et si            <quote>« l’œuvre d’une lyre »</quote> peut prétendre à espérer plus de durée que tant de          monuments de porphyre et de marbre qui semblaient devoir être éternels. « Ne laisse pas          toutefois de sonner, dit-il à son Luth, car si foible que tu sois, tu peux du moins te          vanter d’avoir été le premier des François à chanter</p><quote><l>« L’antique honneur du peuple à longue robe. »</l></quote><p>Du Bellay a raison. Cet essai, resté inachevé, inaugure parmi nous la série moderne des          Méditations historiques et poétiques sur les ruines de l’antique Rome. Le ton est trouvé,          grandiose et mâle : au défaut d’un morceau complet, ce livre est ainsi semé de beaux vers.          — On lit à la suite un <hi rend="i">Songe</hi> allégorique et apocalyptique assez obscur,          que j’y laisse.</p><p>Le recueil des <hi rend="i">Regrets</hi>, qui date également de ce séjour de Rome, se          compose d’une suite de sonnets plus familiers et plus naturels. Le poète les écrit, dit-il          en commençant, comme il écrirait un journal :</p><quote><l>Je me plains à mes vers, si j’ai quelque regret :</l><l>Je me ris avec eux, je leur dis mon secret</l><l>Comme étant de mon cœur les plus sûrs secrétaires.</l></quote><p>S’il les a écrits avec plaisir, on les lit de même, sans fatigue et couramment. Il y          justifie l’éloge qui lui fut donné de son temps, par opposition à d’autres : le <hi rend="i">doux-coulant</hi> Du Bellay. Bien lui a pris cette fois de ne pas lutter de          sublime avec Ronsard et de ne le vouloir suivre que quand celui-ci se lasse et se          rabaisse : en se contentant <quote>« d’écrire simplement ce que la passion seulement lui            fait dire »</quote>, il a trouvé le secret de nous intéresser. Il déclare dans son          découragement ne plus avoir souci de la gloire ni de la postérité ; il croit avoir renoncé          aux chastes Muses ; mécontent de sa condition et assujetti à la fortune, il gémit de ne          plus poursuivre, dans une belle ardeur, le sourire de la docte et gracieuse Marguerite,          cette patronne des poètes, et la haute faveur du Prince ou de la Cour ; et c’est          précisément alors qu’il se retrouve le plus sûrement lui-même, et qu’en puisant ses vers à          la source intime d’où une ambition plus haute le détournait, il nous les offre plus vrais          et encore vivants après trois siècles. Il n’est jamais plus sincèrement poète que          lorsqu’il dit de cet accent pénétré et plaintif qu’il ne l’est plus.</p><p>Les <hi rend="i">Regrets</hi>, dans l’œuvre de Du Bellay, si on les compare surtout à ses          précédentes poésies à demi allégoriques et fictives de l’<hi rend="i">Olive</hi>,          justifient tout à fait ces paroles de Goethe à Eckermann, qui sont un article essentiel de          la poétique moderne : <quote>« Tous les petits sujets qui se présentent, rendez-les chaque            jour dans leur fraîcheur ; ainsi vous ferez de toute manière quelque chose de bon, et            chaque jour vous apportera une joie… Toutes mes poésies sont des poésies de            circonstance : elles sont sorties de la réalité, et elles y trouvent leur fonds et leur            appui. Pour les poésies en l’air, je n’en fais aucun cas. »</quote> Les <hi rend="i">Regrets</hi> de Du Bellay ne sont plus des poésies en l’air, et c’est ce qu’on en aime.          La première curiosité épuisée, il n’a pas tardé à éprouver le vide de la patrie, le mal de          l’absence :</p><quote><l>France, mère des arts, des armes et des lois,</l><l>Tu m’as nourri longtemps du lait de ta mamelle</l><l>Ores, comme un agneau qui sa nourrice appelle,</l><l>Je remplis de ton nom les antres et les bois…</l></quote><p>Il se compare à d’autres plus heureux que lui, à des agneaux qui ne craignent ni le loup,          ni le vent, ni l’hiver, et qui n’ont faute de pâture. Et il finit sur ce dernier vers          touchant dans sa fierté modeste :</p><quote><l>Si ne suis-je pourtant le pire du troupeau !</l></quote><p>Cette protection si ambitionnée et si spécieuse de son parent le cardinal ne l’avait mené          qu’à être son homme d’affaires à Rome, l’intendant et l’économe de sa maison. D’autres          poètes aussi ont été gens d’affaires : l’abbé de Chaulieu, en son temps, fut comme          l’intendant des Vendôme, et le spirituel épicurien, dit-on, n’y perdit point sa peine.          Mais Du Bellay n’est point de cette famille épicurienne de poètes : il n’entend rien au          lucre, et il a conscience que la Muse se mésallie à ce commerce. Se voyant attelé          journellement à des emplois qui sont au rebours de son génie, il obéit à la nécessité,          mais il en souffre. Que faire dans cet ennui ? Il désapprend, dit-il, à parler français,          et cela le mène à composer des vers latins (lui qui en a tant médit) : il fait comme          Marc-Antoine Muret et comme les beaux esprits de son temps devenus <hi rend="i">citoyens</hi> romains : il faut bien parler à Rome le langage qu’on entend le mieux à          Rome ! Il s’adresse volontiers, dans ses confidences, à Olivier de Magny, agréable poète          de sa volée, en exil, comme lui, dans la Ville éternelle ; il le prend à témoin de ses          peines et de ses tracas ; il les soulage, dit-il, en chantant jour et nuit :</p><quote><l>Ainsi chante l’ouvrier<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Ouvrier</hi> était alors compté              de deux syllabes comme <hi rend="i">meurtrier</hi>. Cela n’a guère cessé que du temps              de Corneille.</note> en faisant son ouvrage,</l><l>Ainsi le laboureur faisant son labourage,</l><l>Ainsi le pèlerin regrettant sa maison,</l><l/><l>Ainsi l’aventurier en songeant à sa dame,</l><l>Ainsi le marinier en tirant à la rame,</l><l>Ainsi le prisonnier maudissant sa prison.</l></quote><p>Tibulle avait dit, parlant de l’espérance qui console le captif :</p><quote><l rend="i">Crura sonant ferro, sed canit inter opus.</l></quote><p>Les charmants vers se succèdent sous la plume de Du Bellay, exprimant ses tristesses et          sa consolation :</p><quote><l>Si les vers ont été l’abus de ma jeunesse,</l><l>Les vers seront aussi l’appui de ma vieillesse ;</l><l>S’ils furent ma folie, ils seront ma raison.</l></quote><p>Par malheur, il ne s’arrête pas à temps, et, au lieu de clore le sonnet sur cet excellent          tercet, il continue, il compare encore ses vers à la <hi rend="i">lance d’Achille</hi>,          qui blesse et guérit tour à tour, au <hi rend="i">scorpion</hi>, qui sert de remède à son          propre venin : en cela il est de son siècle ; le goût n’était pas venu.</p><p>Mais le talent était venu, et le poète était mûr ; c’est, je le répète, au moment où il a          le plus l’air de se décourager qu’il entre en pleine possession de lui-même et du genre où          il est maître. Semblable en cela à Ulysse, il est arrivé, il a abordé à Ithaque, et tout          d’abord il ne la reconnaît pas.</p><p>Il prend à témoin de ces mille tracas dont il est assailli un autre Français exilé,          Panjas : il a, à cette occasion, des sonnets qui sont de vrais tableaux de genre, et qui          rappellent à leur manière les Satires de l’Arioste :</p><quote><l>Panjas, veux-tu savoir quels sont mes passe-temps ?</l><l>Je songe au lendemain, j’ai soin de la dépense</l><l>Qui se fait chacun jour, et si fault que je pense</l><l>À rendre sans argent cent créditeurs contents.</l><l/><l>Je vais, je viens, je cours, je ne perds point le temps,</l><l>Je courtise un banquier, je prends argent d’avance ;</l><l>Quand j’ai dépêché l’un, un autre recommence ;</l><l>Et ne fais pas le quart de ce que je prétends.</l><l/><l>Qui me présente un compte, une lettre, un mémoire,</l><l>Qui me dit que demain est jour de consistoire,</l><l>Qui me rompt le cerveau de cent propos divers :</l><l/><l>Qui se plaint, qui se deult, qui murmure, qui crie ;</l><l>Avecques tout cela, dis, Panjas, je te prie,</l><l>Ne t’ébahis-tu point comment je fais des vers ?</l></quote><p>Mais, après le piquant, revient le sensible, le vers ému et poétique. Je ne sais point de          plus beau sonnet en ce genre élégiaque que le seizième des <hi rend="i">Regrets</hi>, et          qui paraît adressé à Ronsard. Du Bellay y met en contraste l’heureux poète qui brille et          fleurit en Cour de France et les trois exilés, Magny, Panjas et lui-même, qui, pour s’être          attachés à d’illustres patrons, sont comme relégués et échoués au loin sur les bords du          Tibre ; il faut citer tout ce sonnet, qui est d’un sentiment tendre et d’une belle          imagination :</p><quote><l>Ce pendant que Magny suit son grand Avanson,</l><l>Panjas son cardinal, et moi le mien encore,</l><l>Et que l’espoir flatteur, qui nos beaux ans dévore,</l><l>Appaste nos désirs d’un friand hameçon,</l><l/><l>Tu courtises les rois, et d’un plus heureux son</l><l>Chantant l’heur de Henri, qui son siècle décore,</l><l>Tu t’honores toi-même, et celui qui honore</l><l>L’honneur que tu lui fais par ta docte chanson</l><l/><l>Las ! et nous ce pendant nous consumons notre âge</l><l>Sur le bord inconnu d’un étrange rivage,</l><l>Où le malheur nous fait ces tristes vers chanter,</l><l/><l>Comme on voit quelquefois, quand la mort les appelle,</l><l>Arrangés flanc à flanc parmi l’herbe nouvelle,</l><l>Bien loin sur un étang trois cygnes lamenter.</l></quote><p>Cette image des trois poètes, comparés à trois cygnes <hi rend="i">arrangés flanc à            flanc</hi> et exhalant leur âme dans leur chant suprême, m’a rappelé un beau passage du            <hi rend="i">Génie du Christianisme</hi>, les deux cygnes de Chateaubriand. Encore un          coup, l’honneur de Du Bellay est de susciter de pareils rapprochements et de les supporter          sans trop avoir à s’en repentir :</p><quote><p>« Ce n’est pas toujours en troupes que ces oiseaux visitent nos demeures, disait le            grand peintre de notre âge ; quelquefois deux beaux étrangers, aussi blancs que la            neige, arrivent avec les frimas : ils descendent, au milieu des bruyères, dans un lieu            découvert, et dont on ne peut approcher sans être aperçu ; après quelques heures de            repos ils remontent sur les nuages. Vous courez à l’endroit d’où ils sont partis, et            vous n’y trouvez que quelques plumes, seules marques de leur passage, que le vent a déjà            dispersées : heureux le favori des Muses qui, comme le cygne, a quitté la terre sans y            laisser d’autres débris et d’autres souvenirs que quelques plumes de ses ailes ! »</p></quote><p>Même après le trait de pinceau de cette imagination merveilleuse, même après <hi rend="i">le Poète mourant</hi> de Lamartine, où la similitude du cygne est le motif dominant, le          sonnet de Du Bellay peut se relire.</p><p>On se demande si les deux amis qu’il associe à ses destinées en étaient dignes par le          talent ; je ne connais rien de Panjas : quant à Olivier de Magny, on a, entre autres          Recueils, ses <hi rend="i">Soupirs</hi>, en grande partie composés pendant le séjour de          Rome et publiés en 1557 ; ils sont comme le pendant des <hi rend="i">Regrets</hi> de Du          Bellay, dont le nom revient presque à chaque page. On y trouverait trois ou quatre très          jolis et naïfs sonnets, mais, en général, c’est moins bien que Du Bellay ; c’est à la fois          moins poétique et d’une langue beaucoup moins facile.</p><p>Le très beau sonnet de Du Bellay, son sonnet immortel : <hi rend="i">Heureux qui, comme            Ulysse, a fait un beau voyage</hi> ! se rencontre au quart du chemin à peine dans le          Recueil : je le réserve pour en parler après. Ce que je tiens à bien marquer en ce moment,          c’est la quantité de jolis tableaux satiriques qui font suite, dans toute la seconde          moitié des <hi rend="i">Regrets.</hi> Ainsi le sonnet à son barbier Pierre : « Tu me          conseilles toujours, lui dit-il, de ne pas trop étudier, de ne point pâlir sur les          livres : eh ! mon ami, ce n’est point du trop lire que me vient mon mal, mais bien de voir          chaque jour le train des affaires et l’intrigue qui se joue : c’est là le livre où          j’étudie et qui me rend malade. Ne m’en parle donc plus, si tu ne veux me fâcher, mais          bien plutôt pendant que d’une main habile</p><quote><l>Tu me laves la barbe et me tonds les cheveux,</l><l>Pour me désennuyer, conte-moi, si tu veux,</l><l>Des nouvelles du Pape et du bruit de la ville.</l></quote><p>Il a des peintures, des esquisses prises sur le fait et au naïf, de la Rome moderne, de          la Rome papale et cardinalesque. Arrivé sous le pontificat relâché et dissolu de          Jules III, il vit Marcel II, qui ne régna que vingt et un jours. Il était aux premières          loges pour décrire un conclave ; il ne s’en fait faute, et l’on a en quatorze vers la          réalité mouvante du spectacle, la brigue à huis clos, les bruits du dehors, les fausses          nouvelles, les paris engagés pour et contre :</p><quote><l>Il fait bon voir, Pascal, un conclave serré,</l><l>Et l’une chambre à l’autre également voisine</l><l>D’antichambre servir, de salle et de cuisine,</l><l>En un petit recoin de dix pieds en carré ;</l><l/><l>Il fait bon voir autour le palais emmuré,</l><l>Et briguer là dedans cette troupe divine,</l><l>L’un par ambition, l’autre par bonne mine,</l><l>Et par dépit de l’un être l’autre adoré ;</l><l/><l>Il fait bon voir dehors toute la ville en armes,</l><l>Crier : <hi rend="i">Le Pape est fait</hi> ! donner de faux alarmes,</l><l>Saccager un palais ; mais, plus que tout cela,</l><l/><l>Fait bon voir qui de l’un, qui de l’autre se vante,</l><l>Qui met pour cestui-ci, qui met pour cestui-là,</l><l>Et pour moins d’un écu dix cardinaux en vente.</l></quote><p>Cette vie qui s’use en simagrées, en cérémonies, en visites, en faux semblants, trouve en          Du Bellay son dessinateur à la plume. Il nous rend à merveille le fin mot de cette Cour          romaine du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce qui la distingue en général des          autres Cours par son caractère de douceur, de finesse et de ruse :</p><quote><l>Marcher d’un grave pas et d’un grave sourcil,</l><l>Et d’un grave souris à chacun faire fête,</l><l>Balancer tous ses mots, répondre de la tête,</l><l>Avec un <hi rend="i">Messer</hi> non, ou bien un <hi rend="i">Messer si</hi> ;</l><l/><l>Entremêler souvent un petit <hi rend="i">E cosi</hi>,</l><l>Et d’un son <hi rend="i">Servitor</hi> contrefaire l’honnête,</l><l>Et comme si l’on eût sa part en la conquête,</l><l>Discourir sur Florence et sur Naples aussi ;</l><l/><l>Seigneuriser chacun d’un baisement de main,</l><l>Et, suivant la façon du courtisan romain,</l><l>Cacher sa pauvreté d’une brave apparence :</l><l/><l>Voilà de cette Cour la plus grande vertu,</l><l>Dont souvent mal monté, mal sain et mal vêtu,</l><l>Sans barbe et sans argent on s’en retourne en France.</l></quote><p>Plus d’un de ces petits tableaux que Du Bellay retrace en cet endroit exigerait un          commentaire, des explications historiques pour les allusions aux personnes et aux            circonstances<note place="bottom" resp="author">Le chancelier Olivier lui-même, lisant <hi rend="i">les              Regrets</hi> dans leur nouveauté et les goûtant extrêmement, avouait qu’il y avait des            choses qui lui échappaient : <quote>« Quanquam sunt in iis nonnula  quæ me fugiunt, quod              scilicet res ipsas non capio. »</quote></note>. Au sortir de ce court pontificat de          Marcel II, il put assister au début du pontificat belliqueux et violent de Paul IV. Un          caractère saillant de la Cour romaine à cette époque était l’exaltation soudaine de          quelques-uns qui n’étaient rien la veille, et leur chute profonde le lendemain. Toute une          fortune dépendait ainsi d’une santé chétive ; toute une ambition était suspendue à une          toux de vieillard. Du Bellay n’hésite pas à nous faire voir le revers misérable de toute          cette pompe et de tout cet orgueil qui s’étalait aux yeux et qu’il perce à jour :</p><quote><l>Quand je vois ces Messieurs, desquels l’autorité</l><l>Se voit ores ici commander en son rang,</l><l>D’un front audacieux cheminer flanc à flanc,</l><l>Il me semble de voir quelque divinité ;</l><l/><l>Mais les voyant pâlir lorsque Sa Sainteté</l><l>Crache dans un bassin, et d’un visage blanc</l><l>Cautement épier s’il y a point de sang,</l><l>Puis d’un petit souris feindre une sûreté :</l><l/><l>Oh ! combien, dis-je alors, la grandeur que je voi</l><l>Est misérable au prix de la grandeur d’un roi !</l><l>Malheureux qui si cher achète tel honneur !</l><l/><l>Vraiment le fer meurtrier et le rocher aussi</l><l>Pendent bien sur le chef de ces seigneurs ici,</l><l>Puisque d’un vieil filet dépend tout leur bonheur.</l></quote><p>Admirable sonnet satirique ! à la bonne heure, voilà du talent original et neuf ! Du          Bellay savait sa Rome contemporaine, et il nous la traduit au vrai. On pourrait en ce sens          multiplier les citations. Du Bellay aspirait d’abord à imiter et reproduire Horace en          français, l’Horace lyrique : c’était une noble et impossible ambition, Mais voilà que,          sans y songer presque, il rivalise avec un Perse ou un Juvénal en ces crayons parlants,          expressifs, des espèces d’eaux-fortes à la plume ; il nous donne la monnaie de certaines          pièces de l’Arioste ; il devance Mathurin Regnier, et c’est ainsi qu’il mérite d’être          appelé véritablement le premier en date de nos satiriques classiques.</p><p>Et je craindrais plutôt de n’en pas dire assez, car Du Bellay devance aussi le d’Aubigné          des <hi rend="i">Tragiques</hi> par la sanglante énergie de quelques sonnets qui n’avaient          point été imprimés de son vivant, et qui, retrouvés seulement de nos jours, ont été          publiés en 1849 par M. Anatole de Montaiglon. On conçoit que le poète ait reculé au moment          de l’impression ; et, en effet, dans ces sept ou huit terribles sonnets posthumes, ce          n’est pas seulement l’ambition et la cupidité qu’il dénonce sous la pourpre chez ces          soudains et insolents mignons de la fortune, ce sont les vices païens, les scandales de          l’antique Olympe. Et il ne s’attaque pas seulement à la personne des cardinaux neveux ou          favoris, il va jusqu’à prendre à partie ces pontifes qu’il a vus de ses yeux, Jules III,          Paul IV : ce dernier se faisant tout d’un coup guerrier <hi rend="i">in extremis</hi>, et          qu’il oppose à Charles-Quint, à ce César dégoûté, subitement ambitieux du cloître : l’un          et l’autre, dans ce revirement tardif, transposant les rôles et les parodiant pour ainsi          dire, faisant comme échange entre eux d’humeur et d’inconstance :</p><quote><l>Je ne sais qui des deux est le moins abusé,</l><l>Mais je pense, Morel, qu’il est fort malaise</l><l>Que l’un soit bon guerrier, ni l’autre bon ermite.</l></quote><p>Du Bellay a quelques-uns de ces sonnets définitivement frappés : celui-là en est un<note resp="author"><p>Ceux qui aiment les rapprochements ne seront pas fâchés qu’à côté des              sonnets de Du Bellay sur Paul IV ou sur Marcel II, on leur présente des vers de              Casimir Delavigne, écrits pendant un séjour à Rome et qui doivent se rapporter à              Léon XII ou peut-être à Pie VIII. Ces vers, que je n’ai vus nulle part imprimés,              méritent de ne point se perdre ; on y reconnaît le tour philosophique du poète, élève              d’Andrieux, en même temps qu’ils ont la marque certaine de son                talent :</p><quote><l>Qu’on porte envie au pontife romain !</l><l>Son corps glacé                dans la pourpre frissonne ;</l><l>Son front fléchit sous la triple                couronne ;</l><l>Les saintes clefs lassent sa faible main.</l><l>L’ennui l’assiège,                et la goutte assassine,</l><l>Rongeant les nœuds de ses doigts inégaux,</l><l>Va se                cacher sous la bague divine</l><l>Dont la vertu guérit de tous les            maux.</l></quote></note>.</p><p>Mais en voilà assez sur ce côté neuf de son talent. Il y aurait, si l’on voulait être          complet, à ne point séparer, en Du Bellay à Rome, le poète latin du poète français : car,          poète latin, il l’a été aussi à sa manière alors, et avec une véritable distinction. On          aurait à conférer ses poésies latines avec les poésies françaises qu’il faisait presque en          même temps sur les mêmes sujets. Les vers latins prêtent plus au lieu commun ; ils ne          s’accommodent pas autant à la réalité, au détail, et, si je puis dire, au dessous de          cartes. On le vérifierait en prenant la belle Élégie de Du Bellay, <hi rend="i">Romæ            Descriptio</hi>. Elle répond assez bien au livre des <hi rend="i">Antiquités de            Rome</hi> qui a pu sortir de là. Dans cette Élégie tout est présenté en beau et en          majestueux : c’est d’un parfait contraste avec les sonnets des <hi rend="i">Regrets</hi>.          La latinité, d’ailleurs, y est belle et largement facile. Le mouvement de la Renaissance          était si vif, si puissant et si sincère, que ceux qui s’y inspiraient directement          devenaient poètes dans la langue des Anciens. Du Bellay, venu à Rome par hasard,          antipathique et rebelle par système à la poésie latine, y fut pris et devint lui-même une          preuve de cette fascination de la Renaissance.</p><p>Heureusement pour sa renommée il ne s’y abandonna qu’à demi. Si, dans l’Élégie intitulée            <hi rend="i">Patriæ desiderium</hi>, il sut chanter en un latin agréable les souvenirs          de l’Anjou, de son cher Liré et des rives de Loire, il fit mieux d’y revenir en français,          et je ne sais pas de meilleure leçon de goût pour un jeune poète que de lui donner à lire          la pièce latine, si élégante, de Du Bellay, en mettant à côté et en regard le même tableau          qu’il a rendu en français dans ce petit chef-d’œuvre qu’on peut appeler le roi des          sonnets. Et en effet, dans les vers latins tout remplis des réminiscences et des locutions          d’Horace et de Virgile, il n’y a pas, il ne peut y avoir ces traits fins et          caractéristiques, la <quote><hi rend="i">cheminée de mon petit village</hi></quote>, le              <quote><hi rend="i">clos de ma pauvre maison</hi></quote>, l’ardoise <hi rend="i">fine</hi>, qui est la couleur locale des toits en Anjou, et ce je ne sais quoi de <hi rend="i">douceur angevine</hi> opposé à l’air marin et salé des rivages de l’Ouest. On          n’est tout à fait soi, tout à fait original, que dans sa langue ; on n’atteint que là à ce          qui est proprement la signature du poète, la particularité de l’expression. Du Bellay l’a          bien montré, ne fût-ce que par ce sonnet unique que je ne transcris point ici, parce qu’il          est dans toutes les mémoires<note place="bottom" resp="author"><p>On m’assure pourtant qu’il ne sera ni              tout à fait inutile, ni désagréable pour ceux mêmes qui le savent déjà, de citer le              sonnet célèbre, qu’on s’attend à lire chaque fois qu’il est question de Du Bellay ;              j’obéis donc à cette observation qui m’est faite au dernier moment, d’autant plus que              c’est la meilleure preuve que je n’ai pas surfait le poète :</p><quote><l>Heureux qui,                comme Ulysse, a fait un beau voyage,</l><l>Ou comme cestui-là qui conquit la                toison,</l><l>Et puis est retourné, plein d’usage et raison,</l><l>Vivre entre ses                parents le reste de son âge !</l><l/><l>Quand reverrai-je, hélas ! de mon petit                village</l><l>Fumer la cheminée ? et en quelle saison</l><l>Reverrai-je le clos de                ma pauvre maison,</l><l>Qui m’est une province et beaucoup                davantage ?</l><l/><l>Plus me plaît le séjour qu’ont bâti mes aïeux</l><l>Que des                palais romains le front audacieux ;</l><l>Plus que le marbre dur me plaît l’ardoise                fine,</l><l/><l>Plus mon Loire gaulois que le Tibre latin,</l><l>Plus mon petit Liré                que le mont Palatin,</l><l>Et plus que l’air marin la douceur              angevine.</l></quote><p>Paul-Louis Courier écrivait un jour d’Albano, où il passait un              mois de printemps, à M. et à M<hi rend="sup">me</hi> Clavier : <quote>« Si vous saviez                ce que c’est, vous m’envieriez… Ne me parlez point de vos environs : voulez-vous                comparer Albano et Gonesse, Tivoli et Saint-Ouen ? La différence est à la vue comme                dans les noms. »</quote> Le sonnet de Du Bellay est la contrepartie du mot de              Courier : il montre que la poésie, à qui sait la cueillir, est partout, et que les              lieux les plus humbles, sous la vérité de l’impression, ne le cèdent en rien aux plus              beaux, mais gardent d’autant mieux leur physionomie attachante.</p></note>.</p><p>Il était temps que Du Bellay repassât les monts et revînt en France : les derniers mois          de son séjour à Rome paraissent lui avoir été tout particulièrement odieux et          insupportables. Les Caraffe, jaloux de la fortune des Farnèse, exploitaient à leur tour le          pontificat de Paul IV et dévoraient ce règne d’un moment. Ils déchaînaient la guerre sur          l’Italie pour leurs fins personnelles, et sans autre souci de ce qu’il en adviendrait à la          barque de saint Pierre. Cette terre si désirée, et qui dès lors était l’objet des vœux de          tout savant et de tout poète, ce pays <quote>« où le citronnier fleurit »</quote>, n’était          plus, aux yeux de l’exilé, abreuvé d’ennuis et de dégoûts, qu’un rivage de fer, une sorte          de Thrace cruelle et barbare :</p><quote><l>Fuyons, Dilliers, fuyons cette cruelle terre,</l><l>Fuyons ce bord avare et ce peuple inhumain…</l><l rend="i">Heu ! fuge crudeles terras, fuge littus avarum.</l></quote><p>Du Bellay revint en France par Urbin, Ferrare, Venise, la Suisse et les Grisons, qu’il a          décrits et maudits en passant. Venise elle-même ne l’avait pas enchanté, et le doge et les          magnifiques seigneurs y ont attrapé un sonnet de sa main et de la bonne encre, un pasquin          des mieux lardés, qui reste comme une parodie de leur fastueuse grandeur. Genève n’est pas          épargnée non plus. Du Bellay était dans cette disposition d’esprit aigrie et irritée, où          il n’y a de guérison que l’embrassement des amis et le bain de l’air natal.</p><p>Poétiquement, il employa les années qui suivirent son retour à mettre en ordre ses          derniers vers et à les publier : vers français, vers latins, il donna tout. Cependant il          n’avait pas quitté le service du cardinal son parent. Cette Éminence, en lui accordant un          congé et en le relevant de ses fonctions domestiques à Rome, lui avait confié le soin de          nombreuses affaires en France. Le très opulent et embarrassé prélat y était chargé de          bénéfices, d’abbayes et même d’évêchés qu’il avait dû résigner, mais sur lesquels il          exerçait des retenues. Quelques documents inédits, récemment retrouvés à la Bibliothèque          de l’École de médecine de Montpellier par M. Revillout et provenant de la bibliothèque du          président Bouhier, ont mis en lumière tout ce côté ecclésiastique et contentieux des          dernières années de notre poète. M. de Liré (comme on l’appelait alors) eut bien des          difficultés et des conflits avec les membres de sa famille, notamment avec son cousin          l’évêque de Paris, Eustache Du Bellay. Il fut dénoncé au cardinal pour ses recueils de          vers récemment publiés, et d’abord pour ses sonnets des <hi rend="i">Regrets</hi>, qu’on          présenta comme indignes de la gravité ecclésiastique et comme faits pour compromettre la          Révérendissime Éminence dont il était le serviteur, et envers laquelle, par ses plaintes          rendues publiques, il se serait montré malignement ingrat. On savait déjà quelque chose de          ces tracas nouveaux et opiniâtres qui accueillirent Du Bellay de retour en France : une          lettre de lui adressée au cardinal, en manière de défense et d’apologie, n’en laisse plus          rien ignorer. La lettre est du 31 juillet 1559 ; elle répond à de durs reproches du          cardinal, dont on lui avait fait part ; en voici les passages les plus significatifs :</p><quote><p>« … Vous entendrez donc, s’il vous plaît, Monseigneur, qu’étant à votre service à Rome,            je passois quelquefois le temps à la poésie latine et françoise, non tant pour plaisir            que je prisse que pour un relâchement de mon esprit occupé aux affaires que pouvez            juger, et quelquefois passionné selon les occurrences, comme se peut facilement            découvrir par la lecture de mes écrits, lesquels je ne faisois lors en intention de les            faire publier, ains me contentois de les laisser voir à ceux de votre maison qui            m’étoient plus familiers. Mais un écrivain breton que de ce temps-là je tenois avec moi            en faisoit des copies secrètement, lesquelles, comme je découvris depuis, il vendoit aux            gentilshommes françois qui pour lors étoient à Rome, et M. de Saint-Ferme même fut le            premier qui m’en avertit. Or, étant de retour en France, je fus tout ébahi que j’en            trouvai une infinité de copies tant à Lyon que Paris, dont je mis de ce temps-là            quelques imprimeurs en procès qui furent condamnés en amendes et réparations, comme je            puis montrer par sentences et jugemens donnés contre eux. Voyant donc qu’il n’y avoit            autre remède et qu’il m’étoit impossible de supprimer tant de copies publiées partout,            pour ce que le feu roy (que Dieu absolve !) qui en avoit lu la plus grand’part m’avoit            commandé de sa propre bouche d’en faire un recueil et les faire bien et correctement              imprimer<note place="bottom" resp="author">Le Privilège des Poésies de Du Bellay, donné, au nom de              Henri II, dans les termes les plus flatteurs pour le poète, tel qu’il se lit à la              suite des sonnets des <hi rend="i">Antiquités</hi>, est daté de Fontainebleau,              3 mars 1557, M. d’Avanson présent. Le Recueil des <hi rend="i">Regrets</hi> porte un              extrait de Privilège daté de Paris le 7 janvier 1557. — Je crois que ce 1557 revient à              1558, d’après la manière encore en usage dans les actes publics de commencer l’année :              je pose la question plutôt que je ne la résous.</note>, je les baillai à un imprimeur            sans autrement les revoir, ne pensant qu’il y eût chose qui dût offenser personne, et            aussi que les affaires où de ce temps-là j’étois ordinairement empêché pour votre            service ne me donnoient beaucoup de loisir de songer en telles rêveries, lesquelles            toutefois je n’ai encore entendu avoir été ici prises en mauvaise part, ains y avoir été            bien reçues des plus notables et signalés personnages de ce royaume, dont me suffira            pour cette heure alléguer le témoignage de M. le chancelier Olivier, personnage tel que            vous-même connoissez : car ayant reçu par les mains de M. de Morel un semblable livre            que celui qu’on vous a envoyé, ne se contenta de le louer de bouche, mais encore me fit            cette faveur de l’honorer par écrit en une Épître latine qu’il en écrivit audit de            Morel. L’extrait de ladite Épître est imprimée au-devant de quelques miennes œuvres            latines que vous pourrez voir avec le temps<note place="bottom" resp="author">L’extrait de la lettre              latine du chancelier Olivier se lit en tête du Recueil des Poèmes latins de Du Bellay,              mais elle fut écrite à l’occasion du Recueil des <hi rend="i">Regrets</hi>, et porte              la date de septembre 1558. Le chancelier y déclare n’avoir jamais rencontré jusque-là              en aucun auteur français pareille vivacité et distinction de style et une grâce aussi              continue. Le cardinal Du Bellay, quand il se fâcha contre le poète, n’avait donc              encore reçu que le volume des <hi rend="i">Regrets</hi>, et il n’avait pas vu les              Poèmes latins qui, bien que portant à l’impression la date de 1558, purent bien ne              paraître qu’en 1559. Que ne dut-il pas dire à plus forte raison lorsqu’on lui fit voir              ce dernier Recueil tout plein, dans sa dernière partie, d’amourettes et de légèretés ?              Cela ne dut point raccommoder auprès de lui les affaires de l’imprudent poète.</note>.            Et je l’ai bien voulu insérer en la présente de mot à mot et que j’ai enclos ci-dedans.            Par là, Monseigneur, vous pourrez juger si mon livre a été si mal reçu et interprété des            personnages d’honneur comme de ceux qui vous l’ont envoyé avec persuasion si peu à moi            avantageuse… »</p></quote><p>Du Bellay continue, en se défendant d’avoir voulu en rien toucher à l’honneur de Son          Éminence, ce qui serait à lui « non une méchanceté, mais un vrai parricide et sacrilège ».          Et sur ce qu’on a voulu persuader au cardinal que Du Bellay se plaignait de lui, il          convient s’être plaint en effet de son malheur et de l’ingratitude de quelques-uns qui,          comblés de biens par le cardinal, l’ont si mal reconnu. Il fait allusion probablement à          des parents plus favorisés que lui. Il ne disconvient pas avoir pu laisser échapper          quelques regrets, quelques paroles dont on a pu abuser. Il se compare, à ce propos, à Job,          lequel, en son adversité, a l’air de disputer contre Dieu, ce que ses parents mêmes lui          reprochent et lui imputent à blasphème ; mais Dieu, plus juste, connaissant toutefois          l’intention de Job et son infirmité, à la fin de la dispute, approuve la cause de          l’innocent accusé et condamne celle de ses cousins. Du Bellay ajoute encore quelque          explication sur ce qu’il a déchargé sa colère contre les Caraffe, ces ambitieux neveux du          pape Paul IV : il ne l’a fait que par ressentiment de l’indignité dont ils ont usé dans          leurs procédés envers le cardinal Du Bellay lui-même. <quote>« Tout le reste, ainsi qu’il            le dit, ne sont que ris et choses frivoles dont personne, ce me semble, ne se doit            scandaliser, s’il n’a les oreilles bien chatouilleuses. »</quote></p><p>Si l’on souffre un peu de voir un poète obligé de descendre à ces justifications, on          n’est pas fâché du ton de fierté, du ton de gentilhomme ou, pour mieux dire, d’honnête          homme, dont il le prend, au milieu de toutes ses déférences, avec son illustre parent et          patron. Ce patron si loué m’a bien l’air, malgré tout, de n’avoir jamais assez apprécié,          du sein de ses grandeurs, celui qui se donnait à lui. M. Revillout, dans le Mémoire qu’il          a lu sur Du Bellay à la réunion des sociétés savantes en Sorbonne au mois d’avril dernier,          en même temps qu’il mérite tous nos remerciements pour les communications précieuses qu’on          lui a dues, m’a paru un peu sévère dans ses conclusions sur l’aimable poète. La santé de          Du Bellay, ne l’oublions pas, était totalement ruinée dans les dernières années de sa vie.          Une vieillesse précoce l’avait atteint et l’assiégeait dans ses organes. Une surdité          absolue ne lui permettait, vers la fin, de communiquer avec le monde que par écrit. Il          avait affaire à des cousins jaloux et déjà pourvus : de quel côté furent les torts, — tous          les torts, — et M. de Liré n’en eut-il aucun ? Cela nous est impossible à démêler          aujourd’hui. Mais toutes nos sympathies restent acquises au cœur du poète qui nous a          révélé si à nu ses sentiments et livré sous forme de rimes ses confessions. Eût-il eu dans          son caractère, comme André Chénier, quelque ressort un peu vif et quelque principe de          fierté qui le rendait moins commode qu’il n’aurait fallu dans l’habitude, pour moi, je ne          l’en estimerais pas moins, et, dussé-je être taxé de partialité pour les poètes, il m’est          impossible, même après la publication de ces dernières pièces, de trouver à Joachim          d’autre tort que celui d’avoir été maltraité par la fortune, d’avoir été fait intendant et          homme d’affaires tandis qu’il était poète, et d’avoir commis cette autre faute grave de          s’être <hi rend="i">laissé mourir</hi> jeune avant d’avoir franchi le détroit qui l’eût          mené à sa seconde carrière.</p><p>Il résulte clairement des dernières indications précises que Du Bellay n’avait aucune          chance, s’il avait vécu, d’être promu à l’archevêché de Bordeaux, comme on l’avait dit et          cru, un peu à la légère, d’après une confusion de noms. On prend son parti de ne pas voir          en Du Bellay un prochain archevêque : il avait, malgré ses plaintes et ses désirs, un rôle          plus à sa portée ; et, même disgracié du sort, même chétif et malade, même confiné dans          son petit Liré, pour peu qu’il eût eu quelques années encore, il aurait su trouver          assurément dans sa sensibilité et dans son talent aiguisé de souffrance quelque œuvre          notable de poésie.</p><p>Il semble qu’il ait eu le pressentiment de sa fin prochaine et qu’il se soit hâté de          recueillir toutes ses gerbes avant de partir. Il voulait, aux approches du jour de l’an de          1560, envoyer à ses amis d’ingénieuses étrennes, et, selon le goût du temps, selon le goût          aussi des Anciens qui ont souvent joué sur les noms (<hi rend="i">nomen omen</hi>), il          composa en distiques latins une suite d’<hi rend="i">Allusions</hi><note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Joachimi Bellaii Andini poetæ clarissimi Xenia, seu illustrium quorumdam              Nominum Allusiones</hi> : his accessit Elegia ad Janum Morellum Ebredun, Pyladem suum            (1569).</note>, dans lesquelles, prenant successivement chaque nom propre des          contemporains célèbres, il en tirait, bon gré mal gré, un sens plus ou moins analogue au          talent et au caractère du personnage : par exemple, Michel de l’<hi rend="i">Hôpital</hi>          semblait avoir reçu son nom tout exprès, puisqu’il était l’<hi rend="i">hospice</hi> des          Muses, auxquelles sa maison était toujours ouverte. Jacques <hi rend="i">Amiot</hi>, qui          avait un français d’un coloris si vif et qui avait mis du rouge à Plutarque (entendez-le à          bonne fin), semblait en effet avoir emprunté son nom au mot grec qui signifie <hi rend="i">vermillon</hi>, ἄμμιον. Pierre <hi rend="i">Ramus</hi> avait moins de chemin à faire          pour rappeler le <hi rend="i">rameau</hi> d’or, et ainsi de suite. Tout cela nous semble          aujourd’hui assez puéril et bien tiré par les cheveux, quoique Du Bellay s’y autorise de          l’exemple de Platon dans le <hi rend="i">Cratyle</hi> et aussi de quelques plaisanteries          de Cicéron sur Verres (<quote><hi rend="i">Verres à verrendo</hi></quote>). Mais ce qui          était le mieux dans ce petit Recueil, qui ne parut qu’après la mort de Du Bellay, c’était          son Élégie latine à son ami Jean de Morel, une pièce essentielle, qui résume toute sa          biographie, et qui, rapprochée aujourd’hui de sa lettre française d’apologie au cardinal,          ne laisse rien à désirer. Je ne voudrais plus y joindre, pour nous donner l’entier          spectacle de l’âme et des dispositions intérieures du pauvre et triste poète, dans les          derniers mois de sa vie, qu’une autre lettre française de lui adressée à un ami (le même          Morel probablement), <hi rend="i">sur la mort du feu roi et le département de Madame de            Savoie</hi>. Cette lettre, qui est un dernier épanchement et qui exprime toutes les          douleurs saignantes de Du Bellay, porte la date du 5 octobre 1559, et parut cette année          même dans le Recueil intitulé : <hi rend="i">Tumulus Henrici secundi…, per            Joach. Bellaium.</hi> L’état de surdité absolue du poète lui interdisait d’aller rendre          en personne ses devoirs à Madame Marguerite, au moment du départ de la princesse, et la          lettre est pour s’en excuser ; cette prose émue se rejoint naturellement à ses vers, et le          tout constitue pour nous la partie vivante et sympathique de l’œuvre de Du Bellay :</p><quote><p>« Monsieur et frère, ne m’ayant comme vous savez permis mon indisposition de pouvoir            faire la révérence à Madame de Savoie depuis la mort du feu roi, que Dieu absolve ! j’ai            pensé que, pour réparer cette faute et pour me ramentevoir toujours en sa bonne            souvenance, je ne lui pouvois faire présent plus agréable que ce que je vous envoie pour            lui présenter, s’il vous plaît, de ma part. C’est le Tombeau latin et françois du feu            roi son frère… Je l’eusse bien pu enrichir, si j’eusse voulu (et l’œuvre en étoit bien            capable, comme vous pouvez penser), de figures et inventions poétiques davantage qu’il            n’est, et qu’il semblera peut-être à quelques admirateurs de l’antique poésie… Or, tel            qu’il est, si Madame s’en contente, j’estimerai mon labeur bien employé, ne m’étant,            comme vous savez mieux qu’homme du monde, jamais proposé autre but ni utilité à mes            études que l’heur de pouvoir faire chose qui lui fût agréable. J’avois (et peut-être non            sans occasion) conçu quelque espérance de recevoir un jour quelque bien et avancement de            la libéralité du feu roi, plus par la faveur de Madame que pour aucun mérite que je            sentisse en moi. Or Dieu a voulu que je portasse ma part de cette perte commune, m’ayant            la fortune, par le triste et inopiné accident de cette douloureuse mort, retranché tout            à un coup, comme à beaucoup d’autres, le fil de toutes mes espérances. Ce désastre avec            le parlement de Madame qui, à ce que j’entends, est pour s’en aller bientôt ès pays de            Monseigneur le duc son mari, m’a tellement étonné et fait perdre le cœur que je suis            délibéré de jamais plus ne retenter la fortune de la Cour, m’ayant <hi rend="i">nescio              quo fato</hi> été jusques ici toujours si marâtre et cruelle, mais <hi rend="i">abdere              me in secessum aliquem</hi>, avec cette brave devise pour toute consolation : <hi rend="i">Spes et fortuna, valete.</hi> Et qui seroit si fol de se vouloir dorénavant            travailler l’esprit pour faire quelque chose de bon et digne de la postérité, ayant            perdu la faveur d’un si bon prince et la présence d’une telle princesse, qui, depuis la            mort de ce grand roi François, père et instaurateur des bonnes lettres, étoit demourée            l’unique support et refuge de la vertu et de ceux qui en font profession ? Je ne puis            continuer plus longuement ce propos sans larmes, je dis les plus vraies larmes que je            pleurai jamais : et vous prie m’excuser si je me suis laissé transporter si avant à mes            passions, qui me sont, comme je m’assure, communes avecques vous et avecques tous ceux            qui sont comme nous admirateurs de cette bonne et vertueuse princesse, et qui            véritablement se ressentent du regret que son absence doit apporter à tous amateurs de            la vertu. Quant à moi (<hi rend="i">et hoc mihi apud amicum liceat</hi>), encore que            jusques ici j’aie enduré des indignités de la fortune autant que pauvre gentilhomme en            pourroit endurer, si est-ce que pour perte de biens, d’amis et de santé et si quelque            autre chose nous est plus chère en ce monde, je n’ai jamais éprouvé si grand ennui que            celui que j’ai dernièrement reçu de la mort du feu roi et du prochain département de            Madame, qui étoit le seul appui et colonne de toute mon espérance… »</p></quote><p>Épuisé de santé, de peines et de travail, Du Bellay mourut le jour même du 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1560. Le volume d’étrennes qu’il se réjouissait d’envoyer à          chacun de ses amis ce jour-là, et qu’il avait lui-même préparé, ne leur arriva point de          sitôt ; il ne fut imprimé et publié que quelques années plus tard. L’à-propos était            manqué<note place="bottom" resp="author">En supposant toutefois qu’il n’y ait pas eu de ces <hi rend="i">Xenia seu Allusiones</hi> de Du Bellay une édition antérieure à celle de            Frédéric Morel, de 1569, il a bien pu y avoir une édition à peu d’exemplaires et pour            les amis.</note>.</p><p>Le deuil fut grand parmi tous les lettrés et les poètes. Du Bellay n’avait guère que          trente-cinq ans. Il y en avait dix qu’il avait débuté par sa fière et courageuse poétique          de l’<hi rend="i">Illustration</hi>, et depuis lors, dans cette courte et rapide carrière,          malgré bien des échecs et des mécomptes, il n’avait pas trop mal mérité de la poésie. En          disparaissant à cette heure critique du siècle, il ne vit pas, du moins, les guerres          civiles si fatales à la Muse, la discorde au sein de sa propre école poétique ; il n’eut          point à prendre parti entre protestants et catholiques, et à chanter peut-être, comme plus          d’un de la Pléiade, à célébrer en rimes malheureuses des journées et des nuits de néfaste          mémoire. Il a laissé une belle réputation, moins haute et par là même plus à l’abri des          revers et des chutes que celle de Ronsard. Quand on le considère de près comme nous venons          de le faire, il justifie, somme toute, sa réputation, si même il ne la dépasse pas : il          est digne de la conserver entière. Son titre principal est l’<hi rend="i">Illustration</hi>, dans laquelle il a souvent devancé et anticipé la théorie d’André          Chénier, cet autre précurseur ardent, tombé également avant l’âge. Bien que de loin, de          très loin, et pour la postérité dernière, il ne subsiste que les grandes œuvres et les          grands noms auxquels le temps va ajoutant sans cesse ce qu’il retire de plus en plus aux          autres, c’est plaisir et devoir pour le critique et l’historien littéraire de rendre          justice de près à ces talents réels et distingués, interceptés trop tôt, dans quelque          ordre que ce soit, les Vauvenargues, les André Chénier, les Joachim Du Bellay, à ces          esprits de plus de générosité que de fortune, qui ont eu à leur jour leur part          d’originalité, et qui ont servi dans une noble mesure le progrès de la pensée ou de            l’art<note place="bottom" resp="author"> Le tome second et dernier des <hi rend="i">Œuvres              françoises</hi> de Du Bellay, données par M. Marty-Laveaux, paraîtra dans le courant            de septembre. Il contient les poésies de la seconde manière. Le soigneux éditeur y a            réuni toutes les pièces nouvelles concernant la biographie du poète, les quelques            lettres françaises qu’on a de lui. Il a, de plus, extrait des poésies latines de Du            Bellay ce qui intéresse plus particulièrement sa vie. Indépendamment des notes du temps,            il y a joint ses propres explications et commentaires.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

