<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Ma biographie</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1869-01-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1869-01-01_j"><head>Ma biographie</head><p>J’ai fait beaucoup de biographies et je n’en ai fait aucune sans y mettre le soin qu’elle          mérite, c’est-à-dire sans interroger et m’informer. Je n’ai pas toujours été heureux en          retour, et parmi ceux qui ont bien voulu s’occuper de moi, il en est fort peu qui y aient          mis les soins indispensables et dont le premier était de s’enquérir de l’exactitude des          faits. M. de Loménie, bienveillant, n’est pas de tout point exact. Vapereau, peu          bienveillant, n’est pas même exact dans sa brièveté<note place="bottom" resp="author">En revanche j’ai eu            à me louer de bonne heure de M. Xavier Eyma, plus tard de M. Georges Bell…            (M. Sainte-Beuve rappelle ici les articles de M. Xavier Eyma dans le journal l’<hi rend="i">Époque</hi>, et une notice sur lui de M. Georges Bell, écrite avec scrupule            et utile à consulter, qui fait partie du <title>Panthéon des Illustrations françaises au                XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>, publié sous la direction de M. Victor            Frond, Paris, Lemercier, rue de Seine, 57.)</note>. Je ne parle pas de ceux qui n’ont          été que de misérables libellistes, inventant et calomniant. Les faits de ma vie littéraire          sont bien simples. Je suis né à Boulogne-sur-Mer le 23 décembre 1804. Mon père était de          Moreuil en Picardie, mais il était venu jeune à Boulogne, comme employé des aides avant la          Révolution, et il s’y était fixé. Les annales boulonnaises ont tenu compte des services          administratifs qu’il y rendit. Il y avait en dernier lieu organisé l’octroi, et il était          contrôleur principal des droits réunis lorsqu’il mourut. Il était marié à peine, quoique          âgé déjà de cinquante-deux ans. Mais il avait dû attendre pour épouser ma mère, qu’il          aimait depuis longtemps et qui était sans fortune, d’avoir lui-même une position            suffisante<note place="bottom" resp="author"><quote>« La remarque que je vois faire à un biographe              m’oblige à dire un mot sur le nom même de mon père. Il s’appelait de Saint-Beuve et              signait ainsi avant la Révolution. C’est même sous ce nom qu’a été dressé son acte de              décès (en 1804). Pour moi, né après la mort de mon père, j’ai trouvé ma mère              s’appelant M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve tout court. Il ne tenait qu’à moi de              reprendre le de, puisque c’était mon nom ; mais n’étant pas noble, je n’ai pas voulu              me donner l’ai de l’être. » — M. Sainte-Beuve n’a jamais cherché à remonter plus haut              dans sa généalogie ; il ne se croyait pas noble, et s’il a voulu, il y a quelques              années, s’assurer de la particule paternelle, qui a été omise devant son nom sur son              propre acte de naissance à lui-même, deux mois et demi après la mort de son père, s’il              a écrit en 1805 à M. le maire de Moreuil qui a bien voulu lui communiquer très              obligeamment le document nécessaire, avec les extraits de naissance de ses oncles et              tantes, c’est qu’il avait besoin de faire constater le vrai nom de son père pour la              régularisation d’un acte notarié (il s’agissait, s’il m’en souvient bien, car il est              bon de préciser pour faire taire les malveillants de plus d’une espèce, d’une rente              perpétuelle provenant de sa mère à Boulogne-sur-Mer). — Sur l’acte de mariage de ses              parents, qui est daté du 30 ventôse an XII de la République (21 mars 1804, — <hi rend="i">déjà Napoléon perçait sous Bonaparte</hi>), M. de Sainte-Beuve père est              bien positivement appelé <hi rend="i">citoyen Charles-François de Sainte-Beuve,                ce</hi> qui expliquerait à la rigueur que le <hi rend="i">de</hi> peut faire partie              du nom sans impliquer nécessairement la qualité nobiliaire. — Mais M. Sainte-Beuve,              quand il faisait relever ces différents actes, songeait aussi dès ce moment-là à              répondre à la question que son livre de <hi rend="i">Port-Royal</hi> lui a value              maintes fois, s’il était parent du docteur Jacques de Sainte-Beuve. Il s’est expliqué              là-dessus d’une manière nette et catégorique en note, au tome IV, page 564, de la              dernière édition de cet ouvrage. J’y renvoie le lecteur qui en voudrait savoir plus              sur sa noblesse et sa parenté avec le docteur de Sorbonne. — Il était temps de rentrer              dans la littérature. M. Sainte-Beuve m’a donné souvent cette leçon de goût à l’adresse              de ceux à qui il voyait écrire <hi rend="i">d’</hi>un tel, tout court, sans le faire              précéder du mot <hi rend="i">Monsieur</hi> : « On dit : <hi rend="i">M. de</hi> un              tel, disait-il ; ou bien on ne met ni <hi rend="i">Monsieur</hi> ni la particule…              Entendez donc quand ils parlent : mon ami de un tel ; on dirait qu’ils ont peur que ce                <hi rend="i">de</hi> ne se perde… »</quote></note>. Ma mère était de Boulogne même          et s’appelait Augustine Coilliot, d’une vieille famille bourgeoise de la basse ville, bien          connue. Elle était enceinte de moi et mariée depuis moins d’un an, lorsque mon père mourut          subitement d’une esquinancie<note place="bottom" resp="author">Il mourut le 6 octobre 1804. Mais je ne            crois pas en avoir fini avec le père de M. Sainte-Beuve, et je me réserve d’y revenir à            la fin même des deux Fragments biographiques que je donne ici successivement. La courte            notice que je suis en mesure et que je crois de mon devoir de lui consacrer, dans un            petit paragraphe à part, tiendrait ici, en note, trop de place.</note>. Ma mère sans          fortune, et une sœur de mon père, qui se réunit à elle, m’élevèrent. Je fis mes études à          la pension de M. Blériot, à Boulogne même. J’avais terminé le cours entier des études, y          compris ma rhétorique, à treize ans et demi. Mais je sentais bien tout ce qui me manquait,          et je décidai ma mère à m’envoyer à Paris, quoique ce fût un grand sacrifice pour elle en          raison de son peu de fortune.</p><p>Je vins à Paris pour la première fois en septembre 1818, et depuis ce temps, sauf de          rares absences, je n’ai cessé de l’habiter. Je fus mis en pension chez M. Landry, rue de          la Cerisaie ; M. Landry, ancien professeur de Louis-le-Grand, mathématicien et philosophe,          était un esprit libre. Il est question de lui dans l’<title>Histoire de            Sainte-Barbe</title>, par Quicherat. Je dînais à sa table, et j’y vis tout d’abord ses          amis particuliers, l’académicien Picard entre autres. On me traitait comme un grand          garçon, comme un petit homme. Je suivais avec la pension les classes du collège          Charlemagne ; quoique ayant fait ma rhétorique en province, j’entrai en troisième sous          M. Gaillard, excellent professeur et traducteur du <title>De Oratore</title> de Cicéron.          M. Caÿx professait l’histoire, qu’on venait d’instituer tout nouvellement dans les          collèges. J’étais habituellement premier ou second, tout au plus troisième dans les          compositions hebdomadaires. J’eus à la fin de l’année le premier prix d’histoire au          concours. Je restai élève du collège Charlemagne jusqu’à la première année de rhétorique          inclusivement. Nous avions comme professeur dans cette première année M. Dubois, depuis          rédacteur et fondateur du <title>Globe</title>, mais qui n’acheva pas l’année, ayant été          destitué. Sur ces entrefaites la pension Landry changea de quartier et alla s’installer          rue Blanche ; je la suivis et je fis ma seconde année de rhétorique au collège Bourbon,          sous MM. Pierrot et Planche. J’eus au concours le premier prix de vers latins des          vétérans. Mais j’étais déjà émancipé. En faisant ma philosophie sous M. Damiron, je n’y          croyais guère. Jouissant à ma pension d’une grande liberté, parce que je n’en abusais pas,          j’allais tous les soirs à l’Athénée rue de Valois au Palais-Royal, de 7 à 10 heures,          suivre des cours de physiologie, de chimie, d’histoire naturelle de MM. Magendie,          Robiquet, de Blainville, entendre des lectures littéraires, etc. J’y fus présenté à          M. de Tracy. J’avais un goût décidé pour l’étude de la médecine. Ma mère vint alors          demeurer à Paris, et, logé chez elle, je suivais les cours de l’École<note resp="author">Je ne puis résister à reproduire ici un souvenir <hi rend="i">de famille</hi> (et            véritablement de famille, car cette pension Landry en était une pour ses écoliers).            C’est une lettre de M. Landry à M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve, que            M. Sainte-Beuve retrouva un jour en ma présence et qu’il me fit lire. Elle nous émut            profondément tous les deux par les souvenirs qu’elle remua en lui et les sensations            évoquées qu’elle fit naître en moi. La voici. M. Sainte-Beuve a écrit dessus de sa            main : <quote>« Lettre de M. Landry, mon maître de pension, à ma mère, au moment où              j’allais quitter la maison après ma philosophie pour faire mes études de médecine.              S.-B. »</quote> : <quote>« (Paris, 19 juin 1823.) Madame, je n’ai point écrit en              réponse à votre lettre du dernier trimestre. J’ai chargé votre cher enfant de le faire              pour moi, et j’ai cru que vous n’en seriez point inquiète. — Votre lettre du 12              courant, où vous voulez bien m’exprimer les mêmes sentiments, est trop obligeante pour              différer plus longtemps de vous écrire. — J’ai reçu l’effet… que vous m’avez adressé.              Avec une exactitude comme la vôtre, ce qui restera… ne sera pas difficile à régler.              — Vous avez la bonté de m’écrire que jamais vous n’oublierez notre maison. Soyez              persuadée que nous n’oublierons jamais la bonne mère et le bon fils qu’elle nous a              confié. Votre enfant n’est pas un de ces élèves dont on puisse perdre le souvenir.              — Nous avons appris avec grand plaisir que vous venez vous établir à Paris auprès de              ce cher fils ; et vous espérez, dites-vous, que l’occasion se présentera de venir              jusqu’à nous. Il y aura bien des heureux par ce moyen, et la chose ne se passera point              en simples souvenirs. Le bon ami et la maman ne pourront nous faire de plus grand              plaisir : et le plus souvent sera le mieux. — Nous avons reçu le petit panier ; ce              qu’il contenait était excellent, je vous assure ; nous avons bu à votre santé. — La              famille tout entière se joint à moi pour vous remercier, et votre respectable sœur en              particulier, de toutes vos amitiés. Cette sœur quitte-t-elle Boulogne aussi ? Dans ce              cas les deux sœurs ne se sépareraient pas pour faire les voyages à la rue Blanche.              — J’ai l’honneur de vous présenter mes très humbles hommages,          Landry. »</quote></note>. En 1824, le <title>Globe</title> se fonda. J’en fus aussitôt          informé par mes anciens maîtres avec qui j’avais conservé des relations, et j’allai voir          M. Dubois, qui m’y appliqua aussitôt et m’y essaya à quantité de petits articles. Ils sont          signés <hi rend="i">S.-B.</hi>, et il est facile à tout biographe d’y suivre mes          tâtonnements et mes commencements. A un certain jour, M. Dubois me dit :            <quote>« Maintenant vous savez écrire, et vous pouvez aller seul. »</quote></p><p>Mes premiers articles un peu remarquables furent sur les premiers volumes de            l’<title>Histoire de la Révolution</title> de M. Thiers et sur le <hi rend="i">Tableau</hi> de la même époque par M. Mignet. C’est vers ce temps aussi que, M. Dubois          m’ayant chargé de rendre compte des volumes d’<title>Odes et Ballades</title> de Victor          Hugo, je fis dans les premiers jours de 1827<note place="bottom" resp="author">N°<hi rend="sup">s</hi>            des 2 et 9 janvier.</note> deux articles qui furent remarqués de Gœthe<note resp="author">Voir Conversations de <hi rend="i">Gœthe, recueillies par Eckermann,              traduites par M. Émile Délerot, t. I, p. 262.</hi></note>. Je ne connaissais pas du          tout Victor Hugo. Sans le savoir nous demeurions l’un près de l’autre rue de Vaugirard,          lui au n° 90, et moi au 94. Il vint pour me remercier des articles, sans me trouver. Le          lendemain ou le surlendemain, j’allai chez lui et le trouvai déjeunant. Cette petite scène          et mon entrée a été peinte assez au vif dans Victor Hugo, raconté par un témoin de sa vie.          Mais il n’est pas exact de dire que je sois venu lui offrir de mettre <hi rend="i">le            Globe</hi> à sa disposition. Dès ma jeunesse, j’ai toujours compris la critique          autrement : modeste, mais digne. Je ne me suis jamais offert, j’ai attendu qu’on vînt à          moi. À dater de ce jour, commença mon initiation à l’école romantique des poètes. J’y          étais assez antipathique jusque-là à cause du royalisme et de la mysticité que je ne          partageais pas. J’avais même fait dans <hi rend="i">le</hi><title>Globe</title><note place="bottom" resp="author">N° du 8 juillet 1826. M. Sainte-Beuve a recueilli            tout récemment cet article en appendice dans le II<hi rend="sup">e</hi> volume, donné de            son vivant, de la nouvelle et dernière édition des <hi rend="i">Portraits              contemporains</hi></note> un article sévère sur le <hi rend="i">Cinq-Mars</hi> de          M. de Vigny, dont le côté historique si faux m’avait choqué. C’est en cette même année          1827 que je laissai l’étude de la médecine. J’avais été élève externe à l’hôpital          Saint-Louis ; j’y avais une chambre et y faisais exactement mon service<note resp="author">M. Sainte-Beuve racontait au jeune docteur Grenier, devenu son client au Sénat, qu’il            avait eu l’honneur d’être <hi rend="i">roupiou</hi> sous Dupuytren, et même qu’il avait            porté le tablier un matin à l’Hôtel-Dieu pour remplacer un interne absent.</note>.          Trouvant plus de facilité à percer du côté des Lettres, je m’y portai. Je donnai au <hi rend="i">Globe</hi>, dans le courant de 1827, les articles sur la <title>Poésie            française au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title> qui furent publiés en          volume l’année suivante (1828) ; et j’y ajoutai un second volume composé d’un choix de          Ronsard. En 1829, je donnai <hi rend="i">Joseph Delorme.</hi> C’est vers ce temps que          M. Véron fonda la <hi rend="i">Revue de Paris.</hi> Je fis dans le premier numéro le          premier article intitulé <hi rend="i">Boileau</hi><note place="bottom" resp="author">Avril 1829. Cet            article ouvre aujourd’hui la série des <title>Portraits littéraires</title>.</note>, et          je continuai cette série de biographies critiques et littéraires dans les numéros          suivants. Je faisais en même temps les Poésies et Élégies intérieures qui parurent en mars          1830 sous le titre de <title>Consolations</title>. Il est inutile d’ajouter pour ceux qui          lisent que j’étais dans l’intervalle devenu l’ami de la plupart des poètes appartenant au          groupe romantique. J’avais connu Lamartine d’abord par lettres, puis personnellement et          tout de suite fort intimement dans un voyage qu’il fit à Paris. Quelques biographes          veulent bien ajouter que c’est alors que je fus <hi rend="i">présenté</hi> à Alfred de          Musset. Ces messieurs n’ont aucune idée des dates. Musset avait alors à peine dix-huit          ans. Je le rencontrai un soir chez Hugo, car les familles se connaissaient ; mais on          ignorait chez Hugo que Musset fît des vers. C’est le lendemain matin, après cette soirée,          que Musset vint frapper à ma porte. Il me dit en entrant : <quote>« Vous avez hier récité            des vers ; eh bien, j’en fais et je viens vous les lire. »</quote> Il m’en récita de          charmants, un peu dans le goût d’André Chénier. Je m’empressai de faire part à Hugo de          cette heureuse recrue poétique. On lui demanda désormais des vers à lui-même, et c’est          alors que nous lui vîmes faire ses charmantes pièces de l’<title>Andalouse</title> et du          Départ pour la chasse (<title>le Lever</title>).</p><p>Hugo demeurait alors rue Notre-Dame-des-Champs, n° 11, et moi, j’étais son proche voisin          encore, je demeurais même rue, au n° 19. On se voyait deux fois le jour.</p><p>La Révolution de juillet 1830 arriva. J’étais absent pendant les trois journées, et en          Normandie, à Honfleur, chez mon ami Ulric Guttinguer. Je raccourus en toute hâte. Je          trouvai déjà le désaccord entre nos amis du <title>Globe</title>. Les uns étaient devenus          gouvernementaux et conservateurs subitement effrayés. Les autres ne demandaient qu’à          marcher. J’étais de ces derniers. Je restai donc au Journal avec Pierre Leroux, Lerminier,          Desloges, etc. Leroux n’était alors rien moins qu’un écrivain. Il avait besoin d’un          truchement pour la plupart de ses idées, et je lui en servais. J’y servais aussi mes amis          littéraires. L’article du <title>Globe</title> sur Hugo, cité dans le livre de <title>Hugo            raconté par un témoin de sa vie</title>, et qui est des premiers jours d’août 1830, est          de moi. Je revendiquais le poète au nom du régime qui s’inaugurait, au nom de la France          nouvelle. Je le déroyalisais<note place="bottom" resp="author">M. Sainte-Beuve a recueilli depuis, à son            tour, cet article dans le tome XI des <title>Causeries du Lundi</title>. Il en est le            couronnement et la fin. — Je rappellerai ici un autre article de lui (n° du 20 septembre            1830), de ce nouveau <hi rend="i">Globe</hi>, que je ne puis m’empêcher de citer. Ah !            l’on était vraiment patriote en ce temps-là, plus qu’aujourd’hui, et l’on sentait            autrement les outrages politiques ! Il me fut impossible un jour d’achever la lecture de            ces lignes, et M. Sainte-Beuve, qui m’écoutait, étouffa lui-même ses larmes :              <quote>« C’est mardi que doit avoir lieu, en place de Grève, la cérémonie funèbre en              l’honneur de Bories et de ses compagnons d’échafaud. Le gouvernement, à ce qu’on              assure, est fort effrayé de ces démonstrations publiques, et les journaux du parti              rétrograde et stationnaire ne négligent rien pour augmenter ces frayeurs, pour              réprimer ces élans de piété patriotique. Que le gouvernement soit un peu fâché de voir              se faire sans lui une solennité qu’il aurait dû être le premier à consacrer, c’est une              conduite toute simple de sa part, conséquente à celle qu’il a tenue jusqu’ici, et qui              n’a pas lieu de nous étonner. Mais que des journaux, qui se piquent d’accepter et de              vouloir le régime nouveau, combattent ouvertement, par des raisonnements empruntés à                <hi rend="i">l’ordre légal</hi>, cette expression publique de pieux souvenirs ;              qu’ils viennent nous montrer dans Bories et ses compagnons des hommes pleins de              courage sans doute, mais contraires aux lois ; qu’ils nous rappellent avec patelinage              que ce fut un jury et non un tribunal révolutionnaire, non une cour prévôtale, qui fit              tomber ces têtes ; — comme si ce jury n’avait pas été désigné par le préfet, contrôlé              par le président du tribunal et présidé par un agent du pouvoir ; — que, par une              induction odieuse, jésuitique et impie, ils ne voient dans Bories et ses compagnons              que des ennemis de cette Restauration dont MM. de Polignac, de Peyronnet et autres              étaient aussi les ennemis à leur manière, et qu’ils assimilent sans pudeur les              victimes de 1822 aux traîtres de 1830, il y a là une révélation profonde sur la              manière dont un certain parti juge ce qui s’est passé en juillet, et un précieux              éclaircissement sut les arrière-pensées qu’il nourrit. Comme, selon ce parti, l’ordre              actuel n’est que la continuation de la Restauration sous un autre roi, ceux qui furent              à leurs risques et périls contre la Restauration et qui, la jugeant de bonne heure              incorrigible et funeste, conspirèrent pour en délivrer la France, ceux-là peuvent bien              être tolérés aujourd’hui, et on consent apparemment à ne pas trop les inquiéter sur le              passé ; mais il ne faut pas qu’ils se vantent trop haut de leur résistance              d’autrefois, de leurs efforts périlleux ; il ne faut pas surtout qu’ils songent à nous              donner comme des victimes publiques leurs compagnons morts sous la hache pour avoir              voulu hâter des jours meilleurs. — Et puis, voyez-vous, qu’est-ce que ces pertes              obscures dont on prétend faire tant de bruit ? De jeunes sergents d’infanterie              méritent-ils tant d’éclat ? <hi rend="i">N’y a-t-il pas eu durant le cours de nos                orages divers de plus grands morts</hi> ? Ne convient-il pas, si l’on exige à toute              force des solennités, de s’attacher à de plus nobles noms ? — Comme s’il y avait de              plus nobles noms que ceux de ces braves jeunes hommes à consacrer dans la mémoire              nationale ! comme si l’obscurité même qui les couvre encore n’était pas un soupçon              d’ingratitude dont la nation a besoin de se laver ! comme si ces conspirateurs de 1822              n’étaient pas de la même race de citoyens qui prirent le fusil et dépavèrent les rues              au 27 juillet, tandis que certains partisans rigoureux <hi rend="i">de l’ordre                légal</hi> s’empressaient lâchement de souscrire aux ordonnances ! comme s’il n’y              avait pas un héroïsme incomparable dans ces hommes, dont les uns, bannis, se sont              laissé flétrir comme des agents provocateurs pour ne pas aggraver la position de leurs              amis accusés ; et dont les autres, voyant leur tête en jeu, ont assumé sur eux seuls              la responsabilité fatale pour sauver les moins compromis ! généreux, dévoués, se              chargeant eux-mêmes, s’accusant de tout : Bories le premier, Bories, jeune martyr au              front calme, au cœur résigné, plein de vertu et de génie, confondant ses juges,              consolant et relevant ses compagnons ; les soutenant sur la charrette du supplice              contre l’horreur d’une mort méconnue ; les faisant monter avant lui sur l’échafaud              pour les affermir jusqu’au bout de son regard et de sa voix ; Bories, figure              mélancolique et sans tache, luttant contre l’oubli ; nom sublime à inscrire dans la              mémoire publique à côté des Roland, des Vergniaud, des Oudet, des Hoche et des              Manuel ! »</quote></note>.</p><p/><p>Les bureaux du <hi rend="i">Globe</hi> étaient rue Monsigny dans la même maison          qu’habitait le groupe saint-simonien. De là des relations fréquentes. Lorsque Pierre          Leroux, forcé par la question financière, vendit le journal aux saint-simoniens, je ne le          quittai point pour cela. J’y mis encore quelques articles. Mes relations, que je n’ai          jamais désavouées, avec les saint-simoniens<note place="bottom" resp="author">Émile Barrault, qui a            précédé de si peu M. Sainte-Beuve dans la tombe, était naguère encore un de ses bons et            très bons amis. Il venait voir souvent M. Sainte-Beuve dans les derniers mois, dînait            quelquefois avec lui, et l’on aimait toujours à entendre cette parole éloquente et            convaincue. C’était la voix vibrante, même en causant, d’un apôtre : on l’écoutait avec            respect, quand même on ne partageait pas sa croyance. Ancien représentant du peuple à            l’Assemblée Législative, sous la seconde République, on l’eût pris plutôt pour un            conventionnel, non point à sa parole qui était toute de fraternité et de paix, de            persuasion et de douceur, mais à sa physionomie fine et rasée, dont le type, accentué de            plus en plus avec l’âge, était bien celui d’un représentant du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; et il avait conservé les cheveux longs d’un prêtre ou d’un            artiste.</note>, restèrent toujours libres et sans engagement aucun. Quand on dit que          j'ai <hi rend="i">assisté</hi> aux prédications de la rue Taitbout, qu’entend-on par là ?          Si l’on veut dire que j’y ai assisté comme Lerminier, en habit bleu de ciel et sur          l’estrade, c’est une bêtise. Je suis allé là comme on va partout quand on est jeune, à          tout spectacle qui intéresse ; et voilà tout. — Je suis comme celui qui disait :            <quote>« J’ai pu m’approcher du lard, mais je ne me suis pas pris à la            ratière. »</quote></p><p>On a écrit que j’étais allé en Belgique avec Pierre Leroux pour prêcher le          saint-simonisme : c’est faux.</p><p>On a cherché aussi à me raccrocher aux écrivains de l’<title>Avenir</title> et comme si          je les avais cherchés. Je dois dire, quoique cela puisse sembler disproportionné          aujourd’hui, que c’est l’abbé de La Mennais qui le premier demanda à Hugo de faire ma          connaissance. Je connus là, dans ce monde de l’<title>Avenir</title>, l’abbé Gerbet,          l’abbé Lacordaire, non célèbre encore, mais déjà brillant de talent, et          M. de Montalembert. Des relations, il y en eut donc de moi à eux et d’agréables ; mais          quant à aucune connexion directe ou ombre de collaboration, il n’y en a pas eu.</p><p>C’est en 1831 que Carrel, me sachant libre du côté du <title>Globe</title>, me fit          proposer par Magnin d’écrire au <title>National</title>. J’y entrai et y restai jusqu’en          1834, y ayant rendu quelques services qui ne furent pas toujours très bien reconnus. Le          libraire, honnête homme, Paulin, savait cela mieux que personne, et il m’en a toujours su          gré jusqu’à la fin.</p><p>En cette même année 1831, un biographe veut bien dire que M. Buloz <hi rend="i">m’attacha</hi> à la <title>Revue des Deux Mondes</title>. Il y a bien de l’anachronisme          dans ce mot. M. Buloz, homme de grand sens et d’une valeur qu’il a montrée depuis,          débutait alors fort péniblement ; il essayait de faire une <hi rend="i">Revue</hi> qui          l’emportât sur la <title>Revue de Paris</title>. Il avait le mérite dès lors de concevoir          l’idée de cette Revue élevée et forte qu’il a réalisée depuis. Il vint nous demander à          tous, qui étions déjà plus ou moins en vue, de lui prêter concours, et c’est ainsi que          j’entrai à la <title>Revue des Deux Mondes</title>, où je devins l’un des plus actifs          bientôt et des plus utiles coopérateurs.</p><p>Je composais, en ce temps-là, le livre de <title>Volupté</title> qui parut en 1834 et qui          eut le genre de succès que je pouvais désirer.</p><p>En 1837 je publiai les <title>Pensées d’Août</title>, recueil de Poésies. Depuis 1830,          les choses de ce côté avaient bien changé. Je n’appartenais plus au groupe étroit des          poètes. Je m’étais sensiblement éloigné de Hugo, et ses partisans ardents et nouveaux          n’étaient plus, la plupart, de mes amis : ils étaient plutôt le contraire. J’avais pris          position de critique dans la <title>Revue des Deux Mondes</title>. J’y avais, je crois,          déjà critiqué Balzac, ou ne l’avais pas loué suffisamment pour quelqu’un de ses romans,          et, dans un de ces accès d’amour-propre qui lui étaient ordinaires, il s’était écrié :            <quote>« Je lui passerai ma plume au travers du corps. »</quote> Je n’attribue pas          exclusivement à ces diverses raisons le succès moindre des <title>Pensées d’Août</title> ;          mais à coup sûr elles furent pour quelque chose dans l’accueil tout à fait hostile et          sauvage qu’on fit à un Recueil qui se recommandait par des tentatives d’art, incomplètes          sans doute, mais neuves et sincères.</p><p>C’est à la fin de cette année 1837 que, méditant depuis bien du temps déjà un livre sur            <hi rend="i">Port-Royal</hi> j’allai en Suisse, à Lausanne, l’exécuter sous forme de          cours et de leçons, dans l’<hi rend="i">Académie</hi> ou petite université du canton. J’y          connus des hommes fort distingués, dont M. Vinet était le premier. Je revins à Paris dans          l’été de 1838, n’ayant plus à donner aux leçons que la forme du livre et à fortifier mon          travail par une révision exacte et une dernière main-d’œuvre. J’y mis toute réflexion et          tout loisir ; les cinq volumes qui en résultèrent ne furent pas moins de vingt années à            paraître<note place="bottom" resp="author">En cet endroit M. Sainte-Beuve a laissé à l’état de projet            l’indication suivante tracée en quelques mots au crayon : <quote>« Ici le passage sur ce              que dit M. Saint-René Taillandier dans la <hi rend="i">Revue des Deux Mondes</hi> (du              15 janvier 1864), et réfutation. »</quote> Il s’agissait d’une assertion erronée au            sujet des relations de M. Vinet et de M. Sainte-Beuve à Lausanne. Cette réfutation,            bienveillante du reste, M. Sainte-Beuve l’a écrite depuis ailleurs, dans le premier            appendice du tome I<hi rend="sup">er</hi> de <title>Port-Royal</title> (édition de            1866) ; le chapitre a pour titre : <hi rend="i">L’Académie de Lausanne en            1867.</hi></note>.</p><p>En 1840, sous le ministère de MM. Thiers, Rémusat et Cousin, on pensa à me faire ce qu’on          appelait une position. Il faut songer, en effet, qu’âgé alors de 36 ans, n’ayant aucune          fortune que ce que me procurait ma plume, ayant débuté en 1824 de compagnie avec des          écrivains distingués, parvenus presque tous à des postes élevés et plus ou moins          ministres, je n’étais rien, vivais au quatrième sous un nom supposé, dans deux chambres          d’étudiant (deux chambres, c’était mon luxe), cour du Commerce. M. Buloz, je dois le dire,          fut des premiers à remarquer le désaccord un peu criant. J’en souffrais peu pour mon          compte. Pourtant je me laissai faire. M. Cousin me nomma conservateur à la bibliothèque          Mazarine. Je dois dire qu’il m’est arrivé quelquefois de me repentir d’avoir contracté          envers lui ce genre d’obligation. Je ne suis pas de ceux qui méconnaissent en rien les          hautes qualités d’esprit, l’élévation de talent et le quasi-génie de M. Cousin. J’ai          éprouvé de sa part, à des époques différentes, diverses sortes de procédés, et, à une          certaine époque, les meilleurs, les plus cordiaux et les plus empressés. Mais d’autres          fois, et lorsque je me suis trouvé en travers ou tout à côté de la passion dominante de          M. Cousin, qui est de faire du bruit et de <hi rend="i">dominer</hi> en littérature comme          en tout, il m’a donné du coude (comme on dit), et n’a pas observé envers moi les égards          qu’il aurait eus sans doute pour tout autre avec qui il se fût permis moins de sans-gêne.          M. Cousin n’aime pas la concurrence. Je me suis trouvé, vis-à-vis de lui, sans le vouloir,          et par le simple fait de priorité, un concurrent et un voisin pour certains sujets. Au          lieu de m’accorder ce qui eût été si simple et de si bon goût à un homme de sa          supériorité, une mention franche et équitable, il a trouvé plus simple de passer sous          silence et de considérer comme non avenu ce qui le gênait. J’appliquerai au procédé qu’il          tint à mon égard, notamment à l’occasion de <hi rend="i">Port-Royal</hi>, ce que dit          Montluc à propos d’une injustice qu’il essuya : <quote>« Il sied mal de dérober l’honneur            d’autrui ; il n’y a rien qui décourage tant un bon cœur. »</quote> Un jour que je me          plaignais verbalement à M. Cousin, il me fit cette singulière et caractéristique réponse :            <quote>« Mon cher ami, je crois être aussi délicat qu’un autre dans le fond ; mais            j’avoue que je suis grossier dans la forme. »</quote> Après un tel aveu, il n’y avait          plus rien à dire. J’ai dû attendre, pour reprendre et recouvrer ma liberté de parole et          d’écrit envers M. Cousin, d’être délivré du lien qui pouvait sembler une obligation, et          d’avoir quitté la Mazarine. Il m’est resté de cette affaire un sentiment pénible à tout          cœur délicat, et plus de crainte que jamais de recevoir rien qui ressemblât à un service          de la part de ceux qui ne sont pas dignes en tout de vous le rendre et de vous tenir          obligés pour la vie.</p><p>En 1844 je fus nommé à l’Académie française pour remplacer Casimir Delavigne. Je fus reçu          par Victor Hugo ; cette circonstance piquante ajouta à l’intérêt de la séance.</p><p>La révolution de février 1848 ne me déconcerta point, quoi qu’on en ait dit, et me trouva          plus curieux qu’irrité. Il n’y a que M. Veuillot et ceux qui se soucient aussi peu de la          vérité pour dire que j’y ai eu des peurs bleues ou rouges. J’assistai en observateur          attentif à tout ce qui se passa dans Paris pendant les six premiers mois<note resp="author">M. Sainte-Beuve m’a souvent raconté que, pendant l’insurrection de Juin,            il se promenait dans Paris son parapluie à la main (c’est la seule arme qui ne l’ait            jamais quitté, même quand il s’était battu et bien battu autrefois en duel au pistolet            avec M. Dubois), et s’approchait autant que possible du théâtre de l’insurrection pour            avoir des nouvelles. Et s’il eût pris parti, je ne crois pas que c’eût été en ce            moment-là pour ceux qui avaient laissé s’engager l’insurrection. En pensant à la            tranquillité de la Chambre qui siégeait pendant que l’on s’égorgeait dans Paris, il            rappelait l’effroyable mot de Sylla au Sénat romain. On entend un grand bruit            au-dehors ; le Sénat s’émeut ; on veut connaître la cause de ce tumulte : <quote>« Ce              n’est rien, dit Sylla ; ce sont vingt mille citoyens qu’on égorge au              Champ-de-Mars. »</quote> — Tous les amis de M. Sainte-Beuve lui ont entendu raconter            l’épisode suivant des absurdes et à jamais odieuses journées, où l’on ne savait plus            pourquoi on tirait des coups de fusil dans la rue. M. Sainte Beuve se trouvait en            compagnie du vieux M. de Feletz, administrateur de la bibliothèque Mazarine, dans son            appartement à l’Institut même, avec quelques personnes. Le quartier avait été jusque-là            tranquille et à l’abri. Tout d’un coup une fusillade est dirigée contre la façade même            du palais Mazarine ; les vitres volent en éclats ; on n’a que le temps de rouler le            fauteuil de M. de Feletz entre deux fenêtres, puis l’on n’entend plus rien.            M. Sainte-Beuve descend, va voir ce que c’est ; il trouve une compagnie de gardes            nationaux de Versailles, qui venaient d’arriver, campés sur la place ; c’étaient eux qui            avaient tiré sur l’Institut. On cherche à savoir pourquoi. Ils avaient vu un homme sur            les toits qui avançait prudemment la tête, et qui avait l’air d’être armé d’un fusil.            Ils en avaient conclu que l’Institut était occupé par les insurgés. Or il était arrivé            que la personne qui était ainsi montée sur les toits était un membre de l’Institut, logé            dans le palais, M. H…, qui ayant vu venir des soldats se ranger sur la place avait voulu            aussi savoir ce qui se passait, et avait choisi ce poste d’observation, s’y croyant            parfaitement en sûreté et espérant bien de là juger de la situation. C’était lui que les            gardes nationaux avaient aperçu et qu’ils avaient pris pour un insurgé les guettant.            Horace Vernet, commandant de la garde nationale de Versailles, qui se trouvait justement            à peu de distance, était accouru au bruit de la fusillade, et invectiva ses <hi rend="i">soldats</hi> de la belle manière. Ah ! les… <hi rend="i">bêtes</hi> ne manquèrent            pas. Mais M. H… avait eu tort cependant d’être trop curieux.</note>. Ce n’est qu’alors          que, par nécessité de vivre et en ayant trouvé l’occasion, j’allai en octobre 1848          professer à l’université de Liège, où je fus pendant une année en qualité de professeur          ordinaire. Tout cela est expliqué dans la Préface de mon <hi rend="i">Chateaubriand.</hi>          Revenu à Paris en septembre 1849, j’entrai presque aussitôt au <hi rend="i">Constitutionnel</hi> sur l’invitation de M. Véron, et j’y commençai la série de mes <hi rend="i">Lundis</hi>, que j’y continuai sans interruption pendant trois ans jusqu’à la          fin de 1852. C’est alors seulement que je passai au <hi rend="i">Moniteur</hi>, où je suis          resté plusieurs années.</p><p>Nommé par M. Fortoul en 1854 professeur de Poésie latine au Collège de France, en          remplacement de M. Tissot, je n’y pus faire que deux leçons, ayant été empêché par une          sorte d’émeute, née des passions et préventions politiques. Cette affaire mériterait un          petit récit à part que je compte bien faire un jour.</p><p>Nommé, en dédommagement, maître de conférences à l’École normale par M. Rouland, en 1857,          j’y ai professé pendant quatre années.</p><p>En septembre 1861 je suis rentré au <title>Constitutionnel</title>, et depuis ce temps          j’y poursuis la série de mes <title>Nouveaux Lundis</title>.</p><p>Des critiques qui ne me connaissent pas et qui sont promptes à juger des autres par          eux-mêmes m’ont prêté, durant cette dernière partie de ma vie si active, bien des          sentiments, des amours ou des haines, qu’un homme aussi occupé que je le suis et changeant          si souvent d’études et de sujets n’a vraiment pas le temps d’avoir ni d’entretenir. Voué          et adonné à mon métier de critique, j’ai tâché d’être de plus en plus un bon et, s’il se          peut, habile ouvrier.</p><ab type="ornament">*</ab><p>Nous compléterons le document qu’on vient de lire par la publication des deux lettres          suivantes que M. Sainte-Beuve écrivit à M. Alphonse Le Roy, professeur à l’université de          Liège. Nous n’en supprimerons pas les répétitions qui concordent avec certains faits          indiqués déjà dans le Fragment biographique qui précède. Ils se retrouvent ici avec des          détails nouveaux, relatifs même aux dates de naissance, aux renseignements de famille,          d’éducation, etc. Nous avons ainsi deux fois un Sainte-Beuve raconté par lui-même, et qui          ne pouvait rien omettre, dans aucun des deux récits, de ce que l’on demande d’abord à une          Biographie, même courte. M. Sainte-Beuve n’a pas laissé de Mémoires, il n’avait pas le          temps d’en faire, mais les traits répandus à profusion dans ses Écrits, et qui touchent à          sa physionomie de près, formeraient un Recueil qui deviendrait aisément un volume de          Mémoires. Il n’en restera pas moins dans l’Histoire littéraire une lacune que lui seul,          qui aimait tant l’exactitude, aurait pu combler, et l’on n’ose y toucher après lui, même          quand on l’a bien connu, parce que la palette intime de l’écrivain, celle qui rendrait le          mieux le ton et les nuances de ses sentiments et de son caractère, a été brisée. Il n’y          avait que lui pour parler de lui-même. C’est encore à sa Correspondance que nous          emprunterons le plus, quand nous voudrons faire une autobiographie. — M. Alphonse Le Roy          avait été chargé par le Conseil académique de l’université de Liège, qui venait de          célébrer son cinquantième anniversaire (le 3 novembre 1867), de composer une histoire même          de cette université, un <hi rend="i">Liber memorialis</hi>, destiné à toutes les grandes          bibliothèques publiques du monde savant en Europe et en Amérique ; une Notice sur tous les          professeurs qui y avaient enseigné depuis l’année de sa fondation (1817) devait y trouver          place, et non seulement une Notice biographique, mais bibliographique. M. Alph. Le Roy fit          l’honneur à M. Sainte-Beuve de s’adresser à lui-même pour ce qui le concernait, et lui          posa diverses questions auxquelles M. Sainte-Beuve répondit d’abord par cette première          lettre :</p><quote><p rend="right">«  Ce 23 juin 1868.</p><p>« Cher Monsieur,</p><p>« Permettez en commençant cette familiarité à un quasi-collègue. Les questions que vous            me faites l’honneur de m’adresser et qui me reportent à mes souvenirs de Liège ne            peuvent que me flatter infiniment. Je voudrais être en mesure d’y répondre d’une manière            tout à fait satisfaisante.</p><p>« Au point de vue de l’exactitude bibliographique et du complet, je ne sais aucune            notice qui puisse remplir votre objet. J’ai eu souvent à me louer d’articles            très-bienveillants, et, autant que je pouvais me permettre d’en juger, fort bien faits,            mais tous conçus à un point de vue purement littéraire et contenant des jugements plus            que des faits. J’ai quelquefois moi-même contribué à donner quelques notes, mais, je            dois le dire, tout cela était fort sec et pas très-complet. Un travail bibliographique            sur mon compte est donc chose toute nouvelle, et je n’oserais vous promettre de            l’exécuter moi-même convenablement, surtout dans l’état de santé où je suis depuis plus            d’une année.</p><p>« Si vous le voulez bien cependant, je vous enverrai une notice qui sera au moins            exacte dans les parties qu’elle contiendra. J’estimerai à très grand honneur de voir mon            nom sur la liste de ceux qui appartiennent à une université si libérale et que j’ai            trouvée à mon égard, en des temps difficiles, si bienveillante et si hospitalière.</p><p>« Veuillez agréer, cher monsieur, l’hommage de mes sentiments affectueux,</p><p rend="right">« <hi rend="sc">Sainte-Beuve</hi>. »</p></quote><p>Voici cette Notice que M. Sainte-Beuve écrivit sur lui-même dans une seconde lettre à          M. Le Boy ;</p><quote><p>« Ce 28 juin 1868.</p><p>« Cher Monsieur,</p><p>« Je commence à m’acquitter et je me mets sans plus différer à vous donner le canevas            le plus exact de ma biographie et de ma bibliographie.</p><p>« — Charles-Augustin Sainte-Beuve est né le 2 nivôse an XIII (23 décembre 1804) à            Boulogne-sur-Mer. Son père, contrôleur principal des droits réunis de l’arrondissement,            directeur de l’octroi de Boulogne, s’était marié et était mort en cette même année 1804,            avant la naissance de son fils. Sa mère, fille d’un marin de Boulogne et d’une Anglaise,            éleva le jeune enfant de concert avec une belle-sœur, une sœur de son père.</p><p>« Quant à la question de savoir si Charles-Augustin avait quelque degré de parenté avec            le docteur Jacques de Sainte-Beuve du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce            point a été touché dans la dernière édition de <hi rend="i">Port-Royal</hi>, donnée en            1867 (au tome IV, page 564). M. Sainte-Beuve n’a rien de certain sur cette parenté. Il            n’en sait absolument rien.</p><p>« Né dans l’honnête bourgeoisie, mais dans la plus modeste des conditions,            Charles-Augustin fit ses études dans sa ville natale et y acheva même toutes ses            classes, y compris la rhétorique, dans la pension laïque de M. Blériot, sous un bon            humaniste, natif de Montdidier, appelé M. Cloüet<note place="bottom" resp="author">Je retrouve des              livres classiques qui ont servi à M. Sainte-Beuve pour faire ses études, et qui              portent la signature de M. Cloüet : un <hi rend="i">Horace</hi> entre autres (édition              de Rouen, expurgée — cela va sans dire — à l’usage des classes, et publiée par un              jésuite, <hi rend="i">Josephus Juvencius, S. J</hi>., 1736). M. Cloüet a écrit sur la              garde de ce petit livre des pensées littéraires de lui sur <quote>« le plus parfait                des poètes latins après Virgile »</quote>, suivies de vers de Gresset et de Voltaire              à l’éloge d’Horace.Ces deux pages de la main du professeur sont datées de                <quote>« vendredi 31 8<hi rend="sup">bre</hi> 1817. »</quote> Le jeune élève a mis              deux fois sa signature au-dessous de celle de son maître : <quote>« Sainte-Beuve, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1818 »</quote> ; c’était l’année de son départ pour Paris ;                — <quote>« Sainte-Beuve. 19 janvier 1822 »</quote> ; il était bien près de quitter              ayant définitivement l’école et le collège cette année-là. — Un autre <hi rend="i">Horace</hi> de 1760, en deux volumes et traduit en français, ayant également              appartenu à M. Cloüet, porte quelques lignes de la plus jeune écriture de              M. Sainte-Beuve, concernant la vie du poète latin. — Je lis encore, sur un petit              exemplaire des <title>Commentaires de César</title>, qui lui venait aussi de son              maître, ce court jugement de collège, daté, signé et paraphé : <quote>« César, grand                capitaine et grand littérateur, d’un génie aussi élevé que d’un courage ardent, a                laissé des Commentaires célèbres par la pureté du style, par la sagesse de la                narration, par la justesse des idées. — Boulogne, 23 juin 1818. Sainte                Beuve. »</quote> — M. Sainte-Beuve a écrit depuis, dans ces dernières années (mais              pour lui seul), un début d’article plus long, plus vif et plus complet sur <hi rend="i">César</hi>, qu’il a gardé en portefeuille.</note>.</p><p>Ayant achevé cette rhétorique à treize ans et demi, il aspirait à venir à Paris            recommencer en partie et fortifier ses études ; il y décida sa mère, toute dévouée à            l’avenir de son fils. Venu à Paris en septembre 1818, entré à l’institution de            M. Landry, rue de la Cerisaie au Marais, il suivit les classes du collège Charlemagne à            partir de la troisième. Dès la première année, au concours général de 1819, il obtint le            premier prix d’histoire (l’histoire était une faculté tout nouvellement instituée dans            les collèges)<note place="bottom" resp="author"><p>Et naturellement on lui donna pour livre de prix l’<title>Histoire romaine</title>                de Rollin, qui n’est jamais sortie de sa bibliothèque, et qui y est encore à la même                place. L’année suivante, il eut un prix de semestre, consistant en une jolie édition                latine de Tite-Live, à laquelle M. Sainte-Beuve a attaché ce souvenir particulier,                en tête du premier volume : <quote>« 1820. Année de la naissance de M. le duc de                  Bordeaux. La ville de Paris décerna un prix cette année-là. Je l’obtins surtout                  pour avoir fait une pièce de <hi rend="i">vers latins</hi> sur le sujet qui nous                  avait été proposé de la <hi rend="i">mort du duc de Berry.</hi> Ma pièce                  commençait ainsi :</quote></p><quote><l>Ite mei fletus, et vos cum fletibus ite</l><l>Carmina, inæquali carmina capta pede.</l><l>Occidit heu ! Biturix…..etc.    »</l></quote><p><hi rend="i">Inæquali carmina capta pede ;</hi> — à l’imitation de                l’antique, l’écolier indiquait en quels vers (hexamètre et pentamètre) il avait                écrit sa composition. — Il y eut encore, paraît-il, à Charlemagne, un nouveau prix                de semestre, offert l’année d’après par la ville de Paris, et cette fois à                l’occasion du baptême de M. le duc de Bordeaux, M. Sainte-Beuve obtint le premier                prix d’excellence en rhétorique de première année (30 avril 1821). L’ouvrage qu’on                lui donna et qui a conservé sur la garde l’inscription du collège avait son à-propos                en ce moment-là : c’est la brochure toute de circonstance de Chateaubriand,                  <title>Mémoires, Lettres et Pièces authentiques touchant la vie et la mort du duc                  de Berry</title> (1820). — La Restauration n’abreuvait pas moins les <hi rend="i">chers élèves</hi> de l’université de son culte que le régime impérial précédent                ne l’avait fait, mais elle pesait cependant moins sur eux ; on n’était plus sous une                main de fer. — Je trouve aussi une <title>Histoire du roi Henri le Grand</title> par                Hardouin de Péréfixe, parmi les prix de M. Sainte-Beuve en 1821. — Et enfin un beau                et magnifique <title>Virgile</title> (celui de Burmann, Amsterdam, 1746, en 4                volumes), qui fut son premier prix de vers latins au concours général de 1822, comme                vétéran de rhétorique au collège Bourbon. Avec Virgile, nous rentrons dans l’un des                goûts de prédilection de toute sa vie et qui avaient commencé au collège : Homère,                Virgile, Racine, Lamartine. — Lamartine ! — Le poète élégiaque et attendri en                Sainte-Beuve aima toujours à se redire ces beaux vers, qui avaient fait battre son                cœur aux premières années d’adolescence. — <quote>« Ah ! quand les <hi rend="i">Méditations</hi> parurent, disait-il, j’étais encore en classe (1820) ; j’avais                  seize ans ; on nous laissait assez libres, à la pension Landry, de lire tout ce                  que nous voulions : nous n’étions pas, comme les écoliers d’aujourd’hui, obligés                  de nous cacher pour connaître ce qui se publiait au dehors de beau et de grand ;                  il y avait un esprit plus large, un souffle plus généreux et plus libéral (sans                  prétention à vouloir le paraître) dans la façon de ce temps-là de comprendre                  l’enseignement. Nous lisions les nouveaux livres tout haut en récréation : on ne                  se figure plus aujourd’hui, on ne peut plus se figurer quel enthousiasme, quel                  transport ce fut pour les premiers vers de Lamartine parmi ceux de notre âge ;                  nous tous qui voulions faire des vers, nous fûmes touchés ; nous ressentions là le                  contrecoup d’une révélation ; un soleil nouveau nous arrivait et nous réchauffait                  déjà de ses rayons… »</quote> — Et me transportant moi-même, aujourd’hui, de ces                souvenirs d’un passé qui me revient par bribes des conversations de M. Sainte-Beuve,                à l’autre extrémité de sa vie, à ses derniers mois, lorsque M. de Lamartine est mort                (le 28 février 1869), M. Sainte-Beuve, qui allait le suivre de si près, ne crut                pouvoir mieux honorer la mémoire du grand poète qu’en relisant un soir, à table,                après le dîner, d’une voix et d’un accent inspirés par le sujet même et dont la                douceur et le charme pénétraient ceux qui l’entouraient, ces belles strophes, la                plus belle musique de deuil qu’on ait écrite en poésie, et qui ont pour titre <hi rend="i">le</hi><title>Passé</title> :</p><quote><l>Arrêtons-nous sur la colline</l><l>À l’heure où partageant les jours, etc.</l></quote><p>Je ne puis oublier la voix de M. Sainte-Beuve redisant presque de souvenir                la strophe entière :</p><quote><l>Reconnais-tu ce beau rivage ?</l><l>Cette mer aux flots argentés,</l><l>Qui ne fait que bercer l’image</l><l>Des bords dans son sein répétés ?</l><l>Un nom chéri vole sur l’onde !…</l><l>Mais pas une voix qui réponde,</l><l>Que le flot grondant sur l’écueil.</l><l>Malheureux ! quel nom tu prononces !</l><l>Ne vois-tu pas parmi ces ronces</l><l>Ce nom gravé sur un cercueil ?…</l></quote><p>On eût cru que M. Sainte-Beuve se redisait à lui-même le chant funèbre de                plus d’une illusion, à la fin de sa vie.</p></note>.</p><p>« En 1821, l’institution de M. Landry ayant changé de quartier et s’étant transportée            rue Blanche (Chaussée-d’Antin), le jeune Sainte-Beuve suivit les classes du collège            Bourbon, où il fit sa rhétorique et sa philosophie ainsi que des mathématiques. Il            obtint au concours général de 1522 le premier prix de vers latins parmi les vétérans. Il            se livra ensuite à des études de sciences et de médecine, et il continua ces dernières            jusqu’en 1827, c’est-à-dire pendant près de quatre ans. Il fit, pendant une année, le            service d’externe à l’hôpital Saint-Louis, et en général il profita beaucoup de tout            l’enseignement médical, anatomique et physiologique, à cette date.</p><p>« Cependant, dès l’année 1824, à l’automne, s’était fondé un nouveau journal, <hi rend="i">le Globe</hi>, dirigé par d’anciens et encore très jeunes professeurs de            l’université, que le triomphe de la faction religieuse avait éloignés de l’enseignement.            Le rédacteur en chef notamment, M. Dubois, avait été professeur de rhétorique de            M. Sainte-Beuve, ce qui facilita au jeune étudiant en médecine son entrée au <hi rend="i">Globe</hi> pour l’insertion d’articles littéraires : ces premiers articles            littéraires qu’il y donna depuis 1824 et dans les années suivantes n’ont point encore            été recueillis. Ils portaient en général sur des ouvrages historiques, sur des mémoires            relatifs à la Révolution française, sur des ouvrages aussi de poésie et de pure            littérature.</p><p>« L’Académie française ayant proposé pour sujet de prix le <title>Tableau littéraire                  du<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</title>, M. Sainte-Beuve, sur le            conseil de M. Daunou, l’ancien conventionnel et l’illustre érudit (lequel était de            Boulogne-sur-Mer), se mit à étudier le sujet, et, renonçant à concourir pour l’Académie,            il se prit à vouloir approfondir le côté purement poétique du <hi rend="i">Tableau.</hi>            Cela le conduisit à insérer dans <hi rend="i">le Globe</hi>, en 1827, une série            d’articles qui furent recueillis en 1828 sous ce titre : <title>Tableau historique et              critique de la Poésie française et du Théâtre français au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</title> (Paris, in-8°). L’ouvrage avait deux volumes ; mais            le second contenait simplement les <title>Œuvres choisies de Pierre de Ronsard, avec              notices, notes et commentaires</title>. Cette réhabilitation de Ronsard et en général            de la Poésie du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle excita dans le temps une vive            polémique et classa d’emblée M. Sainte-Beuve parmi les novateurs.</p><p>« Et, en effet, dès le 2 janvier 1827, un article de lui inséré dans <hi rend="i">le              Globe</hi> et qui fut remarqué de Gœthe (ainsi que nous l’apprend Eckermann) avait mis            M. Sainte-Beuve en relation avec Victor Hugo, et cette relation devint bientôt une            intimité. Elle dura pendant plusieurs années et hâta le développement poétique de            M. Sainte-Beuve ou même y donna jour. En 1829 M. Sainte-Beuve publiait, sans y mettre            son nom, le petit volume in-16, intitulé <hi rend="i">Vie, Poésies et Pensées de Joseph              Delorme.</hi> Ce Joseph Delorme, sans être <hi rend="i">lui</hi> tout à fait quant aux            circonstances biographiques, était assez fidèlement son image au moral. Ce petit volume            classa M. Sainte-Beuve parmi les poètes novateurs, comme son <title>Tableau de la Poésie              française</title> l’avait classé parmi les critiques.</p><p>« L’année suivante, au mois de mars 1830, il publiait le recueil de Poésies intitulé :              <title>les Consolations</title>, lequel eut un succès moins contesté que celui de <hi rend="i">Joseph Delorme.</hi></p><p>« Dès le mois d’avril 1829, dans la <title>Revue de Paris</title>, fondée par le            docteur Véron, M. Sainte-Beuve insérait des articles plus étendus que ceux qu’il pouvait            donner dans <hi rend="i">le Globe</hi>, des articles sur Boileau, La Fontaine, Racine,            Jean-Baptiste Rousseau, Mathurin Regnier et André Chénier, par lesquels il inaugurait le            genre de Portraits littéraires qu’il a développé depuis.</p><p>« La Révolution de juillet 1830 ne laissa pas d’apporter quelque trouble dans les            travaux littéraires des jeunes écrivains et dans les préoccupations des poètes            romantiques de cette époque. M. Sainte-Beuve, pendant les premiers mois qui suivirent            cette Révolution, collabora plus activement au <title>Globe</title> par des articles non            signés ; et l’année suivante, il se rattachait même au journal <title>le              National</title>, dirigé par Armand Carrel. Mais ses incursions dans la politique            furent courtes, et il se tint ou revint le plus possible dans sa ligne littéraire. La              <title>Revue des Deux Mondes</title>, dirigée par M. Buloz dès 1831, lui fournit un            cadre commode à ses études critiques. Il y débuta par un article sur Georges Farcy,            jeune professeur de philosophie tué pendant les journées de Juillet. Ces articles            critiques de M. Sainte-Beuve, tant ceux de la <title>Revue de Paris</title> que de la              <title>Revue des Deux Mondes</title>, furent recueillis en cinq volumes in-8° qui            parurent successivement, de 1832 à 1839, sous le titre de <title>Critiques et Portraits              littéraires</title>. Mais depuis, ces articles, continuellement accrus et augmentés,            furent autrement distribués et recueillis dans le format in-12, sous les titres de              <title>Portraits de femmes</title>, —<title> Portraits littéraires</title>,              —<title> Portraits contemporains</title>, —<title> Derniers Portraits</title>. — Cette            collection, qui, prise dans son ensemble, ne forme pas moins de sept volumes, a été bien            des fois réimprimée avec de légères variantes depuis 1844 jusqu’à ces dernières années.            Il serait superflu d’en énumérer les diverses éditions ou tirages.</p><p>« Mais, en 1834, M. Sainte-Beuve publiait un roman en deux volumes in-8° qui avait            titre <title>Volupté</title>. Cet ouvrage, à l’heure qu’il est, a eu jusqu’à cinq            éditions, toutes réelles, chacune des quatre dernières formant un volume in-12<note resp="author">Il vient d’être réimprimé en 1869, avec de nombreux et très intéressants              Appendices. M. Sainte-Beuve y a réuni des appréciations critiques de                <title>Volupté</title>, contenues dans des lettres de Chateaubriand, M<hi rend="sup">me</hi> Sand, M. Michelet, M. Villemain, etc. ; une surtout qui, sous forme de              lettre, est la critique la plus complète et peut-être la plus remarquable qu’on ait              écrite sur le roman de <title>Volupté</title>, due à la plume du marquis Aynard de La              Tour du Pin (mor depuis colonel)</note>.</p><p>« En 1837 M. Sainte-Beuve publia un volume de Poésies (in-18) : <title>Pensées              d’août</title>. Ce dernier recueil, joint à celui des <hi rend="i">Consolations</hi>            et de <hi rend="i">Joseph Delorme</hi>, a contribué à former le volume              intitulé<title>Poésies complètes de Sainte-Beuve</title>, in-12, lequel, imprimé en            1840, a eu depuis plusieurs éditions. Une édition dernière, qui a paru chez le libraire            Michel Lévy en 1863, forme deux volumes et est préférable pour le complet à toutes les            autres.</p><p>« Dans l’automne de 1837, M. Sainte-Beuve, voyageant en Suisse, fut invité à donner un            cours d’une année comme professeur extraordinaire à l’Académie de Lausanne sur le sujet            de <hi rend="i">Port-Royal</hi>, dont il s’occupait depuis quelques années déjà. Il fit            ce cours en 81 leçons dans l’année scolaire 1837-1838, et il bâtit ainsi l’ouvrage qui            parut successivement en cinq volumes in-8°, depuis 1840 jusqu’en 1859. L’intervalle            qu’il y eut entre la publication de plusieurs des volumes s’explique par les travaux ou            les événements qui traversèrent la vie littéraire de M. Sainte-Beuve. Cet ouvrage de <hi rend="i">Port-Royal</hi> (3<hi rend="sup">e</hi> édition) a été publié en six volumes            (format in-12) en 1867 ; et cette dernière édition, très-augmentée, est nécessaire pour            qui veut connaître non seulement <hi rend="i">Port-Royal</hi>, mais beaucoup de            circonstances de la vie morale et littéraire de M. Sainte-Beuve.</p><p>« La Révolution de février 1848 dérangea l’existence de M. Sainte-Beuve. Il était            depuis 1840 l’un des conservateurs de la Bibliothèque Mazarine. Nommé en 1844 membre de            l’Académie française à la place de Casimir Delavigne, il y avait été reçu le 17 février            1845 par M. Victor Hugo, qui était alors directeur ou président. — L’instabilité qui,            après la Révolution de février 1848, semblait devoir présider pour longtemps aux            destinées de la France, détermina M. Sainte-Beuve à prêter l’oreille à l’appel qu’on            faisait d’un professeur de littérature française pour l’Université de Liège. M. Charles            Rogier, ministre de l’intérieur, qu’il connaissait depuis très longtemps, le décida à            accepter, et il arriva à Liège en octobre 1848. Les difficultés étaient grandes, plus            même que ne l’avait soupçonné M. Sainte-Beuve. Il eut le bonheur de trouver dans            M. Borgnet, recteur, un homme équitable et juste, et dans le public et dans la jeunesse            une disposition à l’écouter avant de le juger. Il faisait trois cours par semaine :            lundi, mercredi et vendredi. Le cours du lundi, qui était à la fois pour les élèves et            pour le public et qui se tenait dans la grande salle académique, roulait sur            Chateaubriand et son époque. Le cours du mercredi et du vendredi, destiné aux seuls            élèves, embrassait l’ensemble de la littérature française. Vers le temps de Pâques et            pendant les derniers mois, M. Sainte-Beuve eut encore à faire des conférences de            rhétorique et de style pour les sept ou huit élèves qui se préparaient à l’enseignement.            Les souvenirs que M. Sainte-Beuve a gardés de cette année d’étude et d’Université lui            sont demeurés précieux. Il n’a tenu qu’à peu de chose qu’il ne fixât à Liège sa destinée            et qu’il n’y plantât sa tente, au moins pour quelques années, ainsi que l’eût désiré le            ministre de l’intérieur, M. Charles Rogier. Il n’a pu payer à la Belgique son tribut            public de reconnaissance qu’un peu tard, lorsqu’il publia, en 1861, les deux volumes            intitulés : <title>Chateaubriand et son groupe littéraire sous l’Empire</title>. Sa vie            de Liège et les travaux qu’il y prépara se trouvent indiqués et résumés dans ces            volumes.</p><p>« Non marié, mais ayant sa mère plus qu’octogénaire<note place="bottom" resp="author">M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve est morte à Paris, dans sa maison de la rue Montparnasse, où              est mort aussi son fils, le 17 novembre 1850, à cinq heures de l’après-midi. Elle              avait quatre-vingt-six ans. Son fils lui ressemblait beaucoup, dit-on ; quelqu’un qui              avait bien connu M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve, et qui a le droit d’avoir un              avis sur ces matières de santé, répétait souvent à M. Sainte-Beuve qu’il vivrait              jusqu’à l’âge de sa mère. C’est à quoi du moins il paraissait destiné, pour qui le              voyait tous les jours de bien près. Poitrine large et forte, constitution qu’on eût              dite des plus robustes, épaules carrées (il avait une grosse veine bleue sur la              poitrine à droite, près du sein, qui frappait tout d’abord le regard), la voix              toujours ferme et haute sans fatigue, l’appétit solide même durant ses souffrances,              sans répugnance pour aucun mets, pas de délicatesse maladive, un organisme des plus              sains, de lésion nulle part, sauf celle produite par la maladie dont il est mort, et              qui n’était peut-être pas incurable.</note>, M. Sainte-Beuve revint à Paris en            septembre 1849, sous la présidence du prince Louis-Napoléon. Le docteur Véron lui            proposa immédiatement de commencer dans le journal <hi rend="i">le</hi><title>Constitutionnel</title> qu’il dirigeait une série d’articles littéraires            paraissant tous les lundis. Ces articles réussirent et donnèrent le signal d’une reprise            de la littérature. M. Sainte-Beuve les continua trois ans au              <title>Constitutionnel</title>, puis ensuite dans <hi rend="i">le</hi><title>Moniteur</title>, devenu journal de l’Empire. La collection de ces articles en            volumes se fit à partir de 1851, sous le titre de <title>Causeries du Lundi</title>, et            elle se continua pendant les années suivantes au point de former en définitive quinze            volumes in-18<note place="bottom" resp="author">La Table générale analytique qui se trouvait à la fin              du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> volume a été supprimée comme ne remplissant plus              son objet par suite des éditions nouvelles de l’ouvrage, à chacune desquelles              M. Sainte-Beuve ajoutait quelque chose dans ses articles ; enfin les trois volumes qui              ont porté de onze à quinze le chiffre de la collection des <hi rend="i">Causeries</hi>              nécessitaient une nouvelle Table, qui n’a point encore été faite. M. Sainte-Beuve l’a              remplacée dans le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> volume par une centaine de pages              des plus piquantes, intitulées <hi rend="i">Notes et Pensées</hi>, dans lesquelles,              comme il disait, <quote>« il a vidé tous ses cahiers. »</quote> Ce sont des jugements              et éclaircissements sur ses Contemporains, des pages de Mémoires. — M. Paul Chéron,              auteur de la première Table, a composé par cartes la Bibliographie de M. Sainte-Beuve              encore inédite. Nous devons signaler, parmi ce que M. Sainte-Beuve a omis d’indiquer,              les quatre articles sur <hi rend="i">Proudhon</hi>, de la <hi rend="i">Revue                contemporaine</hi> (octobre, novembre et décembre 1865), qui seront prochainement              réunis en volumes. — Nous avons eu à publier, depuis la mort de M. Sainte-Beuve, un              dernier et nouvel article sur M<hi rend="sup">me</hi><hi rend="i">Tastu</hi>, qui lui avait été demandé par les éditeurs des <hi rend="i">Causeries</hi>, MM. Garnier, pour l’un des deux volumes extraits de ce Recueil,                <title>Galerie de Femmes célèbres</title><hi rend="i">. —</hi> M. Sainte-Beuve s’est              fait éditeur, en 1808, à <hi rend="i">l’Académie des Bibliophiles</hi>, d’une <hi rend="i">Préface aux Annales de Tacite par Senac de Meilhan</hi>, suivie d’une <hi rend="i">Lettre du prince de Ligne à M. de Meilhan.</hi> Il y a mis des notes assez              vives et un Avertissement. Cette publication doit compter en dernier lieu dans sa              Bibliographie. — Son dernier article, et qu’il n’a pas achevé, a été sur les Mémoires              de M. le comte d’Alton-Shée, son cousin. Ce sont onze feuillets posthumes, qui              trouveront place à la fin des <title>Nouveaux Lundis</title>. Un Journal (<title>la                Cloche</title>, du 15 février 1870) en a déjà eu la primeur.</note>.</p><p>« Mais, dans l’intervalle, M. Sainte-Beuve fut nommé professeur de Poésie latine au            Collège de France en 1854, en remplacement de M. Tissot : il fit son discours            d’ouverture le 9 mars 1855. Cette leçon d’ouverture, qui fut suivie d’une seconde, fut            troublée par des manifestations tenant à la politique, et le cours en resta là.            M. Sainte-Beuve fit ce qu’il devait, et il ne désire point aujourd’hui, sur ce chapitre            délicat, avoir à s’expliquer davantage. L’injustice dont il croit avoir été un moment            l’objet a été trop amplement réparée et compensée depuis par des témoignages publics de            sympathie et d’indulgence.</p><p>« Il tint à honneur toutefois de publier la première partie du cours qu’il devait            professer. De là le volume intitulé : <title>Étude sur Virgile</title>, un volume in-18            (1857). Le nom de M. Sainte-Beuve a continué de figurer en qualité de professeur            titulaire sur les affiches du Collège de France, mais il a depuis longtemps renoncé à            tous ses droits.</p><p>« Le ministre de l’instruction publique, M. Rouland, nomma M. Sainte-Beuve maître de            conférences à l’École normale supérieure, afin d’utiliser ses services. M. Sainte-Beuve            a rempli ces fonctions très exactement à l’École normale pendant trois ou quatre ans            (1858-1861).</p><p>« C’est alors que sa plume de critique et de journaliste fut réclamée de nouveau par le            journal <hi rend="i">le</hi><title>Constitutionnel</title>, et il y reprit ses articles littéraires du <hi rend="i">Lundi</hi> à dater du 16 septembre 1861. Il remplit de nouveau toute une carrière, et            la série de ces articles, recueillis à partir de 1863 sous le titre de <title>Nouveaux              Lundis</title>, ne forme pas aujourd’hui (1868) moins de dix volumes qui auront même            une suite.</p><p>« La fatigue ne laissait pas de se faire sentir. L’Empereur voulut bien conférer en            avril 1865<note place="bottom" resp="author">Le décret est signé du 28.</note> à M. Sainte-Beuve la            dignité de sénateur. — M. Sainte-Beuve est, depuis le 11 août 1859, commandeur de la            Légion d’honneur<note place="bottom" resp="author">Le 31 janvier 1867, le Bureau du Journal des Savants              élut M. Sainte-Beuve en remplacement de M. Cousin.</note>.</p><p>« Sa santé altérée, et d’une manière qui paraît devoir être définitive, lui avait peu            permis d’intervenir dans les discussions du Sénat, lorsque des circonstances qui            intéressaient vivement ses convictions l’y ont en quelque sorte obligé. Le rôle qu’il y            a pris et qui a fait de lui comme le défenseur déclaré de la libre pensée a été moins le            résultat d’une volonté réfléchie que d’un mouvement irrésistible.</p><p>« Il me semble que c’est assez pour une fois et que je suis rassasié d’en prendre.            — Tout à vous, mon cher Monsieur,</p><p rend="right"><quote>« Sainte-Beuve. »</quote></p></quote><ab type="ornament">*</ab><p>J’ai différé jusqu’à présent de parler du père de M. Sainte-Beuve. Je vais le faire avec          plus d’étendue ici que ne me l’eût permis plus haut le cadre restreint d’une note. <hi rend="i">Charles-François de Sainte-Beuve</hi> (ce sont ses noms et prénoms que je copie          sur son extrait de naissance) était né, comme nous l’apprend son fils, au bourg de Moreuil          en Picardie (aujourd’hui département de la Somme, arrondissement de Montdidier), le 6          novembre 1752. Son père, <hi rend="i">Jean-François de Sainte-Beuve</hi>, y était          contrôleur des actes ; sa mère s’appelait Marie Donzelle. Il n’était pas l’aîné de ses          frères ou sœurs, et il en eut bien d’autres, en tout sept enfants. M. Sainte-Beuve nous a          souvent raconté dans quelles circonstances il avait fait connaissance de l’un de ses          oncles paternels : c’était la première personne qu’il avait vue en arrivant à Paris, en          1818. Cet oncle demeurait place Dauphiné ; il y occupait une maison à lui tout seul : il          était marchand de vin<note place="bottom" resp="author">Il se nommait <hi rend="i">François-Théodore de              Sainte-Beuve</hi> : je relève son nom sur le contrat de mariage de M. de Sainte-Beuve            père, où il est mentionné comme absent de Boulogne (le 29 ventôse an XII, 20 mars 1804).            C’était le dernier né de la famille. Sa qualité de <hi rend="i">marchand de vin,              demeurant à Paris</hi>, me le fait reconnaître. — Nous savons aussi par            M. Sainte-Beuve qu’après la mort de son père, une de ses tantes du côté paternel était            venue se joindre à sa mère, veuve dès le huitième mois de son mariage, et avait            contribué à l’élever. C’est de cette sœur de son mari qu’il est question dans la lettre            citée plus haut du chef d’institution, M. Landry, à M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve            mère.</note>. M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve conduisit son fils chez son          beau-frère, qui était un brave homme, et la conversation roula sur le choix d’un          professeur qu’il fallait donner au jeune homme pour le perfectionner dans ses études, en          attendant le collège. L’oncle leur parla alors d’un savant qu’il connaissait dans le          quartier Saint-Jacques, un ancien prêtre qui s’était marié à la Révolution, et qui avait          siégé à la Convention II donnait aujourd’hui des leçons de latin et de grec (on était en          1818), et il élevait lui-même son fils, qui avait reçu de lui une très bonne éducation.          Mais, par exemple, <quote>« il le mène <hi rend="i">à la baguette</hi>, il est            très-sévère »</quote>, — c’était un avis amical donné par l’oncle à son neveu. — On          conduisit le jeune Sainte-Beuve chez ce professeur, qui avait en effet le ton rude et          autoritaire (comme on dirait aujourd’hui) des anciens jours. Son fils ne lui résistait          pas : c’était encore un enfant. Sur l’ordre de son père, il monta sur la table et déclama,          sans se tromper, tout un chant d’un poème antique latin ou grec (M. Sainte-Beuve désignait          même le chant du poème, que j’ai oublié), — et du reste le fils de l’ex-conventionnel          était capable des deux langues. Le père était émerveillé de son fils en l’écoutant, mais          il ne le montrait pas trop : ce jeune homme qui était déjà si instruit, et qui tremblait          devant son redoutable père, devait être un jour le spirituel écrivain et rédacteur du            <title>Journal des Débats</title>, M. Philarète Chasles. Il eut depuis bien d’autres          vicissitudes ; il fit un séjour forcé à Londres pour échapper à une accusation de complot          à Paris sous cette même Restauration, où, lui dit son père, <quote>« ton avenir, avec mon            nom, est désormais perdu en France. »</quote> II apprit l’anglais (qu’il sait si bien)          en Angleterre, mais il n’a pas oublié non plus cette première rencontre de sa jeunesse          (presque de l’enfance) avec M. Sainte-Beuve, qui la lui rappelait naguère. Son père, homme          inflexible, avait de la tendresse pour l’oncle de M. Sainte-Beuve, et se montra          constamment d’une reconnaissance à toute épreuve (comme pouvait la ressentir un homme de          sa trempe) pour un service que lui avait rendu le marchand de vin de la place Dauphiné :          il l’avait gardé une fois quelque temps caché dans sa maison, je ne saurais dire          aujourd’hui à quelle époque ni à quelle occasion de terreur (qui n’était plus celle de          Robespierre) et où il y allait toujours, pour un conventionnel proscrit, de la tête.          L’oncle de M. Sainte-Beuve lui avait sauvé la vie<note place="bottom" resp="author">On lit dans le              <title>Journal des Débats</title><hi rend="i"> et des Décrets</hi> (n° 142, page 89),            rédigé par Louvet, au compte rendu de la séance de la Convention du 7 février 1793 :              <quote>« Aubry, ancien militaire, après beaucoup de difficultés, obtient la parole              (dans la discussion d’un projet de nouvelle organisation de l’armée où la garde              nationale et la ligne devaient se confondre). — Chasles interrompait presque chaque              mot. — Louvet dit à Chasles : « Il n’est point questiond’organiser un corps de              chanoines ; taisez-vous » ; — et Chasles parle toujours. »</quote> — Chasles, en            effet, avait été chanoine au chapitre de Chartres avant La Révolution. Et Louvet, dans            sa pointe, se montrait bien toujours le digne auteur de          <title>Faublas</title>.</note>.</p><p>J’ai là, rassemblées autour de moi, en ce moment, les reliques de M. de Sainte-Beuve          père. Ce sont, pour la plupart, des livres couverts de remarques et annotations          manuscrites, comme ceux qui composaient la bibliothèque de son fils, aujourd’hui          dispersée : on dirait que le père a transmis au fils, en mourant, tous ses goûts avec sa          manière d’étudier, la plume ou le crayon à la main. Et ce ne sont pas seulement des          livres, mais des lambeaux de papiers, évidemment ce qu’il trouvait à sa portée et qui lui          servait à fixer sur-le-champ un <hi rend="i">mémorandum</hi>, improvisé. S’il n’écrivait            pas<note place="bottom" resp="author">Il y a cependant une petite plaquette in-8° de 15 pages, en vers,            intitulée <title>La Conversion des Philosophes, Nouvelle</title>, sur laquelle se            trouvent écrits ces mots à la main : <quote>« <hi rend="i">Par mon père. »</hi></quote>            M. Sainte-Beuve n’avait jamais parlé de cela à personne, et je pourrais me tromper sur            l’écriture bien ancienne des trois mots manuscrits qui me feraient croire que cette            brochure est de son père. C’est une espèce de satire ou conte à l’adresse d’un écrivain            bien oublié aujourd’hui, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis, et qui venait de publier            alors <title>Les Arabesques mythologiques</title>, — <quote>«  avec figures »</quote>, a            bien soin d’ajouter, dans un petit Avertissement, l’auteur de la satire que j’ai sous            les yeux. C’est à l’une de ces figures peut-être que fait allusion une gaillardise de ce            court poème, qui a le sel gai. Parmi les livres de M. de Sainte-Beuve père, qu’il avait            bien lus et paraît-il) bien goûtés, se trouvent les Œuvres de Gresset et la              <title>Pucelle</title> de Voltaire. Si la brochure en question est bien réellement de            lui, il s’y range, en raillant, du côté des grands moralistes et philosophes de            l’Antiquité contre cette pimbêche, bavarde et pédante de M<hi rend="sup">me</hi> de            Genlis, qui essayait de les châtrer, et qui publiait, en 1801, des <title>Heures              nouvelles</title>.</note>, s’il ne faisait rien imprimer, il prenait des notes<note resp="author">Il marquait, en courant, la date d’un fait historique qu’il lui importait            de se rappeler, tel que celui-ci par exemple : <quote>« Pie VI mourut ou, pour mieux              dire, s’endormit à Valence le 19 août 1799 (le 2 fructidor an VII). »</quote> —            Quelquefois c’est un vers d’Horace, le plus souvent un vers de Virgile, mais nous y            reviendrons.</note>.</p><p>En déchiffrant aujourd’hui cette écriture effacée du père, jetée à la hâte sur le premier            <hi rend="i">chiffon</hi> venu, sur la garde d’une brochure dépareillée où se lit ce nom          en guise d’envoi : <quote>« Au citoyen Sainte-Beuve, administrateur<note place="bottom" resp="author">Je              ne sais à quelle fonction répondait alors cette qualité que je retrouve plusieurs              fois, écrite en abrégé, sur les papiers de ce temps-là, ayant appartenu à              M. de Sainte-Beuve père. — Sur son contrat de mariage, qui est du 29 ventôse an XII,              il prend titre et qualités de directeur de l’octroi municipal et de bienfaisance de              Boulogne-sur-Mer. — Voici un billet antérieur, imprimé, dont les blancs sont remplis à              son nom : <quote>« C<hi rend="sup">n</hi> Sainte-Beuve, ad<hi rend="sup">teur</hi>.                — Boulogne, le.. vend<hi rend="sup">dr</hi>, l’an 3<hi rend="sup">me</hi> de la                République française, une et indivisible. — Citoyen, en exécution de l’article dix                du titre sept de la loi du 21 pluviôse, relative aux secours, je te préviens que tu                as été cotisé à une somme de 50 fr pour être employée au payement d’avance du                trimestre de vend<hi rend="sup">dr</hi> au p<hi rend="sup">re</hi> nivôse des                secours dus aux familles des défenseurs de la République. — Je te requiers en                conséquence, sous les peines portées en l’article 13 du titre 7 de la loi ci-dessus,                de payer sous huit jours, entre les mains du citoyen Marsan, nommé à cet effet par                les commissaires distributeurs, le montant de ta cotisation ; cette somme te sera                remboursée aussitôt l’arrivée des fonds destinés à cet objet. — <hi rend="i">Salut                  et Fraternité. —</hi> L. Fontaine, agent national. »</quote></note> du département            du Pas-de-Calais »</quote>, je ne puis m’empêcher de me rappeler l’illustre écrivain le          matin à sa toilette, griffonnant avec un crayon sur le coin d’un journal quelconque un          fait, une idée, une phrase qui lui venait toute faite, et dont son esprit avait          intérieurement désigné la place où il fallait l’introduire dans l’article en cours de          composition. J’arrivais : il fallait conserver le coin déchiré du journal, sujet à          s’égarer ; M. Sainte-Beuve me disait : <quote>« A tel endroit, voyez ce que je vais            mettre… »</quote> Il entrait dans mes fonctions de secrétaire de me rappeler en un          instant, dès le matin, au pied levé, avant même de <hi rend="i">nous</hi> être mis au          travail, l’article qu’on écrivait depuis deux jours ; mais le maître m’avait mis vite au          fait, et dès longtemps j’étais habitué à ces vivacités de son esprit.</p><p>Les livres qu’il avait gardés de son père sont sur tous sujets. M. de Sainte-Beuve père          n’était étranger à rien de ce qui se publiait et qui faisait quelque bruit de son temps.          Je retrouve certains ouvrages, aujourd’hui bien démodés, mais qui autrefois eurent la          vogue, et sur lesquels il écrivait ses impressions<note place="bottom" resp="author"><hi rend="i">Sic              transit gloria mundi.</hi> Voilà neuf volumes du <title>Voyage du jeune              Anacharsis</title>, qui rentrait entièrement dans ses goûts et ses études favorites,            avec un <hi rend="i">Atlas</hi> du même ouvrage, sur lequel M. de Sainte-Beuve père a            attentivement étudié cette antique Géographie, qui devait tant parler à son            imagination.</note>. Il les exprimait le plus souvent par des rapprochements littéraires          et poétiques, des citations empruntées à de grands poètes des époques les plus brillantes          de la Littérature. Un vers de Lucrèce, un vers de Voltaire lui venait toujours à            propos<note place="bottom" resp="author"><p>Ainsi, sur un exemplaire (imprimé à Arras) de la Constitution de la République              française, du 5 fructidor an III (22 août 1795), et dont la première signature est              celle de Marie-Joseph Chénier, président de la Convention nationale,              M. de Sainte-Beuve père écrivait ce vers de la tragédie de <title>Mahomet</title>              (acte II, scène v) :</p><quote><l>Je viens après mille ans changer vos lois grossières</l></quote><p>Et au-dessous cet autre vers de la <title>Pharsale</title> de Lucain (livre II) :</p><quote><l>Naturamque sequi patri que impendere vitam</l></quote></note>. Mais Horace et Virgile étaient ses poètes de prédilection. Chaque marge, chaque          feuillet de son <title>Virgile</title> est plein de ses commentaires, où se révèle toute          sa sensibilité d’âme et de goût ; et le poète des <title>Pensées d’août</title>, qui a          relu un jour les notes d’un père qu’il n’avait point connu et qui s’est servi, après lui,          du même exemplaire pour apprendre Virgile, a pu dire :</p><quote><l>Mon père ainsi sentait. Si, né dans sa mort même,</l><l>Ma mémoire n’eut pas son image suprême,</l><l>Il m’a laissé du moins son âme et son esprit,</l><l>Et son goût tout entier à chaque marge écrit.</l><l>Après des mois d’ennuis et de fatigue ingrate,</l><l>Lui, d’étude amoureux et que la Muse flatte,</l><l>S’il a vu le moment qu’il peut enfin ravir,</l><l>Sans oublier jamais son Virgil<hi rend="i">e-elzévir</hi>,</l><l>Il sortait ; il doublait la prochaine colline,</l><l>Côtoyant le sureau, respirant l’aubépine,</l><l>Rêvant aux jeux du sort, au toit qu’il a laissé,</l><l>Au doux nid si nombreux et si tôt dispersé,</l><l>Et tout lui déroulait, de plus en plus écloses,</l><l>L’âme dans les objets, les larmes dans les choses.</l><l>Ascagne, Astyanax, bâtant leurs petits pas,</l><l>De loin lui peignaient-ils ce fils qui n’était pas ?…</l><l>Il allait, s’oubliant dans les douleurs d’Élise.</l><l>Mais, si l’enfant au seuil, ou quelque vieille assise,</l><l>Venait rompre d’un mot le songe qu’il songeait,</l><l>Avec intérêt vrai comme il interrogeait !</l><l>Il entrait sous ce chaume, et son humble présence</l><l>Mettait à chaque accent toute sa bienfaisance.</l><l>Ces pleurs que lui tirait l’humaine charité</l><l>Retombaient sur Didon en même piété.</l></quote><p>Ces vers sont dédiés à A. M. PATIN. M. Sainte-Beuve a pu s’y peindre en y peignant tout          entier son père. <hi rend="i">Avec intérêt vrai comme il interrogeait</hi> !</p><p>Homme doux et intègre, témoin éclairé et modéré de la Révolution, M. de Sainte-Beuve          collectionnait en curieux et en homme qui s’y intéressait les journaux du temps (<title>le            Courrier de l’Égalité</title>, le <title>Journal de Paris</title>) et un grand nombre de          brochures. Un exemplaire du <title>Vieux Cordelier</title>, conservé avec beaucoup de soin          par son fils, qui a écrit dessus <title>Exemplaire de mon père</title>, portant en tête un          portrait gravé de Camille Desmoulins (dans la meilleure manière des graveurs de l’époque),          nous est ainsi arrivé tout couvert de notes de la main de M. de Sainte-Beuve père. Ce sont          des souvenirs et des portraits caractéristiques que l’histoire n’a pas démentis. Il y a là          des témoignages contemporains qui seraient curieux à recueillir, quoiqu’ils n’ajoutent          rien à ce qu’on sait depuis, mais ils pourraient être une preuve de plus à l’appui de la          vérité. — On s’est toujours piqué d’exactitude et de véracité de père en fils, et on les          trouvait sans les chercher, par netteté et rectitude d’esprit. — Je relève en marge du            <title>Vieux Cordelier</title> ce portrait entre autres de Camille : <quote>« Desmoulins            avait un extérieur désagréable, la prononciation pénible, l’organe dur, nul talent            oratoire ; mais il écrivait avec facilité et était doué d’une gaieté originale qui le            rendait très-propre à manier l’arme de la plaisanterie. »</quote> — N’est-ce pas un type          du pamphlétaire comme on se le figure ? — Et il y aurait bien d’autres traits encore à          relever sur les marges de ce Recueil qui n’eut que sept numéros, et qui s’achève par la          lettre que Camille écrivit de la prison du Luxembourg à sa femme. Mais il ne m’est pas          permis, dans un livre de M. Sainte-Beuve, de m’appesantir sur certains noms qu’il          réprouvait et sur lesquels les historiens les plus convaincus de nos jours ne sont jamais          parvenus à le faire revenir d’une opinion conçue et formée dès l’enfance : il avait sur          leur compte la tradition orale<note place="bottom" resp="author">Sa mère lui avait raconté de certaines            scènes boulonnaises, qui laissent toujours plus d’impression dans les souvenirs            provinciaux qu’à Paris. À Paris, le pavé est vite lavé et le souvenir sanglant            s’efface : l’orage est passé, il n’y a plus même trace de torrent. Dans les provinces,            ou l’on n’est pas sans cesse distrait d’une idée par de mouvants et changeants            spectacles, où un événement lugubre a le temps de marquer et de se graver profondément,            il est impossible d’oublier, à des années de distance, ce qu’on a vu quand on y a été            témoin d’une époque de terreur. — M. Sainte-Beuve disait quelquefois que, si son père            eût pris parti sous la Révolution, il eût été pour les Girondins. M. Sainte-Beuve aimait            à retrouver là encore son humeur dans celle de son père. Mais leur tempérament à tous            deux était trop v<hi rend="i">irgilien</hi> pour n’être pas éloignés l’un et l’autre de            tous excès et de tout crime, comme la politique entraînait alors les partis à en            commettre. — Et en venant, un jour des dernières années, à parler de la plus récente de            ces commotions politiques, où la terreur, qui n’était cette fois ni rouge ni blanche            (puisque c’est ainsi qu’on désigne les deux autres), s’est de nouveau répandue sur la            France, il me dit textuellement : <quote>« J’ai été pour le 2 avec tous les hommes de              bon sens qui avaient besoin de s’appuyer sur quelque chose de solide et de stable ;              mais je n’étais pas pour le 3… »</quote> Et il avait longtemps ignoré les journées du            3 et du 4, dans le grand silence qui se fit alors. — De même, et par un mot analogue,              M<hi rend="sup">me</hi> de Staël avait réprouvé autrefois les déportations dont le 18            fructidor, qu’elle avait appuyé, avait donné le signal.</note>.</p><p>Un portrait de son père, une miniature peinte en 1791 nous le représente avec des yeux          bleus, le nez fort et fin qui, vu de profil, doit être recourbé, la narine bien ouverte ;          la bouche, qui devait être grande, est fermée comme par une habitude naturelle : les deux          lèvres, sans être serrées et plutôt souriantes, relevées dans les coins, forment une ligne          fine et longue sur laquelle la lèvre supérieure seule a un peu de relief et de contour,          marqués par une légère teinte rose. Il y a une petite fossette indiquée au menton ; le          visage est rond et bien plein, le front large : une perruque poudrée encadre cette          physionomie dont l’expression, dans son ensemble, est douce et pleine de bienveillance.          Cependant on peut lire dans les yeux qui sont bien ouverts, bien vifs et bien arqués, et          dans la commissure des lèvres, un peu ironique, une pointe et ce coin de malice et de          moquerie qu’on dit être l’apanage de la race picarde. <quote>« À Boulogne on aime à se            moquer »</quote>, disait quelquefois M. Sainte-Beuve. Et son père n’était pas uniquement          de Boulogne : il était bien vraiment Picard. Physionomie claire et honnête, et sur          laquelle on ne lit rien que de bon, de simple, d’intelligent, avec ce que ces qualités          comportent naturellement de spirituel et de fin chez celui qui les possède et les montre à          ciel ouvert sur son visage. C’est franc et net, avec tout ce dont la connaissance des          hommes, et peut-être aussi bien, dans le moment même, la conversation de l’artiste (qui          avait nom M<hi rend="sup">me</hi> Favart) peut les éclairer de fine galanterie et de          malice. — Je ne sais si le souvenir du fils me ferait préjuger du père. — Le costume est          celui du temps : habit bleu, collet relevé et droit, gros boutons à reflet métallique, un          gilet croisé d’une étoffe claire tirant sur le jaune, à pointes et à revers larges, la          cravate fine et blanche en mousseline, entourant doublement le cou sous le menton, et bien          nouée entre les deux revers du gilet. Un peu de poudre blanche est tombée de la tête sur          le collet de l’habit bleu et sur l’épaule.</p><p>S’il y a dans ce portrait du père de la ressemblance physique avec son fils (et on peut y          en voir), tous ceux qui ont connu M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve mère (et sans          parler des plus anciens voisins du quartier, il est encore des témoins, des amis qu’on est          heureux de nommer, MM. le docteur Veyne, Auguste Lacaussade, Xavier Marmier, le poète          Auguste Desplaces, retiré dans le Berry, un bon ami d’Avignon, M. Charpenne) s’accordent à          dire que M. Sainte-Beuve était son portrait vivant. <quote>« Elle avait de la finesse            d’esprit, du bon sens et beaucoup de tact »</quote>, me disait, il y a quelques années,          M. Paulin Limayrac, qui l’avait souvent visitée<note place="bottom" resp="author">Armand Carrel venait            quelquefois demander M. Sainte-Beuve chez sa mère, ce qui ne laissait pas de la troubler            un peu : sans cesse préoccupée sur le sort et l’avenir de son fils, en bonne et simple            bourgeoise qu’elle était, vivant dans la retraite, ayant connu dans son enfance des            temps orageux et terribles, elle redoutait qu’il ne fût entraîné trop loin par une            relation trop chevaleresque. — Et ce que toutes les mères et les pères aussi qui            s’intéressent à la carrière d’un fils, lancé dans cette voie épineuse des Lettres,            comprendront, elle ne crut véritablement le sien sauvé que le jour où il fut reçu de            l’Académie française. — Je retrouve à l’instant même une lettre qui avait beaucoup            touché M. Sainte-Beuve quand il la reçut, et dont il parla jusqu’à la fin de sa vie avec            reconnaissance : c’est celle que lui écrivit M. le duc Pasquier le lendemain de la mort            de sa mère. Il me dit souvent : <quote>« Je reçus fort peu de témoignages d’amitié en ce              moment-là ; et celui-ci était le moins obligé de tous. »</quote> M. Sainte-Beuve            aimait à parler du chancelier : il en eut assez souvent l’occasion, dans les derniers            temps de sa vie, quand l’ancien secrétaire du duc, M. Louis Favre, qui vient de lui            élever ce beau monument littéraire, un livre qui est un exemple à suivre, venait s’en            entretenir avec lui. M. Sainte-Beuve ne pouvait se rappeler l’amabilité simple de            M. Pasquier sans l’opposer à la morgue pédante de certains hommes d’État parvenus du            jour. Il était frappé du contraste : d’un côté toute prévenance et toute politesse, de            l’autre rudesse, ignorance, grossièreté. Voici la lettre du chancelier (M<hi rend="sup">me</hi> Sainte-Beuve était morte le 17) : <quote>« (Lundi 18 novembre 1850). — Mon              cher confrère, les nombreuses et douloureuses pertes que j’ai faites dans le cours de              ma longue vie n’ont point épuisé en moi, grâce au ciel, la faculté de sentir              profondément les misères de même nature qui atteignent autour de moi les personnes              auxquelles je porte un véritable intérêt ; et vous êtes à coup sûr au nombre de              celles-là. Recevez donc mes bien sincères compliments de condoléance. Je trouverai              quelque douceur à vous les redire au premier jour où il me sera donné de vous              rencontrer. — Tout à vous et de tout cœur, Pasquier. »</quote></note>. — Je me          bornerai, ne l’ayant pas connue, au témoignage de ces qualités de son caractère et de son          esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

