<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres mêlées de Saint-Évremond</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1872</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1868-02-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1868-02-01"><head>Œuvres mêlées de Saint-Évremond<note place="bottom" resp="author">Cet article a paru d’abord dans le              <title>Journal des Savants</title>.</note></head><head type="sub">Revues, annotées et précédées d’une histoire de la vie et des ouvrages de          l’auteur <lb/>par M. Charles Giraud de l’institut<note place="bottom" resp="author">3 volumes petit in-8°            Techener, 1866.</note><lb/>Études sur Saint-Évremond. <lb/>Discours qui ont obtenu ex æquo le prix de l’académie          française par M. Gidel, par Gilbert.</head><p>Les histoires littéraires aiment les dates précises. La publication des            <title>Provinciales</title>, par exemple, est une de ces dates, de ces époques          mémorables (1656, 1657). On avait eu précédemment l’époque du <title>Cid</title>, celle du            <title>Discours de la Méthode</title> (1636, 1637). Mais, indépendamment de ces          monuments écrits qui marquent, il y a la société d’alentour, dans laquelle se retrouve          plus ou moins la même langue, et qui compte des gens d’esprit non écrivains de profession,          et maîtres pourtant dans leur genre, maîtres à leur manière, sans y viser et sans le          paraître.</p><p>Ainsi, en 1657, au moment où Pascal achevait de lancer les <title>Provinciales</title>,          il ne tient qu’à nous de compter dans la haute société française les hommes distingués par          la parole ou par la plume et qui étaient en possession de plaire : Saint-Évremond, Bussy,          La Rochefoucauld, Retz, les prochains auteurs de Mémoires, mais qui causaient dès lors          comme ils écriront. Jamais langue plus belle, plus riche, plus fine, plus libre, ne fut          parlée par des hommes de plus d’esprit et de meilleure race.</p><p>Ils ont tous (et ceux que je viens de nommer, et les autres qu’ils représentent, moins en          vue et plus effacés aujourd’hui), ils ont tous ce point commun d’être gens du monde, de          qualité, avant d’être écrivains. Mêlés aux plaisirs, aux affaires, aux intrigues de leur          temps, ils ont vécu de la vie la plus remplie, la plus animée et agitée, ils y ont          développé et aiguisé leur esprit, leur goût ; et, lorsque ensuite ils ont pris la plume,          leur langage y a gagné. Ils ont vérifié en un certain sens ce qui est dit de l’éloquence          dans le <title>Dialogue des orateurs</title> ; <quote>« <hi rend="i">Nostra civitas donec              erravit, donec se partibus et dissensionibus et discordiis confe-cit</hi>,            etc. »</quote> —<quote> « Il en fut de même de notre république : tant qu’elle s’égara,            tant qu’elle se laissa consumer par des factions, par des dissensions, par la discorde ;            tant qu’il n’y eut ni paix dans le forum, ni concorde dans le sénat, ni règle dans les            jugements, ni respect pour les supérieurs, ni retenue dans les magistrats, elle            produisit une éloquence sans contredit plus forte et vigoureuse, comme une terre non            domptée qui produit des herbes plus gaillardes… »</quote></p><p>Cela ne s’applique guère à l’éloquence de ces modernes qui, si l’on excepte Retz,          n’avaient pas eu proprement à exercer leur talent d’orateur ; mais cela est vrai de leur          élocution, de leur langue ; ils l’avaient étendue, élargie, assouplie, fortifiée en toutes          sortes de relations et de rencontres bien autrement qu’en restant dans un salon comme à          l’hôtel Rambouillet, ou dans un cabinet d’étude, comme un Conrart et un Vaugelas. Ils ont          des façons de s’exprimer à la fois plus délicates et plus <hi rend="i">gaillardes</hi>            (<hi rend="i">lætiores</hi>) pour parler avec Montaigne. C’est d’eux qu’il est vrai de          dire, comme dans Homère : <quote><space/></quote></p><p>Saint-Évremond a surtout de la délicatesse. C’est un épicurien, non point par les livres          seulement, comme le serait un savant de la Renaissance, comme l’a pu être Gassendi, le          dernier et le plus distingué de ceux-là, mais un épicurien pratique, dans la morale et          dans la vie. L’histoire littéraire, pour peu qu’elle soit didactique, comme celle de          M. Nisard, a le droit et presque le devoir de le négliger : probablement il se soucierait          peu lui-même de cette omission ; il ne réclamerait pas contre : il en serait plutôt          flatté. L’enseignement proprement dit a peu à faire avec lui. Il est l’homme de la          conversation à huis clos et des aparté pleins d’agrément.</p><p>Né en 1613<note place="bottom" resp="author">M. Giraud le fait même naître en 1610, mais par simple            supputation. Silvestre, le plus exact de ses biographes, dit qu’on n’a jamais su            exactement son âge. — M. Quesnault, sous-préfet de Coutances, a trouvé des actes de            baptême desquels il résulterait que Saint-Évremond n’a pu naître avant 1614 et n’est            peut-être né qu’en 1616. En ce cas il se vieillissait.</note>, il ne mourut qu’en 1703,          à l’âge de plus de quatre-vingt-dix ans. Élevé au collège de Clermont, à Paris, chez les          jésuites, il fit sa rhétorique sous le Père Canaye, qu’il a immortalisé depuis. Il termina          ses études à l’université de Caen, puis au collège d’Harcourt, tout en suivant ce qu’on          appelait l’<hi rend="i">Académie</hi>, c’est-à-dire l’école des jeunes gentilshommes. Il          représente bien ce que pouvait être, à cette date, un jeune homme de qualité des plus          instruits, un de ceux qui avaient vingt-quatre ans quand <title>le Cid</title> parut. Il          savait la littérature latine, peu ou point de grec ; il avait du goût pour les lettres, de          la curiosité pour la philosophie, et aimait la conversation des gens d’esprit et de          pensée. Il s’appliqua dans sa jeunesse au métier des armes, s’acquit l’estime des généraux          sous lesquels il servit, et, arrivé au grade de maréchal de camp, il pouvait prétendre à          une plus grande fortune militaire, lorsqu’une lettre de lui, très-spirituelle et          satirique, sur la paix des Pyrénées et contre le cardinal Mazarin, lettre adressée au          marquis de Créqui et connue seulement de trois ou quatre personnes, fut trouvée dans une          cassette déposée chez M<hi rend="sup">me</hi> du Plessis-Bellière, dont on saisissait les          papiers. C’est à la suite de l’arrestation du surintendant Fouquet : tout était crime en          ce moment. La pièce, commentée et envenimée par Le Tellier et Colbert, zélés pour la          mémoire du cardinal, irrita Louis XIV, qui condamna l’auteur à la Bastille. Cette lettre,          qui a si fort compromis Saint-Évremond en son temps et brisé sa carrière, n’aura pas, je          le crains, gain de cause auprès de la postérité, qui enregistre avec une sorte de          révérence les faits accomplis : nous sommes devenus grands admirateurs de la politique          extérieure de Mazarin. Fatalistes que nous sommes et adorateurs du résultat, nous          admettons difficilement que les choses de l’histoire auraient pu prendre tout aussi bien          un autre tour, pas plus mauvais que celui qui a prévalu, et qu’il n’a souvent tenu qu’à un          rien qu’il en fût ainsi. Saint-Évremond pensait qu’en se pressant moins on aurait imposé          une paix bien plus avantageuse, qu’on y aurait gagné la Flandre, et son opinion semble          avoir été aussi celle de Turenne. Quoi qu’il en soit, Saint-Évremond, averti à temps du          danger, quitta la France, se réfugia en Hollande, puis en Angleterre, alterna quelque          temps entre les deux pays, opta finalement pour Londres, et ne revint jamais. Il avait          quarante-huit ans au moment de sa retraite : il vécut encore quarante-deux ans d’une vie          de curieux, de philosophe, de témoin indifférent et amusé, de railleur souriant et sans          fiel ; aimant avant tout la conversation et les douceurs d’un commerce privé, il ne          regretta rien, du moment qu’une nièce de Mazarin, la plus belle et la plus distinguée de          l’escadron des nièces, la célèbre Hortense, duchesse de Mazarin, fut venue en Angleterre.          Il s’attacha à elle, lui rendit des soins de chaque jour, et perdit tout en la perdant. Il          entretint de tout temps quelque commerce de lettres avec la France. Il vit les spirituels          Français qui voyageaient alors en Angleterre et acheva de former le chevalier de          Grammont ; du moins il essayait, par ses leçons et ses conseils, de faire entrer un grain          de raison dans cette étourderie séduisante. Les <title>Mémoires de Grammont</title>, par          Hamilton, ne se seraient pas faits sans doute sans l’influence première de Saint-Évremond          sur tous deux : on peut dire que c’est son meilleur ouvrage. Il aurait pu revenir en          France dans les dernières années : Louis XIV avait pardonné et le lui avait permis. Mais          Saint-Évremond eut le bon esprit de sentir qu’un homme de sa réputation ne pouvait          reparaître avec avantage, après plus de trente ans, sur une scène aussi changeante que la          cour ou que la société parisienne. <quote>« Je reste en Angleterre, disait-il, ils sont            accoutumés à ma loupe. »</quote> — Cette loupe à double étage, et de plus une calotte de          maroquin qu’il n’ôtait jamais, étaient l’ornement inséparable de sa personne.</p><p>On raconte qu’Alexandre, dans ses conquêtes, en arrivant à Persépolis, y rencontra des          captifs grecs, précédemment mutilés par ordre des rois persans, et qui vivaient là depuis          des années. Sur l’offre que leur en fit Alexandre, ils refusèrent de retourner en Grèce,          ayant honte, disaient-ils, de s’y montrer en pareil état, et ils aimèrent mieux rester          établis suc la terre d’exil. Mais la loupe de Saint-Évremond n’était qu’un prétexte, et sa          réponse une défaite honnête. Délicatesse, fierté ou indifférence, il entendait bien se          dérober au pardon de Louis XIV. Il n’y mettait d’ailleurs aucune prétention, aucune          forfanterie, et n’affichait point des airs d’émigré. Il était possible à des observateurs          superficiels de le prendre pour un sujet respectueux et repentant. On a un extrait de          dépêche du comte de Comminges, ambassadeur en Angleterre, où il est dit : <quote>« (22            février 1663). Le bruit ayant couru dans Londres des raisons qui retardaient mon entrée,            le chevalier de Grammont et le sieur de Saint-Évremond me sont venus trouver comme bons            Français et zélés pour la gloire et l’autorité de Votre Majesté. Je me servirai de l’un            et de l’autre selon que j’en jugerai à propos, et, s’ils font leur devoir, comme je suis            persuadé qu’ils feront, j’espère que Votre Majesté aura la bonté de les ouïr nommer et            permettre qu’ils méritent par leurs services qu’Elle leur pardonne, après une pénitence            conforme à la faute. »</quote></p><p>Mais, après s’être galamment conduit en bon Français à l’occasion, Saint-Évremond          rentrait dans sa philosophie et dans sa tranquillité. Sa grâce n’étant pas venue à temps,          dans les premières années, il se dit que ce ne serait plus une grâce, et il en prit son          parti, il en fit son deuil une fois pour toutes. Quand on lui parla plus tard de revenir,          il n’y était plus disposé. Il éludait et déclinait l’effet du pardon royal sans trop          paraître en faire fi, n’affectant rien, déguisant volontiers sa constance en nonchalance,          homme de goût jusqu’à la fin. La bienséance, le <hi rend="i">quod decet</hi>, était ta          loi, et il y resta fidèle. Toute cette conduite est d’une nuance qu’on ne saurait          moralement assez apprécier ; ce qui est certain, c’est que des hommes comme Saint-Évremond          et Bernier ne sont pas seulement des esprits libres : c’étaient des âmes libres et qui          échappaient à Louis XIV. Le grand monarque n’avait pas de prise sur elles. De combien          d’autres en ce grand siècle le pourrait-on dire ?</p><p>Les exilés, gens d’esprit, écrivains, qui sortent de leur pays pour n’y plus rentrer et          qui vivent encore longtemps, représentent parfaitement l’état du goût et la façon, le ton          de société ou de littérature qui régnaient au moment de leur sortie. Ils peuvent ensuite          modifier ou développer, ou mûrir ou racornir leurs idées, mais, pour la forme, pour la          mode et pour la coupe, si j’ose dire, on les reconnaît ; ils ont une date, ils nous la          donnent fixe et bien précise, celle de l’instant de leur départ. On garde la marque de          l’endroit et du point où l’on se détache de la souche. Ainsi Saint-Évremond nous est          l’exemplaire le plus parfait et le plus distinct par le tour, de ce qu’était un des hommes          les plus spirituels et les plus délicats de la cour de France vers 1661. Son idéal          pourtant à lui, c’était le temps de la régence d’Anne d’Autriche, avant la Fronde, de 1643          à 1648 : il a chanté cet heureux temps dans ses stances les plus passables :<quote><hi rend="i"> J’ai vu le temps de la bonne Régence…</hi></quote></p><p>Sa pièce la plus jolie et la plus citée est la Conversation du Père Canaye et du maréchal          d’Hocquincourt. C’est une Provinciale, la dix-neuvième Provinciale, comme je l’appelle,          écrite par un homme du monde, qui, en raillerie sur le fond des choses, va plus loin que          Pascal. La scène se passe en 1654, mais il est probable que Saint-Évremond ne s’en          ressouvint et n’eut l’idée de l’écrire qu’après les <title>Provinciales</title>. On a          voulu lui contester cette pièce : elle est sûrement de lui, car elle est suivie d’une          autre Conversation de Saint-Évremond avec un de ses amis à la fois Anglais et Français,          M. d’Aubigny, dans laquelle les Jansénistes sont presque aussi bien drapés que les          Jésuites l’étaient dans la précédente, et qui est donnée comme la revanche de          celle-ci.</p><p>Les <title>Conversations</title> étaient alors un genre littéraire comme les            <title>Lettres</title>, comme les <title>Portraits</title>. M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry publiera ses <title>Conversations</title> et entretiens. Le chevalier          de Méré publiait, en 1669, ses <title>Conversations</title> avec le maréchal de          Clérembaut, l’un des spirituels amis de Saint-Évremond.</p><p>On n’a jamais eu à un plus haut degré que Saint-Évremond le sentiment vif des ridicules,          ni une manière plus légère de les exprimer. Dans les endroits où il excelle, il a l’ironie          au sens le plus attique. L’édition donnée par M. Giraud nous permet de lire de suite les          morceaux les plus agréables sortis de sa plume sans avoir à les chercher dans le pêle-mêle          de ses œuvres. M. Giraud a fait précéder ce choix d’une <title>Histoire de la vie et des            ouvrages de Saint-Évremond</title>, ample, copieuse, dans le genre des biographies de          M. Walckenaer, et qui n’a qu’un défaut, c’est de n’être pas finie : il y manque les années          de Saint-Évremond à l’étranger. Mais, pour ce qui est de sa vie et de sa carrière en          France, on en a tous les détails, avec les accessoires et toutes les circonstances          sociales qui peuvent l’éclairer et y donner intérêt. L’épisode principal, ne tenant guère          moins de quatre-vingts pages, est une vie de la première et grande amie de Saint-Évremond,          de cette célèbre Ninon qui offre une sorte de problème. M. Giraud n’a rien négligé pour          nous la montrer sous son plus beau jour, pour nous donner la clef de la considération dont          elle parvint, malgré tout, à s’entourer en vieillissant, et pour la distinguer des Marion          de l’Orme, des Sophie Arnould et de leurs pareilles. Ninon, de son vivant, a compté bien          des adorateurs et des amis, depuis le prince de Condé et Coligny jusqu’aux abbés Gédoyn et          de Châteauneuf ; M. Giraud les énumère tous ou presque tous : par cette biographie insigne          qu’il a consacrée à Ninon, il mérite d’être compté lui-même dans le nombre et de prendre          rang sur la liste, le dernier et le plus désintéressé, un ami posthume, un pur ami de          l’esprit. — Et à propos de Ninon, je rappellerai qu’on a, depuis peu seulement, déterminé          au juste son âge, car c’était une question : on la faisait aller jusqu’à quatre-vingt-dix          ans. M. Jal, qui a eu le courage de feuilleter à cette fin les registres des soixante-huit          paroisses de Paris, — deux ou trois cents volumes manuscrits, — est arrivé à découvrir          l’acte de baptême de M<hi rend="sup">lle</hi> de Lenclos. Décidément Ninon n’avait que          quatre-vingt-cinq ans moins un mois quand elle mourut, cinq années de moins que          Saint-Évremond. Puissent toutes les antiquités avoir leur chronologie aussi bien démêlée          et tirée à clair<note place="bottom" resp="author"><p>Dans un recueil de chansons et <hi rend="i">vaudevilles</hi> qui a appartenu à M. de Monmerqué et que possède M. Camille              Rousset, on lit un couplet sur Ninon, et en marge une annotation curieuse d’un anonyme              contemporain qui paraît des mieux informés. Le couplet n’a rien que                d’ordinaire :</p><quote><l>Ninon, passe tes jours en jeu ;</l><l>Cours toujours où                l’amour te porte ;</l><l>Le prédicateur qui t’exhorte,</l><l>S’il était auprès de                ton feu.,</l><l>Te parlerait d’une autre sorte.</l></quote><p>Mais voici              l’annotation qui a tout à fait son prix et qui est la plus ressemblante des              esquisses : <quote>« Ninon, qu’on appelle à présent dans sa vieillesse M<hi rend="sup">lle</hi> de L’Enclos, est fille d’un nommé de l’Enclos, joueur de luth. C’a été                la courtisane la plus célèbre de nos jours. Elle a été très-aimable sans avoir                jamais été belle ni jolie. Elle a ressemblé plutôt à un homme qu’à une femme. Elle a                fait des passions très-violentes, et tout ce qu’il y a eu de courtisans galants et                aimables, trente ans durant, ont eu des affaires avec elle. Son commerce était pour                la jeunesse une école de politesse et d’honneur. Elle n’a jamais refusé ni trahi                personne. Elle n’a jamais eu d’affaires qu’avec des gens considérables ou par leur                naissance ou par leur mérite. Jamais personne n’a eu si bon esprit, ni plus d’esprit                qu’elle. Elle est plus philosophe qu’Épicure ; les approches de la mort ne l’ont                point fait changer de sentiment, et je la connais assez pour croire qu’elle fera ce                fâcheux pas sans aucune faiblesse. »</quote> Voilà un annotateur et un témoin              original qui nous donne bien envie de connaître son nom.</p></note> !</p><p>En publiant les morceaux de choix de son auteur, M. Giraud s’est fort attaché à en fixer          la date première, tant celle de la composition que de l’impression. Bon nombre de ces          pièces, en effet, coururent manuscrites longtemps avant d’être recueillies et le plus          souvent volées par un libraire. Un des endroits les plus essentiels de la notice de          M. Giraud est le débat qu’il a engagé avec M. Cousin, la querelle qu’il lui a faite à          propos d’une des pensées que M. Cousin attribue à La Rochefoucauld, mais dont M. Giraud          réclame la priorité pour Saint-Évremond. Je viens de prononcer le mot de querelle, mais          quelle querelle, bon Dieu ! qu’elle est courtoise ! qu’elle est polie ! qu’elle est          révérencieuse ! Quant au point en litige, on va en juger.</p><p>En compulsant les papiers de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, M. Cousin avait été amené,          par une lettre de M. d’Andilly, qui en faisait de grands compliments à la marquise, à          s’enquérir d’un écrit d’elle sur l’<hi rend="i">Amitié.</hi> Il avait été assez heureux          pour le retrouver dans les papiers de Conrart à l’Arsenal. Cet écrit sur l’<hi rend="i">Amitié</hi> dont M. d’Andilly et les amis de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé faisaient          de si prodigieux éloges, et dont elle accoucha sur la fin de 1660, n’est qu’une suite de          maximes, placées les unes après les autres et formant à peine deux petites pages : il          porte le caractère d’une réfutation, et voici ce qu’en dit M. Cousin, au chapitre            <num>iii</num> de sa <title>Madame de Sablé</title> :</p><quote><p>« Il y faut voir une réponse à quelqu’un de la société de M<hi rend="sup">me</hi> de            Sablé qui devant elle avait exprimé de basses pensées sur l’amitié. Ce quelqu’un-là est,            à n’en pouvoir douter, La Rochefoucauld. Il avait communiqué à M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé sa maxime sur l’amitié : « L’amitié<note place="bottom" resp="author">Édition de              1665, Maxime <num>xciv</num>.</note> la plus désintéressée n’est qu’un trafic où notre            amour-propre se propose toujours quelque chose à gagner. » Loin d’effacer cette triste            maxime, deux ans avant sa mort, il l’étendit de la façon suivante : « Ce que les hommes            ont nommé amitié<note place="bottom" resp="author">Édition de 1678, Maxime <num>lxx</num><hi rend="sc">xih.</hi></note> n’est qu’une société, qu’un ménagement réciproque d’intérêts, et            qu’un échange de bons offices ; ce n’est enfin qu’un commerce où l’amour-propre se            propose toujours quelque chose à gagner. » Le cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé            lui fournit des pensées d’un ordre bien différent. Elle prend à tâche de combattre sur            tous les points la maxime de La Rochefoucauld, sans s’écarter jamais de cette parfaite            mesure qui est le trait distinctif de son esprit et le signe de la vérité en toutes            choses, mais qui rarement est accompagnée d’un grand éclat. Elle sépare nettement            l’amitié de l’intérêt ; elle montre qu’il se fait bien dans l’amitié un échange de bons            offices, mais que l’amitié est autre chose encore que l’espoir de cet échange,            etc. »</p></quote><p>Or M. Giraud oppose à cette explication de M. Cousin, qu’au moment où M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé réfutait cette idée, que l’amitié est une sorte de <hi rend="i">trafic</hi>, La Rochefoucauld n’avait pas encore publié ses <title>Maximes</title> ni          celle-ci en particulier, et probablement qu’il n’en était pas encore coupable ; mais, de          plus, que, depuis 1647, il y avait en circulation dans la société un petit écrit volant de          Saint-Évremond touchant cette maxime qu’on <hi rend="i">ne doit jamais manquer à ses            amis</hi>, et dans lequel on lisait en toutes lettres :<quote> « Cependant il est            certain que l’amitié est un commerce ; le trafic en doit être honnête ; mais enfin c’est            un trafic. Celui qui y a mis le plus en. doit le plus retirer… »</quote> Se fondant sur          ce texte, M. Giraud revendique pour Saint-Évremond l’honneur d’avoir été expressément          réfuté par M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé.</p><p>Mais il faut voir en quels termes il se hasarde sur ce terrain de la marquise, terrain          brûlant, conquis, possédé et illustré par M. Cousin. Parlant donc de quelques petits          écrits de Saint-Évremond qui se rapportent à cette année 1647, M. Giraud s’exprime de la          sorte :</p><quote><p>« Ces opuscules portent leur date en eux-mêmes et sont unis entre eux par un lien qui            est visible aux yeux les moins clairvoyants. Ils ont été destinés au salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, alors établie à la Place Royale. Je viens d’écrire un nom            qui brûle ma plume. Je demande, très-humblement, à un grand écrivain la permission de            courir un moment ici sur ses terres, et d’y recueillir, s’il se peut, quelques épaves            échappées de ses mains, dans le voyage charmant où il convie ses lecteurs, à travers le                <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout me prouve la destination des trois            opuscules de Saint-Évremond : une dédicace, écrite par l’éditeur Barbin en 1668<note resp="author">Une dédicace du libraire adressée précisément à M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé.</note> ; le genre particulier d’ouvrage dont il s’agit ; enfin, les            relations intimes qui ont dû exister entre Saint-Évremond et la marquise de Sablé. »</p></quote><p>M. Giraud discute et développe successivement ces différents points. Il est bien vrai          que, lorsque, plus tard, on présenta à Saint-Évremond, retiré en Angleterre, cet ancien          opuscule sur l’Amitié, imprimé avec d’autres, il refusa d’y reconnaître ce qu’il avait pu          écrire primitivement, et il crut y voir des altérations de sa pensée ; mais il n’en avait          pas moins pour cela écrit quelque chose de très-approchant, et M. Giraud, rassemblant les          raisons à l’appui, soutient son opinion en des fermes dont certes l’adversaire n’avait pas          à se plaindre :</p><quote><p>« Il est probable, dit-il, qu’en 1647 Saint-Évremond a écrit ces paroles : <hi rend="i">Il est certain que l’amitié est un commerce, le trafic en doit être honnête ; mais              enfin c’est un trafic.</hi> Cette maxime avait été discutée dans le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, et y avait soulevé des tempêtes. Les âmes délicates s’en            étaient révoltées, et la noble nature de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé la première.            C’est pour répondre à Saint-Évremond, qu’elle ne nomme pas, et non pas à La            Rochefoucauld, que M. Cousin croit reconnaître à travers le papier de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé ; c’est pour répondre à Saint-Évremond qu’elle composa cet écrit sur              <hi rend="i">l’Amitié</hi>, écrit perdu pendant longtemps, et retrouvé et publié par            M. Cousin, dans son ravissant volume de <title>Madame de Sablé</title> ; j’en suis à ses            genoux de reconnaissance. <hi rend="i">Il y faut voir</hi>, dit M. Cousin dans son style              inimitable<note place="bottom" resp="author">L’homme aimable et docte qui, sur un point, différait              d’avis avec M. Cousin, prenait toutes ses précautions pour ne le choquer en rien, et              je crois, en effet, qu’il y est parvenu. Mais à voir tous ces adoucissements de la              critique et toute la rançon d’éloges qu’il a fallu pour la faire passer, je ne puis              retenir une réflexion : si M. Cousin avait été Alexandre ou le grand Condé en              personne, de l’humeur dont on les connaît, et si l’on s’était avisé de se risquer à              les contredire, on ne s’y serait pas pris autrement. Il est fâcheux pour M. Cousin              d’avoir donné de lui une telle idée ; il n’y a que les esprits despotiques et              dominateurs qui inspirent de ces craintes.</note>, <hi rend="i">une réponse à              quelqu’un de la société de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé qui, devant elle, avait              exprimé de basses pensées sur l’amitié. Ce quel-qu’un-là est, à n’en pouvoir douter,              La Rochefoucauld…</hi></p><p>« Je crois que ce <hi rend="i">quelqu’un-là</hi> est plutôt Saint-Évremond que La            Rochefoucauld ; et je crois, de plus, ce qui est un moyen de me raccommoder sur-le-champ            avec M. Cousin, que La Rochefoucauld, quinze ans plus tard, n’a fait que copier            Saint-Évremond.</p><p>« Il est prouvé que M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé avait composé son écrit sur            l’Amitié bien longtemps avant la publication des <title>Maximes</title> de La            Rochefoucauld, laquelle est de l’année 1665. En 1660, M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé            communiquait cet écrit à d’Andilly, dont la réponse, datée du 28 janvier 1661, est            rapportée par M. Cousin. On voit, parla, quelles étaient les habitudes de la société de            ce temps. Toute une littérature y circulait en manuscrit, et à petit bruit, à l’usage            d’un petit nombre de lecteurs, qui ne souhaitaient pas d’autre publicité… »</p></quote><p>Maintenant, en juge plus froid et plus désintéressé du débat, je me permets de trouver          qu’il y a un peu d’excès dans l’importance qu’on met à un semblable détail. L’idée de          faire de l’amitié un pur <hi rend="i">trafic</hi> n’est pas assez belle d’ailleurs pour          être si fort revendiquée. Je sais bien qu’au fond et à la rigueur elle peut se défendre ;          car, si vous supprimez dans l’amitié tout ce qui en fait le charme et le prix, si vous          vous plaisez, par supposition, à retirer une à une toutes les qualités de votre ami ; si,          au lieu d’un homme libéral et généreux, vous en faites subitement un maniaque qui tourne à          l’avare ; si, au lieu d’un esprit libre, vous supposez qu’il soit devenu sectaire ; si, au          lieu d’un être intelligent, vous le supposez en décadence, en enfance, et n’étant plus          lui-même, il est bien clair que les conditions de l’amitié sont changées. Mais la manière          de dire qui consiste à appeler tout cela d’emblée et de prime abord un <hi rend="i">trafic</hi> et un <hi rend="i">commerce</hi> n’en est pas moins désobligeante, odieuse,          et Saint-Évremond n’avait pas si tort de ne pas vouloir se reconnaître à ce langage. Et          puis, le dirai-je ? entre Saint-Évremond et La Rochefoucauld, entre gens de cette sorte et          natures de cette qualité, les questions de priorité n’existaient pas. C’est en faire par          trop des auteurs, et se faire soi-même l’avocat d’une susceptibilité jalouse qu’ils ne          partageaient nullement. Se sont-ils tout simplement rencontrés dans une même pensée ? Y          a-t-il eu chez l’un réminiscence ? Y a-t-il eu emprunt ? Assurément ils s’en souciaient          assez peu l’un et l’autre, et ils n’y regardaient pas de si près.</p><p>Pour moi, ma conclusion est un doute. Dans les quelques lignes dont on fait si grand état          en les surfaisant, M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé a bien pu réfuter Saint-Évremond, elle          a bien pu aussi réfuter La Rochefoucauld, qui lui aura dit dès ce temps-là : <quote>« Je            pense exactement comme M. de Saint-Évremond ; je prends son opinion à mon compte, et            j’en fais une maxime. »</quote></p><p>On ne saurait avoir devant soi un Saint-Évremond, l’eût-on déjà lu vingt fois, sans être          tenté de le parcourir encore et sans repasser d’un coup d’œil rapide ce qu’il y a de          principal en lui, ce qui le fait original avec distinction entre Montaigne et Bayle.</p><p>Sa religion, il en faut peu parler. Il n’est autre chose qu’un épicurien sceptique. Il se          garde de rien attaquer, de rien fronder hautement ; mais il doute ou paraît douter. Il          n’affiche rien et n’arbore aucune enseigne. Saint-Évremond serait assez d’accord avec          Pascal sur l’état moral de l’homme, en ce sens qu’il y voit des contradictions de mille          sortes, mais il ne s’en inquiète pas autrement ; il se plaît à l’indifférence, à la          nonchalance. C’est là où il arrêterait et déconcerterait Pascal, et où le grand lutteur          n’aurait pas de prise sur lui, <quote>« Le plus dévot, dit-il, ne peut venir à bout de            croire toujours, ni le plus impie de ne croire jamais ; et c’est un des malheurs de            notre vie de ne pouvoir naturellement nous assurer s’il y en a une autre ou s’il n’y en            a point. »</quote> Et, cela dit, il ne s’inquiète point de chercher d’une autre manière          que naturellement ; il n’a nul goût pour le surnaturel et n’y donne pas.</p><p>Socrate ne lui paraît pas plus assuré et certain, en fait d’immortalité de l’âme,          qu’Épicure en fait d’anéantissement ; il se plaît à surprendre quelqu’une de leurs          inconséquences et à les montrer en contradiction avec eux-mêmes. Il n’est pas plus          cartésien que Pascal, et même un peu moins. Mais ces fluctuations ne lui sont ni          insupportables ni désagréables, il s’y laisse bercer, il comprend le pour et le contre.            <quote>« Le doute a ses heures dans le couvent, dit-il, la persuasion les            siennes. »</quote> Il aime ces sortes de balancements.</p><p>Saint-Évremond est assez philosophe pour ne pas craindre par moments de paraître          croyant.</p><p>L’idée de la mort l’occupe. Il parle souvent de ce dernier passage, tout en étant d’avis          qu’il faut le <hi rend="i">couler</hi> le plus insensiblement qu’il se peut :<quote> « Si            je fais un long discours sur la mort, après avoir dit que la méditation en était            fâcheuse, c’est qu’il est comme impossible de ne faire pas quelque réflexion sur une            chose si naturelle ; il y aurait même de la mollesse à n’oser jamais y penser… — Du            reste, il faut aller insensiblement où tant d’honnêtes gens sont allés devant nous, et            où nous serons suivis de tant d’autres. »</quote></p><p>Il professe la théorie du divertissement, ou du moins il ne semble en rien en blâmer          l’usage : <quote>« Pour vivre heureux, il faut faire peu de réflexion sur la vie, mais            sortir souvent comme hors de soi ; et, parmi les plaisirs que fournissent les choses            étrangères, se dérober la connaissance de ses propres maux. »</quote></p><p>Il se plaint par moments du trop ou du trop peu de l’homme, ou plutôt il s’en étonne          comme d’une bizarrerie, mais sans en gémir avec la tendresse et l’anxiété qu’y mettra          l’auteur des <title>Pensées</title>. Cette fois-ci il le dit en vers et dans un sonnet          dont voici la fin :</p><quote><l>Un mélange incertain d’esprit et de matière</l><l>Nous fait vivre avec trop ou trop peu de lumière</l><l>Pour savoir justement et nos biens et nos maux.</l><l/><l>Change l’état douteux dans lequel tu nous ranges,</l><l>Nature ; élève-nous à la clarté des anges.</l><l>Ou nous abaisse au sens des simples animaux.</l></quote><p>Il n’est pas de ceux qu’on voit en peine et au désespoir jusqu’à ce qu’ils aient trouvé          la clef du mystère. Il n’a jamais senti en lui le combat. N’en prenez sujet ni de louange          ni de reproche : son humeur est ainsi ; il a reçu en naissant ce qu’on appelle un <hi rend="i">naturel philosophe</hi> : <quote>« Je puis dire de moi une chose assez            extraordinaire et assez vraie, c’est que je n’ai presque jamais senti en moi-même ce            combat inférieur de la passion et de la raison : la passion ne s’opposait point à ce que            j’avais résolu de faire par devoir ; et la raison consentait volontiers à ce que j’avais            envie de faire par un sentiment de plaisir… »</quote></p><p>Ses passions, — c’est trop dire, — mais ses goûts et sa raison ont, de tout temps, fait          bon ménage en lui. Saint-Évremond est, avec un peu plus de naturel et de vivacité, un          esprit de l’ordre et de la famille de Fontenelle. Il a su se passer, en tout genre, de          l’orage et du tourment. Lui-même a raconté avec sincérité comment il en vint à se guérir          peu à peu de la soif de trop connaître<note place="bottom" resp="author">Dans le chapitre intitulé :              <title>Jugement sur les sciences ou peut s’appliquer un honnête homme</title>.</note>.          Il n’a eu à traverser aucune des grandes ou des belles folies qui transportent une âme, ne          fût-ce qu’à une heure sublime de la jeunesse. La flamme chez lui est absente, l’étincelle          sacrée fait défaut, et son régime, il faut en convenir, n’eût guère été efficace à          l’entretenir ou à l’allumer.</p><p>Au point de vue littéraire, il a nui à Saint-Évremond qu’il en fût ainsi. Il écrit avec          délicatesse, souvent avec recherche et manière, toujours avec esprit ; mais il ne grave          rien, il ne creuse pas, il n’enfonce pas. La mémoire n’emporte aucun de ses traits en le          quittant.</p><p>C’est ainsi que, dans ses <title>Considérations sur les Romains</title>, il a devancé en          bien des pensées Montesquieu, et sans obliger à ce qu’on se souvînt de lui, sans marquer          sa trace. Il ne faut pas demander aux hommes de ce temps-là une critique historique bien          profonde en ce qui concerne l’Antiquité : il y a bien loin, comme l’on peut penser, de          Saint-Évremond à Niebuhr et à Monvnsen ; mais, au sortir des doctes élucubrations du              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et en se débarrassant du matériel de          l’érudition et des questions de grammaire, il y eut alors quelques hommes de sens qui          raisonnèrent à merveille sur les données générales qu’on avait à sa portée et sous la          main : on dissertait volontiers sur le caractère des Romains et des Grecs, sur le génie de          César et d’Alexandre. Les traductions de <title>César</title> par d’Ablancourt, et de            <title>Quinte-Curce</title> par Vaugelas, avaient mis ces discussions à l’ordre du jour          dans le beau monde ; grâce à d’Ablancourt encore, on pouvait suivre d’étape en étape la            <title>Retraite des dix mille</title> avec cet agréable et instructif Xénophon, de qui          Gustave Adolphe avait, dit qu’il ne connaissait que lui d’historien. L’expérience de la          guerre et même des intrigues civiles, le voisinage de guerriers éminents tels que M. le          Prince et M. de Turenne, ouvraient des vues et donnaient des jours sur les hommes et les          événements d’autrefois.</p><p>Saint-Évremond est l’écrivain de son temps qui a le mieux parlé en prose (car on avait          Corneille en vers) de ces choses générales de l’Antiquité, et qui a porté les meilleurs          jugements sur Alexandre, César, Pyrrhus, Annibal. Ses <title>Réflexions sur les divers            génies du peuple Romain dans les différents temps de la République</title> sont d’un          esprit éclairé, sensé, philosophique et pratique à la fois, qui s’explique assez bien ce          qui a dû se passer dans les âges anciens par ce qu’il a vu et observé de son temps, et par          la connaissance de la nature humaine : partout où il faudrait entrer dans les différences          radicales et constitutives des anciennes cités et sociétés, il est insuffisant et glisse.          Plusieurs chapitres importants du manuscrit s’étant perdus pendant un voyage de l’auteur,          il ne voulut jamais prendre la peine de les refaire. Saint-Évremond n’était pas de ceux          qui, même en parlant du peuple-roi, aspirent à élever un monument. Là, aussi, tout en          ayant la plus convenable et la plus noble liberté de jugement, il a au fond          l’indifférence, une sorte de découragement de voluptueux. Il ne cherche qu’un passe-temps,          et à tromper les heures ennuyeuses. Il n’a pas cet amour de la louange, cette élévation de          dessein, ce besoin de renom durable et immortel qu’avait Montesquieu, et sans quoi il ne          se fait rien de grand ni dans la vie ni dans l’éloquence.</p><p>Mais, tout rabattu, il reste vrai que Saint-Évremond débarrasse l’histoire du fatras des          commentateurs, va droit à l’esprit des choses, cherche moins à décrire les combats qu’à          faire connaître les génies ; n’admire que ce qui lui paraît à admirer. Le premier des          modernes français, il porte un coup d’œil philosophique dans l’histoire ancienne.          Véritable précurseur, il invoque un historien qui sache parler guerre, administration,          politique, et qui ait, comme on l’a dit, l’<hi rend="i">intelligence.</hi> Il cherche en          tout la fin des choses et ne se contente pas du gros.</p><p>Nul mieux que lui n’est apte à nous faire bien comprendre ce qu’était l’exquise culture          dans les hautes classes de la société et pour quelques esprits d’élite, à cette date          heureuse et si vite enfuie, où un reste de liberté et même de licence se composait déjà          avec une régularité non encore excessive. L’arrestation de Fouquet nous donne la dernière          limite. A partir de là, le niveau passa et s’étendit sur tout, sur les caractères comme          sur les choses.</p><p>La manière d’écrire de Saint-Évremond n’est pas tout à fait celle que célèbrent et          préconisent les partisans déclarés du grand siècle : elle est distinguée, elle n’est pas          simple. Il a je ne sais quelle façon rare et fine de dire les choses. L’antithèse est sa          figure favorite. Je la trouve à chaque ligne dans une lettre adressée, en 1667, à          M. de Lionne, qui, désirant ménager son retour, lui avait demandé d’écrire une sorte          d’apologie qu’il pût montrer au roi. Celle que Saint-Évremond composa est des mieux faites          et fort ingénieuse, mais toute concertée.</p><p>On a de lui, vers cette même date et dans ce même style spirituel, mais plus aisé, une            <title>Dissertation</title> sur la tragédie de Racine d’<title>Alexandre</title>, tout à          l’avantage de Corneille, et qui montre bien les sentiments de ceux qui appartenaient à          cette génération d’admirateurs, restés fidèles au <title>Cid</title> et à            <title>Cinna</title>. Les défauts premiers de la manière de Racine sont bien saisis : le          poëte prête trop de tendresse aux anciens héros ; il les fait trop amoureux, trop galants,          trop Français : Saint-Évremond a trouvé déjà toutes ces critiques, tant répétées depuis.          Il lui demande plus de vérité, de vraisemblance historique, d’observer le caractère des          nations, de tenir compte du génie des lieux et des temps : peu s’en faut qu’il ne réclame          en propres termes un peu de <hi rend="i">couleur locale.</hi> Saint-Évremond, dans ses          vues, est en avant de son siècle pour le drame comme pour l’histoire. L’esquisse rapide          qu’il fait d’une tragédie d’<title>Alexandre</title> telle qu’il l’aurait souhaitée, d’un          Porus doué d’une grandeur d’âme <quote>« qui nous fût plus étrangère »</quote> ; ce          tableau qu’il conçoit d’un appareil de guerre tout extraordinaire, monstrueux et          merveilleux, et qui, dans ces contrées nouvelles, au passage de ces fleuves inconnus,          l’Hydaspe et l’Indus, épouvantait les Macédoniens eux-mêmes ; ces idées qu’il laisse          entrevoir, si propres à élever l’imagination et à tirer le poëte des habitudes          doucereuses, nous prouvent combien Saint-Évremond aurait eu peu à faire pour être un          critique éclairé et avancé. Ceux qui l’appellent un <hi rend="i">précieux</hi> n’y          entendent rien ; ils s’en tiennent à l’écorce. On devine, dès 1667, un homme qui aurait,          vers 1821, travaillé à la publication des théâtres étrangers et y aurait ajouté quelque          bonne Préface à la Benjamin Constant. Le piquant, c’est qu’il a Shakspeare sous sa main, à          deux pas, et que ni lui ni les beaux esprits du temps de Charles II ne paraissent s’en          douter. Trait singulier et distinctif ! Saint-Évremond, qui vécut près de quarante ans en          Angleterre, n’entendait point l’anglais ; c’étaient ses amis, le duc de Buckingham et          M. d’Aubigny, qui lui expliquaient les meilleures pièces anglaises, et naturellement ils          ne lui parlaient que du théâtre du jour. Cette indifférence de Saint-Évremond est une          tache dans sa vie : il a beau avoir dit bien des vérités à propos de Racine, la postérité          ne saurait lui passer sa tranquillité et sa paresse à ignorer, je ne dis pas seulement          Shakspeare, mais jusqu’à la langue de Shakspeare. C’est ici qu’un peu plus de zèle et          d’ardeur n’aurait pas été mal placé. Oh ! que Voltaire visitant rapidement l’Angleterre et          emportant de là tout ce qu’il pouvait de notions et d’idées, tout un butin de philosophie          et de littérature pour en gratifier la France, avait plus noblement le démon en soi et ce          que je ne crains pas d’appeler le <hi rend="i">diable au corps</hi> ! Ce lutin a trop          manqué à Saint-Évremond.</p><p>Une des pièces les plus intéressantes qu’il nous ait laissées et des plus délicates (pour          employer une de ses expressions favorites), la principale peut-être aux yeux du biographe          et comme offrant l’expression entière de sa nature, c’est sa lettre à l’un de ses anciens          amis restés des plus affectionnés et des plus fidèles, le maréchal de Créqui, qui lui          avait demandé <hi rend="i">en quelle situation était son esprit, et ce qu’il pensait de            toutes choses dans sa vieillesse.</hi> La réponse, fort détaillée, est pleine de          modération, de maturité et de grâce. Il commence par quelques réflexions fines et          spirituelles sur la variation de ses goûts avec l’âge, réflexions dans le sens d’Horace,          lorsque Horace incline aux préceptes d’Aristippe ; il démêle et dénonce avec un vif          sentiment des nuances les effets des ans et les changements insensibles, mais inévitables,          qu’ils amènent. Sur le choix des livres, il est excellent à entendre : il ne lit plus, il          relit. Sa bibliothèque française, qu’il passe en revue, est des plus bornées. On y          remarque l’absence de Balzac, qu’il juge ailleurs affecté et suranné. Il omet Pascal :          peut-être n’avait-il pas vu encore le livre des <title>Pensées</title>. Corneille y tient          une grande place. Bossuet, qui a éclaté depuis peu par ses deux premières oraisons          funèbres, s’ajoute comme en <hi rend="i">post-scriptum</hi> après Voiture. Mais surtout le          plaisir de la conversation lui paraît augmenter avec les années et devenir supérieur même          à celui de la lecture : il en indique les conditions, il en mesure les agréments et les          degrés ; il le différencie selon les sexes. On a dans cette lettre tout un tableau de          l’esprit d’un homme distingué, à le suivre dans ses goûts, dans ses lectures et dans les          entretiens de l’amitié : c’est tout un inventaire moral.</p><p>Il avait commencé par se railler de l’Académie française, encore naissante et à ses          débuts ; mais il eût fait lui-même un excellent académicien, lorsque l’Académie était à          ses meilleurs jours. On sait sa jolie dissertation sur le mot <hi rend="i">Vaste</hi>,          qu’il tient à ne prendre que dans l’acception d’un défaut. <quote>« Le vaste, dit-il, est            toujours un vice. »</quote> Mais, comme il anime et relève, par les exemples qu’il          choisit, cette dissertation toute grammaticale en principe ! Ce mot de <hi rend="i">vaste</hi> devient un prétexte à des portraits de Pyrrhus, d’Alexandre, de Catilina, de          César, de Richelieu, de Charles-Quint. Il fertilise ce sujet grammatical, comme d’autres,          qui ne sont que grammairiens, dessèchent des sujets historiques.</p><p>Enfin, pour être et paraître quelque chose de plus, pour pousser ses essais jusqu’à          l’œuvre, pour porter son esprit jusqu’au talent, il n’a manqué à Saint-Évremond qu’un          enthousiasme, une ambition, une illusion, un mobile : il en faut aux plus heureuses          natures.</p><p>Ses relations avec la duchesse de Mazarin demanderaient à être traitées à part et d’une          plume légère. La quantité de riens et de bagatelles de société, de petits vers et de          billets galants de lui à elle, que Des Maizeaux nous a livrés, veulent être interprétés          avec esprit et sans trop de rigueur. Macaulay, dans son Histoire, a tracé de cette          duchesse un portrait peu flatté et un peu forcé peut-être. Saint-Évremord, qui est          meilleur à entendre, remplissait auprès d’elle le rôle assez compliqué d’un vieil ami,          empressé, amoureux, non jaloux, confident et conseiller assez écouté, mais non obéi. Il          avait trop de goût pour être ridicule, et ceux qui le voient tel à cette distance n’ont          pas pris la peine de se placer au point de vue. Il savait autant que personne que la          beauté est faite pour aimer la jeunesse, et qu’elle peut tout au plus consoler un          vieillard. Il éprouva le plus cruel chagrin qu’il fût capable de ressentir à la mort de          cette amie, dont les passions orageuses ou les caprices avaient si souvent troublé son          repos et déconcerté sa sagesse. Il n’avait pas moins de quatre-vingt-six ans quand il la          perdit : il avait dès longtemps passé l’âge où l’on recommence. Cette mort de la duchesse          de Mazarin a fait une sorte de mystère, et la manière dont Saint-Évremond en parle dans          une lettre à M. de Canaples n’est pas tout à fait en contradiction avec ce qu’une relation          plus secrète est venue révéler. On a trouvé, en effet, dans les papiers du président          Bouhier, très-curieux, comme on sait, d’anecdotes de tout genre, le récit suivant, qui est          peu connu :</p><quote><p>« La mort de la duchesse Mazarin est si singulière, qu’elle mérite bien qu’on en            conserve la mémoire. Tout le monde sait la vie qu’elle menait dans sa retraite de            Londres. Malgré son âge, elle conservait assez de beauté pour avoir encore des            adorateurs. Le duc d’Albemarle l’était depuis longtemps quand la duchesse de Richelieu,            digne fille de la duchesse Mazarin, la fut trouver. Le duc, qui la vit, ne put tenir            contre cette jeune beauté et quitta bientôt la mère pour la fille.</p><p>« La duchesse, au désespoir, se servit de son crédit auprès du roi Guillaume pour faire            sortir sa fille d’Angleterre, et, en effet, celle-ci fut obligée de se retirer en            Hollande ; mais la duchesse n’y gagna rien, car le duc d’Albemarle suivit aussitôt la            duchesse de Richelieu.</p><p>« Alors la duchesse résolut de ne point survivre à ce mépris. Elle se retira un beau            matin en une petite maison de campagne qu’elle avait auprès de Londres, suivie de deux            ou trois de ses domestiques seulement, et y porta deux grosses bouteilles d’une certaine            liqueur très-forte, qui se fait avec de l’eau-de-vie et des jus d’herbes. Ce fut le            poison dont elle voulut se servir, car, quoiqu’on ne s’en serve pas à cet usage, mais            seulement comme d’un dissolvant pour la digestion, néanmoins, quand on en boit beaucoup            à jeun, cette liqueur est tellement corrosive qu’elle tue comme de l’arsenic. C’est ce            que fit la duchesse pendant plusieurs jours, pendant lesquels ses amis, entre autres            M. de Saint-Évremond, ne la voyant pas revenir, connaissant son caractère, se doutèrent            de ce que c’était.</p><p>« Ils accoururent donc en sa maison, pour tâcher de lui faire perdre cette funeste            pensée, mais ils trouvèrent les portes fermées, et elle ne voulut jamais qu’on les leur            ouvrît, quelques instances qu’ils en fissent. Le roi Guillaume lui envoya même un prêtre            catholique ; mais ce fut inutilement, et elle ne voulut point le voir.</p><p>« Ainsi mourut cette duchesse avec une fermeté digne vraiment de l’ancienne Rome, mais            qui n’est pas aussi du goût de la nouvelle<note place="bottom" resp="author"><title>Souvenirs</title>              du président Bouhier, publiés par MM. Lorédan Larchey et Mabille.</note>. »</p></quote><p>Or Saint-Évremond, dans sa lettre au marquis de Canaples sur la mort même de la duchesse,          disait :</p><quote><p>« Vous ne pouviez pas, Monsieur, me donner de meilleures marques de votre amitié qu’en            une occasion où j’ai besoin de la tendresse de mes amis et de la force de mon esprit            pour me consoler. Quand je n’aurais que trente ans, il me serait difficile de pouvoir            rétablir l’agrément d’un pareil commerce ; à l’âge où je suis, il m’est impossible de le            remplacer… Assurément elle disposait de ce que j’avais plus que moi-même ; les            extrémités où elle s’est trouvée sont inconcevables. Je voudrais avoir donné ce qui me            reste et qu’elle vécût. Vous y perdez une de vos meilleures amies : vous ne sauriez            croire combien elle a été regrettée du public et des particuliers. <hi rend="i">Elle a              eu tant d’indifférence pour la vie qu’on aurait cru qu’elle n’était pas fâchée de la              perdre. Les Anglais, qui surpassent toutes les nations à mourir, la doivent regarder              avec jalousie.</hi> »</p></quote><p>Il me semble que cette fin de lettre, dans son obscurité, ne dément en rien, mais vient          plutôt confirmer la version transmise par le président Bouhier. On n’aimait pas alors,          — encore moins qu’aujourd’hui, — à s’expliquer nettement sur les morts volontaires.          Saint-Évremond, écrivant de Londres à l’un de ses amis de France, n’aurait pu s’exprimer          plus clairement, même quand il aurait eu plus à dire, et il y a dans ses dernières phrases          un je ne sais quoi d’enveloppé et de manqué à la fois qui ne laisse pas d’être          significatif. « Dans tout ce que je viens de dire de Saint-Évremond, je suis heureux de me          trouver d’accord avec M. Giraud, qui l’a si bien étudié et compris. Je mettrai encore ici          deux ou trois réflexions que le sujet me suggère. Malgré cette vilaine pensée sur          l’amitié-trafic, dont il ne s’est pas reconnu le père, je ne sais personne qui ait mieux          senti que Saint-Évremond les douceurs de l’amitié, qui ait eu plus de goût et d’ouverture          que lui pour les douceurs d’un commerce aimable. Ce qu’il a dit en maint endroit de          M. d’Aubigny, et le regret qu’il a exprimé de cette perte irréparable, suffit à témoigner          de sa sensibilité. Il comprenait l’amitié de l’esprit comme celle du cœur ; les deux          n’étaient pas séparables chez lui. Je ne sais si je me trompai mais il me semble que, dans          l’ancienne société, telle qu’elle était faite, le champ de l’amitié était plus étendu          qu’aujourd’hui : il y avait plus de sujets réservés, plus de choses particulières dont on          eût à s’entretenir, même en matière d’idées ; la publicité, comme aujourd’hui, n’avait pas          tout pris, tout défloré : il y avait bien plus de place à la confidence et au secret. Et          qu’est-ce donc qu’on pourrait se confier aujourd’hui, hormis les affaires d’intérêt privé          ou de sentiment ? Les opinions politiques, — on les imprime tous les matins, quand on ne          les débite pas du haut d’une tribune. Les opinions religieuses, — on les débite aussi, et,          dans tous les cas, elles ont perdu l’obligation et l’attrait du mystère. L’amitié, ne          l’oublions pas, aime avant tout l’ombre et les sentiers. La matière qui alimentait ces          conversations si particulières, ces confidences infinies d’autrefois, est soutirée à          chaque instant, désormais, par la circulation du dehors ; le huis clos de l’intimité est          éventé. Je ne prétends pas dire, assurément, qu’il n’y ait plus lieu aux convenances des          esprits et des âmes, ni à ce noble sentiment de l’amitié ; mais la forme où nous le voyons          se produire chez Saint-Évremond a notablement changé avec les conditions de la société          elle-même.</p><p>Saint-Évremond nous représente toute une race de voluptueux distingués et disparus, qui          n’ont laissé qu’un nom : M. de Cramail, Mitton, M. de Tréville… ; mais il est plus complet          que pas un, et c’est pourquoi il est resté. Il n’y a qu’un Saint-Évremond en français.          J’irai plus loin : il n’y a plus lieu à un second Saint-Évremond. Un homme de qualité qui          aurait ce talent serait tenté d’être un pur homme de lettres. Un sceptique de cet ordre          serait tenté d’être d’un parti, d’une cause philosophique. L’indifférence ne lui serait          plus possible à partir du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; on le tirerait à          soi ; il ne pourrait plus rester aujourd’hui dans cet état de neutralité et d’abstention          indolente. Et quant au talent, à l’esprit, il ne pourrait non plus résister à devenir un          auteur proprement dit et traité comme tel, à être membre d’une Académie. Cet état          d’amateur obstiné dans son indifférence et sa quiétude n’est plus permis.</p><p>Je ne dirai qu’un mot des deux discours couronnés par l’Académie française. Le sujet de          Saint-Évremond n’était peut-être pas très-propre à un exercice académique ; car, on a beau          proposer une <hi rend="i">Étude</hi>, non un <hi rend="i">Éloge</hi>, il y a des points          qui sont plus du ressort de la critique familière et de la causerie que du développement          oratoire, où il entre toujours un peu de convenu. Le Discours d’un des concurrents,          M. Gidel, a su échapper à cet inconvénient, et il nous a rendu un Saint-Évremond assez          vrai dans sa diversité et son étendue. Il a raconté et exposé plutôt que jugé. C’est ce          que n’a pas fait M. Gilbert : il a pris Saint-Évremond de plus haut, et il n’a pas su se          garder de le traiter, selon moi, avec une sévérité excessive. Son Discours, que recommande          une composition plus serrée que celle de son concurrent, se trouve être bien moins un          hommage qu’une offense à la mémoire de cet aimable Saint-Évremond. De simples          plaisanteries de société y sont devenues matière à incrimination ; la relation avec la          duchesse de Mazarin y est tout à fait travestie et défigurée. M. Gilbert, évidemment,          était bien plus sur son terrain quand il s’occupait de Vauvenargues. C’est que peut-être          aussi, pour bien apprécier Saint-Évremond, il faut être soi-même quelque peu de la          philosophie de Saint-Évremond.</p><dateline><docDate when="1868-02">Février 1868</docDate>.</dateline></div></body>
</text>
</TEI>

