<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires et journal de l’abbé Le Dieu sur la vie et les ouvrages de Bossuet, publiés pour la première fois par M. l’abbé Guettée II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-04-14"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-04-14"><head>II</head><dateline>Lundi, 14 avril 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="263"/>Bossuet eut pour ami particulier durant toute sa                        vie, pour auxiliaire affectionné et constant dans toutes les questions de                        doctrine, de foi, de morale et de discipline de l’Église, un homme bien                        digne en tout de cette relation étroite et de cette intimité : l’abbé Fleury                        fut ce premier lieutenant modeste, ce véritable second de Bossuet et comme                        son abbé de Langeron. Cela paraît bien d’après les mémoires et le journal de                        Le Dieu. Maintes fois il y est dit que Bossuet fit tel acte, ou dicta tel                        écrit, ou donna telle conclusion, <hi rend="i">M. l’abbé Fleury                        présent</hi>. L’abbé Fleury, qui était de treize ans plus jeune que le grand                        prélat, avait été l’un de ses disciples au début de la carrière                        ecclésiastique. Dans les années où l’abbé Bossuet, lié avec les prêtres de                        la mission, avec saint Vincent de Paul et avec son successeur, <pb n="264"/>faisait à Saint-Lazare les entretiens ou conférences pour l’ordination des                        jeunes prêtres, soit à Pâques, soit à la Pentecôte, les ordinands                        choisissaient de préférence le temps où il devait faire ces instructions                        pour se préparer aux ordres, et Fleury fut de ce nombre ; lorsqu’il quitta                        la profession d’avocat pour embrasser la prêtrise, il voulut être un des                        fruits de cette excellente parole de Bossuet. Toute sa vie, on peut dire                        qu’il le suivit de près et le côtoya : également attaché à l’éducation de                        jeunes princes, plus tard reçu sous ses auspices à l’Académie française, il                        le retrouvait à Versailles, il le visitait fréquemment à Meaux et à                        Germigny. Dans la dernière année et quand la maladie déjà mortelle retenait                        Bossuet à Paris, il l’y venait voir, passait avec lui plusieurs heures, lui                        lisant l’Évangile et lui en parlant : entretiens doux et graves, élevés et                        purs, entre ces deux chrétiens si à l’unisson ; c’est là ce qu’on aimerait à                        entendre et à connaître ; mais Le Dieu ne nous donne que le titre de                        l’entretien. L’âme, l’esprit de l’abbé Fleury semblent avoir été pris de                        tout point sur la mesure de Bossuet et tempérés selon des degrés pareils,                        avec la différence du sage au grand. Un homme de large et vive conception,                        montrant un jour à quelqu’un sa bibliothèque, qu’il avait fort belle, arrivé                        devant les écrivains ecclésiastiques du règne de Louis XIV, s’écria :                        « Fleury à côté de Bossuet ; et pourtant quelle distance ! mais <hi rend="i">il n’y a rien entre deux</hi>. » Jugement parfait et qui caractérise                        bien Fleury ! Ce ne serait pas ici le lieu toutefois d’appliquer à la                        rigueur le mot de Quintilien, qu’on n’est pas nécessairement le second pour                        venir le plus proche après quelqu’un, <hi rend="i">aliud proximum esse,                            aliud secundum.</hi> Je sais des hommes d’étude et de lecture                        approfondie qui placent Fleury très haut, plus haut qu’on n’est accoutumé à                        le faire aujourd’hui, qui le mettent en tête du second 265 rang ; ils disent                        « que ce n’est sans doute qu’un écrivain estimable et du second ordre, mais                        que c’est un esprit de première qualité ; que ses <hi rend="i">Mœurs des                            israélites et des chrétiens</hi> sont un livre à peu près classique ;                        que son <hi rend="i">Traité du choix et de la méthode des études</hi>, dans                        un cadre resserré, est plein de vues originales, et très supérieur en cela à                        l’ouvrage plus volumineux de Rollin ; que son <hi rend="i">Histoire du droit                            français</hi>, son traité du <hi rend="i">Droit public de France</hi>,                        renferment tout ce qu’on sait de certain sur les origines féodales, et à peu                        près tout ce qu’il y a de vrai dans certains chapitres des plus célèbres                        historiens modernes, qui n’y ont mis en sus que leurs systèmes et se sont                        bien gardés de le citer ; que Fleury est un des écrivains français qui ont                        le mieux connu le Moyen Âge, bien que peut être, par amour de l’Antiquité,                        il l’ait un peu trop déprécié ; que cet ensemble d’écrits marqués au coin du                        bon sens et où tout est bien distribué, bien présenté, d’un style pur et                        irréprochable, sans une trace de mauvais goût, sans un seul paradoxe,                        atteste bien aussi la supériorité de celui qui les a conçus. » Pour moi,                        c’est plutôt la preuve d’un esprit très sain. Quoi qu’il en soit, Fleury                        paie aujourd’hui la peine de n’avoir pas de relief dans la forme, et de                        n’avoir pas mis dans un jour frappant ses pensées. Bien qu’il ait vécu à                        côté de Bossuet, il n’en a reçu aucun rayon pour l’expression, et sa manière                        de dire se passe toute dans l’ombre. Mais c’est lui pourtant qu’on aurait                        voulu entendre, et lire sur l’intérieur et la familiarité de Bossuet ; c’est                        à lui qu’il eût été séant plus qu’à aucun autre d’en parler. Quel portrait                        juste, vrai, bien proportionné, il en eût tracé ! car si son talent n’était                        en rien de la même famille que celui de Bossuet, son esprit du moins était                        bien parent de ce grand esprit et de ce grand sens, et son cœur lui était                        tendrement attaché.</p><p><pb n="266"/>Contentons-nous, il le faut bien, du journal de Le Dieu. Il y a                        dès les premières pages un jugement assez curieux de Bossuet sur les débuts                        de Massillon comme prédicateur ; on y lit :</p><quote><p rend="indent">Le premier dimanche de l’Avent (novembre 1690), M. de Meaux                            n’entendit pas le sermon du père Massillon de l’Oratoire, de crainte du                            froid. La grande réputation de ce prédicateur après son premier carême à                            Paris lui mérita de passer de plein saut de la chaire des pères de                            l’Oratoire de la rue Saint-Honoré à celle du château de Versailles. On                            ne trouva pas son mérite digne de sa réputation : son premier discours,                            qui était contre les libertins, et qu’il avait, dit M. de Meaux, assez                            mal amené à l’évangile du jour, parut faible : on loua sa piété et sa                            modestie, sa voix douce, son geste réglé, jusqu’à lui accorder, contre                            l’avis de quelques-uns, la grâce de l’élocution : on trouva de la                            politesse dans son discours, des termes choisis et de l’onction : il fut                            très bien écouté, et le roi et la Cour en furent édifiés. M. de Meaux                            donna la sainte communion à M<hi rend="sup">me</hi> de Bourgogne le soir                            de la Conception, et entendit le nouveau prédicateur la même fête. Il en                            jugea ce que je viens de dire, et en un mot que cet orateur, bien                            éloigné du sublime, n’y parviendrait jamais.</p></quote><p rend="indent">Si nous n’y prenons garde, et sans être Bossuet, nous faisons                        tous un peu comme Bossuet : nous sommes volontiers négatifs à l’égard de                        ceux qui viennent après nous, nous sommes un peu prompts à déclarer qu’ils                        n’auront jamais telle ou telle qualité. En un mot, jeunes et en entrant dans                        la vie, on prend surtout les grands écrivains, orateurs ou poètes régnants,                        avec enthousiasme, par leurs qualités : vieux, on prend surtout les                        survenants et successeurs par leurs défauts. C’est à quoi l’on est d’abord                        le plus sensible ; leurs défauts nous sautent aux yeux, leurs qualités ne                        viennent qu’après.</p><p>Cette espèce de prévention de Bossuet, peu favorable à Massillon, dura encore                        quelque temps. Ayant entendu le 8 décembre 1700, jour de la Conception, le                        sermon du père Maure de l’Oratoire prêché aux Récollets de Versailles,                        « notre prélat en a loué, dit Le Dieu, la <pb n="267"/>pureté du style, la                        netteté, les tours insinuants et pleins d’esprit ; mais il n’y a trouvé ni                        sublimité ni force ; il le tient même au-dessous de son confrère le père                        Massillon. » Mais ce n’est pas un jugement définitif, et l’on voit que, le                        vendredi 4 mars 1701, « il entendit à Versailles le sermon de la samaritaine                        prêché par le père Massillon, dont il fut très content. »</p><p>Toutefois, il reste vrai pour nous que Bossuet et Massillon ne sont pas tout                        à fait de la même école d’éloquence sacrée, Bossuet étant de ceux qui y                        veulent à chaque instant la parole vive, et Massillon au contraire disant,                        quand on lui demandait quel était son meilleur sermon : « Mon meilleur                        sermon est celui que je sais le mieux. »</p><p>Les jugements de Bossuet sur Fénelon sont encore plus sévères, et ils sont                        décidément injustes. On les voudrait taire, mais puisque Le Dieu nous les a                        transmis, nous ne pouvons plus les ignorer :</p><quote><p rend="indent">Le samedi au soir (23 janvier 1700, Bossuet étant à                            Versailles), il fut fort parlé de Télémaque. Dès qu’il parut et qu’il en                            eut vu le premier tome, il le jugea écrit d’un style efféminé et                            poétique, outré dans toutes ses peintures, la figure poussée au-delà des                            bornes de la prose et en termes tout poétiques. Tant de discours                            amoureux, tant de descriptions galantes, une femme qui ouvre la scène                            par une tendresse déclarée et qui soutient ce sentiment jusqu’au bout,                            et le reste du même genre, lui fit dire que cet ouvrage était indigne                            non seulement d’un évêque, mais d’un prêtre et d’un chrétien… Voilà ce                            que M. de Meaux pensa de ce roman dès le commencement ; car ce fut là                            d’abord le caractère de ce livre à Paris et à la Cour, et on ne se le                            demandait que sous ce nom : le roman de M. de Cambray. »</p></quote><p rend="indent">Et le dimanche 14 mars de la même année :</p><quote><p rend="indent">Il paraît une nouvelle critique de <hi rend="i">Télémaque</hi>, meilleure que la précédente, où le style, le                            dessein et la suite de l’ouvrage, tout enfin est assez bien repris, et                            dont on ignore l’auteur. Comme j’en faisais la lecture, j’ai dit que                            j’avais Sophronyme (<hi rend="i">Les Aventures d’Aristonoüs</hi>) et les                                <hi rend="i">Dialogues</hi> (<hi rend="i">des morts</hi>), que je                            trouvais d’un style plus supportable que <hi rend="i">Télémaque</hi>. Il                            est vrai, dit M. de Meaux, mais aussi ce <pb n="268"/>style est-il bien                            plat ; et pour les <hi rend="i">Dialogues</hi>, ce sont des injures que                            les interlocuteurs se disent les uns aux autres.</p></quote><p rend="indent">Ici c’est l’antipathie de nature et de talent qui se prononce                        par la bouche de Bossuet, et qui s’aiguise, à son insu, d’humeur et des                        souvenirs invétérés de la lutte. Bossuet avait en lui, dans sa mâle et ferme                        parole et jusque dans ses fortes tendresses, quelque chose qui devait lui                        faire goûter médiocrement, en effet, cette qualité traînante, agréable et un                        peu amollie qui plaît tant à d’autres chez Fénelon, chez Massillon, et                        qu’aura plus tard aussi Bernardin de Saint-Pierre. Bossuet était tout à fait                        exempt de ce léger paganisme littéraire auquel continuait de sacrifier le                        talent de Fénelon dans sa grâce restée adolescente ; il n’était pas homme,                        même au sortir d’une lecture de <hi rend="i">L’Odyssée</hi>, à s’asseoir en                        souriant dans la grotte des nymphes. Voilà le vrai de ces jugements, un vrai                        tout relatif ; en s’exprimant d’une manière si crue, Bossuet cédait trop à                        ses répugnances instinctives et abondait, comme on dit, dans son propre                        sens. Quant à ce qui est dit, en un autre endroit du journal, de plus fort                        et de plus dur encore contre Fénelon, que Bossuet « <hi rend="i">tranche                            avoir été toute sa vie un parfait hypocrite</hi> », ce sont de ces                        paroles regrettables qui peuvent échapper dans le laisser-aller d’un                        tête-à-tête familier, et que celui même qui les a prononcées ne                        reconnaîtrait pas s’il les voyait produites au grand jour : faiblesses et                        traces de l’humanité, qu’il est fâcheux que Le Dieu ait recueillies et qu’il                        ait comme trahies en les révélant.</p><p>Au reste, le même abbé Le Dieu les rétractera pour sa part ces messéantes                        paroles, autant qu’il sera en lui ; car Bossuet mort, et peu de mois après,                        ayant eu l’occasion de faire un voyage à Cambrai, il fut séduit, il fut                        charmé comme tous ceux qui approchaient de l’aimable <pb n="269"/>et de                        l’édifiant archevêque ; et ce même homme qui avait couché dans son journal                        ce que, par égard pour Bossuet même, on en voudrait effacer, écrivait à M<hi rend="sup">me</hi> de La Maisonfort, en racontant tout ce qu’il avait                        ouï et vu de la vénération unanime partout acquise à Fénelon :</p><quote><p rend="indent">Mais je m’en tiens à ce que j’ai vu dans Cambrai, où tout                            est à ses pieds : on est frappé de la magnificence de sa table, de ses                            appartements et de ses meubles ; mais, au milieu de tout cela, ce qui                            touche bien davantage, c’est la modestie et, à la lettre, la                            mortification de ce saint prélat. L’opulence de sa maison est pour la                            grande place qu’il remplit et pour des bienséances d’état ; ce sont des                            dehors qui l’environnent ; mais, dans sa personne, tout est simple et                            modeste comme auparavant ; ses manières même et ses discours sont, comme                            autrefois, pleins d’affabilité ; c’est, en effet, la même personne que                            j’ai eu l’honneur de pratiquer à Germigny, il y a dix-sept ou dix-huit                            ans et plus… Jugez si je suis content de mon voyage ! ce n’est pas                            seulement les honneurs de la réception qui m’ont charmé, et dont je                            conserverai toute ma vie le souvenir avec la reconnaissance, mais c’est                            bien plus ce beau modèle des prélats en qui j’ai vu et admiré plus de                            choses que la réputation ne m’en avait appris. Aussi suis-je revenu avec                            une plus grande envie qu’auparavant de retourner quelque jour, s’il                            plaît à Dieu, et si je puis en obtenir la permission, pour en apprendre                            davantage.</p></quote><p rend="indent">Voilà l’effet que produisait à première vue Fénelon sur celui                        qui admirait le plus Bossuet, et qui sortait de passer vingt années auprès                        de lui.</p><p>À la date où le journal de Le Dieu commence, Bossuet est âgé de soixante et                        onze ans et n’a plus que trois ans et demi à vivre. Sa santé est affaiblie,                        et il est obligé à beaucoup de soins ; toutefois il travaille et travaillera                        jusqu’à la fin ; il entreprend des réfutations, il conseille et presse des                        condamnations de doctrines ; il pousse et stimule par son zèle les prélats                        les plus influents, se chargeant du principal en toute chose et souffrant                        que, si les honneurs en sont aux autres, la charge roule en effet sur lui.                        Il est bien celui, en un mot, duquel Saint-Simon a dit que « ses grands                        travaux <pb n="270"/>faisaient encore honte, dans une vieillesse si avancée,                        à l’âge moyen et robuste des évêques, des docteurs et des savants les plus                        instruits et les plus laborieux ».</p><p>L’assemblée du Clergé de 1700, tenue à Saint-Germain-en-Laye, fut une                        dernière arène où se déploya cette activité vigoureuse de Bossuet. On y voit                        bien son procédé habituel et son rôle. Bossuet n’en est pas le président,                        mais il en est l’âme. Bon nombre d’archevêques et de prélats de cour eussent                        été d’avis, et pour aller plus vite et pour ne se brouiller avec personne,                        de ne s’occuper dans cette réunion que des affaires temporelles du Clergé,                        de ses comptes et de son budget, comme nous dirions. Telle n’est pas la                        doctrine de Bossuet, qui remontre dès le premier jour à l’Assemblée qu’elle                        a tout pouvoir de s’occuper des questions de doctrine, et qu’il est séant                        qu’elle le fasse ; que c’est l’usage, la tradition constante, « et que                        jamais les évêques ne se sont trouvés réunis pour quelque sujet que ce fût,                        pour la conservation des églises, pour le sacre des évêques leurs confrères,                        ou dans tout autre cas, qu’ils n’en aient pris occasion de traiter des                        affaires spirituelles de leur ministère, suivant les occurrences et les                        besoins présents », L’Assemblée, dès ce moment où Bossuet a parlé, et sous                        l’impression de cette grave remontrance, se trouve conduite, bon gré mal                        gré, à faire acte de concile, et tous les évêques, même ceux qui diffèrent                        avec lui d’opinion, lui accordent la louange d’avoir parlé comme un apôtre                        et un Père de l’Église. Ce que Bossuet désire et réclame, c’est qu’on                        renouvelle les condamnations contre la morale relâchée et les casuistes,                        déjà si flétris mais non découragés, contre le quiétisme et aussi contre le                        jansénisme, frappant ainsi les extrêmes à droite et à gauche, et les                        raffinés en fausse sublimité, épargnant d’ailleurs les personnes, <pb n="271"/>et sans désigner aucun nom ; car il n’en veut qu’aux choses, à                        ce qui lui semble l’erreur. Dans cette assemblée, et à ne voir que les                        dehors, Bossuet est primé par d’autres : l’archevêque de Reims, Le Tellier,                        veut être président en titre, sauf (quand il est nommé) à dire partout de                        M. de Meaux : « C’est mon président. » Bientôt l’archevêque de Paris,                        Noailles, est promu au cardinalat et devient le président titulaire à son                        tour. Si le public avait nommé, c’eût été Bossuet qui eût été proclamé                        cardinal tout d’une voix. Chacun le dit, mais lui ne vise qu’au principal,                        au triomphe de la doctrine ; il conseille et inspire M. de Noailles comme il                        avait fait pour Le Tellier : « Il va droit au bien en tout et partout, sans                        écouter les dégoûts qu’il peut avoir, ni se laisser arrêter par les                        difficultés qui se présentent. »</p><p>Il a besoin d’agir directement auprès de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        pour obtenir d’elle et de son influence sur le roi que le père de La Chaise                        ne soit point écouté ; car il s’agit de condamner des doctrines chères aux                        amis et confrères du père de La Chaise. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon                        appuie Bossuet, et s’honore en l’appuyant ; l’accord entre eux est parfait ;                        leurs deux bons sens font alliance et se soutiennent.</p><p>On est d’avis à l’assemblée d’exclure le second ordre, c’est-à-dire les                        abbés, dans les délibérations concernant la foi et la morale, de ne leur                        laisser que la voix consultative et non la voix délibérative et le vote : de                        là grande rumeur. Ce second ordre, en partie composé d’abbés de qualité, des                        Louvois, des Caumartin, des Pomponne, se récrie et est près de s’insurger                        contre les évêques. Un neveu de Bossuet, l’abbé Bossuet, plus tard évêque de                        Troyes, et qui n’était pas digne en tout de son oncle, est des plus vifs à                        résister, à protester, et à vouloir organiser le parti des mécontents. Il                        faut que Bossuet le lui défende, et lui impose plus de modération <pb n="272"/>et de retenue, sans l’obtenir jamais qu’à demi. Tout ce second                        ordre, au reste, reconnaissait volontiers Bossuet pour son chef et son                        oracle, et, pour peu qu’il eût fait un signe, lui eût servi d’armée et de                        cortège.</p><p>Ainsi ayant affaire à la morgue des uns, à la mauvaise humeur et à la                        pétulance des autres, ayant à compter avec la politique des prélats, avec le                        formalisme des docteurs, Bossuet, sans amour-propre, sans impatience,                        poursuit son dessein, fait toutes les concessions nécessaires, écarte et                        tourne les obstacles, et n’a de cesse qu’il n’ait obtenu la condamnation des                        127 propositions tant molinistes que jansénistes, maintenant par là l’Église                        de France dans la voie qui lui semble celle de la rectitude et du sage                        milieu.</p><p>Mais on dira : À cette date de 1700, à ce seuil du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, était-ce bien là qu’était le                        danger ? et par cette condamnation si bien conduite, si savamment combinée,                        Bossuet ne montre-t-il pas qu’il était plus théologien que prophète, et                        qu’il regardait plus en arrière ou à ses pieds qu’il ne voyait en                        avant ?</p><p>Il est certain que par ces condamnations en partie rétrospectives,                        l’assemblée de 1700 ne faisait que confirmer et terminer en quelque sorte le                        programme ecclésiastique de la dernière moitié du siècle, qu’elle ne                        s’attaquait qu’à des doctrines déjà frappées et bientôt stériles, bien                        qu’elles eussent encore des racines vivaces, et qu’elle n’obviait en rien                        (et ce ne pouvait être son rôle) à ces autres doctrines bien autrement                        dangereuses qui s’insinuaient partout et qui étaient à la veille de se                        démasquer. Bossuet toutefois, d’après le journal de l’abbé Le Dieu, ne nous                        paraît point avoir été sans des prévisions plus sérieuses et plus longues.                        Il écrivait le 11 décembre 1702 à Fleury, non pas à l’abbé, mais à l’évêque                        de Fréjus, le futur premier ministre de <pb n="273"/>Louis XV, « que                        l’esprit d’incrédulité gagnait toujours dans le monde ; qu’il se souvenait                        lui en avoir souvent entendu faire la réflexion ; que c’était encore pis à                        présent, puisqu’on se servait même de l’Évangile pour corrompre la religion                        des peuples ». Les travaux critiques de Richard Simon sur l’Ancien et le                        Nouveau Testament, ses interprétations tout historiques et hardies sous                        forme littérale, et les explications philosophiques qui y étaient en germe,                        lui firent surtout pousser le cri d’alarme et l’occupèrent durant toutes ses                        dernières années : il travailla jusqu’au dernier moment à le réfuter, à le                        faire condamner, à faire supprimer ses livres par l’autorité ecclésiastique                        et séculière. Dans l’ordre social où il vivait, et dans ce cadre                        religieux-politique dont il était l’un des liens, si Bossuet se fût montré                        tolérant comme nous l’entendons aujourd’hui et comme cela eût convenu à                        Bayle, c’est qu’il eût été plus ou moins indifférent. On assure qu’en                        décembre 1702, en apprenant l’ordonnance de M. de Meaux contre son dernier                        livre (<hi rend="i">la traduction du Nouveau Testament, imprimée à                            Trévoux</hi>), Richard Simon disait : « Il faut le laisser mourir, il                        n’ira pas loin. » L’oratorien déjà philosophe semblait confesser par là                        qu’il ne reconnaissait et ne redoutait véritablement qu’un docteur, celui                        qui pouvait, le dernier, s’appeler un <hi rend="i">maître en                        Israël.</hi></p><p>Seulement le danger n’était pas là où Bossuet le voyait et le dénonçait en                        face. Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne devait                        point tirer son incrédulité par forme de déduction lente et, en quelque                        sorte, l’épeler mot à mot. Les livres du docteur Launoy ou ceux de Richard                        Simon devaient lui demeurer à peu près étrangers. En France, l’innovation et                        la révolution n’avaient point à sortir méthodiquement de l’<hi rend="i">exégèse</hi>, et l’on ne devait point procéder à l’allemande. Les <hi rend="i">Lettres persanes</hi> et Voltaire, <pb n="274"/>voilà les                        prochains ennemis, les troupes légères qui s’empareront des hauteurs, à la                        française, avant de dire <hi rend="i">gare</hi>, et qu’on ne saura plus                        ensuite comment débusquer. Bossuet, combattant en évêque Richard Simon et                        les principes de socinianisme qu’il voit poindre de toutes parts dans ses                        écrits, s’aperçoit bien qu’un ennemi formidable approche ; il appelle et                        convoque tant qu’il peut les défenseurs sur toute la ligne, mais il se                        trompe sur le point menacé. Et comment prévoir alors que la position serait                        tournée par Voltaire ?</p><p>Le journal de Le Dieu nous montre Bossuet à Meaux, dans le tous-les-jours de                        sa vie pastorale, et le plus paternel des évêques. Il écrit au chancelier                        pour solliciter la grâce d’un pauvre berger qui a été homicide par malheur                        dans le cas d’une juste défense. Il raccommode et réconcilie, après des                        pourparlers sans nombre, les membres du présidial et ceux de l’élection qui                        étaient en guerre ouverte et qui, par suite de couplets injurieux, étaient                        près d’en venir aux derniers éclats ; ayant rendu une sentence arbitrale qui                        est acceptée et signée des deux partis, il réunit le jour même à un dîner à                        l’évêché, et fait boire à la santé les uns des autres, ces guelfes et ces                        gibelins de la ville de Meaux. Nous assistons, grâce au journal de Le Dieu,                        aux derniers sermons de Bossuet, qu’il prêche à l’âge de soixante-quatorze                        et soixante-quinze ans : le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1701, jour de                        la Toussaint, « il recueille les restes de ses forces pour exciter les cœurs                        à l’amour de Dieu, dans un sermon de la béatitude éternelle. » Une autre                        fois, le 2 avril 1702, dimanche de la Passion, il fait un grand sermon dans                        sa cathédrale pour l’ouverture du jubilé :</p><quote><p rend="indent">Il réduit tout à ce principe : <hi rend="i">Cui minus                                dimittitur, minus diligit</hi>, que plus l’Église était indulgente,                            plus on devait s’exciter à l’amour pour mériter ses grâces et parvenir à                            la vraie conversion. Ce <pb n="275"/>discours était très tendre et très                            édifiant, nous dit Le Dieu, et M. de Meaux l’a prononcé avec toutes ses                            grâces, et aussi avec une voix nette, forte, sans tousser ni cracher                            d’un bout à l’autre du sermon : <hi rend="i">en sorte</hi> qu’on l’a                            très aisément entendu jusqu’aux portes de l’église, chacun se                            réjouissant de lui voir reprendre sa première vigueur.</p></quote><p rend="indent">On aime à rejoindre ces détails sur le Bossuet de la fin et sur                        son bel organe, éclatant une dernière fois, avec ce que le même biographe                        nous a dit de lui dans sa jeunesse, quand il nous le montre affectionné à                        chanter l’office de l’Église et les psaumes : « Il avait la voix douce,                        sonore, flexible, mais aussi ferme et mâle. Son chant était sans                        affectation, et néanmoins il faisait plaisir » Tous les détails donnés par                        Le Dieu ne sont pas également intéressants, et il en est dont on se                        passerait bien. Nous savons par lui quel jour Bossuet s’est décidé à prendre                        des lunettes enferme à mettre sur le nez. La maladie dont Bossuet mourut, et                        dont il avait ressenti les premières atteintes depuis quelques années déjà,                        était la pierre : Le Dieu ne nous fait grâce d’aucune particularité. Cette                        maladie, toujours cruelle, semblait alors bien plus effrayante                        qu’aujourd’hui, à cause du seul genre d’opération qu’on pratiquait et qui                        était à peu près synonyme de mort. Bossuet, à qui l’on dissimula le plus                        longtemps possible la nature de son mal, et qui tâchait de se le dissimuler                        à lui-même, ne fut pas à l’épreuve de ce premier effroi, quand il n’eut plus                        moyen de douter : la fièvre avec un léger trouble de tête l’agita durant les                        jours et les nuits qui suivirent. L’humanité chez lui eut quelque                        défaillance. Sa faiblesse (si l’on était tenté d’en rechercher les indices)                        se montrerait surtout en ce qu’il céda aux instances de sa famille, de son                        neveu particulièrement, et que, dans cet état d’infirmité et de décadence                        physique, il s’obstina à rester trop longuement à Versailles, afin de                        solliciter sans doute en faveur de ce neveu, qui <pb n="276"/>paraît avoir                        été un personnage sec, égoïste et exigeant. Chacun remarqua qu’en donnant la                        communion à M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de Bourgogne, le 6 mai 1703,                        « M. de Meaux n’était pas ferme sur ses pieds, et qu’il ne devrait plus                        faire de pareilles actions publiques. » Le jour de l’Assomption (15 août de                        la même année), en voulant assister à une procession de la Cour, il donna un                        spectacle qui affligea ses amis, et <hi rend="i">Madame</hi>, cette <hi rend="i">Madame</hi> mère du Régent, que nous connaissons tous, ne se                        faisait faute de lui dire tout haut le long du chemin durant la cérémonie :                        « Courage, monsieur de Meaux ! nous en viendrons à bout. » Ce sont là les                        faiblesses de Bossuet : heureux qui, au terme du voyage, n’a pas à s’en                        reprocher de plus grandes !</p><p>Je comparerais à quelques égards, et sauf toutes les différences de la                        condition et du saint caractère, mais en ne pensant qu’à la bonté et au                        génie, cette vieillesse déclinante de Bossuet à celle du grand Corneille.                        Bossuet voulut, à cet âge, faire aussi des vers, et cela va sans dire, des                        vers religieux ; il s’appliqua à traduire en vers français quelques-uns des                        psaumes ; il s’en remettait pour la révision à l’abbé Genest, un des abbés                        de la Cour naissante de Sceaux, auteur d’une tragédie sacrée, un assez                        pauvre poète et, je pense, un mince critique ; mais Bossuet, qui traduisait                        ces psaumes par esprit de pénitence, les lui soumettait avec une égale                        humilité. J’ai sous les yeux quelques-unes de ces traductions en vers de                        Bossuet, notamment celle du beau psaume mélancolique : <hi rend="i">Super                            flumina Babylonis</hi> ; je croirais faire injure à cette grande mémoire                        que d’en citer même une seule stance. Qui trouverait plaisir à surprendre la                        plus magnifique des paroles humaines à l’instant où elle balbutie ?</p><p>Un mot encore toutefois sur cette traduction en vers. On aime, vieux, ce                        qu’on aimait enfant ; on y revient et <pb n="277"/>l’on s’y reprend d’une                        plus vive étreinte<note place="bottom" resp="author">[NdA] « <hi rend="i">Nam quid in                                senectute felicius, quam quod dulcissimum est in juvenia</hi> ? »                            Pline le Jeune, <hi rend="i">Lettres</hi>, liv. II, 3.</note>. Bossuet,                        durant toute sa vie, avait lu et aimé les psaumes ; mais ce premier temps                        où, chanoine, âgé de treize ans à peine, il les chantait de sa voix pure et                        peut-être avec larmes aux offices du chœur à Metz, lui revenait plus                        tendrement dans ses derniers jours. Tant de gens, avant de mourir,                        traduisent Horace en vers, uniquement parce qu’ils l’ont traduit jeunes, que                        cela nous fait comprendre que Bossuet ait voulu rendre ce dernier hommage                        aux psaumes. Il n’y voyait pas seulement sa religion de chrétien, il y                        retrouvait sa poésie d’adolescent.</p><p>Ce qui est tout sérieux, ce qui est bien conforme à l’esprit intérieur, c’est                        sa méditation perpétuelle de l’Écriture dès qu’il sentit que le terme de sa                        vie était proche. « Il avait pris une grande dévotion à réciter souvent le                        psaume XXI : <hi rend="i">Mon Dieu, mon Dieu, jetez sur moi votre regard ;                            pourquoi m’avez-vous abandonné</hi> ? » Il s’endormait et se réveillait                        dans la méditation de ce psaume, qu’il appelait proprement le <hi rend="i">psaume de la mort</hi>, le <hi rend="i">psaume du                        délaissement</hi>.</p><p>— « Monsieur, je vous ai toujours cru honnête homme, disait un jour à Bossuet                        un incrédule au lit de mort ; me voici près d’expirer, parlez-moi                        franchement, j’ai confiance en vous : que croyez-vous de la religion ?                        — Qu’elle est certaine, et que je n’en ai jamais eu aucun doute », repartit                        Bossuet ; et la sincérité de cette parole éclate à nos yeux dans tout ce que                        nous lisons aujourd’hui à son sujet. Il y a bien des années, et avant qu’une                        critique investigatrice eût rassemblé autour de cette figure de Bossuet tous                        les éclaircissements et toutes les lumières, un écrivain de beaucoup                        d’esprit, s’essayant à définir le grand évêque gallican, disait : « Bossuet,                            <pb n="278"/>après tout, était un conseiller d’État. » Si par là on ne                        voulait dire autre chose, sinon qu’il y avait en Bossuet un homme politique,                        un homme capable d’entrer dans le ménagement des personnes et la                        considération des circonstances, on avait raison ; mais si l’on prétendait                        aller plus loin, toucher au fond de sa nature et infirmer l’idée                        fondamentale du prêtre, on se tromperait : car au fond de cette nature,                        telle qu’elle ressort aujourd’hui de tous les témoignages et qu’elle nous                        apparaît dans une continuité manifeste, il y a avant tout et après tout un                        croyant. Bossuet croit à la religion de toute son intelligence et de tout                        son cœur, et dans le cours de cette vie si pleine on ne voit pas                        d’interstice par où le doute se soit jamais introduit. Toute sa fin est du                        plus humble et du plus fervent chrétien, et s’il y mêle jusqu’au bout des                        retours et des prises d’armes du docteur et du gardien viligant des dogmes,                        il a aussi, quand il est réduit à lui seul et en présence de son mal, la foi                        simple et comme naïve du centenier de l’Évangile, et on peut le dire à                        l’honneur du grand évêque, il a la foi du charbonnier. L’impression que                        laisse la lecture du journal de Le Dieu, au milieu des particularités                        oiseuses et quelquefois bien vulgaires qui s’y rencontrent, a cela d’utile                        qu’elle met cette vérité et cette sincérité de la nature de Bossuet dans une                        entière et incontestable lumière. M. de Bausset, si agréable biographe, et                        dont je vois que l’on parle aujourd’hui beaucoup trop légèrement (car                        n’est-ce pas lui qui a créé chez nous la biographie vraiment littéraire ?),                        n’était point propre peut-être à nous convaincre là-dessus autant qu’on                        l’aurait désiré. Aujourd’hui qu’on est entré jour par jour pendant quatre                        années dans l’intérieur de Bossuet vieux, malade, laborieux toujours, mais                        défaillant par degrés et mourant, on sait à quoi s’en tenir, comme si l’on                        avait été soi-même un témoin oculaire lisant dans cette belle et bonne <pb n="279"/>conscience à toute heure. Qu’allais-je faire ? je voulais citer                        en preuve quelques passages du journal ; en est-il besoin ? — Encore une                        fois, Bossuet ressort de cette lecture et de l’épreuve suprême de ces                        intimes documents avec des traces de faiblesse sans doute et d’infirmité                        humaine ; je ne sais si ceux qui se dressent dans l’esprit d’illustres                        statues qui ressemblent trop souvent à des idoles, trouveront qu’il ait                        grandi à leurs yeux ; mais cet homme, qui a eu tant de grandeur dans le                        talent, s’y montre avec bien de la bonté morale et de la piété vraie dans le                        cœur ; que faut-il davantage ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

