<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mémoires et journal de l’abbé Le Dieu sur la vie et les ouvrages de Bossuet, publiés pour la première fois par M. l’abbé Guettée I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-03-31"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-03-31"><head>I</head><dateline>Lundi, 31 mars 1856. </dateline><p rend="indent"><pb n="248"/>Combien de fois n’a-t-on pas cité les mémoires                        manuscrits de l’abbé Le Dieu ! Tous ceux qui ont écrit sur Bossuet en ont                        fait un ample et continuel usage : M. de Bausset en a tiré des secours                        faciles pour son intéressant et agréable récit ; M. Floquet, dans les                        estimables et méritoires volumes si bien appréciés ici même<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans deux articles du <hi rend="i">Moniteur</hi>,                            des 10 et 24 décembre 1855.</note> par M. Nisard, y a aussi puisé                        abondamment. Enfin, voici ces mémoires, voici ce journal de Le Dieu qui                        paraissent ; et, avant tout, il faut remercier M. l’abbé Guettée d’avoir mis                        le public à même de s’en faire une exacte et complète idée. On aime                        aujourd’hui à revenir aux sources, et l’on se pique de former son jugement                        sur les pièces mêmes : il y aura toujours bien peu d’esprits, je le crois,                        qui prendront sérieusement cette <pb n="249"/>peine, mais chacun aime du                        moins à se dire qu’il le peut.</p><p>S’il y a dans ces volumes quelques questions accessoires, étrangères à ce qui                        en doit faire le principal intérêt, je les laisserai de côté pour ne                        m’attacher qu’à la personne et au caractère de Bossuet même, et je tâcherai                        de marquer en quoi la publication présente ajoute à l’idée de ce grand homme                        et augmente ou modifie sur quelques points les notions qu’on a de lui.</p><p>Une première question et la plus naturelle est de savoir si ces mémoires et                        ce journal de l’abbé Le Dieu répondent à l’attente qu’on en avait et à ce                        que les fragments cités faisaient espérer. Je dirai tout d’abord qu’ils n’y                        répondent qu’en partie ; mais, tels qu’ils sont, ils achèveront de                        déterminer avec précision, vérité, et sans exagération aucune, dans tous les                        esprits qui se laisseront faire, les traits de cette belle et juste figure                        de Bossuet. La grandeur, sur la fin, n’en souffre-t-elle pas un peu ? je le                        crois ; mais la bonté y gagne. On retrouve autre chose que ce qu’on savait                        déjà, mais qui le vaut bien.</p><p>Pourtant, distinguons d’abord : il y a deux espèces d’ouvrages de l’abbé                        Le Dieu sur Bossuet ; il y a les mémoires et le journal. Les mémoires,                        composés peu après la mort de Bossuet et tout d’une haleine, sont un récit                        large et animé, un tableau de la vie, des talents et des vertus du grand                        évêque. L’abbé Le Dieu, dans cet ouvrage, se soigne, et il écrit comme en                        vue du public ; son style a de la facilité, du développement, des parties                        heureuses : on sent l’homme qui a vécu avec Bossuet et qui en parle                        dignement, avec admiration, avec émotion. Dans le journal, au contraire,                        écrit pour lui seul et pour servir de matière à ses souvenirs, il se montre                        toujours rempli sans doute d’admiration et de respect pour le personnage                        auquel <pb n="250"/>il appartient, mais son langage n’y aide pas ; ses                        révélations sont de toutes sortes et sans choix ; il y a des trivialités et                        des platitudes qu’on regrette de rencontrer. L’abbé Le Dieu était un                        ecclésiastique estimable, laborieux, auteur par lui-même de quelques                        ouvrages sur des matières théologiques ; il fut attaché à Bossuet à partir                        de l’année 1684, et resta auprès de lui près de vingt ans, les vingt                        dernières années de la vie du grand prélat, en qualité de secrétaire                        particulier et avec le titre de chanoine de son église cathédrale ; mais il                        ne faut point voir en lui auprès de Bossuet ce qu’était l’abbé de Langeron                        pour Fénelon : ce n’était point un ami, mais un domestique dévoué et fidèle.                        Ce n’était pas même un de ces familiers comme un Brossette ou un Boswell,                        devant lesquels on cause sans se gêner de toutes sortes d’opinions et                        d’affaires, sans compter que Bossuet n’était pas un homme de lettres,                        parlant ainsi à tout propos de ce qui l’occupait, et qu’il avait la                        discrétion grave du vrai docteur et du prélat. L’abbé Le Dieu, malgré les                        longues années qu’il resta auprès de Bossuet, n’entra donc jamais dans son                        intime confiance et ne reçut jamais de lui aucune confidence proprement                        dite ; il ne sut les choses importantes qu’au fur et à mesure, à force                        d’attention et après coup. Il <hi rend="i">y avait l’œil</hi>, comme il dit,                        il y mettait de la suite, et arrivait avec un peu de temps à tout bien                        savoir et à bonne fin. Il paraît s’être donné d’assez bonne heure ce rôle                        d’historiographe de Bossuet, et dans les dernières années il s’était fait                        purement et simplement son Dangeau. Son journal proprement dit n’a guère                        d’autre caractère que celui de Dangeau, et de tels écrits, très curieux pour                        la postérité, ont rarement pour effet de grandir les personnages qui en font                        les frais et dont on nous raconte jour par jour toutes les actions et toutes                        les fonctions. <pb n="251"/>Les mémoires, qui, à la différence du journal,                        sont d’une lecture pleine et aisée, nous montrent Bossuet dans sa généalogie                        et dans sa race, dans son enfance et son éducation première, dans sa                        croissance naturelle et continue. Si quelqu’un semblait né pour être prêtre                        au plus beau et au plus digne sens du mot, c’était bien Bossuet. Son enfance                        pure fut suivie d’une adolescence pieuse et d’une jeunesse déjà à l’avance                        consacrée. Éliacin n’eut qu’à grandir, à se continuer, pour devenir un Joad.                        L’étude des belles lettres, qui l’occupait d’abord et où il excellait, se                        subordonna d’elle-même dans sa pensée dès qu’il eut jeté les yeux sur la                        Bible, ce qui lui arriva dans son année de seconde ou de rhétorique : ce                        moment où il rencontra et lut pour la première fois une Bible latine, et                        l’impression de joie et de lumière qu’il en ressentit, lui restèrent                        toujours présents, et il en parlait encore dans ses derniers jours ; il en                        fut comme révélé à lui-même ; il devint l’enfant et bientôt l’homme de                        l’Écriture et de la parole sainte. Les facultés merveilleuses qu’il avait                        reçues et qui se faisaient aussitôt reconnaître s’accoutumèrent sans aucun                        effort à trouver leur forme favorite et leur satisfaction dans les exercices                        graves qui remplissaient la vie d’un jeune ecclésiastique et d’un jeune                        docteur, thèses, controverses, prédications, conférences ; il y mettait tout                        le sens et toute la doctrine, il y trouvait toute sa fleur. En voyant dans                        les mémoires de l’abbé Le Dieu les traits qu’il a ressaisis et rassemblés de                        cette première vie et de ces premières études de Bossuet, à Dijon, puis au                        collège de Navarre, puis à Metz lorsqu’il y fut retourné, ce qui me frappe                        avant tout, c’est ce signe, ce caractère manifeste de l’âme et du génie du                        futur grand évêque, quelque chose de facile et de supérieur qui se prononce                        et prend position sans lutte, sans trouble, sans interruption comme sans                        empressement <pb n="252"/> : c’est la vocation la plus directe qui se puisse                        concevoir, c’est l’âme la moins combattue qui fut jamais en si haute région.                        Il n’a pas cessé un seul jour, à ce qu’il semble, d’être dans son ordre et                        dans sa voie.</p><p>Les années de retraite et d’étude à Metz, et le fruit dont elles furent pour                        nourrir le talent de Bossuet, sont exprimés d’une manière sensible par                        l’abbé Le Dieu. Pénétré de la vérité et de la divinité de l’Écriture,                        Bossuet la lisait, la méditait sans relâche, et y versait, en l’interprétant                        toutes les richesses de sa jeune imagination et de son cœur. Avec la Bible                        il avait toujours aussi son saint Augustin présent, il le possédait à fond                        comme le grand réservoir des principes de la théologie, et celui de tous les                        Pères chez qui on est le plus sûr, en quelque difficulté que ce soit, de                        trouver « le point de décision ». Mais Bossuet, qui n’était pas seulement le                        docteur, mais l’orateur, ne séparait pas de son Augustin son saint                        Chrysostome ; il y apprenait les interprétations de la sainte Écriture les                        plus propres à la chaire, et s’y familiarisait avec ces tours nobles et                        pleins, avec ces tons incomparables d’insinuation « qui lui faisaient dire                        que ce Père était le plus grand prédicateur de l’Église. » —</p><quote><p rend="indent">Il louait aussi Origène, nous dit l’abbé Le Dieu, ses                            heureuses réflexions et sa tendresse dans l’expression, dont il                            rapportait souvent cet exemple : « Qu’heureuses furent les tourterelles,                            dit Origène, d’avoir été offertes (par la Vierge au jour de la                            purification) pour notre Seigneur et sauveur ! Ne pensez pas qu’elles                            fussent semblables à celles que vous voyez voler dans les airs ; mais,                            sanctifiées par le saint Esprit, qui descendit autrefois du ciel en                            forme de colombe, elles ont été faites une hostie digne de Dieu. »                            M. de Meaux a pris d’Origène une infinité d’endroits aussi doux et aussi                            tendres, que l’on peut voir semés à toutes les pages du commentaire de                            ce prélat sur le <hi rend="i">Cantique des cantiques</hi>. Cette                            éloquence douce et insinuante a toujours été de son goût.</p></quote><p rend="indent">Toute cette partie des mémoires de Le Dieu, où il <pb n="253"/>parle de l’éloquence première de Bossuet et des études par lesquelles il                        la nourrissait, est d’un grand charme. Il n’avait pas été témoin, mais il                        avait vu et interrogé des témoins ; il avait fait parler le prélat                        lui-même : il écrit comme quelqu’un qui porte un sentiment d’enthousiasme et                        de vie dans ces choses d’autrefois qu’il veut rendre ; on a par lui le                        mouvement et comme le coloris de cette jeunesse de Bossuet. Dans toutes ces                        portions de son ouvrage, Le Dieu justifie bien les expressions par                        lesquelles il se définit lui-même à côté de Bossuet « un homme tout à lui,                        passionné pour sa gloire, et très curieux de recueillir les moindres                        circonstances qui peuvent orner une si belle vie ». Il rachète par là ce                        qu’il y a d’un peu petit et d’un peu bas dans son journal.</p><p>Les succès de Bossuet dans les chaires de Paris, lorsqu’il y vient faire des                        apparitions périodiques et assez fréquentes pendant ses années de résidence                        habituelle à Metz, sont peints avec une vivacité et avec une grâce qu’on ne                        s’attendrait pas à trouver dans un compte rendu de sermons ; on y assiste à                        ce premier règne de la grande éloquence avant la venue de Bourdaloue. Ces                        discours si loués des contemporains et qu’ils s’accoutumaient à personnifier                        dans le mot du texte toujours heureusement choisi, ce <hi rend="i">Depositum                            custodi</hi>, prêché devant la reine mère, ce <hi rend="i">Surrexit                            Paulus</hi> de l’abbé Bossuet, comme on les appelait, nous deviennent                        présents et distincts, chacun avec sa physionomie particulière. Le sermon de                            <hi rend="i">La Vocation</hi>, fait en vue de confirmer la conversion de                        M. de Turenne (1668), était mentionné par les carmélites, chez qui il fut                        prêché, comme un sermon d’une « exquise beauté », et des explications des                        épîtres faites à leur parloir vers le même temps sont données par elles                        comme ayant été d’une « beauté enchantée ». Qu’on remarque cette nuance                        d’éloges ; elle revient <pb n="254"/>perpétuellement sous la plume de l’abbé                        Le Dieu, soit qu’il cite des témoins plus anciens que lui, soit qu’il, parle                        de ce qu’il a entendu lui-même. C’est qu’en effet celui qu’on a appelé <hi rend="i">l’Aigle de Meaux</hi> était essentiellement remarquable comme                        orateur par un caractère de douceur et d’onction. Ses oraisons funèbres, les                        plus lus de ses ouvrages oratoires, nous ont accoutumés à entendre surtout                        ses éclats et ses tonnerres, bien qu’il y ait telle de ces oraisons funèbres                        (celle de la princesse Palatine, par exemple) qui émeuve plus doucement et                        fasse pleurer ; mais en général la première chose qu’on se figure quand on                        songe de loin à l’éloquence de Bossuet, ce sont les foudres. Son affaire et                        son duel théologique avec Fénelon, et la vigueur qu’il mit à le réfuter                        jusqu’au bout et à le confondre, n’ont pas nui à cette idée et l’ont fait                        même passer pour dur. Il ne l’était pas du tout ailleurs. Dans cette affaire                        de Fénelon, Bossuet fit son office de <hi rend="i">docteur</hi> et de                        gardien incorruptible de la vérité : c’est un aspect différent et non moins                        essentiel de ce grand esprit, de cette âme toute sacerdotale de Bossuet.                        Nous ne parlons en ce moment que de l’<hi rend="i">orateur.</hi> Après tous                        les témoignages rassemblés par Le Dieu, il n’y a plus moyen d’en douter, le                        caractère ordinaire des discours de Bossuet, tels qu’il les faisait avec une                        grande abondance de cœur et une appropriation vive de chaque parole à son                        auditoire, c’était d’être <hi rend="i">touchants</hi>, d’ouvrir les cœurs de                        tous comme il y ouvrait le sien, de faire couler les larmes, de persuader                        enfin, grand but de l’orateur. « Comment faites-vous donc, monseigneur, pour                        vous rendre si touchant ? lui disaient mesdames de Luynes, ces deux nobles                        et saintes religieuses de Jouarre, après l’avoir entendu ; vous nous tournez                        comme il vous plaît, et nous ne pouvons résister au charme de vos paroles. »                        Je ne m’explique tout à fait bien que depuis que j’ai lu <pb n="255"/>l’abbé                        Le Dieu, la célèbre phrase qui termine l’oraison funèbre du prince de Condé,                        et dans laquelle, avant d’avoir atteint soixante ans, Bossuet semble                        renoncer pour jamais aux pompes de l’éloquence. C’est qu’il ne veut renoncer                        en effet ce jour-là qu’aux pompes et non à la parole, et à tout ce qu’elle                        avait de salutaire et d’efficace dans sa bouche de pasteur. Bossuet aimait                        mieux prêcher la parole de Dieu toute simple et toute nue que de prononcer                        des oraisons funèbres : « Il n’aimait pas naturellement, a dit Le Dieu, ce                        dernier travail qui est peu utile, quoiqu’il y répandît beaucoup                        d’édification. » Sentant donc que ce déploiement et cet appareil d’éloquence                        solennelle le fatiguait en pure perte et ne tournait guère qu’en réputation                        et en gloire, il aurait cru faire tort à son troupeau que de s’y prêter plus                        longtemps, et, après ce dernier devoir de reconnaissance payé à la mémoire                        d’un prince dont l’amitié l’y obligeait, il déclara publiquement de ce côté                        sa carrière close, réservant désormais toute sa source vive pour des usages                        comme domestiques et familiers.</p><p>Il était à cet âge dont parle Cicéron, et où l’orateur romain a dit que son                        éloquence elle-même se sentait blanchir (« <hi rend="i">quum ipsa oratio jam                            nostra canesceret</hi> ») ; il avait hâte d’en employer toute la                        maturité et la douceur pour la famille chrétienne qui lui avait été                        donnée.</p><p>Il s’était engagé à prêcher à Meaux toutes les fois qu’il officierait                        pontificalement, « et jamais, dit Le Dieu, aucune affaire, quelque pressée                        qu’elle fût, ne l’empêcha de venir célébrer les grandes fêtes avec son                        peuple et lui annoncer la sainte parole. » Dans ces circonstances, « on                        voyait un père, et non pas un prélat, parler à ses enfants, et des enfants                        se rendre dociles et obéissants à la voix du père commun ».</p><p>Bossuet avait tous les genres d’éloquence ; et cette <pb n="256"/>facilité                        merveilleuse d’une parole née de source et si nourrie d’étude et de                        doctrine, les occasions de toutes sortes qu’il eut de bonne heure dans les                        emplois du sacerdoce pour appliquer ces dons de nature et en distribuer les                        fruits, expliquent jusqu’à un certain point cette satisfaction tranquille,                        cette stabilité précoce d’un esprit qui sent qu’il n’a qu’à continuer et                        suivre sa marche droite, et qu’il est dans le chemin qui mène à                        Jérusalem.</p><p>Il y a dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé Le Dieu une douzaine de                        pages, entre autres, que je recommande : ce sont celles (109-121) dans                        lesquelles il raconte, d’après Bossuet lui-même et pour l’avoir entendu                        plusieurs fois à ce sujet, la manière dont ce grand orateur concevait                        l’éloquence de la chaire et la pratiquait. Ces pages, où il entre évidemment                        plus de Bossuet que de l’abbé Le Dieu, sont égales, sinon supérieures, à                        tout ce que l’abbé Maury a dit de mieux sur la rhétorique du genre ; et                        elles vont se joindre, dans une bibliothèque raisonnée et bien composée, à                        ce qu’on lit de plus vivant dans les grandes parties du <hi rend="i">De oratore</hi> de Cicéron, et aux <hi rend="i">Dialogues</hi> de                        Fénelon sur l’éloquence. Nous y apprenons en quoi consistait la manière                        ordinaire essentielle à Bossuet, et en quoi elle différait notablement de                        celle de Bourdaloue, ou même de Massillon. Ces grands orateurs composaient                        leurs sermons et les apprenaient, les récitaient avec plus ou moins d’art ou                        de naturel : le discours qu’ils savaient le mieux par cœur était celui                        qu’ils disaient le mieux et qui souvent aussi produisait le plus d’effet. La                        méthode ou, pour mieux dire, le procédé de Bossuet était autre, non pas                        qu’il ne lui arrivât sans doute de répéter le même discours ; il y en a                        qu’on lui redemandait d’une année à l’autre ; mais, dans ce cas encore, il                        est douteux qu’il les récitât exactement de même. D’ailleurs, et dans <pb n="257"/>l’habitude de son éloquence, il prêchait <hi rend="i">de                            génie</hi>, c’est-à-dire qu’il improvisait autant qu’on peut improviser                        en de telles matières. Écoutons l’abbé Le Dieu, ou plutôt Bossuet lui-même,                        dont Le Dieu n’est sensiblement ici que l’interprète et le secrétaire :</p><quote><p rend="indent">La considération actuelle des personnes, du lieu et du                            temps, le déterminait sur le choix du sujet. Comme les saints Pères, il                            accommodait ses instructions ou ses répréhensions à des besoins                            présents ; c’est pourquoi le long d’un Avent ou d’un carême il ne                            pouvait se préparer que dans l’intervalle d’un sermon à l’autre. Aussi                            ne s’est-il point chargé de ces grands carêmes où l’on prêche tous les                            jours ; il aurait succombé au travail et se serait épuisé, tant son                            application était grande et sa prononciation vive ! Au travail, il                            jetait sur le papier son dessin, son texte, ses preuves, en français ou                            en latin indifféremment, sans s’astreindre ni aux paroles, ni au tour de                            l’expression, ni aux figures : autrement, lui a-t-on ouï dire cent fois,                            son action aurait langui et son discours se serait énervé.</p><p>Sur cette matière informe il faisait une méditation profonde dans la                            matinée du jour qu’il avait à parler, et le plus souvent sans rien                            écrire davantage, pour ne se pas distraire, parce que son imagination                            allait bien plus vite que n’aurait fait sa main.</p><p>Maître de toutes les pensées présentes à son esprit, il fixait dans sa                            mémoire jusqu’aux expressions dont il voulait se servir, puis, se                            recueillant l’après-dînée, il repassait son discours dans sa tête, le                            lisant des yeux de l’esprit, comme s’il eût été sur le papier ; y                            changeant, ajoutant et retranchant comme l’on fait la plume à la main.                            Enfin monté en chaire, et dans la prononciation, il suivait l’impression                            de sa parole sur son auditoire, et soudain, effaçant volontairement de                            son esprit ce qu’il avait médité, attaché à sa pensée présente, il                            poussait le mouvement par lequel il voyait sur le visage les cœurs                            ébranlés ou attendris.</p></quote><p rend="indent">Telle était l’<hi rend="i">improvisation méditée</hi> d’où                        Bossuet tira ses premiers miracles et à laquelle il resta fidèle dans tout                        le cours de ses homélies pastorales. Bossuet, à la différence de Bourdaloue                        ou de Massillon, n’a donc jamais répété ni le même carême ni le même Avent ;                        il se renouvelait sans cesse, il s’appropriait sans relâche ; il était                        incapable de monotonie, d’uniformité, même en parlant de ce qui ne varie                        pas ; il voulait dans ses instructions les plus régulières une fraîcheur <pb n="258"/>de vie toujours présente, toujours sensible<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] il était incapable de monotonie,                            d’uniformité ; il voulait dans ses instructions les plus régulières une                            fraîcheur de vie toujours présente, toujours sensible</note> ; rien du                        métier ; il voulait l’action, l’émotion toute sincère ; il fallait que toute                        son âme, son imagination, émues de l’Esprit d’en haut, y trouvassent leur                        place et à se répandre chaque fois ; il ne pouvait souffrir dans l’orateur                        sacré que toutes ses paroles et ses mouvements fussent à l’avance réglés et                        fixés ; ce n’était plus verser la source d’eau vive.</p><p>Chose remarquable ! même quand il composait les oraisons funèbres « où il                        entre beaucoup de narratifs à quoi il n’y a rien à changer », ou des                        discours de doctrine dans lesquels l’exposition du dogme doit être nette et                        précise,</p><quote><p>il écrivait tout, nous dit Le Dieu, sur un papier à deux colonnes, avec                            plusieurs expressions différentes des grands mouvements, mises l’une à                            côté de l’autre, dont il se réservait le choix dans la chaleur de la                            prononciation, pour se conserver, disait-il, la liberté de l’action en                            s’abandonnant à son mouvement sur ses auditeurs et tournant à leur                            profit les applaudissements mêmes qu’il en recevait.</p></quote><p rend="indent">Ainsi Bossuet, quand il était obligé d’écrire à l’avance se                        réservait du moins la chance d’une expression double ; il gardait toujours                        une ou deux voiles libres, ouvertes, pour le vent soudain du moment. C’est                        de la sorte que dans sa bouche le <hi rend="i">récité</hi> même gardait du                        mouvement et avait de l’effet de l’improvisation. Le pli du manteau flottait                        au naturel et selon le geste.</p><p>L’abbé Le Dieu nous montre Bossuet à Meaux avant de monter en chaire, et                        après qu’il en est descendu. Quel tableau expressif, et qu’un peintre de                        sainteté en eût fait deux beaux pendants ! Les jours de sermon, après avoir                        arrêté ses idées dans son cabinet en relisant l’Écriture ou saint Augustin,                        le grand et inépuisable réceptacle de doctrine chrétienne, il n’avait plus                        qu’à se tenir ensuite dans une douce méditation et une prière <pb n="259"/>continuelle, avec recueillement, pendant l’office divin, et, après                        quelques minutes où il s’enfermait encore avant de monter en chaire, il                        commençait à proférer son âme par ses lèvres, et le fleuve n’avait plus qu’à                        couler. Un jour,</p><quote><p>dans le carême de 1687, à Meaux, prêt à aller à l’église de Saint-Saintin                            expliquer le Décalogue, je le, vis, dit Le Dieu, M. l’abbé Fleury                            présent, prendre sa Bible pour s’y préparer, et lire à genoux, tête nue,                            les chapitres <num>xix</num> et <num>xx</num> de l’Exode ; s’imprimer                            dans la mémoire les éclairs et les tonnerres, le son redoublé de la                            trompette, la montagne fumante et toute la terreur qui l’environnait, en                            présence de la majesté divine ; humilié profondément, commençant par                            trembler lui-même afin de mieux imprimer la terreur dans les cœurs et                            enfin y ouvrir les voies à l’amour.</p></quote><p rend="indent">— Puis quand il avait fini, et comme pour se mettre à l’abri de                        l’applaudissement, il rentrait aussitôt chez lui et s’y tenait caché,                        « rendant gloire à Dieu lui-même de ses dons et de ses miséricordes, sans                        dire seulement le moindre mot, ni de son action ni du succès quelle avait                        eu ; et la remarque qu’on fait à ce propos, ajoute Le Dieu, est un caractère                        vrai et certain, car il en usait de même dans toutes les autres occasions. »                        Il ne se considérait que comme un organe et un canal de la parole, heureux                        s’il en profitait tout le premier et aussi bien que les autres, mais ne                        devant surtout point s’en enorgueillir !</p><p>C’est en vertu du même principe de modestie, et de juste et rigoureuse                        distinction entre l’homme et le talent qu’au lit de mort et dans sa dernière                        maladie, comme le curé de Vareddes lui exprimait son étonnement qu’il voulût                        bien le consulter, lui à qui Dieu avait donné de si grandes et si vives                        lumières, il répondait : « Détrompez-vous, il ne les donne à l’homme que                        pour les autres le laissant souvent dans les ténèbres pour sa propre                        conduite. »</p><p><pb n="260"/>Nous savons de nos jours, et par toutes sortes d’expériences, ce                        que c’est que l’homme de lettres livré à lui-même, dans toute la liberté et                        la verve de son caprice et de son développement ; nous savons ce qu’il est,                        même dans le cas où il se combine avec l’écrivain religieux et où il le                        complique par des susceptibilités sans nom. Et quel plus grand exemple de                        cette complication que celui de l’auteur du <hi rend="i">Génie du                            christianisme</hi>, de cet illustre et incurable Chateaubriand ! Nous                        avons vu également ce qu’est l’homme de lettres dans son mélange avec le                        prêtre, avec celui qui se glorifiait de ce caractère sacré et qui se                        flattait d’en toujours porter haut la marque ; nous avons vu tout ce que cet                        élément trop littéraire, cette trop grande activité et cette fièvre                        d’écrivain, a de périlleux et de dissolvant, surtout dans un siècle sans                        calme, au sein d’une atmosphère échauffée où tout excite et enflamme. Et                        quel plus grand exemple, et plus significatif, que celui de                        M. de Lamennais !</p><p>Bossuet n’a rien d’un homme de lettres dans le sens ordinaire de ce mot ;                        ayant de bonne heure connu ces triomphes de la parole qui ne laissent rien à                        désirer en satisfactions immédiates et personnelles (s’il avait été disposé                        à les savourer), s’étant dès sa jeunesse senti de niveau avec la haute                        renommée qui lui était due, naturellement modéré, et avec, cela habitué à                        tout considérer du degré de l’autel, on ne le voit rechercher en rien les                        occasions de se produire par la plume et de briller. Bossuet n’est pas un                        auteur, c’est un évêque et un docteur. Il n’écrit pas pour écrire, il n’a                        nulle démangeaison d’être imprimé ; il n’écrit généralement que forcé par                        quelque motif d’utilité publique, pour instruire ou pour réfuter, et si le                        motif cesse, il supprime ou du moins il met dans le tiroir son écrit. « Il                        n’y avait de grand à ses yeux que la défense de l’Église et de la                        religion. » Tel il nous apparaît de plus en plus dans le <pb n="261"/>tableau de l’abbé Le Dieu, et tel il sera jusqu’à sa mort.</p><p>Les années où il fut précepteur du dauphin, et où il se remit à toutes les                        études humaines sous prétexte de les lui enseigner, furent celles où il                        s’occupa le plus des belles-lettres proprement dites. On l’y voit relisant                        Virgile et lisant Homère avec un enthousiasme tout particulier. L’abbé                        Le Dieu n’a peut-être pas sur ces points toute l’exactitude et la                        connaissance de détail qu’on désirerait : ce qui du moins reste bien                        manifeste, c’est que la littérature profane, en prenant alors une grande                        place dans les études de Bossuet, n’y envahit rien, n’y empiète point sur le                        reste ; elle a ses limites arrêtées à l’avance : bien qu’on nous dise qu’il                        lui arrivait quelquefois de réciter des vers d’Homère en dormant, tant il en                        avait été frappé la veille, il n’éprouva jamais dans ces sortes de lectures                        cette légère ivresse poétique qui, dans l’âme et rimagination séduite de                        Fénelon, se produira par le <hi rend="i">Télémaque</hi>. Bossuet, en un mot,                        reste de tout temps l’homme de la parole de Dieu ; il l’aime, il n’aime                        qu’elle essentiellement. Isaïe, les prophètes, les psaumes, même le <hi rend="i">Cantique des cantiques</hi>, voilà ses lectures de prédilection                        et à jamais chères, voilà sur quoi il aimera vieillir et mourir : « <hi rend="i">Certe in his consenescere, his immori, summa votorum                        est</hi> ». C’est là son <hi rend="i">Hoc erat in votis</hi>, et en                        vieillissant il n’admettra pas de diversion à cette occupation finale, et à                        ses yeux la seule digne du sanctuaire.</p><p>On ne se lasse pas de repasser devant cette grande figure, qui offre la plus                        juste proportion avec l’époque où elle parut et où l’on peut dire qu’elle                        régna. Bossuet, en toute sa vie, marche à visage découvert, et rien de lui,                        rien de ses actions ni de sa pensée n’est dans l’ombre ; il fut en tout le                        contraire des opinions et des méthodes particulières ; il fut l’homme public                        des grandes institutions et de l’ordre établi, tantôt l’organe, tantôt <pb n="262"/>l’inspirateur, tantôt le censeur accepté de tous, ou le                        conciliateur et l’arbitre. Il est naturellement l’homme le plus considérable                        d’alors dans l’ordre catholique et gallican, et partout où prévalait la                        parole ; et cette parole nous a été transmise presque dans toute sa beauté :                        que faut-il de plus ? M. de Maistre a appelé quelque part Bossuet une des                        « religions françaises » : et l’on conçoit très bien en effet qu’il soit                        devenu cela. La vraie critique, à son égard, ramène à cette conclusion, à                        cette consécration, et, après plus d’un circuit et d’un long tour, elle                        aboutit au même point que l’admiration la moins méditée. — Je n’ai rendu                        aujourd’hui que l’impression générale que laisse la lecture des mémoires de                        l’abbé Le Dieu ; il me reste à parler de son journal, qui donne une                        impression moins nette, moins agréable, mais qui en définitive ne permet pas                        de tirer un jugement différent, C’est ce qu’il n’est pas inutile de                        montrer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

