<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Voiture. Lettres et poésies, nouvelle édition revue, augmentée et annotée par M. Ubicini – 2 vol. in-18 (Paris, Charpentier).</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-12-15"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-12-15"><head><hi rend="i">Œuvres de Voiture. Lettres et poésies</hi>, <lb/>nouvelle édition                    revue, augmentée et annotée par M. Ubicini <lb/>2 vol. in-18 (Paris,                    Charpentier).</head><dateline>15 décembre 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="192"/>II n’aurait pas été juste que la curiosité littéraire                    qui se reporte en tous sens vers le passé, et qui ne laisse aucun nom                    d’autrefois dans la négligence et dans l’oubli, n’arrivât point jusqu’à Voiture,                    cette renommée longtemps réputée la plus charmante ; son moment devait revenir,                    et il est venu. Voici une édition aussi complète qu’on le peut désirer de ses                    lettres et de ses vers ; on y trouve surtout des éclaircissements dont on a                    besoin à chaque pas. M. Ubicini, qui s’est fait connaître avec distinction dans                    les dernières années par des études et des travaux d’un ordre différent, avait                    de longue main fréquenté Voiture et noué une étroite connaissance avec lui ; il                    avait préparé les matériaux de l’édition qu’il vient de donner, et il l’a fait                    précéder d’une notice vive, spirituelle, dans laquelle il juge son auteur avec                    goût, sans l’exagérer et sans en être ébloui, et d’un ton tout à fait aisé.                    Voiture y est vu dans son vrai jour ; sa <pb n="193"/>mesure y est très bien                    prise, et son rôle parfaitement présenté. Ce rôle ne saurait se séparer du                    souvenir et de la représentation fidèle de la société où il a vécu. À la                    différence de tant d’hommes distingués et d’écrivains de renom qui, ayant eu une                    partie de leur fortune viagère, en ont une autre partie durable et immortelle,                    Voiture a tout mis en viager : il n’a été qu’un charme et une merveillle de                    société ; il a voulu plaire et il y a réussi, mais il s’y est consumé tout                    entier ; et aujourd’hui, lorsqu’on veut ressaisir en lui l’écrivain ou le poète,                    on a besoin d’un effort pour être juste, pour ne pas lui appliquer notre propre                    goût, nos propres idées d’agrément, et pour remettre en jeu et dans leur                    à-propos ces choses légères.</p><p>Voiture était né l’esprit le plus fin et le plus délicat, formé par la nature                    pour la compagnie la plus choisie, pour en être l’enfant gâté et les délices :                    il fut quelque temps avant de rencontrer ce doux climat auquel il était destiné.                    Il naquit à Amiens en 1598, aux limites des deux siècles. Son père, qui était un                    marchand de vin en gros suivant la Cour, et fort connu des grands, lui fit                    donner la meilleure éducation : Voiture étudia à Paris, au collège de Boncourt,                    et de là il alla faire son droit à l’université d’Orléans. De bonne heure on                    parla de lui pour ses vers, pour ses lettres ; une lettre surtout qu’il adressa                    à M<hi rend="sup">me</hi> de Saintot en lui envoyant le <hi rend="i">Roland                        furieux</hi> traduit par Rosset (« Madame, voici sans doute la plus belle                    aventure que Roland ait jamais eue, etc. ») courut et commença à le mettre en                    réputation. Malgré l’amitié de M. d’Avaux, son ancien condisciple, avec qui il                    avait renoué un commerce familier, il ne brillait encore que dans les cercles                    bourgeois, lorsque M. de Chaudebonne, l’ayant un jour rencontré dans une maison,                    lui dit : « Monsieur, vous êtes un trop galant <pb n="194"/>homme pour demeurer                    dans la bourgeoisie ; il faut que je vous en tire. » Par lui Voiture fut                    présenté chez la marquise de Rambouillet, l’oracle du mérite et de la politesse,                    et dès ce moment il entra dans sa vraie sphère ; il n’eût plus qu’à suivre sa                    vocation, qui était d’être le bel esprit à la mode dans une société d’élite. Il                    n’avait que vingt-sept ans (4625), Il s’est peint à nous petit, « la taille de                    deux ou trois doigts au-dessous de la médiocre, la tête assez belle, (ses                    portraits nous la montrent même très belle), les yeux doux, mais un peu égarés,                    et le visage assez niais ». Ailleurs il parle encore de cette mine « entre douce                    et niaise » et de ses sourcils joints.</p><p>Il eût de bonne heure les cheveux grisonnants, et sa complexion résista peu à                    cette continuelle fatigue de plaire. Il n’y eût que trop de succès. L’esprit et                    la grâce qui animaient ce petit corps, l’étincelle qui en jaillissait à la                    première rencontre, la hardiesse et l’aisance, le don de l’à-propos, un soin vif                    entrecoupé parfois d’un air de rêverie et rehaussé d’un grain de caprice,                    faisaient de lui la personne la plus agréable et la mieux accueillie, et en                    particulier, auprès des femmes et des grands.</p><p>C’était le moment où Balzac, de quatre ans plus âgé que Voiture, atteignait par                    la publication de ses lettres (1624) à cette haute réputation d’éloquence et de                    beau style qu’il conserva et maintint pendant toute sa vie. Voiture, en homme                    d’esprit (et il avait bien autrement d’esprit proprement dit que Balzac, qui                    avait principalement du talent), ne songea point à lutter avec lui : il laissa                    ce provincial superbe et solennel croire qu’il régnait de sa maison d’Angoulême                    sur l’empire des lettres ; il lui rendit même hommage : quant à lui, il ne se                    piqua que de bien vivre, de vivre le plus agréablement, de conquérir la faveur                    des plus grands et des plus belles, et, tout en s’amusant à tous les étages, de                    s’épanouir par son côté précieux au centre de la vraie urbanité <pb n="195"/>dans la plus douce lumière. Il ne publia rien de son vivant ; il ne disposa                    rien pour l’avenir ; heureux de jouir à l’instant même, il mit une négligence de                    galant homme à assurer le sort futur de ses œuvres, et il sembla ne viser qu’à                    une gloire, à faire que ceux qui l’avaient connu et goûté dissent après lui :                    « Il n’y a eu, il n’y aura jamais qu’un Voiture. »</p><p>La livrée qu’avait l’esprit en son temps, il la prit, il la donna aux autres en                    renchérissant, et se contentant de la marquer d’un tour unique qui était le                    sien. Il n’essaya pas de lutter contre les abus du goût ; il n’avait rien en lui                    du réformateur ni du critique : ce n’était qu’un courtisan enjoué et sans                    fadeur. Il naviguait à fleur d’eau sur les courants du jour, s’amusant à y                    suivre ou à y précéder les autres, et à y faire mille jeux ; déroulant ses                    flatteries, dérobant ses malices. Ce ne sont chez lui que plaisanteries de                    société et de coterie, tours de force subtils dont on ne sait d’abord que dire                    quand on le lit aujourd’hui, et qu’on n’est pas très sûr d’entendre à moins                    d’être initié. Et par exemple, une des premières lettres est à M<hi rend="sup">lle</hi> de Bourbon (depuis duchesse de Longueville) ; elle était                    indisposée, et on lui avait envoyé Voiture pour la divertir : mais il était en                    rêverie ce jour là, où elle était difficile à distraire : elle dit qu’il y avait                    fort mal réussi et qu’il n’avait jamais été si peu plaisant. Là-dessus grande                    colère de ces dames, de M<hi rend="sup">me</hi> et de M<hi rend="sup">lle</hi> de Rambouillet et de leurs amies, qui le veulent punir d’avoir si mal                    répondu à leur attente en une telle occasion. Mais laissons-le parler :</p><quote><p rend="indent">Mademoiselle, écrit-il à M<hi rend="sup">lle</hi> de Bourbon,                        je fus berné vendredi après dîner pour ce que je ne vous avais pas fait rire                        dans le temps que l’on m’avait donné pour cela ; et M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet en donna l’arrêt à la requête de M<hi rend="sup">lle</hi>  sa fille et de M<hi rend="sup">lle</hi> Paulet. Elles en                        avaient remis l’exécution au retour de M<hi rend="sup">me</hi> <pb n="196"/>la Princesse et de vous ; mais elles s’avisèrent depuis de ne pas différer                        plus longtemps, et qu’il ne fallait pas remettre des supplices à une saison                        qui devait être toute destinée à la joie. J’eus beau crier et me défendre,                        la couverture fut apportée, et quatre des plus forts hommes du monde furent                        choisis pour cela. Ce que je puis vous dire, mademoiselle, c’est que jamais                        personne ne fut si haut que moi, et que je ne croyais pas que la Fortune me                        dût jamais tant élever. À tous coups ils me perdaient de vue et m’envoyaient                        plus haut que les aigles ne peuvent monter, etc.</p></quote><p rend="indent">Suit toute une histoire burlesque de ce supplice à la Sancho-Pança,                    où s’entremêlent de fins compliments pour celle à qui il écrit ; on appelait                    cette lettre la lettre de <hi rend="i">la berne</hi>, elle était fameuse en son                    temps. Il n’y manque qu’une petite note, pour nous très nécessaire. Voiture                    a-t-il été réellement <hi rend="i">berné</hi>, c’est-à-dire lancé sur une                    couverture, ce qui serait à la rigueur possible, ces sortes de mystifications et                    de plaisanteries étant assez fréquentes alors dans cette haute société ? ou bien                    n’est-ce là de sa part qu’une folle invention et un badinage ? La lettre est                    tellement tournée qu’on ne sait si c’est une pure métaphore ou une simple                    hyperbole, et s’il y a eu commencement d’exécution.</p><p>Avec lui, à tout instant, il en est ainsi. Il n’y a rien de plus particulier, de                    plus approprié à l’heure et à la minute présente que la conversation et le genre                    de plaisanterie qui y circule. Cela ne se transmet pas et ne s’écrit jamais que                    très imparfaitement. Ce qu’on a à faire en lisant aujourd’hui Voiture, ce n’est                    donc pas tant de chercher si ce qu’il dit est pour nous réellement plaisant,                    c’est plutôt de se figurer par lui quel pouvait être le tour d’esprit et                    d’amusement en vogue dans cette société ingénieuse, recherchée et souverainement                    élégante, de qui date chez nous l’établissement continu de la société polie. On                    le devine très bien en s’y prêtant un peu. Cet esprit de Voiture et de son monde                    n’était pas seulement un esprit de riposte et de trait, <pb n="197"/>c’était                    aussi un esprit inventif, et qui se mettait en frais d’imagination pour divertir                    et pour plaire avec abondance et récidive. On entrevoit des parties montées,                    improvisées, de vraies petites scènes, qui variaient à l’infini cette vie de                    loisir, ces journées de promenades et d’entretiens. On jouait aux muses, on                    jouait aux grâces et aux nymphes. On avait des plaisanteries qui duraient des                    années, on en avait qui ne servaient qu’un jour. On inventait des motifs à                    aimables querelles, on se créait des tournois. L’esprit de Voiture était                    toujours en action et en mouvement comme pour un théâtre de société. M<hi rend="sup">lle</hi> de Rambouillet avait-elle témoigné son admiration pour                    le roi de Suède Gustave-Adolphe, on se mettait à lui faire la guerre de ce                    qu’elle était éprise de lui, et Voiture, saisissant ce beau prétexte du roi de                    Suède, faisait travestir cinq ou six hommes en Suédois, lesquels arrivaient un                    jour en carrosse à la porte de l’hôtel de Rambouillet et présentaient à M<hi rend="sup">lle</hi> de Rambouillet, comme de la part du conquérant, son                    portrait avec une lettre : « Mademoiselle, voici le lion du Nord et ce                    conquérant dont le nom a fait tant de bruit dans le monde qui vient mettre à vos                    pieds les trophées de l’Allemagne, et qui, après avoir défait Tilly, etc.,                    etc. » Une autre fois Voiture, alors en voyage, écrivait de Nancy à M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet, sous le nom de Callot, en lui envoyant un                    recueil de ce graveur. Une autre fois, jouant sur le nom de <hi rend="i">lionne</hi> qu’on donnait à M<hi rend="sup">lle</hi> Paulet à cause de la                    couleur de ses cheveux, il écrivait de Ceuta en Afrique (où réellement il était                    alors), et signait « Léonard, gouverneur des lions du roi de Maroc ». Au duc                    d’Enghien, après le passage du Rhin, il écrit la fameuse lettre de la carpe à                    son compère le brochet. Sarazin, dans sa jolie pièce de la pompe funèbre, a pu                    présenter les exploits d’esprit de Voiture en une suite d’épisodes et de                    chapitres distincts <pb n="198"/>comme ceux d’un roman. En tout cela on trouve                    le même art, le même talent de société déguisé, métamorphosé en cent façons, et                    jaloux de tirer d’un rien tout ce qui peut donner à une familiarité d’habitude                    le piquant de la diversité et de l’imprévu. Cette vie oisive eût paru trop                    longue et trop monotone si le travestissement ne l’avait sans cesse renouvelée.                    On brodait ingénieusement tous les thèmes ; on filait en mille nuances le bel                    esprit.</p><p>Voiture suffisait à tout, mais il n’allait pas au-delà et pensait guère à nous                    autres gens du lendemain, ni à la postérité. Il avait d’ailleurs lui-même ses                    passions et ses entraînements. Très libertin, très joueur, un peu duelliste                    même, il avait ses propres penchants, auxquels il avait joint par vanité                    quelques-uns des défauts à la mode. On peut dire de lui qu’il jouait franc jeu                    tous les jeux de son temps, et, naissance à part, tous ces beaux seigneurs avec                    qui il vivait l’eussent avoué pour un des leurs. Il eut aussi, au milieu de sa                    vie délicieuse, ses difficultés et ses traverses. Attaché à Monsieur (Gaston,                    frère du roi) en qualité d’introducteur des ambassadeurs, il dut suivre par                    fidélité son maître dans quelques-unes de ses équipées et de ses folles                    aventures. C’est ainsi qu’on le voit à Bruxelles, puis dans le midi de la                    France, et bientôt à Madrid, chargé d’une mission secrète pour son prince                    pendant les années 1632-1633. Cet homme, qui « passait sa vie entre dix ou douze                    personnes, en cinq ou six rues et deux ou trois maisons », et qui ne pouvait                    souffrir un vent coulis dans le cabinet de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Rambouillet, s’en va courir par monts et par vaux, et jusque par-delà les                    colonnes d’Hercule. Au milieu des légèretés (qu’il continue d’écrire aux beautés                    de sa connaissance, on entrevoit là cependant un Voiture plus sérieux que celui                    qu’on s’imagine d’ordinaire, et M. Ubicini a eu raison de remarquer que si <pb n="199"/>de Voiture on connaît aujourd’hui l’écrivain bel esprit, le                    négociateur politique est encore à retrouver.</p><p>Dans sa correspondance de cette époque, il est un passage entre autres qui m’a                    frappé par le caractère de philosophie et d’élévation qui y est empreint. Il                    écrit à M. de Puylaurens, le favori de Gaston, et qui plus tard paiera de sa                    liberté et de sa vie le malheur ou le tort de n’avoir point répondu aux                    intentions de Richelieu. Puylaurens, en s’engageant à ce degré dans le parti de                    Monsieur et en s’attachant coûte que coûte à sa fortune, ne se fait aucune                    illusion, et en face de Richelieu, ce grande adversaire, il présage ce qui d’un                    moment à l’autre l’attend. Il n’en témoigne rien toutefois, et n’en a pas moins                    l’air de marcher sur des roses. Voiture, dans une lettre fort belle et qui porte                    plus que d’habitude un cachet de vérité, lui dit :</p><quote><p rend="indent">(De Madrid, 8 juin 1633.)… Ceux qui occupent des places comme                        la vôtre sont d’ordinaire traités comme les dieux ; plusieurs les craignent,                        tous leur sacrifient, mais il y en a peu qui les aiment, et ils trouvent                        plus aisément des adorateurs que des amis. Pour moi, monsieur, je vous ai                        toujours considéré vous-même, séparé de ce qui n’en est pas. Je vois des                        choses en vous plus éclatantes que votre fortune, et des qualités avec                        lesquelles vous ne sauriez jamais être un homme ordinaire. Vous jugerez que                        je dis ceci avec beaucoup de connaissance, si vous vous souvenez de                        l’entretien que j’eus l’honneur d’avoir avec vous dans cette prairie de                        Chirac où, m’ayant ouvert votre cœur, je vis tant de résolution, de force et                        de générosité, que vous achevâtes de gagner le mien. Je connus alors que                        vous aviez de si saines opinions de tout ce qui a accoutumé à tromper les                        hommes, que les choses qu’ils considéraient le plus en vous étaient celles                        que vous y estimez le moins, et que personne ne juge d’un tiers avec moins                        de passion que vous jugez de vous-même. Je vous avoue, monsieur, qu’en ce                        temps-là, vous voyant tous les jours marcher sur des précipices avec une                        contenance gaie et assurée, et ne jugeant pas que la constance pût aller                        jusque-là, je trouvais quelque sujet de croire que vous ne les aperceviez                        pas tous. Mais vous m’apprîtes qu’il n’y avait rien en votre personne ni à                        l’entour que vous ne connussiez avec une clarté merveilleuse, et que voyant                        à deux pas de vous la prison et la mort, et tant d’autres accidents qui vous                        menaçaient, et, d’autre côté, les honneurs, la gloire et les plus hautes                        récompenses, vous regardiez tout cela sans <pb n="200"/>agitation et voyiez                        des raisons de ne pas trop envier les unes et de ne point craindre les                        autres. Je fus étonné qu’un homme nourri toute sa vie entre les bras de la                        Fortune sût tous les secrets de la philosophie, et que vous eussiez acquis                        de la sagesse en un lieu où tous les hommes la perdent. Dès ce moment,                        monsieur, je vous mis au nombre de trois ou quatre personnes que j’aime et                        que j’honore sur tout le reste du monde…</p></quote><p rend="indent">De telles paroles s’ajoutent bien au peu que nous en apprend                    l’histoire, pour laisser en nous l’idée de M. de Puylaurens comme n’étant ni un                    factieux ni un favori vulgaire.</p><p>Dans le même temps, Voiture voyait souvent à Madrid le comte duc d’Olivarès et                    gagnait son amitié ; car il est à remarquer à son honneur que cet homme si chéri                    du beau sexe ne sut guère moins réussir auprès des hommes considérables,                    guerriers et ministres, pourvu qu’ils aimassent l’esprit. Il a plus tard                    esquissé, sans le terminer, un éloge du comte duc dans lequel on lit cette                    magnifique définition de la monarchie espagnole : « Celui-ci, au rebours (<hi rend="i">des ministres précédents plus favorisés</hi>), a toujours cheminé                    avec un vent contraire : parmi les ténèbres, et lorsque le ciel était couvert de                    toutes parts, il a tenu sa route au milieu des bancs et des écueils, et durant                    la tempête et l’orage il a eu à conduire <hi rend="i">ce grand vaisseau dont la                        proue est dans l’océan Atlantique et la poupe dans la mer des                    Indes</hi>. »</p><p>Mais ce n’est là qu’un trait de talent et une belle image, comme l’écrivain doué                    d’une imagination poétique peut en trouver. La véritable pièce historique de                    Voiture est sa lettre écrite en 1636 après son retour en France, à l’occasion de                    la reprise de Corbie sur les Espagnols, qui s’en étaient emparés quelques mois                    auparavant ; il y embrasse d’un coup d’œil sensé et supérieur tout l’ensemble de                    la politique du cardinal de Richelieu, et, se mettant au-dessus des misères et                    des animosités contemporaines, il en fait à bout portant un <pb n="201"/>jugement tout pareil à celui qu’a confirmé la postérité. Quels que fussent les                    motifs de Voiture en composant cette pièce, et quoiqu’il ait pu avoir intérêt à                    faire par là sa paix particulière (s’il en avait eu besoin) avec le cardinal, il                    n’est pas douteux qu’il exprime ce qu’il pense et l’on n’écrit pas de la sorte,                    avec cette simplicité et cette fermeté, sans être convaincu. Il faut citer                    quelque chose de ces pages, qui égalent sur ce grand sujet ce qu’on a pu dire de                    mieux :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis pas de ceux, dit-il, qui, ayant dessein, comme vous                        dites, de convertir des éloges en brevets, font des miracles de toutes les                        actions de M. le cardinal, portent ses louanges au-delà de ce que peuvent et                        doivent aller celles des hommes, et, à force de vouloir trop faire croire de                        bien de lui, n’en disent que des choses incroyables ; mais aussi n’ai-je pas                        cette basse malignité de haïr un homme à cause qu’il est au-dessus des                        autres, et je ne me laisse pas non plus emporter aux affections ni aux                        haines publiques, que je sais être quasi toujours fort injustes. Je le                        considère avec un jugement que la passion ne fait pencher ni d’un côté ni                        d’autre, et je le vois des mêmes yeux dont la postérité le verra. Mais                        lorsque, dans deux cents ans, ceux qui viendront après nous liront en notre                        histoire que le cardinal de Richelieu a démoli La Rochelle et abattu                        l’hérésie, et que, par un seul traité, comme par un coup de rets, il a pris                        trente ou quarante de ses villes pour une fois ; lorsqu’ils apprendront que,                        du temps de son ministère, les Anglais ont été battus et chassés, Pignerol                        conquis, Casal secouru, toute la Lorraine jointe à cette couronne, la plus                        grande partie de l’Alsace mise sous notre pouvoir, les Espagnols défaits à                        Veillane et à Avein, et qu’ils verront que, tant qu’il a présidé à nos                        affaires, la France n’a pas un voisin sur lequel elle n’ait gagné des places                        ou des batailles : s’ils ont quelque goutte de sang français dans les                        veines, quelque amour pour la gloire de leur pays, pourront-ils lire ces                        choses sans s’affectionner à lui ? Et, à votre avis, l’aimeront-ils ou                        l’estimeront-ils moins, à cause que de son temps les rentes sur l’hôtel de                        ville se seront payées un peu plus tard, ou que l’on aura mis quelques                        nouveaux officiers dans la chambre des comptes ? Toutes les grandes choses                        coûtent beaucoup : les grands efforts abattent, et les puissants remèdes                        affaiblissent. Mais si l’on doit regarder les États comme immortels, y                        considérer les commodités à venir comme présentes, comptons combien cet                        homme, que l’on a dit qui a ruiné la France, lui a épargné de millions par                        la seule prise de La Rochelle, laquelle d’ici à deux mille ans, dans toutes                        les minorités <pb n="202"/>des rois, dans tous les mécontentements des                        grands et toutes les occasions de révoltes, n’eut pas manqué de se rebeller                        et nous eût obligés à une éternelle dépense.</p></quote><p rend="indent">Ainsi il y avait un homme de grand sens dans Voiture ; il y avait                    peut-être, sous l’homme aimable et sous l’ingénieux badin, un homme sérieux qui                    n’a pas eu le temps ni les occasions de se dégager. Quoiqu’il en soit, il a eu                    un singulier bonheur, puisqu’en ne songeant qu’à vivre dans le présent il a su                    enchâsser son nom dans un moment brillant de la société française et dans cette                    guirlande des noms de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville, de M<hi rend="sup">me</hi> de Rambouillet et de M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé, et que par                    cette lettre sur Corbie il a scellé une de ses pages dans le marbre même de la                    statue du grand Armand.</p><p>Cela dit, n’insistons plus sur le sérieux de Voiture, et laissons-le revenir à                    ses jeux, à ses folâtreries, à toutes ses gentillesses raffinées et galantes ;                    coquet, friand, fripon, dameret, aussi gâté que Ver-Vert, aussi lascif que le                    moineau de Lesbie.</p><p>Dans sa correspondance, les dernières lettres en date ne sont pas les moins                    bonnes ; elles font une suite ; elles sont adressées à l’un de ses aimables                    patrons, M. d’Avaux, alors plénipotentiaire à Munster, et dont il était <hi rend="i">le commis et l’ami.</hi> Tous deux, le diplomate et l’écrivain, ils                    font assaut d’esprit, de citations ; les souvenirs classiques leur reviennent ;                    leurs lettres en sont toutes parsemées, et jusqu’à l’indiscrétion. Voiture s’y                    fait un peu trop le commentateur enthousiaste de ce qu’ils s’écrivent                    mutuellement :</p><quote><p rend="indent">Ma lettre, lui dit-il, et les deux que j’ai reçues de vous, me                        font souvenir de ces trois lignes que Protogène et Appelle firent à l’envi                        l’un de l’autre. La première que vous m’avez envoyée était admirable et                        digne d’un grand ouvrier ; celle que <pb n="203"/>j’ai faite dessus n’était                        pas non plus de mauvaise main ; mais cette dernière que vous venez de lirer,                            <hi rend="i">ultima linea rerum est</hi>, elle est au-delà de toutes                        choses, et pour moi je n’oserais plus jamais faire un trait après cela.</p></quote><p rend="indent">C’est donc spirituel, mais on y sent le métier. Les lettres de                    M. d’Avaux, dit-on, sont les meilleures, et je le crois d’après les                    échantillons. Elles sont d’ailleurs restées manuscrites et dans les papiers de                    Conrart ; je regrette que dans l’édition présente on n’en ait pas inséré une ou                    deux au moins, en entier, pour donner l’exacte mesure des deux jouteurs. Mais on                    conçoit très bien cette supériorité de M. d’Avaux sur son ami ; les esprits                    sérieux et nourris de choses solides, s’ils viennent à se détendre, l’emportent                    sur les esprits légers qui ont passé leur vie à voltiger sur des pointes                    d’aiguilles et à enfler des bulles de savon. M. d’Avaux insinuait dans ses                    lettres quelques conseils de sagesse à Voiture, et il lui rappelait à l’oreille                    ses <hi rend="i">dix lustres</hi> presque accomplis. Voiture regimbait vivement                    à ce chiffre malhonnête ; il était trop tard pour lui de recevoir et de                    pratiquer de si utiles conseils.</p><p>Il mourut l’année suivante (1648), à cinquante ans ; il disparut à temps avant la                    Fronde : « Ce fut son dernier trait d’esprit », M. Ubicini l’a très bien noté.                    On ne se le figure pas, en effet, dans ce conflit où tous ceux qu’il louait le                    plus se combattirent et, qui pis est, se vilipendèrent. Il n’y eût pas eu de                    position plus fausse que la sienne entre M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville                    qui était sa divinité, M. le prince qui était son héros, et le cardinal Mazarin                    qu’il appelait son Jules César. Avec toute son adresse, il n’aurait jamais pu                    s’en démêler.</p><p>Parmi les divers portraits qu’on fit de lui depuis sa mort, il en est un qui est                    peu connu et qui mérite d’être cité, parce qu’on l’y représente sous un jour                    assez particulier dans ses relations auprès des femmes et <pb n="204"/>comme                    pratiquant un art raffiné de fatuité. Au tome VI<hi rend="sup">e</hi> du <hi rend="i">Grand Cyrus</hi>, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry parlant des                    amants qui se sont attachés à une certaine princesse Parthénie (qui n’est autre                    que M<hi rend="sup">me</hi> de Sablé), après en avoir décrit deux qui étaient de                    qualité, ajoute :</p><quote><p rend="indent">Le troisième était un homme d’assez basse naissance, nommé                        Callicrate, qui par son esprit en était venu au point qu’il allait du pair                        avec tout ce qu’il y avait de grand à Paphos, et parmi les hommes et parmi                        les dames. Il écrivait en prose et en vers fort agréablement, et d’une                        manière si galante et si peu commune, qu’on pouvait presque dire qu’il                        l’avait inventée : du moins suis-je bien que je n’ai jamais rien vu qu’il                        ait pu imiter, et je pense même pouvoir dire que personne ne l’imitera                        jamais qu’imparfaitement ; car enfin, d’une bagatelle il en faisait une                        agréable lettre, et si les Phrygiens disent vrai lorsqu’ils assurent que                        tout ce que Midas touchait devenait or, il est encore plus vrai de dire que                        tout ce qui passait dans l’esprit de <hi rend="i">Callicrate</hi> devenait                        diamant, étant certain que du sujet le plus stérile, le plus bas et le moins                        galant, il en tirait quelque chose de brillant et d’agréable. Sa                        conversation était aussi très divertissante à certains jours et à certaines                        heures ; mais elle était fort inégale, et il y en avait d’autres où il                        n’ennuyait guère moins que la plupart du monde l’ennuyait lui-même. En                        effet, il avait une délicatesse dans l’esprit qui pouvait quelquefois plutôt                        se nommer caprice que délicatesse, tant elle était excessive. Sa personne                        n’était pas extrêmement bien faite : cependant il faisait profession ouverte                        de galanterie, mais d’une galanterie universelle, puisqu’il est vrai que                        l’on peut dire qu’il a aimé des personnes de toute sorte de conditions. Il                        avait pourtant une qualité dangereuse pour un amant, étant certain qu’il                        n’aimait pas moins à faire croire où il était aimé qu’à l’être.</p></quote><p rend="indent">Et ce dernier trait de vanité artificieuse va se démontrer dans                    toute l’histoire à laquelle le personnage de Callicrate est mêlé. M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry nous le peint capable, en matière galante, de                    petites noirceurs et de fourberies : par exemple, faisant un mystère affecté de                    lettres qu’il recevait de la princesse pour qu’on crut qu’elles disaient plus                    qu’il n’y en avait ; faisant de grands apprêts de voyage pour donner à croire                    qu’il allait passer chez la princesse, à la campagne, un temps d’amoureuse                    retraite, tandis qu’il se cachait à 205 quelque distance de là chez un de ses                    amis. Et cependant il a tant d’esprit que M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry                    conclut en lui pardonnant :</p><quote><p rend="indent"><hi rend="i">Callicrate</hi> mourut peu de temps après cette                        fourbe, extrêmement regretté de tous ceux qui l’avaient connu, et même de                        celles qu’il avait le plus cruellement trompées, tant il est vrai que les                        rares qualités de son esprit faisaient excuser je ne sais quelle maligne                        vanité dont son âme était remplie. La belle Parthénie le plaignit aussi                        comme les autres, quelque sujet de plainte qu’il lui eût donné.</p></quote><p rend="indent">On dirait que, selon l’usage des romanciers, mêlant plusieurs                    personnes en une, M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudéry ait ici prêté à la                    princesse Parthénie quelques-uns des griefs qu’avait contre Voiture M<hi rend="sup">lle</hi> Paulet.</p><p>On a comparé Voiture, et de son temps et depuis, à bien des écrivains et des                    poètes célèbres, à Horace, à Catulle, à Lucien, à Voltaire, à Delille, à                    d’autres encore. Essayons un peu de quelques-uns de ces divers noms comme de                    pierres de touche pour éprouver ses qualités et pour achever de nous le                    définir.</p><p>Horace ! il faut courir vite sur ce nom quand on parle de Voiture, de peur d’être                    trop sévère à celui-ci. Pourtant on ne peut s’empêcher de remarquer que si                    Boileau avait ajouté à ses talents de poète et à sa finesse de critique les                    grâces et le monde de Voiture, son art de vivre sur un pied de familiarité avec                    les plus grands et de jouer sans cesse avec eux sans s’oublier, il eût mieux                    ressemblé à Horace. D’ailleurs Voiture n’avait d’Horace ni la justesse morale,                    ni l’élévation, ni le noble souci de l’immortalité et ce qui fait qu’on a droit                    à chanter son <hi rend="i">Exegi monumentum</hi>, rien de solide, ni même cette                    libéralité d’âme qui achève le goût, et qui fait qu’Horace, par exemple, en                    toute occasion, a parlé si honorablement de son père : Voiture, on le sait,                    était embarrassé du sien<note place="bottom" resp="author">[NdA] C’est ce qu’ont dit les                        contemporains de Voiture, et je m’en tiens là-dessus à l’impression qu’il                        nous ont transmise. Aujourd’hui qu’on veut savoir de chaque époque toute                        chose mieux que les contemporains, on essaie de contredire la tradition sur                        ce point ; on objecte que Voiture a lui-même parlé de son père dans une                        lettre, et n’a pas craint de comparer sa naissance, pour la roture, à celle                        d’Horace ; qu’il a logé chez son père dans un passage de la cour à Amiens…                        Je répondrai que la lettre dans laquelle Voiture parle de son père est un                        billet à Costar, et que tout ce qui est censé adressé par Voiture à celui-ci                        est suspect d’arrangement. Costar aura bien pu supposer et fabriquer ledit                        billet, précisément pour réfuter le reproche qu’on faisait à Voiture de                        n’aimer pas à entendre parler de son père. Voiture, en écrivant à son                        familier Costar, a pu d’ailleurs se donner les airs de parler une fois avec                        aisance sur un sujet qui d’ordinaire lui plaisait moins. De ce que Voiture a                        logé dans la maison paternelle en passant à Amiens, il ne s’ensuit nullement                        que cela lui ait fait plaisir. Ce fin monde ne s’y trompait pas. Il faut                        bien que les contemporains aient cru voir sur le visage de ce charmant homme                        une certaine grimace quand il parlait de son père ou quand on lui en                        parlait, pour qu’ils l’aient dit. « Il faisait son possible, dit Tallemant,                        pour cacher sa naissance à ceux qui n’en étaient pas instruits. » J’en reste                        donc là.</note>.</p><p><pb n="206"/>Avec Catulle, on est plus à l’aise pour lui comparer Voiture, qui                    évidemment a songé quelquefois à l’imiter. Mais quelle distance encore !                    Catulle, au milieu de ses jolis hendécasyllabes et de ses mordants badinages,                    est un poète profond, un poète sérieux ayant le culte de son art. Il a eu, en                    parlant de Lesbie, des accents d’une simplicité brûlante et passionnée, et il                    est <hi rend="i">au comble de la perfection</hi> (Fénelon l’a dit) quand il fait                    parler son désespoir. Il a sur la mort d’un frère des accents d’une sensibilité                    tendre et douloureuse. Peintre d’Ariane, il a trouvé de grandes images et des                    jets d’antique et immortelle beauté. Voiture n’avait rien de passionné ; il en                        <hi rend="i">contait</hi> à toutes les femmes, mais on doute qu’il ait                    jamais aimé une seule fois avec ardeur et avec flamme. Sa poésie passait presque                    toute en compliments et en dragées de société. M<hi rend="sup">lle</hi> de                    Rambouillet disait des douceurs que répandait Voiture en conversant ou en <pb n="207"/>écrivant des lettres : « C’est toute poésie. » II était trop                    paresseux, trop insoucieux de l’avenir, pour travailler ses vers : ayant eu à                    copier je ne sais quelle de ses pièces qu’on lui avait demandée en Angleterre,                    il dit « que ce sont les seuls vers que jamais il ait écrits deux fois. »                    J’admets qu’il se vante un peu, mais cette affectation de négligence équivaut à                    la négligence même. Après cela il faut dire de Voiture ce qu’a dit Voltaire :                    « On a de lui de très jolis vers, mais en petit nombre. » Ces jolis vers, c’est                    d’abord son fameux sonnet : « Il faut finir mes jours en l’amour d’Uranie… » On                    y sent une certaine tendresse volupteuse et passagère. Ce sont les vers                    improvisés à la reine Anne d’Autriche dans une promenade à Ruel :</p><quote><l>Je pensais que la destinée</l><l>Après tant d’injustes malheurs…</l></quote><p rend="indent">C’est surtout l’épître à M. le prince, après son retour d’Allemagne                    où il avait failli mourir de maladie (1645), pièce charmante, philosophique et                    de la plus douce veine. Joignez-y quelques chansons et rondeaux. Voiture a cela                    d’original comme poète, qu’il rompt la lignée majestueuse de Malherbe et s’en                    revient au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au premier <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à celui des Marot, des Brodeau. Entre                    l’ode élevée et le genre burlesque alors en vogue, il tient sa route aisée et il                    continue en français la <hi rend="i">poésie</hi> véritablement <hi rend="i">légère.</hi></p><p>Il devance donc à quelques égards Voltaire, et leurs noms se peuvent rapprocher ;                    mais ce n’est qu’en un ou deux points qu’est leur rencontre. Voltaire sérieux                    sous ses badinages, ou du moins passionné pour ou contre certaines idées et                    certaines institutions sociales, y mettant à tout instant la main comme l’enfant                    imprudent et terrible, mais parfois aussi comme l’ami de l’humanité, ne saurait                    être ramené et diminué jusqu’à Voiture, <pb n="208"/>qui n’a jamais épousé dans                    sa vie aucune cause, et qui n’a été que le héros de la bagatelle. Voiture avait                    dans la volupté, pratiquée comme il l’entendait, un principe de sagesse relative                    et d’indifférence. Son ambition était du côté des femmes ; celle de Voltaire                    était partout ailleurs. Avec les princes et les grands, bien que d’abord                    excellent à s’y produire et à gagner une faveur brillante, Voltaire excédait tôt                    ou tard la mesure et s’attirait de fâcheux retours ; ce que Voiture eut le tact                    d’éviter. Toutefois on sait que ce dernier avait aussi ses saillies et ses                    velléités d’émancipation et d’incartades. Le prince de Condé disait de lui :                    « Si Voiture était de notre condition, on ne le pourrait souffrir. » Si Voiture                    était venu un siècle plus tard, on ne peut trop dire ce qu’il aurait fait, et de                    quel côté se serait tournée cette vocation décidée de réussir et de plaire. Nos                    passions et nos désirs taillent en nous, selon le temps et l’occurrence, plus                    d’une figure et d’un personnage. Qu’aurait été Voiture venu au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et à qui eût-il ressemblé ? c’est là une                    question sur laquelle la conjecture est ouverte, et où il y a de quoi rêver.                    Aurait-il été un président Hénault beaucoup plus vif, un Gresset plus durable,                    un abbé Galiani mitigé et de meilleur ton ? À coup sûr, c’était bien plus qu’un                    Moncrif que Voiture. Mais je ne puis même alors, et même les conditions                    sociales, les excitations d’alentour étant si changées, me décider à faire de                    lui un autre Voltaire. Seulement, le bruit de ses succès charmants eût                    quelquefois de loin alarmé Voltaire.</p><p>Il m’est arrivé autrefois de rapprocher la destinée et la fortune de l’abbé                    Delille (dans sa première moitié) de celle de Voiture : tous deux coquets,                    brillants, sémillants, adorés, idoles et un peu victimes de la mode. Là s’arrête                    la ressemblance. Voiture me semble avoir eu plus d’étoffe que l’aimable abbé, si                    grand versificateur <pb n="209"/>et resté un si espiègle enfant. Voiture vu de                    loin ne nous paraît pas aujourd’hui plus sérieux que Delille, mais il est                    capable de l’être<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] mais il                        était capable de l'être ;</note> ; il l’a été sans doute dans ses                    négociations. Il n’avait pas un meilleur goût, mais un goût qui, mieux entouré                    ou portant sur de grands sujets, aurait pu devenir meilleur, et il l’a prouvé.                    Delille n’eût jamais écrit ni <hi rend="i">pensé</hi> la belle page sur le                    cardinal de Richelieu. Concluons qu’il n’y a eu qu’un Voiture.</p><p>Entre Balzac et lui je n’ai fait qu’effleurer le parallèle ; il est curieux d’y                    mieux entrer : c’est un chapitre à part et qui mérite d’être traité en soi.</p></div></body>
</text>
</TEI>

