<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>La marquise de Créqui I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-09-22"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-09-22"><head>I</head><dateline>Lundi, 22 septembre 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="432"/>Il doit paraître dans quelques semaines, chez un                        libraire bien connu et estimé des bibliophiles, un petit volume fait pour                        attirer l’attention, et qui permettra de rétablir avec précision et fidélité                        une des physionomies les plus remarquables et les plus caractéristiques de                        la société française dans la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle<note place="bottom" resp="author">[NdA] <hi rend="i">Lettres                                inédites de la marquise de Créqui, adressées à Senac de Meilhan de                                1782 à 1789</hi>, mises en ordre et annotées par M. Édouard                            Fournier ; chez M. Potier, quai Malaquais, 9. — Les originaux de ces                            lettres appartiennent aux héritiers de M. Le Couteulx de Canteleu,                            ancien sénateur et pair de France, qui les tenait, dit-on, de                            M. de Meilhan lui-même. Une des petites-filles de M. Le Couteulx de                            Canteleu en a désiré et autorisé la publication. — M. Édouard Fournier,                            qui s’est chargé de classer les lettres et d’assigner à chacune sa date                            la plus probable, s’est acquitté de ce soin avec une ingénieuse                            patience ; il a joint au texte tous les éclaircissements désirables et                            quantité d’annotations curieuses, grâce aux variétés de son érudition.                            M. Édouard Fournier sait bien des choses.</note>.</p><p>Le nom de la marquise de Créqui a été fort remis en vogue depuis quelques                        années : il ne s’agit plus que de connaître la véritable. Celle, en effet,                        dont M. de Courchamps a publié en dix volumes les prétendus mémoires et <hi rend="i">Souvenirs</hi>, d’ailleurs spirituels et amusants, <pb n="433"/>n’est pas du tout la marquise de Créqui, laquelle n’a servi que de                        prête-nom. M. de Courchamps était un singulier homme : quand il signait de                        son nom quelque ouvrage, on lui démontrait qu’il le prenait à d’autres,                        qu’il était plagiaire et n’avait pas le droit d’y mettre son nom. C’est ce                        qui lui est arrivé en dernier lieu pour le roman intitulé <hi rend="i">Le Val funeste</hi>, qui, on l’a dit plaisamment, est devenu pour lui                            <hi rend="i">Le Vol funeste</hi>. Il s’est exposé à ce qu’un journal                        malin qui avait, découvert la fraude et qui connaissait l’ancien texte du                        roman, en fit paraître un jour un chapitre en disant : « Nous donnons ici le                        feuilleton que M. D… doit publier demain. » Puis, quand il inventait, ou du                        moins quand il composait et combinait réellement un livre avec des éléments                        ramassés de toutes parts et qu’il s’en pouvait dire très spécieusement                        l’auteur, alors en revanche, et comme par compensation, M. de Courchamps ne                        le signait pas, mais il se couvrait d’un autre nom que le sien, d’un nom                        connu, autorisé, et il s’exposait dès lors à ce qu’on lui démontrât qu’il                        n’avait pas le droit d’y attacher ce nom-là, et que c’était bien le sien,                        cette fois, qu’il y aurait dû mettre. Il en faudrait seulement conclure que                        cet homme d’esprit, et qui avait vécu dans la bonne société, était de la                        classe des mystificateurs, et que son amour-propre jouissait plus à donner                        le change au monde qu’à se faire compter comme écrivain<note place="bottom">[NdA] Sur cet étrange et très énigmatique personnage qui s’intitulait                            et qu’on appelait le comte de Courchamps, on me donne les renseignements                            que voici et qui, j’ai lieu de le croire, doivent fort s’approcher de                            l’exacte vérité. Son nom véritable était Couseg. Il était de                            Saint-Servan près de Saint-Malo, et son père était caboteur ou patron de                            barque. Quant à lui, on ne s’accorde pas sur le métier qu’il fit dans                            son enfance ; ce qui est plus certain, c’est qu’ensuite il entra sur le                            pied de domesticité dans plusieurs grandes maisons : de là aventures à                            la Gil Blas, je ne veux pas dire à la Faublas. Une fois faufilé dans le                            grand monde, et la Révolution aidant, avec de l’audace et de l’esprit il                            devint ce qu’on l’a vu.</note>.</p><p><pb n="434"/>La question des prétendus mémoires de la marquise de Créqui vaut                        pourtant la peine d’être traitée avec quelque détail, à cause du grand                        succès de vogue qu’ils ont obtenu et qu’ils méritaient en partie par                        beaucoup d’anecdotes piquantes sur l’ancien régime et d’historiettes                        joliment racontées : je n’en veux ici qu’à leur authenticité et à leur                        crédit, nullement à l’espèce de bonne grâce de leur commérage de salon. Je                        les voyais, l’autre jour encore, cités et pris au sérieux par un grave et                        savant historiographe étranger : il importe que ces sortes de méprises ne se                        fassent plus. Dans une <hi rend="i">Notice</hi> récente sur la marquise de                        Créqui (1855), l’estimable fils de l’exécuteur testamentaire, de l’homme                        d’affaires et de confiance de la marquise, M. Percheron, a fort bien                        démontré, par des faits positifs, l’impossibilité que les mémoires soient                        d’elle, et comme quoi le fabricateur s’est mis en contradiction avec                        certaines dates essentielles qu’il a ignorées ou altérées volontairement.                        Mais la <hi rend="i">Notice</hi> de M. Percheron n’a été tirée qu’à                        vingt-cinq exemplaires et ne s’adresse qu’à un petit nombre de lecteurs.                        Grâce aux lettres qui vont être aujourd’hui publiées, on a d’ailleurs à                        ajouter aux preuves qu’il donne des preuves nouvelles, non moins décisives,                        et qui parlent plus sensiblement aux esprits et d’une manière peut-être plus                        animée que de simples dates. Avant de dire ce qu’a été la vraie marquise de                        Créqui, il convient une bonne foi de se débarrasser de la fausse.</p><label rend="sc">I. — Que les <hi rend="i">Souvenirs</hi> dits de la marquise de                        Créqui ne sont pas et ne sauraient être d’elle.</label><p rend="indent">Nous commençons par les preuves, tout d’abord péremptoires,                        qu’à produites M. Percheron.</p><p><pb n="435"/>Les prétendus mémoires font mourir la marquise de Créqui à l’âge                        de 98 ans au commencement de 1803, et il y est dit, dès les premières                        lignes, qu’elle était née <hi rend="i">je ne sais quand</hi> (les registre                        de l’état civil faisant défaut) et approximativement de 1699 à 1701, ce qui                        même la ferait mourir à plus de cent ans. Tout ceci n’est qu’une invention                        du fabricateur pour se donner prétexte de mettre sa marquise de Créqui en                        relation avec quantité de personnages du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui continuaient de vivre au commencement du                                <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>. En fait, la vraie marquise de                        Créqui était née le 19 octobre 1744, et elle mourut le 2 février 1803, âgée                        de 88 ans et quelques mois.</p><p>La vraie marquise de Créqui fut mariée à 23 ans, le 6 mars 1737, au marquis                        de Créqui-Hémond, qu’elle perdit le 24 février 1744, après <hi rend="i">trois ans</hi>, onze mois et dix-huit jours de mariage. L’auteur des                        prétendus mémoires fait dire à la marquise « qu’elle a passé <hi rend="i">trente ans</hi> avec M. de Créqui dans un bonheur sans mélange. » Elle                        revient en plus d’un endroit, d’un air d’attendrissement, sur « tant                        d’années » d’un parfait bonheur qu’elle lui a dû.</p><p>Le reste des erreurs ou des altérations biographiques matérielles est de la                        force de ces deux-là. M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui a un frère, le comte                        de Froullay, qui est blessé à la bataille de Laufeld le 2 juillet 1747, et                        qui, transporté à Tongres, y meurt le 11 du même mois. Il n’avait été marié                        que deux ans environ, ne laissa point de postérité, et n’avait guère que 25                        ans à l’époque de sa mort. Le fabricateur des mémoires fait mourir ce frère                        de la marquise <hi rend="i">à l’armée de Villars</hi>, de la petite vérole,                        et en 1713, époque <hi rend="i">où il n’était pas né</hi>. Évidemment, la                        manie d’antidater et de remonter haut l’a mené trop loin : il n’était pas                        dans les secrets ni dans les papiers de la famille. M. Percheron, dans cette                            <pb n="436"/><hi rend="i"> Notice</hi> où il ne procède que pièces et                        actes notariés en main, ruine ainsi complètement la construction et déchire                        le canevas des prétendus mémoires à tous les points fixes où le fabricateur                        s’était efforcé de les rattacher.</p><p>Reste la partie morale ou, si l’on aime mieux, la chronique scandaleuse, la                        broderie, qui n’est pas moins fausse, mais qui est plus délicate à dénoncer                        et à convaincre de contrefaçon et d’imitation mensongère. Certes, si on                        lisait avec un peu d’attention et de critique, si l’on se donnait la peine                        de comparer et de raisonner à propos de lectures auxquelles on ne demande                        qu’une heure de distraction et de délassement, on arriverait à une                        conviction personnelle très motivée, et qui dispenserait (au moins pour soi,                        simple lecteur) de beaucoup d’autres recherches. Dès les premières pages des                        prétendus mémoires, comment se peut-il admettre qu’une personne du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une douairière à peu                        près contemporaine de M<hi rend="sup">me</hi> du Deffand<note place="bottom">[NdA] M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui avait dix-sept ans de moins que                                M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ; mais dans les prétendus                            mémoires on lui donne le même âge, à deux ou trois ans près.</note>, et                        qui doit avoir sinon les mêmes principes, du moins le même ton et la même                        langue, vienne nous parler théologie en des termes qui ne datent que de 1814                        au plus tôt, et nous dise en raillant et réprouvant les protestants                        d’Allemagne :</p><quote><p rend="indent">C’est un mélange inouï de vide et d’informe, de mielleux,                            d’arrogant et de niais, de <hi rend="i">mystique</hi>, d’<hi rend="i">érotique</hi> et de <hi rend="i">germanique</hi> enfin, qu’on                            trouve inconcevable et qui ne saurait s’exprimer. Ces hommes qui                            rejettent les dogmes du <hi rend="i">catholicisme</hi>, admettent toutes                            les superstitions connues. Dans une même tête on trouve amassées les                            opinions de Pythagore et <hi rend="i">la philosophie de Kant</hi>, le                                <hi rend="i">pyrrhonisme</hi> de Voltaire et la croyance aux                            enchantements, etc.</p></quote><p rend="indent">C’est là une douairière qui a au moins <pb n="437"/>entendu                        parler du comte Joseph de Maistre, qui s’est fait lire quelques-unes de ses                            <hi rend="i">Soirées</hi>, et qui a connu M<hi rend="sup">me</hi> de                        Krüdner. M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, née au commencement du                                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pouvait-elle, en                        parlant de je ne sais quelle cérémonie monastique dont elle avait été témoin                        dans son enfance, ajouter ce trait classique plus convenable chez une                        lectrice de <hi rend="i">La Gazette</hi> : « Je n’ai rien vu dans les                        nouveaux romans qui fut aussi <hi rend="i">romantique</hi> que cette scène                        nocturne et qui fût aussi <hi rend="i">pittoresque</hi> surtout. »                        Pouvait-elle, en citant une complainte du vieux temps qui se serait chantée                        au berceau de son petits-fils, dire à ce dernier : « Vous vous rappellerez                        peut-être, en lisant ceci, que M<hi rend="sup">lle</hi> Dupont, votre                        berceuse, vous chantait précisément la même complainte, et qu’elle en usait                        toujours de la sorte, en guise de <hi rend="i">somnifère</hi> et pour le                        service de votre <hi rend="i">clinique</hi>. » On rencontre à chaque pas de                        ces anachronismes évidents de couleur et de langage, et qui donneraient                        droit de conclure avec certitude que, quand même il y aurait eu un fonds                        primitif d’anciens papiers, d’anciens récits, l’éditeur les avait retouchés                        et arrangés à la moderne.</p><p>Il y a plus, et, indépendamment des questions de dates, on arriverait, rien                        qu’avec les lettres qu’on publie et dont j’ai les originaux sous les yeux, à                        être assuré que les prétendus mémoires ne sont, <hi rend="i">à aucune                            degré</hi>, de la marquise de Créqui elle-même. Et, en etfet, par une                        rencontre imprévue et qui permet la confrontation, le fabricateur fait dire                        à sa fausse marquise, sur les personnes de son monde et de sa connaissance,                        des méchancetés plus ou moins atroces, qui sont justement le contraire de ce                        qu’on trouve dans les lettres authentiques et qui en reçoivent un entier                        démenti. Je ne citerai qu’un ou deux exemples frappants. La vraie M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui est pleine de raison, de sens, et n’est <pb n="438"/>surtout pas une marquise à préventions, à passions politiques,                        telles que le fabricateur des mémoires les aime et comme il s’en vit plus                        d’une dans un noble faubourg après 1815 ou après 1830. M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui connaît M. et M<hi rend="sup">me</hi> Necker, comme                        tout le grand monde de 1780 à 1789 les connut et les estima : elle n’est pas                        engouée des Necker au point où l’étaient la maréchale de Beauvau, la                        duchesse de Lauzun et tant d’autres grandes dames ; elle reste à cet égard                        bien en deçà ; son enthousiasme pour eux est très modéré ; elle sait même                        très bien les railler sur leur trop visible désir de rentrer au ministère :                        toutefois elle les estime, et il y a même un moment en 1788, après le renvoi                        du cardinal de Brienne, où, si elle compte sur quelqu’un pour rétablir le                        crédit public, c’est sur M. Necker. Celui-ci lui envoie en manière d’hommage                        les livres qu’il publie, même quand ils sont pleins de chiffres : « Ce qui                        est à ma portée, dit-elle, me paraît dolent et plein de désir. » Là s’arrête                        son épigramme. Elle les visite quelquefois, — rarement —, car elle sort peu.                        Elle reçoit chez elle des visites de M<hi rend="sup">me</hi> Necker,                        « triste, languissante, mais toute pleine d’espérance. » Elle y va dîner une                        ou deux fois, mais sur ce chapitre elle a contre eux un véritable grief qui                        l’empêchera d’y retourner : c’est qu’ils dînent à cette heure indue qui                        était alors <hi rend="i">quatre heures et demie</hi> de l’après-midi : la                        marquise avait l’habitude de dîner à deux heures. Elle témoigne assez peu de                        goût pour leur fille M<hi rend="sup">me</hi> de Staël : « Les enthousiastes                        ne sont pas mon fait, et j’ai remarqué, dit-elle, que leur chaleur cache                        très peu d’esprit ; c’est une nouvelle découverte pour moi. » Elle écrivait                        cela en mars 1789, et elle se trompait en croyant faire cette découverte ;                        car si l’enthousiasme de M<hi rend="sup">me</hi> Staël méritait de trouver                        grâce auprès des têtes froides, c’était eu faveur de tout l’esprit <pb n="439"/>qu’il y avait derrière. Quoi qu’il en soit, telle se montre à                        nous, par sa correspondance, la vraie marquise de Créqui dans ses relations                        avec la famille Necker, de 1782 à 1789. Or, le fabricateur des mémoires, qui                        ne le sait pas et qui ne s’en soucie guère, uniquement préoccupé qu’il est                        de satisfaire ses rancunes et ses aigreurs politiques et de donner cours à                        toutes les malignités qui, dans un certain coin du grand monde,                        s’attachaient depuis la Révolution à la personne de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël et de ses parents, suppose que sa marquise en est aussi                        tout imbue ; il lui met sous la plume des pages impossibles de méchanceté et                        de diffamation. Il établit comme un point indubitable que la marquise ne                        pouvait connaître directement les Necker ni daigner les visiter. Il ne sait                        pas qu’elle était une des premières à qui ils avaient fait part en novembre                        1785 du mariage de leur fille avec l’ambassadeur de Suède : « Je n’ai jamais                        rencontré M<hi rend="sup">me</hi> de Staël que deux fois dans ma vie, lui                        fait-il dire, et c’était premièrement à l’hôtel de Bouliers, où j’arrive un                        soir au milieu d’une belle conversation de M<hi rend="sup">lle</hi> Necker                        avec M. Bailly… etc. »</p><p>Suit tout une histoire grotesque composée à plaisir. Mais le fabricateur, qui                        parle de ce qu’il ne sait pas et qui place ses cadres à faux, est déjà                        atteint et convaincu.</p><p>De même pour la fameuse banqueroute du prince de Guemené. Il faut lire dans                        les prétendus mémoires le dédaigneux et insolent chapitre qui commence d’une                        façon toute triomphante : « Écoutez le récit d’un désastre à faire pâlir… »,                        et qui finit par ces mots jetés d’un ton leste : « Et voilà ce qu’il est                        convenu d’appeler <hi rend="i">la banqueroute du prince de Guemené</hi> ».                        C’est un persiflage de grande dame de l’ancien régime qui affecte d’ignorer,                        en fait d’intérêts matériels, ce que sait le moindre bourgeois. Or on a,                        dans les lettres aujourd’hui <pb n="440"/>publiées, le récit même, le vrai                        récit de la marquise au moment de cette scandaleuse nouvelle. Cette personne                        sensée n’a rien de toutes ces ignorances affectées ni de ce persiflage. Elle                        compatit aux pauvres gens et aux affligés que frappe cette banqueroute ;                        elle en donne les détails et les chiffres précis à Senac de Meilhan, son                        correspondant très cher ; et, voyant la superbe famille de Rohan si humiliée                        et par cette catastrophe et par d’autres accidents qui bientôt suivirent,                        elle en revient aux réflexions morales ; elle se félicite au moins de ne                        tenir à rien, et de ne point prêter à ces revers subits du faste et à ces                        chutes de l’ambition ; elle se rejette dans la médiocrité, comme disait La                        Bruyère :</p><quote><p rend="indent">Ô obscurité, s’écrie-t-elle avec un sentiment moral qui                            ferait honneur à toutes les conditions, tu es la sauvegarde du repos, et                            par conséquent du bonheur ; car qui peut dire ce qu’on serait en voulant                            des places, des biens, des titres, des rangs au-dessus des autres, où on                            arrive par l’intrigue, où on se maintient par la bassesse, et dont on                            sort avec confusion souvent, et toujours avec douleur ? Mais il faut,                            pour être sage, <hi rend="i">pouvoir durer avec soi-même</hi> (car                            l’ennui est la source de tous les écarts), donner à la vie la                            consistance qu'elle a, qui est bien peu de chose ; et, si tous ces                            calculs ne font pas rire, ils empêchent souvent de pleurer.</p></quote><p rend="indent">Une telle manière de sentir vaut mieux et honore plus les                        grandes dames sensées de l’ancien régime que les impertinences que leur                        prête M. de Courchamps, et que notre âge, envieux à la fois et copiste des                        aristocraties, est trop disposé à admirer.</p><p>J’ai nommé Senac de Meilhan ; c’est à lui en effet que sont adressées la plus                        grande partie des lettres ou billets qu’on publie (au nombre d’environ 80).                            M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui en faisait le plus grand cas ; on voit                        dans ces lettres mêmes le progrès de son estime et de son amitié <pb n="441"/>pour lui. Ce qui la rapproche surtout de cet homme de grand esprit et qui                        avait laissé jusqu à présent trop peu de souvenir, c’est une certaine                        conformité dans la manière de juger les choses et les personnes, le besoin                        de causer à cœur ouvert, d’être <hi rend="i">entendue</hi> de quelqu’un.                            M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui était sincèrement religieuse et                        chrétienne, et Senac de Meilhan était franchement philosophe et même                        épicurien. Il y avait donc entre eux un abîme de ce côté-là, du côté du                        rivage de l’Éternité ; mais de ce côté-ci du monde, et dans l’observation de                        la société, ils pensaient presque en tout de même ; ils avaient la même                        expérience définitive, le même désabusement, avec cette différence que M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui était revenue de tout intérêt actif dans la                        vie, et que M. de Meilhan était <hi rend="i">désabusé, mais non                        détaché</hi> ; elle lui en fait quelquefois la guerre. Il y avait donc entre                        eux toute la conformité et les différences qui peuvent donner du charme à                        rintimité des esprits et de la vivacité à leur commerce. « Je suis très                        obligée à M. de Meilhan, lui écrit-elle un jour après un dîner auquel elle                        l’avait invité avec quelques amis, de regretter une société qui n’a de                        mérite que de connaître ce qu’il vaut ; ce n’en est peut-être pas un petit,                        malgré l’évidence. » On ne saurait parler à quelqu’un avec un sentiment plus                        marqué de considération et d’estime. Eh bien ! le fabricateur des mémoires,                        qui ne soupçonne pas cette relation intime, s’est avisé de nommer Senac de                        Meilhan dans un passage ; mais gare à lui ! comment l’a-t-il fait ? Le nom                        de Meilhan d’abord y est mal écrit <hi rend="i">Meillan</hi>), ce nom que la                        vraie marquise avait tant de fois mis de sa main et très correctement sur                        l’adresse de ses lettres à son ami. Après d’assez méchants propos sur le                        père, le médecin Senac, et sur sa femme, le fabricateur fait dire à sa                        marquise : « L’unique héritier de ce bon ménage est M. de Meillan, qui se                        pavane aujourd’hui dans son intendance <pb n="442"/>avec tant de fatuité.                        C’est à lui qu’on prenait la liberté d’appliquer cette vilaine épigramme de                        Piron… » Nous ne transcrirons point l’injure dégoûtante dont on le gratifie.                        Voilà le fabricateur encore pris <hi rend="i">la main dans le sac</hi>,                        comme on dit, et nous l’y tenons si fort qu’il ne lui est pas possible,                        cette fois, de la retirer. Il est arrêté comme une fausse patrouille qui ne                        savait pas le mot d’ordre, et qui s’est livrée elle-même en prenant l’ami                        pour l’ennemi.</p><p>Il demeurera prouvé pour nous, et pour tous ceux qui examineront désormais                        l’ouvrage, que les prétendus <hi rend="i">Souvenirs</hi> de la marquise de                        Créqui ne sont d’elle, à aucun degré, ni pour les faits, ni pour les                        sentiments, ni pour le ton. De qui sont-ils donc, et de quelle manière                        peut-on se rendre un compte vraisemblable de ce singulier livre ? Voici                        comment je me l’explique à peu près. L’homme d’esprit qui l’a compilé avait                        vu le succès des mémoires de Saint-Simon et celui (excusez le rapprochement)                        des <hi rend="i">Mémoires d’une contemporaine</hi> ; il s’était dit : « Et                        moi aussi je ferai une manière de Saint-Simon pour le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et pour cela je me déguiserai en                        douairière. Je ferai une <hi rend="i">Contemporaine</hi>, mais royaliste et                        de qualité, la contemporaine de l’ancien grand monde. » Il aimait les                        coiffes ; il avait reçu les confidences de quantité de vieilles dames                        d’autrefois, et savait à ravir le menu de ce haut commérage. Il avait par                        devers lui sans doute des correspondances, des journaux manuscrits                        peut-être, des malles remplies de vieux papiers, mais surtout des, souvenirs                        de conversations à n’en plus finir. Il fit de tout cela un vaste <hi rend="i">anecdotier</hi>, un grand <hi rend="i">sottisier</hi> sans                        suite, sans liaison. Il n’y oublia pas les anecdotes malignes, et chères à                        toutes les oppositions d’alors, sur les origines et les antécédents de la                        dynastie qui occupait le trône depuis 1830, et de ceux qui y adhéraient. Il                        distilla <pb n="443"/>partout son fiel avec assez d’agrément. L’homme était                        frotté de bon ton, les pages qu’il griffonnait s’en ressentirent. Le recueil                        ainsi conçu et rassemblé, il ne s’agissait plus que de savoir quelle forme,                        quelle figure définitive il prendrait, et quelle fée on lui donnerait pour                        marraine. On assure que l’éditeur hésita quelque temps ; il aurait d’abord                        songé à d’autres noms. Mais comment se jouer aux Coigny, aux Coislin, à                        aucune de ces nobles familles qui avaient laissé des héritiers et des                        descendants ? Il fallait absolument quelque nom de duchesse ou de marquise                        sur lequel un descendant n’eût pas le droit de venir réclamer. Le nom de la                        marquise de Créqui se présenta avec toutes sortes d’avantages et comme                        réunissant le plus de conditions : point de descendant ni d’héritier, une                        vie longue et qu’avec un peu d’adresse on pouvait étendre jusqu’à la durée                        d’un siècle, un souvenir déjà vague d’une personne de beaucoup d’esprit et                        mordante. Va donc pour la marquise de Créqui ! ce masque est décidément le                        plus commode. Ce n’était qu’un jeu de le porter, pour quelqu’un qui aimait                        avant tout s’habiller et à babiller en vieille femme. On rajusta tant bien                        que mal un semblant de biographie ; Crispin en marquise fit tous ses grands                        airs, et la comédie a réussi.</p><p>Venons, il en est temps, à la seule et vrai marquise ; nous ne parlerons plus                        que de celle-là désormais.</p><label rend="sc">II. — Première vie de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui.                        — Devoir ; régularité ; religion. — Expérience et désabusement.</label><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui est de ces personnes qui ne nous                        apparaissent que vieilles et qu’on ne saurait se figurer autrement. C’est                        sous cette forme qu’elle a toute sa valeur, tout son esprit et son                        originalité. Elle nous dit elle-même, en parlant de sa santé : « Je n’ai                        jamais <pb n="444"/>connu ce bien-là, ni celui de la jeunesse. » Toute la                        première moitié de sa vie est simple, uniforme, et dans la ligne stricte du                        dévouement et du devoir. On y chercherait en vain ce qu’il est trop                        ordinaire de rencontrer dans la jeunesse des femmes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le tempérament ou le roman ; c’est à                        une personne tout à fait calme et vertueuse (s’il est permis de savoir si                        bien ces choses de si loin) qu’on a affaire ici.</p><p>Renée-Caroline de Froullay, née, comme on l’a déjà dit, le 19 octobre 1714,                        au château de Monfleaux, dans le Bas-Maine, fille d’un lieutenant général                        des armées du roi, ondoyée à sa naissance par un de ses oncles, évêque du                        Mans, fut confiée dès l’âge de trois ans à M<hi rend="sup">me</hi> des                        Claux, sa grand-mère maternelle, qui l’éleva et auprès de laquelle elle                        demeura jusqu’à l’époque de son mariage. Ce mariage, qui paraît avoir été                        assez heureux, fut de courte durée, et la laissa veuve à vingt-six ans                        (1744) avec un fils unique ; une fille qu’elle avait eue était morte peu                        après sa naissance. La vie de cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui                        paraît s’être concentrée, durant ses belles années, sur deux personnes, ce                        fils unique et son oncle le bailli de Froullay. Jeune veuve, elle prit un                        parti courageux : pour assurer l’avenir de son fils et remettre en ordre la                        fortune que la mort du marquis laissait assez embrouillée, elle se retira à                        la communauté de la Doctrine ou de l’Instruction chrétienne, rue du                        Pot-de-Fer, et y demeura tout le temps qu’il fallut pour ses desseins                        d’économie. Son grand intérêt dans la vie, et plus tard son amertume                        profonde et sa plaie secrète, fut ce fils auquel elle sacrifia tout et qui,                        en devenant un homme assez distingué, du moins à la surface, se montra des                        plus indifférents et des plus <hi rend="i">méconnaissants</hi> envers sa                        mère. Elle n’avait rien négligé pour le bien élever et le mettre dans le                        monde sur un pied digne de son nom. Elle le plaça aux jésuites, puis <pb n="445"/>à l’académie (école d’exercices pour la jeune noblesse) ; puis,                        après quelques campagnes, elle lui eut un régiment. On était alors en pleine                        guerre de Sept Ans, et elle dans toutes ses inquiétudes et ses transes de                        mère.</p><quote><p rend="indent">Je conçois, lui écrivait Jean-Jacques Rousseau (<hi rend="i">13 octobre 1738</hi>), les inquiétudes que vous donne le                            dangereux métier de M. votre fils, et tout ce que votre tendresse vous                            porte à faire pour lui donner un état digne de son nom ; mais j’espère                            que vous ne vous serez point ruinée pour le faire tuer : au contraire,                            vous le verrez vivre, prospérer, honorer vos soins, et vous payer au                            centuple de tous les soucis qu’il vous a coûtés. Voilà ce que son âge,                            le vôtre, et l’éducation qu’il a reçue de vous, doivent vous faire                            attendre le plus naturellement.</p></quote><p rend="indent">Au sujet de ces agitations, de ces énergies de cœur et d’esprit                        qu’elle lui marquait, il lui disait encore : « Votre âme se porte trop bien,                        elle vous use ; vous n’aurez jamais un corps sain. » — À la paix, après                        quelques années passées à observer les riches héritières, le marquis de                        Créqui se maria avec M<hi rend="sup">lle</hi> du Muy ; cette union, tout en                        vue de la fortune, fut sans bonheur, et les zizanies, les chicanes qu’elle                        engendra rejaillirent jusqu’à M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, et lui                        causèrent bien des ennuis et même des pertes d’argent considérables ; mais                        ce qui l’atteignait plus que tout, c’était l’indifférence et l’ingratitude                        de cœur de son fils, qui ne parut jamais s’apercevoir des sacrifices et de                        l’affection de sa mère. Celle-ci écrivait à M. de Meilhan en octobre· 1787 :                        « Depuis vingt ans que je compte ce que je pouvais avoir d’agrément, et à                        quelle perspective j’avais tant sacrifié, et que j’ai vu à quoi cela était                        réduit, j’ai senti qu’il fallait se pendre ou se consoler : j’ai pris le                        dernier parti… » Mais cette espèce de consolation, qui n’est que le                        pis-aller du désespoir, est morne et laisse le cœur bien flétri. Son fils ne                        lui accordait aucune confiance ; <pb n="446"/>elle apprenait ordinairement                        par d’autres, et après tous les autres, ce qu’il faisait, ce qu’il écrivait                        (car il se mêlait d’écrire et de se faire imprimer). Caustique et médisant                        dans le monde où il était craint pour ses épigrammes, il avait contracté une                        sécheresse qu’il pratiquait avec elle et qu’il lui apportait sans                        déguisement. Nommé en 1789 député des États d’Artois à l’Assemblée                        constituante, elle en était instruite par le bruit public : « On vient de me                        dire que mon fils était député (l’un des quatre) des États d’Artois ; à la                        bonne heure ! Je n’ai pas eu une fois de ses nouvelles ; <hi rend="i">je                            vois cela, je ne le sens plus.</hi> »</p><p>La consolation véritable de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui eût été dans sa                        famille, si elle avait pu conserver plus longtemps son oncle le bailli de                        Froullay, auquel elle fut attachée comme la fille la plus tendre : elle                        connut avec lui tout ce qu’il y a de pur et de doux dans l’amitié la plus                        constante, la plus dévouée. Vingt ans après l’avoir perdu, elle écrivait à                        M. de Meilhan, qui avait eu sur les amis je ne sais quelle pensée digne de                        La Rochefoucauld (et elle avait pu elle-même dans une occasion récente                        vérifier la <hi rend="i">quasi</hi>-justesse de cette pensée) : « Je me                        souvins alors de ce que vous avez écrit sur l’amitié, et je dis : <hi rend="i">Il a raison</hi> ; ensuite je tourne mes regards sur                        trente-deux ans d’amitié avec mon si cher oncle, et je dis : <hi rend="i">Il                            a tort</hi>. J’avoue que ce goût, cette estime, cette persuasion avaient                        des bases très solides ; tout est anéanti pour moi depuis cette cruelle                        perte. »</p><p>Nous savons tout ce qu’il nous importe de savoir sur là jeunesse de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui : encore une fois, nous n’avons affaire                        avec elle ni à une M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, ni à une maréchale de                        Luxembourg, à aucune de celles qui eurent à refaire leur existence morale                        dans la seconde moitié et à regagner la considération. Elle <pb n="447"/>n’eut rien, quant aux mœurs, de ce qu’on est convenu d’attribuer en propre                        au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et M. de Meilhan qui s’y                        connaissait, dans le portrait presque enthousiaste qu’il a tracé d’elle sous                        le nom d’Arsène, a pu dire en toute vérité :</p><quote><p rend="indent">La jeunesse d’Arsène n’a point été troublée par les                            passions ; c’est dans le temps des erreurs et de la dissipation qu’elle                            a cultivé son esprit et exercé son courage par les privations et sa                            patience par les contrariétés.</p><p>L’amour n’a jamais seulement effleuré son âme ; l’amitié suffit à sa                            sensibilité…</p></quote><p rend="indent">La vie de cœur de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, aux années                        actives, se résume en ces deux mots : Elle a aimé son digne oncle, et elle a                        souffert par son fils.</p><p>Née et vivant dans la haute société, elle s’y fit de bonne heure son coin de                        retraite à elle ; elle ne fut, en aucun temps, mondaine, et dans sa                        vieillesse, jetant un regard en arrière, elle pouvait dire : « Le temps                        d’être dans le monde n’est jamais venu pour moi, mais en revanche celui de                        m’y montrer est absolument passé. » Sérieuse, instruite, ayant du temps à                        donner à la lecture, M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui encore jeune désira                        voir les littérateurs célèbres de son temps et se former dans leur                        familiarité. Ils avaient de quoi se former à leur tour auprès d’elle et au                        contact de son esprit si vrai, de sa parole si ferme et si aiguisée. Les <hi rend="i">Lettres</hi> de Pougens nous la montrent à cet égard, et dans                        ses relations avec eux, sous son vrai jour. Elle était très liée avec                        d’Alembert ; elle le fut avec Rousseau dès les premiers temps de sa                        célébrité. Elle savait être naturellement simple et se prêter à leurs goûts,                        à leur humeur et à leurs légères prétentions d’indépendance. Lorsque                        d’Alembert venait lui demander un matin de vouloir bien lui prêter la somme                        de « vingt-deux livres dix sous », elle lui prêtait cette somme juste, ni                        plus ni moins. Elle avait apprivoisé <pb n="448"/>Rousseau, et quoiqu’elle                        lui envoyât quelquefois des poulardes (elle en avait bien le droit, étant du                        Bas-Maine) et qu’elle essayât de lui glisser quelques autres petits                        présents, il ne se brouilla jamais avec elle. On a les lettres qu’il lui a                        écrites et qui sont à l’honneur de tous deux. Dans le temps qu’il méditait                        son <hi rend="i">Émile</hi>, il lui demandait de vouloir bien lui mettre par                        écrit ses idées et le résultat de son expérience maternelle :</p><quote><p rend="indent">À propos d’éducation, lui disait-il (<hi rend="i">janvier 1759</hi>), j’aurais quelques idées sur ce sujet que je                            serais bien tenté de jeter sur le papier si j’avais un peu d’aide ; mais                            il faudrait avoir là-dessus les observations qui me manquent<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il n’aurait tenu qu’à lui d’avoir ces                                observations ; il était père, il n’avait qu’à élever ses propres                                enfants.</note>. Vous êtes mère, madame, et philosophe, quoique                            dévote ; vous avez élevé un fils, il n’en fallait pas tant pour vous                            faire penser. Si vous vouliez jeter sur le papier, à vos moments perdus,                            quelques réflexions sur cette matière, et me les communiquer, vous                            seriez bien payée de votre peine si elles m'aidaient à faire un ouvrage                            utile, et c’est à de tels dons que je serais vraiment sensible (<hi rend="i">il a les poulardes sur le cœur</hi>) : bien entendu                            pourtant que je ne m’approprierais que ce que vous me feriez penser, et                            non pas ce que vous auriez pensé vous-même.</p></quote><p rend="indent">Il parle d’elle dans ses <hi rend="i">Confessions</hi> sur le                        ton d’une respectueuse reconnaissance.</p><p>À un certain moment toutefois, vers l’âge de 44 ans, elle avait pris un parti                        absolu, celui de la dévotion, qui se marquait alors par une réforme dans la                        toilette, par les habitudes extérieures. Elle ne voulut pas laisser dans le                        doute un seul instant ses amis, et elle leur en fit part en leur écrivant :                        « Je comprends par le commencement de votre lettre, lui répondait sur ce                        point Jean-Jacques (13 octobre 1758), que vous voilà tout à fait <pb n="449"/>dans la dévotion. Je ne sais s’il faut vous en féliciter ou vous en                        plaindre : la dévotion est un état très doux, mais il faut des dispositions                        pour le goûter. Je ne vous crois pas l’âme assez tendre pour être dévote                        avec extase, et vous devez vous ennuyer durant l’oraison. Pour moi,                        j’aimerais encore mieux être dévot que philosophe, mais je m’en tiens à                        croire en Dieu, etc. » Quelques années après il lui écrivait, et toujours de                        sa façon la moins bourrue (juillet 1764) :</p><quote><p rend="indent">Je reconnais avec joie toutes vos anciennes bontés pour moi                            dans les vœux que vous daignez faire pour ma conversion. Mais, quoique                            je sois trop bon chrétien pour être jamais catholique, je ne m’en crois                            pas moins de la même religion que vous ; car la bonne religion consiste                            beaucoup moins dans ce qu’on croit que dans ce qu’on fait : ainsi,                            madame, restons comme nous sommes ; et quoi que vous en puissiez dire,                            nous nous reverrons bien plus sûrement dans l’autre monde que dans                            celui-ci.</p></quote><p rend="indent">Il était alors fugitif, ayant quitté Montmorency et retiré à                        Motiers-Travers.</p><p>D’Alembert cessa de voir M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui lorsqu’elle se                        jeta tout à fait dans la religion. M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui était                        tolérante, mais d’Alembert était trop engagé. Elle avait gardé de lui un bon                        souvenir. Du temps qu’elle le voyait, elle lui disait quelquefois, à propos                        de ses colères d’enfant à l’Académie : « Vous n’êtes que furibond, vous                        n’êtes pas furieux. »</p><p>Voltaire aurait dit, selon Pougens, en apprenant cette conversion de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui : « Ah ! c’est Pascal qui nous a fait ce                        larcin-là. » Je ne sais s’il a dit réellement ce mot, et je ne voudrais pas                        refuser à Pascal l’honneur d’avoir contribué à l’entière réformation de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui. C’est elle qui a écrit pourtant : « Je ne                        regrette point Pascal ; ses lumières étaient aussi étendues que sa société                        était triste : c’était de l’absinthe <pb n="450"/>qu’il répandait dans ses                        communications, et je trouve que la religion et la vraie philosophie, qui                        apprécient tout, donnent, sinon de la gaieté, du moins de la sérénité. »</p><p>La sérénité, quoi qu’elle en dise, n’est point précisément ce qui nous paraît                        dominer dans la religion de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui. La                        considération de l’éternité forme la limite habituelle et assez rapprochée                        de son horizon ; c’est là qu’elle porte les yeux dès qu’elle veut anéantir                        le présent et amortir en elle quelque peine, quelque regret qui remue                        encore : « Ce ne sont là que des dégoûts, se dit-elle en songeant aux                        procédés de son fils ; le détachement suit, et alors l’éternité paraît et                        absorbe tout. » Elle ne nous dit jamais comment elle anime et elle éclaire                        cette éternité. On aimerait à y voir quelquefois le rayon. — Ce n’est qu’une                        espèce de repoussoir et d’assommoir dont elle écrase tout.</p><p>Elle avait l’esprit naturellement tourné à la morale. Dans le Tacite traduit                        par d’Alembert, elle goûtait surtout les sentences. « S’il y a quelques                        maximes dignes de moi, envoyez-les, écrivait-elle à M. de Meilhan ; j’aime                        le genre, quoique très avili par la quantité d’ignares qui s’en mêlent. »                        Les ouvrages de ce dernier lui plaisent par le fond des sujets autant que                        par le tour. Elle lisait <hi rend="i">moralistement</hi> (c’est son mot), en                        raisonnant et en extrayant de tout une moralité applicable. Elle s’exerçait                        assez souvent plume en main à définir des synonymes et aimait ce genre, qui                        donne à la pensée de l’exactitude, et à l’expression toute sa propriété. À                        propos de je ne sais quel ouvrage de l’avocat Target, qu’on disait                        excellent : « Je le crois, mais je ne le saurais lire, disait-elle : <hi rend="i">je suis si frivole que j’aime le style, et si bête que j’aime                            la justesse.</hi> » Ses lettres, qui sont courtes, ne nous donnent que                        la <hi rend="i">note</hi> de son esprit et de sa conversation : celle-ci                        devrait être nourrie et piquante :</p><quote><p rend="indent"><pb n="451"/>Les nouveaux systèmes, disait M. de Meilhan                            dans le portrait d’Arsène, les engouements publics ne fixent son                            attention que par le ridicule qu’ils lui présentent. Son goût en                            littérature, en ouvrages d’agrément, est juste ; son jugement sur les                            ouvrages sérieux est solide ; son esprit a de l’étendue et de la                            sagacité, il voit promptement et loin. Si l’on croyait à la                            métempsychose, on penserait que l’esprit de Montaigne est venu animer                            Arsène.</p></quote><p rend="indent">Mais pour que cette idée de métempsychose de Montaigne à elle                        fût autre chose qu’un compliment de l’amitié, il aurait fallu à M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui ce qu’elle n’avait, ni elle, ni aucune des                        femmes distinguées de ce grand monde et de cette société accomplie mais                        finissante, la fertilité, la fraîcheur de détail, l’imagination.</p><p>Elle n’a rien qui rie dans son style ni dans sa parole. Elle dit quelque                        part, à propos des scènes du monde et des spectacles plus ou moins agités                        auxquels elle assistait : « Il y a trois personnages qui raisonnent bien                        différemment : l’homme du monde, le philosophe et le chrétien : le premier                        croit que ceci dure ; le second, que c’est quelque chose, mais qui passe ;                        et le chrétien le voit comme quelque chose déjà passé. J’y jette quelques                        fleurs… » Ces fleurs, chez elle, on ne les voit pas. Elle a le bon sens, un                        certain bon sens âcre en qui se résume une expérience consommée, « un fonds                        de caustique qui ne demande qu’à sortir », et que sa charité, plus de                        principes que de nature, ne suffit pas à contenir au dedans. Seulement, au                        lieu de s’épancher et de se répandre en longs discours, ce fonds d’humeur                        s’échappe en mots brefs et secs qui laissent leur empreinte. Ce n’est pas                        elle qui, avec son découragement et ses sévérités, se serait jamais amusée à                        recueillir curieusement tous les riens de société et les caquetages : elle a                        une disposition de dégoût qui coupe court et qui abrège. Ses <pb n="452"/>cahiers et notes, quand elle noircissait du papier, devaient être surtout                        de réflexions morales et de jugements concis.</p><p>Désabusée comme elle était, elle avait à craindre pourtant le grand ennemi                        des personnes qui ont vécu dans la société et qui se sont fait une habitude                        de la conversation, l’ennui. « Je voudrais, disait-elle, trouver quelqu’un                        qui calculât la vie et qui en fît le cas qu'elle mérite. » Oui, mais pour en                        causer avec ce quelqu’un et pour se donner le plaisir de dire ensemble que                        la vie n’est rien. « J’ai eu une destinée singulière, disait-elle encore :                        j’ai voulu être lettrée, et les lettrés m’ont paru ignorants ; femme du                        monde, et, outre la bêtise des gens du monde, c’est qu’ils ne savent pas                        vivre. Enfin je ne trouve pas qu’on puisse subsister avec les hommes                        habituellement. » Jolie conclusion qu’on ne devrait tirer que la veille de                        sa mort ! Mais, comme elle vivait et qu’elle devait exister encore quinze                        ans après avoir écrit cela, elle se sentait le désir d’en faire part à                        quelque misanthrope comme elle et qui fît exception à la réprobation                        commune. C’est dans le cours de cette période morale déjà très avancée                        qu’elle rencontra vers 1781, ou chez son amie M<hi rend="sup">me</hi> de                        Tessé, ou chez une autre amie, M<hi rend="sup">me</hi> de Giac (l’ancienne                        duchesse de Chaulnes), Senac de Meilhan, alors intendant de Hainaut, et qui                        venait chaque année à Paris. Leurs esprits se devinèrent, se prirent de goût                        l’un pour l’autre. Elle a très bien rendu le mouvement qui la porta vers lui                        et qui fut le principe de leur liaison :</p><quote><p rend="indent">Je me sais très bon gré d’avoir vaincu ma timidité. J’aime                            vos lettres, votre conversation et vos écrits ; mais je crains si fort                            de prendre sur vos occupations, et je respecte tellement votre loisir,                            que je n’ai osé le troubler les autres années. Celle-ci (<hi rend="i">1783</hi>), j’ai été plus courageuse, <hi rend="i">parce qu’il ma                                pris un besoin d’être entendue que je n’éprouve pas <pb n="453"/>souvent</hi> ; je sens que je l’ai été, et je m’en trouve si bien,                            que je continuerai jusqu’à votre retour.</p></quote><p rend="indent">Cela bientôt la mena à s’en faire un ami, un correspondant                        nécessaire, et, l’habitude prise, à sentir souvent qu’il lui faisait faute :                        « Êtes-vous pour toujours en Hainaut ? Je m’ennuie si fort à Paris, que vous                        devriez y revenir, ne fut-ce que pour empêcher ma démence. »</p><p>Mais il ne sera pas indifférent de bien définir, en présence de M<hi rend="sup">me</hi> de Créqui, le confident qu’elle s’est donné dans ses                        jugements des hommes et des choses. J’ai déjà parlé de M. de Meilhan et ici                            même<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> du                            24 avril et du 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1854. (Voir les <hi rend="i">Causeries du lundi</hi>, tome <num>x</num>.)</note> : je tâcherai                        d’y revenir sans trop me répéter, et de repasser sur les mêmes traits avec                        une couleur presque neuve, ou du moins empruntée à d’anciens écrits qui sont                        comme nouveaux.</p></div></body>
</text>
</TEI>

