<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le duc de Rohan I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-07-07"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-07-07"><head>I</head><dateline>Lundi, 7 juillet 1856.</dateline><p rend="noindent"><hi rend="i">I. Sa race ; sa jeunesse. — Sa carrière rompue à la mort de                            Henri IV, — Son rôle dans les troubles civils, — Guerrier tout                            politique ; sa physionomie.</hi></p><p/><p rend="indent"><pb n="298"/>Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui                        a produit un si grand nombre de bons capitaines et d’écrivains d’épée, a eu                        comme un dernier rejeton dans le duc de Rohan, qui s’illustra sous ce double                        aspect durant le premier tiers du siècle suivant. Il est le dernier grand                        homme qu’ait eu la Réforme en France, et c’est le droit des historiens de ce                        parti de l’étudier avec une complaisance et avec une admiration singulières.                        Pour nous, qui nous contentons de sentir sa force, son mérite, mérite                        toujours contrarié et traversé de certaines ombres, il nous attire surtout à                        titre d’écrivain, et nous voudrions par ce côté nous en rendre compte à                        nous-même en présence de nos lecteurs, sans rien ajouter à l’idée, fort                        élevée d’ailleurs, qu’on se doit faire de lui, et sans rien exagérer.</p><p>C’est qu’on est en train d’exagérer bien des choses en ce moment. L’étude du                        passé, où de grands talents ont allumé des phares qui ont attiré toutes les                        sortes d’esprits, commence à devenir un entraînement de mode et un piège. Il                        serait temps que la critique, si <pb n="299"/>elle osait encore être de la                        critique, y vînt apporter quelques restrictions utiles et rappeler quelques                        règles salutaires. En France, on fait trop souvent les choses par veines et                        par accès : l’accès du jour, en ce quart d’heure, est de réhabiliter tout ce                        qui tombe sous la main et ce qui vient à la portée de chacun. Quelques vieux                        papiers retrouvés, et qui souvent, si on les lit bien (mais rien n’est plus                        difficile que de bien lire, surtout ce qui n’est pas imprimé), n’en                        apprennent pas plus que ce qui est connu déjà ; quelques documents inédits                        qui, dans tous les cas, doivent se combiner avec les notions déjà certaines                        et acquises, sont des prétextes à bouleversement ; on casse les jugements                        reçus, on refait des réputations à neuf ; chacun embouche des trompettes                        pour la découverte qu’il veut avoir faite, et, dans l’empressement de                        réussir, volontiers on accorde tout à son voisin pour qu’en retour il vous                        accorde tout à vous-même. Je ne vois que des pionniers qui ont la prétention                        d’être architectes, et des transcripteurs qui se disent : <hi rend="i">Et                            moi aussi je suis peintre</hi>. Mais ce n’est pas le moment de traiter                        ces graves et délicates questions : heureusement· le duc de Rohan n’est pas                        à réhabiliter, il n’est qu’à étudier, et nous n’avons à nous occuper que de                        lui.</p><p>Il était de fière et forte race, descendant des anciens ducs et rois de                        Bretagne, allié et apparenté aux principales maisons souveraines : « Je me                        contenterai, écrit à ce sujet un de ses anciens biographes, de dire                        seulement une chose assez belle et assez particulière, c’est qu’en quelque                        lieu de l’Europe qu’il allât, il se trouvait parent de ceux qui y                        régnaient. » On sait le mot de sa sœur répondant à une déclaration galante                        de Henri IV : « Je suis trop pauvre pour être votre femme, et de trop bonne                        maison pour être votre maîtresse. » Né au château de Blein en Bretagne en                        1579, Henri de Rohan, l’aîné <pb n="300"/>de sa famille, fut donc élevé avec                        de grands soins par sa mère veuve, Catherine de Parthenay, qui mit de bonne                        heure sur lui son orgueil et ses espérances. Il réussit à tous les exercices                        qui faisaient partie de l’éducation d’un gentilhomme et d’un homme de                        guerre, et s’appliqua aussi aux choses de l’esprit, notamment à l’histoire,                        à la géographie, aux mathématiques, qu’il disait être la véritable science                        d’un prince. On ajoute qu’il méprisait les langues anciennes, latin et                        grec ; il était avide des choses plus que des mots. Toutefois il ne lui eût                        pas nui de savoir du latin, et il en eût fait son profit, puisqu’il aime à                        étudier les auteurs anciens et à commenter César, dont il se fera en ses                        loisirs une sorte de bréviaire. Il lisait aussi, comme avait fait Henri IV,                        le Plutarque d’Amiot, et s’enflammait pour les héros grecs et romains ;                        Épaminondas et Scipion étaient ses modèles. En un mot, il reçut des soins de                        son excellente mère une éducation hardie et mâle, que la nature en lui                        favorisait, et que l’austérité de sa communion religieuse confirma : il eut                        la jeunesse ardente, frugale et grave.</p><p>Henri IV l’avait distingué entre tous ceux de la jeune noblesse et                            l’aimait<note place="bottom" resp="author">[NdA] La grand-mère de Rohan, du côté                            paternel, était une d’Albret, grand-tante de Henri IV. Il se trouvait                            ainsi le parent le plus proche de Henri IV dans la ligne d’Albret, et                            même son héritier présomptif en Navarre avant la naissance de ses                            enfants.</note>. Le jeune vicomte de Rohan fit sa première campagne sous                        ses yeux au siège d’Amiens, à l’âge de seize ans : ce fut sa première école                        de guerre. La paix de Vervins (1598), qui allait donner à la France des                        années de repos et d’une félicité dès longtemps inouïe, rendit le zèle du                        jeune homme inutile, et il résolut de voyager. Il avait l’idée d’abord de                        pousser jusqu’en Orient et de voir l’empire des Turcs, « non par                        superstition », dit-il, comme la plupart de ceux qui y <pb n="301"/>vont                        seulement pour visiter Jérusalem, mais pour s’instruire en ces années                        actives d’apprentissage et pour considérer la diversité des pays et des                        peuples. Les circonstances s’étant opposées à ce premier dessein, il se                        rabattit à se promener par la chrétienté et en Europe (1600-1601)<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA] On lit dans une lettre du duc de La Force à la                                duchesse sa femme, à la date du 25 février 1599 (peut-être faut-il                                lire 1600 ?) :</p><quote><p rend="indent">Je vous ai écrit d’un                                    voyage que doit faire M. de Rohan ; certes c’est une belle                                    occasion, et eusse fort désiré en avoir votre avis, estimant                                    qu’il serait fort à propos que notre aîné l’eût fait, mais je                                    n’ai garde de le lui faire entreprendre que je ne sache votre                                    volonté. Je crains trop, si vous ne l’aviez agréé, que cela ne                                    vous donnât du déplaisir et de l’ennui, ce que je ne voudrais                                    pour rien. À la vérité, cela lui profiterait fort et s’en                                    sentirait toute sa vie ; ils sont quatre ou cinq jeunes                                    seigneurs qui font ce voyage. (<hi rend="i">Mémoires du duc de                                        La Force, maréchal de France</hi>, publiés par le marquis de                                    La Grange, tome I<hi rend="sup">er</hi>,                            p. 307.)</p></quote></note>. Il a laissé de son voyage une relation                        destinée à fixer ses souvenirs, à contenter ses amis, et dédiée à sa mère.                        Ce coup d’œil d’un touriste de vingt ans à travers la France, l’Allemagne,                        l’Italie, la Hollande et la Grande-Bretagne, nous marque bien les qualités                        et les inclinations solides d’un esprit qui se prépare à un grand rôle. Il                        note partout, comme un futur capitaine et politique, l’assiette des places,                        leurs fortifications, leur commerce, le génie des nations, la forme des                        gouvernements. Pour un homme qu’on dit n’avoir pas eu de goût aux études                        classiques, il s’occupe beaucoup des antiquités, et il cite assez de latin                        pour qu’on puisse croire que son premier biographe a exagéré sa répugnance                        et son ignorance à cet égard<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il y a cependant la                            fameuse bévue : voulant faire honneur à une villa qu’on lui dit avoir                            appartenu à Cicéron, il ajoute que l’illustre Romain y composa ses                            belles œuvres, « entre lesquelles sont renommées les Pandectes. » Rohan                            avait prie cette note sur la foi d’un <hi rend="i">cicerone</hi> peu                            cicéronien.</note>. Strasbourg est une des premières villes qu’il décrit                        avec <pb n="302"/>quelques détails ; c’était alors une petite république, et                        toute bourgeoise ou municipale. Rohan, qui y admire l’arsenal et qui en                        dénombre l’artillerie (370 pièces de fonte), ajoute : « Ils n’ont point de                        canon de batterie : leur raison tient fort du roturier ; car, à ce qu’ils                        disent, ils ne veulent attaquer personne, mais seulement se défendre. »                        Venise le saisit vivement par son originalité d’aspect, son arsenal, sa                        belle police, ses palais, ses tableaux même et ses bizarres                        magnificences :</p><quote><p rend="indent">Pour le faire court, dit-il, si je voulais remarquer tout                            ce qui en est digne, je craindrais que le papier me manquât :                            contente-toi donc, ma mémoire, de te ressouvenir qu’ayant vu Venise, tu                            as vu un des cabinets de merveilles du monde, duquel je suis parti aussi                            ravi et content tout ensemble de l’avoir vue, que triste d’y avoir                            demeuré si peu, méritant non trois ou quatre semaines, mais un siècle,                            pour la considérer à l’égal de ce qu’elle mérite.</p></quote><p rend="indent">Il séjourne plus longtemps à Florence, et de là fait une pointe                        jusqu’à Rome et à Naples ; quoiqu’il n’ait passé que huit jours à Rome, et                        qu’il l’ait comme saccagée, en courant, dans ses curiosités et ses ruines,                        il n’est pas trop injuste ni trop calviniste envers elle. Mais après Venise,                        il ne trouvera rien de plus curieux ni de plus admirable qu’Amsterdam et le                        gouvernement des Provinces-Unies : il le préfère à celui même de Venise. Il                        aime tout de la Hollande, même ce qu’elle a d’un peu triste, même ses                        difficultés et cette longue guerre qu’elle achève de soutenir contre la                        puissante Espagne pour son établissement et son indépendance. La Hollande                        sous ses illustres Nassau, c’était alors l’idéale patrie des réformés. Il                        termine ses voyages par l’Angleterre et par l’Écosse, et plus encore                        qu’ailleurs il y est reçu avec distinction et hospitalité par les souverains                        des deux pays. La reine Élisabeth l’appelait son <hi rend="i">chevalier</hi> ; et le roi Jacques, le traitant en cousin, voulut même                        qu’il <pb n="303"/>fût parrain d’un fils qui lui naissait en ce temps-là, et                        qui ne fut autre que l’infortuné Charles I<hi rend="sup">er</hi>. Rohan                        institue, en concluant son récit, une manière de parallèle entre le génie                        des différents peuples et leur gouvernement. Ce qu’il dit des qualités et                        défauts de la nation française, par opposition à l’anglaise, le montre                        observateur judicieux et impartial. Quant à la noblesse et aristocratie de                        France, il l’estime, et sans assez de raison peut-être, beaucoup plus                        heureuse que celle d’outre-mer, « tant parce que celle-ci, dit-il, paie                        taille comme le peuple, qu’aussi pour la rigueur de justice qui est si                        ordinairement exercée contre eux, qu’il y en a qui tiennent à beaucoup                        d’honneur, et prennent la grandeur de leurs maisons par le nombre de leurs                        prédécesseurs qui ont eu la tête tranchée, au lieu que cela est fort rare                        parmi nous. » Il parle ici en jeune homme et avant Richelieu. Il voit les                        avantages agréables dont il jouit présentement, « les privilèges de la                        noblesse en France, sa liberté, la familiarité dont le roi use envers elle,                        au lieu de la superstitieuse révérence que les Anglais rendent à leur roi »,                        toutes choses qui étaient bien faites pour séduire un esprit même aussi                        solide que celui du jeune Rohan. Ce n’est qu’avec Louis XIV que le                        nivellement fatal à la noblesse fut tout à fait sensible ; il était permis                        de s’y méprendre à travers les saillies gracieuses et les sourires de                        Henri IV. Et cependant, à une année de là, devait tomber la tête de                        Biron.</p><p>Henri IV avait une vraie amitié pour le jeune Rohan ; en lui il voyait un                        élève, un lieutenant futur pour ses projets militaires ; il discernait aussi                        sans doute une tête capable de maintenir et de conduire un jour le parti                        réformé, et de s’opposer dans un sens meilleur aux intrigues éternelles du                        maréchal de Bouillon. Il pensa à l’établir grandement et le fît duc et pair                        (1602) : il avait eu l’idée d’abord de le marier à une princesse <pb n="304"/>de Suède ; ce projet n’ayant pas eu de suite, Rohan épousa la fille de                        Sully et devint le gendre de l’homme qui gagnait chaque jour en importance                        dans l’État et en crédit auprès du maître. Il eut lui-même la charge de                        colonel général des Suisses. Il servait en cette qualité en 1610, et il                        était l’un des principaux dans l’armée où l’on attendait Henri IV pour sa                        grande et mystérieuse entreprise dont, selon toute apparence, le siège de                        Juliers ne devait être que le signal : la plus brillante et la plus noble                        carrière s’ouvrait devant lui ; il avait trente et un ans, lorsque le coup                        de couteau de Ravaillac, en ôtant à la France un grand roi, enleva à tous                        les généreux courages leur vrai guide.</p><p>Rohan le sentit, et cette mort lui arracha un cri de douleur dont il a                        consigné l’expression dans le premier de ses discours politiques. Ce qu’on                        appelle <hi rend="i">discours politiques</hi> de M. de Rohan est un recueil                        soit de vrais discours tenus dans les assemblées des protestants, soit de                        mémoires à consulter et d’avis donnés confidemment dans telle ou telle                        conjoncture, soit d’apologies de sa propre conduite (et il en eut souvent                        besoin en un temps de partis), soit même de considérations pour lui seul ;                        car c’était le tour de son esprit d’aimer à raisonner sur les faits et à se                        rendre compte à lui-même. Ce premier discours semble n’être qu’un                        épanchement. Mandé à la première nouvelle de l’assassinat par Sully effrayé,                        puis contremandé en chemin, il était allé au siège de Juliers que faisait le                        maréchal de La Châtre conjointement avec l’illustre Maurice de Nassau. C’est                        là, sous la tente, qu’il écrivit ce premier discours, en se livrant cette                        fois à l’émotion de ses sentiments, et en raisonnant aussi sur la situation                        extraordinaire qui s’ouvrait à l’improviste :</p><p>« Si jamais j’ai eu sujet de joindre mes regrets avec ceux de la France,                        c’est à la mort malheureuse de <pb n="305"/>Henri le Grand, pleine de                        tristesse et d’accidents funeste ? pour nous, et cependant qui peut être                        estimée pour son regard, et selon le monde, heureuse. » Et il explique en                        quoi et en quel sens (un peu païen et antique) cette mort fatale est                        heureuse pour le héros, une mort sans appréhension, sans douleur, commune à                        plusieurs grands personnages du passé, et qui laisse l’imagination rêver un                        avenir de gloire plus grand encore que ce qu’il avait obtenu. Il montre quel                        a été le bonheur de Henri IV, jusque dans ses traverses, puisqu’il en était                        si valeureusement sorti :</p><quote><p rend="indent">Depuis son avènement au royaume (1589), il a employé huit                            années à le remettre à son obéissance ; lesquelles, quoique pénibles,                            ont été les plus heureuses de sa vie : car, augmentant sa réputation, il                            augmentait son État : le vrai heur d’un prince magnanime ne consiste pas                            à posséder longuement un grand empire qui ne lui serve qu’à se plonger                            dans les voluptés, mais bien à d’un petit en faire un grand, et à                            contenter, non son corps, mais son courage. L’on dort souvent plus mal                            parmi les délices sur de bons matelas, que sur des gabions ; et n’y a de                            pareil repos que celui qui s’acquiert avec beaucoup de peine.</p></quote><p rend="indent">Selon Rohan (et ce jugement le caractérise), ces huit années                        laborieuses et victorieuses, mais d’une victoire si combattue et achetée par                        tant de périls et de veilles, furent plus heureuses encore pour Henri IV que                        les douze années de paix et de félicité durant lesquelles il gouverna sans                        plus de lutte. Rohan sera, à sa manière, un héros, mais un héros empêché,                        qui aura un fardeau à porter sur les épaules : on dirait qu’il s’y plaît                        encore plus qu’il ne s’y résigne ; il aime la peine.</p><p>Il y a d’estimables écrivains réformés qui s’attachent depuis quelque temps à                        noircir, à obscurir du moins la gloire de Henri IV, et qui assombrissent                        sans raison le tableau de la prospérité publique dans les douze années qui                        suivirent la paix de Vervins, prospérité dont toutes les voix du temps                        rendent témoignage. Faut-il leur citer <pb n="306"/>un de leurs auteurs,                        leur grand chef politique, Rohan, qui leur dit : « Nous sommes si                        insensibles à notre félicité, que nous ne la connaissons que quand elle est                        passée. La France était si heureuse durant sa vie, que depuis douze cents                        ans elle n’avait joui d’une pareille félicité. »</p><p>Rohan prévoit tous les maux qui vont recommencer, toutes les ambitions qui                        s’aiguisent déjà :</p><quote><p rend="indent">En sa vie, il (<hi rend="i">Henri IV</hi>) contenait par                            son autorité les méchants : en sa mort, toute crainte de mal faire est                            ôtée, et semble que toute liberté soit permise aux méchants. La mémoire                            si récente de son nom fait qu’on y apporte encore quelque respect ; mais                            autant de jours que nous nous en éloignons sont autant de pas que nous                            faisons au chemin de la désobéissance. Ceux qui ont vu le règne de                                Charles IX<hi rend="sup">e</hi>, avec la suite des maux que la                            France a soufferts depuis, jugeront facilement le danger où elle                            est.</p></quote><p rend="indent">Il écrit cela à quelques jours seulement de la mort de                        Henri IV. Il prévoit juste. Il y aura moins de violence peut-être aux                        nouvelles factions, mais aussi plus d’art et de corruption malicieuse : « Le                        temps passé a fait connaître beaucoup de défauts, dont ceux de ce siècle                        feront leur profit. En ce temps-là, on était apprenti aux divisions ; en                        celui-ci, tout le monde y est maître. » Et ce n’est point par intérêt                        personnel qu’il parle, dit-il, car « j’avais assez et trop de connaissance                        de la jalousie qu’il (Henri IV) portait à ceux de ma condition et religion,                        et connais bien que nous ne fûmes jamais plus considérables qu’à présent. »                        Mais cet intérêt qu’il a comme religionnaire et comme l’un des grands du                        royaume, il le met sous ses pieds un moment et le subordonne (ce qu’il ne                        fera pas toujours) à sa qualité de Français :</p><quote><p rend="indent">Je regrette, s’écrie-t-il, en la perte de notre invincible                            roi, celle de la France. Je pleure sa personne, je regrette l’occasion                            perdue, et soupire du profond de mon coeur la façon de sa mort.                            L’expérience nous fera connaître en peu de temps le sujet légitime que                            nous avons <pb n="307"/>de le pleurer et regretter. Le peuple frémit                            déjà et semble prévoir son malheur ; les villes font garde, comme si                            elles attendaient le siège ; la noblesse cherche sa sûreté parmi les                            plus relevés de son corps, mais elle les trouve tous désunis, et y a                            toute occasion de crainte, et nulle apparence de sûreté. Bref, il ne                            faut pas être Français, ou regretter la perte que la France a faite de                            son bonheur. Je pleure en sa personne sa courtoisie, sa familiarité, sa                            bonne humeur, sa douce conversation. L’honneur qu’il me faisait, la                            bonne chère dont il me favorisait, l’entrée qu’il me donnait en ses                            lieux plus privés, <hi rend="i">m’obligent non seulement à le pleurer,                                mais aussi à ne me plus aimer où j’avais accoutumé de le voir.</hi>                            Je plains la plus belle et glorieuse entreprise dont on ait jamais ouï                            parler… occasion que je ne verrai jamais, pour le moins sous un si grand                            capitaine, ni avec tant de désir d’y servir et d’y apprendre mon métier…                            N’est-ce pas à moi un assez grand sujet de plaindre la seule occasion                            qui m’était jamais arrivée de témoigner à mon roi (mais, ô Dieu, à quel                            roi !) mon courage, ma fidélité, mon affection ? Certes quand j’y songe,                            le cœur me fend. <hi rend="i">Un coup de pique donné en sa présence                                m’eût plus contenté que de gagner maintenant une bataille.</hi>                            J’eusse bien plus estimé une louange de lui en ce métier, duquel il                            était le premier maître de son temps, que toutes celles de tous les                            capitaines qui restent vivants… Je veux donc séparer ma vie en deux,                            nommer celle que j’ai passée heureuse, puisqu’elle a servi Henri le                            Grand ; et celle que j’ai à vivre, malheureuse, et l’employer à                            regretter, pleurer, plaindre et soupirer.</p></quote><p rend="indent">Rohan ne passa point le reste de sa vie à pleurer et à,                        soupirer, ni même à servir inviolablement, comme il en faisait voeu en                        terminant cet écrit, la France, le jeune roi et sa mère. Mais il avait                        raison d’envisager ainsi sa carrière comme coupée en deux par cette mort. Au                        lieu d’une route désormais tout ouverte pour lui de grand capitaine en plein                        soleil, de généreux et féal Français, sous un grand homme dont il aurait été                        le lieutenant illustre et le second, il va se trouver engagé par la force                        des choses dans une vie de faction, de lutte en tous sens, de dispute pied à                        pied et de chicane avec les siens et les orateurs envieux de son parti, de                        rébellion en face des armées et de la personne même de son roi, d’alliance                        continuelle avec l’étranger ; il va former et consumer ses facultés d’habile                        politique et d’habile guerrier dans des manœuvres où l’intérêt et l’ambition                        personnelle <pb n="308"/>font, avec les noms sans cesse invoqués de Dieu et                        de conscience, le plus équivoque mélange, tellement que celui même qui s’y                        est livré si assidûment serait bien embarrassé peut-être à les démêler.                        Enfin, avec des qualités d’un ordre supérieur qu’il aura eu sans cesse à                        exercer et à combiner, à tenir en échec les unes par les autres, il ne                        trouvera jamais cette occasion pleine et entière qu’il avait une fois                        espérée, l’une de ces journées de gloire éclatante et incontestable qui                        consacrent un nom ; et même après ses plus belles campagnes, par quelque                        accident final qui en rompt l’effet, il aura toujours besoin                        d’éclaircissement et d’apologie. Mais ne devançons point les temps.</p><p>Ses mémoires, qui comprennent, à son point de vue, toute l’histoire de France                        depuis la mort de Henri IV jusqu’à la fin de la troisième guerre contre les                        réformés où succomba La Rochelle (1610-1629), se ressentent de la                        complication des événements et des embarras de l’auteur. Ceux qui parlent du                        duc de Rohan, tout net, comme d’un grand écrivain, ne l’ont pas relu                        récemment, et se l’imaginent de souvenir. Le fait est que dans les discours,                        dans les apologies, dans les lettres, dans ce qui se rapproche de la parole                        vive et <hi rend="i">parlée</hi> (où il devait exceller), le style de Rohan                        est bien meilleur que dans la narration, qui reste chargée sous sa plume et                        parfois assez obscure. La langue est saine d’ailleurs, rarement éclairée de                        grands traits, mais pleine de sens, de gravité, et telle qu’il sied à un                        homme d’affaires qui va au fait et ne s’amuse point à l’accessoire. Il a,                        chemin faisant, quelques maximes morales à la Salluste. Les Montluc                        toutefois et les d’Aubigné ont, à tout moment, des rencontres ou des reflets                        d’imagination qui ne nuisent en rien à ce qu’ils veulent dire, et dont                        l’absence attriste un peu la diction chez Rohan. Celui-ci nous fait bien                        fidèlement assister aux intrigues et menées <pb n="309"/>de mille sortes qui                        remplissent ces premières années de la Régence. On y voit à nu la politique                        et les mobiles du maréchal de Bouillon, du prince de Coudé, de Lesdiguières                        et autres. La méthode du premier, de cet artificieux Bouillon, c’est de se                        rendre nécessaire de tous côtés, de nouer avec tous, puis de retenir tous                        les fils dans sa main, et de rester, en fin de compte, le maître et le <hi rend="i">moyenneur</hi> des situations. Rohan, plus jeune et plus actif,                        et qui doit le détrôner comme chef du parti protestant, est son principal                        adversaire. Au reste, il ne laisse pas entrevoir d’abord une politique bien                        différente. Le principe et les moyens sont toujours à peu près les mêmes :                        quand, par intrigue ou par audace, on s’était rendu assez important et qu’on                        s’était relevé de mépris du côté de la Cour, on était compté et <hi rend="i">recherché d’accommodement</hi> ; ce qui faisait le profit. Toutefois le                        caractère du duc de Rohan, bien que surtout formé de politique, et différant                        peu en cela de celui de Bouillon, semble plus fait pour embrasser les                        intérêts du parti en lui-même, et on entrevoit dans ses desseins, s’il avait                        réussi, plus de générosité et de grandeur : à mesure qu’il avance, il est                        plus sincère dans son rôle de grand seigneur réformé. Il agissait dans le                        sens de ses talents, et ces talents eussent aimé les grandes occasions. Il                        nous montre d’ailleurs sans fard les motifs habituels aux acteurs de son                        temps, les revirements hideux et non colorés à chaque tour de roue de la                        fortune et à chaque vacance du pouvoir. On voit quel rôle jouait en ce                        temps-là l’<hi rend="i">envie</hi>, « ce vice lâche en soi, et néanmoins                        assez connu parmi les hommes », qui fait que « souvent on se fâche plus du                        bien et des honneurs que le compagnon possède que de ce qu’on n’en jouit pas                        soi-même », vice d’autrefois et qui semble presque supprimé aujourd’hui,                        tant nos beaux esprits et nos éloquents parleurs se sont fait une loi et une                        habitude <pb n="310"/>(à laquelle ils ont peut-être fini par croire) de                        complimenter à outrance, d’encenser en plein nez la nature humaine.</p><p>La première guerre civile religieuse, entamée en 1621, paraît s’être faite                        contre le gré de Rohan, quoiqu’il en ait été l’instrument et le champion                        énergique. Il lui arriva ce qui arrive le plus souvent aux chefs de parti ;                        ce sont les partis et les assemblées qui les mènent. L’assemblée des                        protestants, convoquée à La Rochelle, croyant les Églises menacées dans                        leurs garanties, dans les conditions mêmes de l’Édit de Nantes, et excitée                        quelle était par le vicomte de Favas, poussa à une rupture : la prudence de                        Rohan lui en faisait voir les périls ; le point d’honneur et l’instinct de                        guerrier les lui firent braver. La plupart des grands de la religion, qui                        avaient paru d’abord embrasser le même parti, firent peu à peu leur                        arrangement et se retirèrent. Rohan, avec son frère Soubise, eut à porter le                        poids de la défense. Ses gouvernements de Poitou tombèrent au pouvoir des                        armées royales ; il organisait la résistance dans le Midi. Il parvint à                        jeter du secours dans Montauban, malgré le voisinage de deux armées. Son                        dessein eût été d’agir militairement, de démanteler les petites places qui                        ne pouvaient tenir, et de fortifier les principales, Nîmes, Montpellier,                        Uzès ; « Nous avions, dit-il, des hommes assez suffisamment pour faire une                        gaillarde résistance ; mais l’imprévoyance des peuples et l’intérêt                        particulier des gouverneurs des places firent rejeter mon avis, dont depuis                        ils se sont bien repentis. » Dans ses remarques sur les <hi rend="i">Commentaires</hi> de César, admirant l’influence qu’eut Vercingétorix                        sur les peuples de la Gaule pour leur faire accueillir les meilleurs moyens                        de défense :</p><quote><p rend="indent">Il a eu, dit-il, le pouvoir de faire mettre le feu à plus                            de vingt villes pour incommoder leurs ennemis, ce qui témoigne son bon                            sens… Son grand crédit <pb n="311"/>est remarquable ; car, à des peuples                            libres, au commencement d’une guerre, avant que d’en avoir éprouvé les                            mauvais succès et dans l’espérance de pouvoir vaincre sans venir à des                            remèdes si cuisants, il leur persuade de mettre le feu à leurs maisons                            et à leurs biens, pour la conservation desquels se fait le plus souvent                            la guerre. C’est une entreprise bien difficile, pour ce que la perte des                            choses certaines et présentes qu’on voit et qu’on touche est préférable,                            parmi un peuple ignorant, aux choses dont les événements sont incertains                            et les utilités éloignées : et nul ne peut bien comprendre cette                            difficulté, qui ne l’a expérimentée au gouvernement des peuples.</p></quote><p rend="indent">Chef de ligue et d’une ligue religieuse, M. de Rohan eut donc à                        lutter contre tous les inconvénients de sa situation, prédications                        fanatiques et dénonciations au dedans, violences populaires, excès et crimes                        à punir (comme autrefois M. de Mayenne avec les Seize), troupes volontaires                        et difficiles à ramasser ou à contenir sous le drapeau. Il roulait comme il                        pouvait, quelquefois trois mois durant, avec ces troupes sans paye, tenant                        tête aux armées ennemies, faisant plusieurs sièges, et il était forcé après                        cela de se désister de ce qu’il était près d’atteindre, « tant à cause de la                        mauvaise humeur de ses mestres de camp, que parce que les moissons                        approchaient, qui est un temps où les pauvres gens gagnent gros au bas                        Languedoc. »</p><p>Ce ne sont là que des aperçus, mais qui donnent idée de la nature de génie et                        de constance qu’il lui fallut pour faire si bonne mine en un tel genre de                        guerre : je laisse à d’autres à l’en admirer. Les grandes occasions lui                        manquant, il ennoblit le mieux qu’il peut les petites. Il y a un endroit du                        récit où le connétable de Luynes, qui était son allié (ayant épousé sa                        cousine), lui fait demander une conférence à une lieue de Montauban ;                        M. de Rohan se fie à lui et nous raconte les détails de <pb n="312"/>l’entrevue ; il nous donne leurs deux discours, celui de Luynes et sa                        propre réponse. Ces deux discours sont fort bons, mais ils ont plus de                        relief que les actions qui s’y rattachent :</p><quote><p rend="indent">Je serais ennemi de moi-même, dit M. de Rohan à Luynes, si                            je ne souhaitais les bonnes grâces de mon roi et votre amitié. Je ne                            refuserai jamais de mon maître les biens et les honneurs, ni de vous les                            offices d’un bon allié. Je considère bien le péril auquel je me trouve,                            mais je vous prie aussi de regarder le vôtre. Vous êtes haï                            universellement, pour ce que vous possédez seul ce qu’un chacun désire.                            La ruine de ceux de la religion n’est pas si prochaine qu’elle ne donne                            aux mécontents loisir de former des partis… Songez que vous avez                            moissonné tout ce que les promesses mêlées de menaces vous pouvaient                            acquérir, et que ce qui reste combat pour la religion qu’il croit…</p></quote><p rend="indent">Il finit en refusant de se prêter à aucune conclusion                        particulière et qui le sépare de l’intérêt général. Car, une fois ces                        guerres religieuses entamées, ce fut l’honneur de M. de Rohan de ne jamais                        donner les mains à des traités particuliers et de ne pas sacrifier son                        parti ; c’est en cela autant que par ses talents de capitaine qu’il se                        distingue des autres seigneurs tôt ou tard défectionnaires, et qu’il a                        mérité que cette cause protestante française restât identifiée à son nom.                        Cette première entrevue, où il a pris soin de se dessiner, nous offre                        l’idéal du rôle. Bref, après la mort de Luynes, après bien des pourparlers                        semblables entremêlés aux coups de main, M. de Rohan, qui voit tout le                        peuple las de la guerre, à qui il ne reste pas de fourrage pour nourrir huit                        jours sa cavalerie très diminuée, et qui n’a plus aucun espoir de secours de                        la part des coreligionnaires étrangers, s’abouche avec le connétable de                        Lesdiguières pour rédiger un traité (octobre 1622) qui sauve et maintient                        les points principaux nécessaires au parti, et où ses propres intérêts aussi                        ne sont pas tout à fait oubliés : après quoi il n’est pas seulement pardonné                        par le roi, il a un éclair <pb n="313"/>de faveur en Cour. Richelieu, qui                        s’acheminait à pas lents vers le pouvoir, n’était pas encore là, et, quand                        il y sera, les pacifications se passeront autrement.</p><p>Mais cette paix, obtenue ainsi en marchandant, fut mal observée. M. de Rohan                        eut bientôt à subir à Montpellier un affront de la part du gouverneur,                        M. de Valençay, et une espèce de prison. D’un autre côté, il eut à se                        défendre par-devant les siens contre des censeurs qui, la plupart, avaient                        eu les bras croisés durant la guerre, et à justifier « ses bonnes intentions                        blâmées, et ses meilleures actions calomniées. » Nous commençons à voir le                        rôle ingrat et difficile qu’il eut à remplir, et qui le deviendra bien                        davantage dans les deux guerres suivantes, en présence de Richelieu.</p><p>Il y a la famille des guerriers brillants, favorisés, des héros heureux :                        Rohan n’en est pas. Il est de ceux à qui l’adversité sert d’école                        continuelle et comme de réconfort, et qui n’arrachent la gloire et l’honneur                        que pièce à pièce et par lambeaux. Lui qui lisait Plutarque, il put                        quelquefois méditer un passage de la vie de Timoléon, qui m’a toujours paru                        charmant et à faire envie. En face du profil de ce politique pénible et de                        ce guerrier contentieux, dont le chant de triomphe habituel était forcément                        une apologie, ne craignons pas de mettre le lumineux contraste pour nous                        consoler un peu le regard, d’autant que lui-même il a pu s’y arrêter et s’en                        faire l’application, en se disant : « Ce n’est pas comme moi ! Timoléon, on                        le sait, appelé de Corinthe en Sicile, délivra l’île des tyrans, et l’ayant                        trouvée tout effarouchée et sauvage, comme dit Amyot, et haïe par les                        naturels habitants même », il la rendit si douce et si désirée des                        étrangers, qu’ils y venaient de loin pour habiter et pour y vivre. Une                        victoire merveilleuse qu’il remporta avec six mille hommes sur soixante-dix                        mille Carthaginois (je ne réponds pas des <pb n="314"/>chiffres) au passage                        de la rivière de Crimèse, acheva de porter haut son nom et de le rendre                        vénérable et cher. Timoléon, pour toutes les cités de l’île, c’était le                        sauveur, le réparateur par excellence ; aucune n’aurait cru sa réforme                        intérieure et ses institutions agréées et bénies des dieux, si Timoléon n’y                        avait mis la main. Écoutons Plutarque nous exprimer et nous définir cette                        grâce singulière et ce je ne sais quoi de <hi rend="i">réussi</hi> qui                        s’attachait à toutes les actions de l’heureux mortel :</p><quote><p rend="indent">Car de son temps, en Grèce, nous dit-il, beaucoup ayant été                            grands et ayant fait de grandes choses, desquels étaient Timothée, et                            Agésilas, et Pélopidas, et celui que Timoléon avait surtout pris pour                            modèle, Épaminondas, les actions de tous ceux-là eurent pour caractère                            l’éclat mêlé d’une certaine violence et d’un certain labeur, de telle                            sorte qu’il a rejailli sur quelques-unes et du blâme et du repentir ;                            mais des actions de Timoléon, si l’on excepte cette fatale nécessité au                            sujet de son frère, il n’en est pas une où il ne convienne, selon la                            remarque de Timée, de s’écrier avec Sophocle : « Ô dieux ! quelle est                            donc la Cypris, ou quel est l’Amour qui a touché du doigt cet homme ? »                            Car, de même, continue Plutarque, que la poésie d’Antimaque et les                            peintures de Denys, ces deux enfants de Colophon, avec tout le nerf et                            la vigueur qu’elles possèdent, donnent l’idée de quelque chose de forcé                            et de peiné, tandis qu’aux tableaux de Nicomaque et aux vers d’Homère,                            sans parler des autres mérites de puissance et de grâce, il y a, en                            outre, je ne sais quel air d’avoir été faits aisément et coulamment :                            c’est ainsi qu’auprès de la carrière militaire d’Épaminondas et celle                            d’Agésilas, qui furent pleines de labeur et de luttes ardues, celle de                            Timoléon, si on la met en regard, ayant, indépendamment du beau, bien du                            facile, paraît à ceux qui en jugent sainement l’œuvre non pas de la                            fortune, mais de la vertu heureuse. Et cependant ce grand homme                            rapportait à la fortune tous les succès qu’il avait ; car, soit qu’il                            écrivît à ses amis de Corinthe, soit qu’il haranguât les Syracusains, il                            disait souvent qu’il savait gré à Dieu de ce que, voulant sauver la                            Sicile, il s’était inscrit sous son nom ; et dans sa maison, ayant érigé                            une chapelle à la <hi rend="i">Spontanéité</hi> (à ce qui vient de                            soi-même), il y sacrifia ; et la maison même, il la dédia au <hi rend="i">Génie sacré</hi>.</p></quote><p rend="indent">Page unique de charme et de grâce, et qui se peut appliquer                        plus ou moins à tous ces guerriers, enfants chéris de la victoire, qui                        portent la flamme au front, <pb n="315"/>l’inspiration au cœur, et qui sont                        doués de l’illumination soudaine dans les périls, les Condé, les Luxembourg,                        les Villars, les de Saxe. Rohan, encore un coup, n’en est pas ; il n’est pas                        de ce groupe de capitaines dont on peut dire que la fortune leur sourit                        comme une Vénus et comme une femme. Il est de la race des graves, des                        contrariés et des moroses, dont le brillant même est rembruni et sombre, qui                        ont eu plus de mérite que d’occasion et de bonheur, estimés quoique souvent                        battus, et qui tirent tout le parti possible de causes morcelées et                        rebelles : il est de la famille, en un mot, des Coligny, des Guillaume                        d’Orange ; moins Français peut-être qu’étranger de physionomie. Au lieu de                        l’éclair à la française, la Réforme a mis sur son front son cachet pensif et                        son froncement de sourcil qui annonce moins le guerrier inspiré que le                        guerrier raisonneur</p></div></body>
</text>
</TEI>

