<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Œuvres de Frédéric-le-Grand Correspondance avec le prince Henri I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1856-08-11"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1856-08-11"><head>I</head><dateline>Lundi, 11 août 1856.</dateline><p rend="indent"><pb n="356"/>Pendant qu’une commission instituée par décret de                        l’empereur, sur le rapport du ministre d’État, et composée des hommes les                        plus autorisés et les plus compétents, travaille sans relâche et avec le                        sentiment de sa haute mission à recueillir non seulement les lettres, mais                        les ordres, les annotations, les décisions et pensées de toutes sortes de                        l’empereur Napoléon I<hi rend="sup">er</hi>, tout ce qui s’offre avec sa                        marque visible, avec son cachet personnel immédiat, et non seulement les                        documents relatifs à des matières de gouvernement et aux actes du souverain,                        mais aussi les écrits qui peuvent éclairer le caractère intime de l’homme ;                        pendant qu’on met à contribution les dépôts publics et les collections                        particulières de quelques familles considérables ; qu’à l’heure qu’il est                        près de vingt mille documents sont rassemblés, <pb n="357"/>et que, la                        question de classement une fois résolue, on espère, dans un an ou quinze                        mois, être en mesure de livrer les premières feuilles à l’impression ;                        pendant ce temps-là, la publication des <hi rend="i">Œuvres de Frédéric le                            Grand</hi>, commencée depuis plusieurs années par ordre du gouvernement                        prussien sous la direction de M. Preuss, historiographe de Brandebourg, se                        poursuit et touche à sa fin. J’ai eu l’occasion plus d’une fois, et dans <hi rend="i">Le Moniteur</hi> même<note place="bottom" resp="author">[NdA] 7 et                            14 mars 1853, précédemment au Constitutionnel 2 et 16 décembre 1850.                            (Voir aux tomes <num>iii</num> et <num>vii</num> de ces Causeries du                            lundi.)</note>, d’en parler avec quelque étendue : aujourd’hui je                        voudrais en aborder quelques portions encore, et dans la correspondance de                        Frédéric avec les membres de sa famille, je choisirai particulièrement celle                        qu’il eut avec le plus célèbre et le plus distingué d’entre ses frères, avec                        le prince Henri.</p><p>On ne prête pas assez d’attention en France à cette publication des <hi rend="i">Œuvres</hi> du grand Frédéric. Cela tient, je l’ai déjà                        remarqué, à bien des causes : — à ce que la philosophie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui y est répandue et qui y donne le                        ton, n’est plus à la mode ; — à ce que la langue, cette langue française que                        Frédéric aimait et écrivait exclusivement, n’est pas sous sa plume des plus                        correctes et des plus pures, tellement que son faible même pour nous lui                        devient un titre de défaveur. On a aussi contre la personne de ce grand roi                        des préventions qui datent du temps de M. de Choiseul et de Voltaire, des                        opinions toutes faites qui se transmettent ou se renouvellent sans examen.                        Un peu d’application et d’étude suffit pourtant bientôt pour dissiper ou                        pour réduire la plupart de ces fausses vues et de ces objections exagérées à                        distance : à le considérer de près, dans ses actes et dans ses <hi rend="i">Œuvres</hi>, on reconnaît qu’avec ses défauts et ses taches Frédéric                        est de la race des plus <pb n="358"/>grands hommes, héroïque par le                        caractère, par la volonté, supérieur au sort, infatigable de travail,                        donnant à chaque chose sa proportion, ferme, pratique, sensé, ardent jusqu’à                        sa dernière heure, et sachant entremêler à son soin jaloux pour les intérêts                        de l’État un véritable et très sincère esprit de philosophie, des                        intervalles charmants de conversation, de culture grave et d’humanité ornée.                        Plus d’une des objections, au reste, qu’on lui adresse de loin, lui fut                        faite aussi de près, et, ce qui est remarquable, par des membres de sa                        propre famille. Ce ne fut pas sans quelque difficulté que Frédéric réussit à                        se faire reconnaître un grand roi et le meilleur guide de la monarchie                        prussienne par les princes ses frères. Le prince Henri lui fut toujours                        opposé et secrètement antipathique, et pas si secrètemeut même que cela ne                        perce très à nu dans des conversations qui nous ont été transmises et dans                        la suite des lettres qu’on publie aujourd’hui.</p><p>Frédéric avait des qualités et des affections de famille. Si maltraité et                        tyrannisé par son père, il avait pour sa mère, la reine Sophie, un                        attachement respectueux et tendre ; il aimait ses sœurs, et particulièrement                        celle qui devint margrave de Baireuth, et à qui il avait voué une amitié                        vive et passionnée. Il aimait également ses frères ; mais ici le roi se                        faisait sentir davantage. Une assez grande inégalité d’âge le séparait                        d’eux. Son frère cadet, le prince Auguste-Guillaume, était né en 1722, le                        prince Henri en 1726, et le prince Ferdinand en 1730, c’est-à-dire qu’au                        moment où Frédéric monta sur le trône en 1740, à l’âge de vingt-huit ans, un                        de ses frères en avait dix-huit, l’autre quatorze, l’autre dix. Il devint                        pour eux un père par les soins, et il en eut aussi quelques-unes des                        sévérités dans les détails du service militaire, sur lequel il ne                        plaisantait pas. Les jeunes princes s’unirent, ils s’accoutumèrent à rester                        liés et un <pb n="359"/>peu ligués entre eux, à le révérer, à le craindre,                        et le prince Henri, le plus distingué des trois par l’esprit et par les                        talents, ne put s’empêcher de l’envier.</p><p>La première guerre de Frédéric, qui était un coup d’ambition et de jeunesse,                        la seconde guerre qui n’en était qu’une conséquence, ne passèrent point,                        même en Prusse, sans beaucoup de contradictions et de rumeurs. La troisième                        guerre, celle de Sept Ans, à laquelle il fut forcé, mais où il parut                        l’agresseur et où il fut tant de fois près de succomber, excita bien                        d’autres cris de mécontentement et de souffrance. On se disait : « Frédéric                        nous perd, il perd la Prusse par son ambition, par son opiniâtreté : il faut                        qu’il traite, qu’il fasse au plus vite sa paix avec la France. » On disait                        cela surtout dans le cercle des jeunes princes Auguste-Guillaume et Henri,                        et l’on se croyait patriote prussien en le disant. La pensée des grands                        hommes est une courbe que l’on n’embrasse bien qu’après qu’elle est                        décrite : il arrive même à de bons yeux de ne la voir d’abord que brisée et                        morcelée comme elle l’est souvent en effet dans le détail, et comme elle                        peut l’être à tout moment dans l’ensemble par les accidents plus forts que                        le génie. Frédéric voulait la grandeur de la Prusse, et il savait à quel                        prix seulement et par quelles luttes il la pouvait conquérir et fonder,                        cette grandeur nouvelle, au cœur de l’Empire et à la face de l’Europe. Ses                        frères se fatiguaient à suivre cette volonté héroïque et périlleuse dans son                        laborieux développement.</p><p>Dans la seconde guerre, en 1745, la correspondance de Frédéric nous le montre                        plein de bonne grâce et d’attention pour ses frères, ayant encore l’élan de                        cœur de la jeunesse ; il écrit à la reine sa mère, du champ de bataille de                        Friedberg (4 juin 1745) : « Madame, nous venons de remporter une très grande                        victoire sur l’ennemi. Mes frères et tous mes amis sont sains et saufs, <pb n="360"/>et, marque de cela, j’ai voulu qu’ils signassent cette                        lettre. » Et la lettre est signée : <hi rend="i">Frédéric, Guillaume,                            Henri.</hi> La reine mère lui répond : « J’ai à bénir le ciel de m’avoir                        conservé tout ce que j’ai de plus cher au monde, votre personne, mon cher                        fils, m’étant plus chère que ma vie. J’ai admiré votre attention de faire                        signer votre lettre par mes deux fils. Je me trouve à présent la plus                        heureuse mère du monde, qu’ils me sont tous rendus, et il me semble qu’une                        pierre du cœur m’est ôtée. » À Potsdam, deux ans après, il se montre plein                        de sollicitude et d’angoisse pour le prince Henri qui a failli être victime                        d’un accident, de la chute d’un cadre qui lui est tombé sur la tête. La                        reine mère écrit à Frédéric à ce sujet : « Connaissant, mon cher fils, votre                        bon cœur comme je le fais et vos bontés pour mon fils Henri, je ne doute pas                        que vous aurez été dans le moment un père pour lui. » Tout cela est naturel,                        et n’est à remarquer que parce qu’on refuse trôp aisément aux grands hommes                        un cœur.</p><p>La correspondance de Frédéric avec l’aîné de ses frères, celui qui n’a que                        dix ans de moins que lui, le prince Guillaume, n’est que d’un médiocre                        intérêt. Il le stimule et cherche à le porter aux études sérieuses, à                        l’application si nécessaire chez un prince qui peut être appelé à régner. Il                        se plaint de ne point trouver en lui une ouverture et des sentiments                        correspondants aux siens, d’y rencontrer plutôt des méfiances ou des                        timidités : « Mon cher frère, vous me connaissez bien mal, puisque vous                        croyez que je ne pense pas à vous ; mais ce n’est pas d’aujourd’hui que vous                        me faites de pareilles injustices, et je remarque de reste que vous n’avez                        aucune confiance en moi (août 1744). » Il le traite d’ailleurs avec amitié,                        essaie de l’enhardir en causant librement avec lui par lettres, et se promet                        de l’initier aux affaires dès qu’il aura quelque intervalle de liberté. Il                            <pb n="361"/>l’avertit plus d’une fois combien il importe, en cas <hi rend="i">d’événement imprévu</hi>, qu’il soit au fait de toutes les                        choses qui concernent l’État, il ne cesse enfin de considérer en lui son                        héritier présomptif ; car un des caractères philosophiques de Frédéric,                        c’est de penser habituellement à la mort, mais d’y penser en homme-roi et en                        vue de pourvoir à la sûreté de l’État après lui.</p><p>Toutefois, s’il entend former et préparer son frère Guillaume au rôle futur                        qui peut lui échoir, Frédéric ne veut en rien être contrarié par lui dans                        ses affaires ; il est impitoyablement jaloux de tout ce qui touche à la                        discipline de l’armée. Sachant de quelle importance est le militaire dans le                        gouvernement, et surtout en Prusse<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Car, après                            tout, c’est sous la protection de l’art militaire que tous les autres                            arts fleurissent, et, dans un pays comme le nôtre, l’État se soutient                            autant que les armes le protègent. Si jamais on négligeait l’armée, c’en                            serait fait de ce pays-ci. » (Lettre au prince Henri,                            4 mai 1767.)</note>, il a là-dessus des principes immuables et fixes sur                        lesquels aucune considération personnelle ne le saurait entamer. Un jour que                        le prince Guillaume a essayé de le faire fléchir à je ne sais quelle                        occasion et de le faire transiger, il lui écrit (août 1750) :</p><quote><p rend="indent">Si vous voulez accepter un conseil que mon amitié vous                            donne, c’est de ne pas trop remuer une affaire qui à la fin pourrait                            devenir fâcheuse. J’ai tous les égards convenables pour vous ; je ne                            veux point vous chagriner par ma faute. Il n’y a que l’article du                            militaire qui m’importe trop pour que je puisse y admettre des                            ménagements pour personne. Quand mes frères donnent le bon exemple aux                            autres, ce m’est la plus sensible joie du monde, et quand cela n’est                            pas, j’oublie en ce moment toute parenté pour faire mon devoir, qui est                            d’entretenir tout en ordre pendant ma vie. Après ma mort vous en userez                            comme vous le voudrez, et si vous vous écartez des principes et du                            système que mon père a introduits dans ce pays, vous serez le premier                            qui vous en ressentirez.</p></quote><p rend="indent">En même temps il s’inquiète en père de l’éducation <pb n="362"/>des fils du prince Guillaume ; il dresse des instructions pour l’aîné de                        ses neveux, et quant au cadet qui mourra dans la fleur de l’âge, nous                        verrons avec quelle tendresse touchante il l’avait adopté et combien il                        l’aimait, et combien il le pleura.</p><p>La guerre de Sept Ans exposa le prince Guillaume à de pénibles épreuves : mis                        à la tête d’une armée en juin 1757, dans les circonstances les plus                        difficiles, il ne sut point s’élever à la hauteur voulue ; il hésita, il                        manqua de résolution, et n’eut de manœuvres que pour faire retraite sur                        retraite ; il mérita que Frédéric lui écrivît : « Si vous vous retirez                        toujours, vous serez acculé à Berlin entre ci et quatre semaines. L’ennemi                        ne fait que vous suivre… Ces marches en arrière, à la longue, ne vont pas. »                        Après un entretien avec son frère, à Bautzen, où il essuya de durs                        reproches, et où, dit-on, forcé dans sa timidité, il en rendit quelques-uns                        à son tour, le prince Guillaume quitta le commandement. On a les lettres qui                        constatent cette rupture entre le frère roi et le frère disgracié et qui se                        croit frappé injustement. Les paroles de Frédéric sont d’une grande                        autorité, et nous arrivent en accents qui vibrent encore :</p><quote><p rend="indent">Vous avez mis, par votre mauvaise conduite, mes affaires                            dans une situation désespérée ; ce n’est point mes ennemis qui me                            perdent, mais les mauvaises mesures que vous avez prises. Mes généraux                            sont inexcusables, ou de vous avoir mal conseillé, ou d’avoir souffert                            que vous preniez d’aussi mauvais partis. Vos oreilles ne sont                            accoutumées qu’au langage des flatteurs ; Daun ne vous a pas flatté, et                            vous en voyez les suites. Pour moi, il ne me reste, dans cette triste                            situation, qu’à prendre les partis les plus désespérés. Je combattrai,                            et nous nous ferons massacrer tous, si nous ne pouvons vaincre. Je                            n’accuse point votre cœur, mais votre inhabileté et votre peu de                            jugement pour prendre le meilleur parti. Je vous parle vrai. Qui n’a                            qu’un moment à vivre n’a rien à dissimuler. Je vous souhaite plus de                            bonheur que je n’en ai eu… Le malheur que je prévois a été causé en                            partie par votre faute. Vous et vos enfants en porterez la peine plus                            que <pb n="363"/>moi. Soyez, malgré cela, persuadé que je vous ai                            toujours aimé, et que j’expirerai avec ces sentiments.</p></quote><p rend="indent">Le malheur du prince Guillaume, son tort, était d’avoir                        désespéré trop tôt, d’avoir cru trop aisément à la ruine de la patrie et à                        l’impossibilité d’une victoire, de s’être laissé paralyser par cette idée                        qu’il n’y avait pas d’issue ; mais la trempe ne se donne pas, et ce fut la                        trempe seule du caractère de Frédéric qui fit alors le salut de cette                        patrie.</p><p>Le prince Guillaume ne survécut que d’un an à peine à sa disgrâce ; il mourut                        l’année suivante (juin 1758), et cette mort, à laquelle Frédéric s’attendait                        si peu, et à laquelle il put se reprocher d’avoir contribué, vint ajouter                        dans ces sanglantes années aux peines morales qui assiégeaient de toutes                        parts son âme.</p><p>Le prince Henri était très supérieur au précédent par les qualités de                        l’esprit, par la grâce en société et par les talents à la guerre : peu s’en                        faut même, si l’on en juge par certaines histoires et par des panégyriques                        de rhéteurs, qu’on ne le mette au niveau presque du grand Frédéric, et qu’on                        n’établisse entre eux une espèce de parallèle par contraste, une rivalité.                        Je ne crois pas qu’une telle vue résiste aujourd’hui au moindre examen.                        Frédéric était un grand homme, de ceux en qui réside et se personnifie la                        force et la destinée d’une nation ; le prince Henri, tel qu’il ressort à nos                        yeux de la correspondance qu’on vient de publier et des divers témoignagnes,                        me paraît un prince raisonneur, réfléchi, méthodique, quelquefois jusqu’au                        bizarre et au minutieux, ombrageux, susceptible, capable d’envie, fastueux,                        aimant la montre, ne haïssant pas d’être trompé, ayant une forte teinte de                        la sensibilité et de la philanthropie de son siècle ; avec cela de la                        justesse par places, de la mesure habile, de la combinaison, de <pb n="364"/>l’adresse, des parties ingénieuses ; mais grand homme, c’est beaucoup                        dire : il n’est grand en rien, il n’a rien d’héroïque ; c’est un esprit                        distingué et un guerrier de mérite. La grandeur, il faut la réserver comme                        la fermeté de raison et de sens, pour définir et qualifier son glorieux                        frère.</p><p>Les premières lettres de Frédéric à son frère Henri, et qui se rapportent à                        l’extrême jeunesse de celui-ci, nous le montrent assez dissipé, rappelé à                        l’ordre par le jeune roi, et tiède dès lors et très froid à son égard :</p><quote><p rend="indent">Le peu d’amitié que vous me témoignez dans toutes les                            occasions, lui écrivait Frédéric (1746), ne m’excite pas à faire de                            nouveaux efforts de tendresse en faveur d’un frère qui a si peu de                            retour pour moi… Il faut, si vous m’aimez, que votre amitié soit                            métaphysique, car je n’ai jamais vu aimer les gens de la sorte, sans les                            regarder, sans leur parler, sans leur donner le moindre signe                            d’affection. Heureux sont les gens que vous aimez, je veux le croire !                            Si vous me mettez de ce nombre, je puis vous assurer que je vis dans une                            ignorance profonde des sentiments que vous avez pour moi. Je ne connais                            que votre éloignement, votre tiédeur et la plus parfaite indifférence                            qui fut jamais.</p></quote><p rend="indent">Frédéric revient et insiste sur cette disposition fondamentale                        du cœur de son frère, en des termes qui ne laissent rien à désirer pour                        l’explication morale :</p><quote><p rend="indent">Vous savez avec quel soin j’ai recherché votre amitié ; que                            je n’ai épargné ni caresses, ni ce qui se peut appeler des avances, pour                            gagner votre cœur. Vous savez que j’ai fait pour votre établissement                            tout ce que mes facultés me permettaient de faire. Mais, malgré cette                            cordialité et tout ce que mes procédés ont eu de plus affectueux, je                            n’ai pu gagner votre amitié. Vous avez eu de la confiance en moi lorsque                            l’histoire de vos amours vous obligeait à recourir à moi comme le seul                            capable de vous satisfaire ; mais dans aucune autre occasion vous ne                            m’avez témoigné la moindre confiance. Au contraire, je n’ai vu dans                            votre conduite qu’une froideur extrême ; vous n’avez pas vécu avec moi                            comme avec un frère, mais comme avec un inconnu. J’ai enfin perdu la                            patience, et j’ai moulé ma conduite sur la vôtre. Comment pouvez-vous                            prétendre que mon amitié s’échauffe, lorsque la vôtre est froide à                            glacer ?</p></quote><p rend="indent">Les événements purent changer le langage et modifier <pb n="365"/>l’expression extérieure du prince Henri, mais on peut dire que                        cette glace première qui enveloppait son cœur du côté de son royal frère ne                        fondit jamais. C’est là une infériorité qui se dénonce d’elle-même. Frédéric                        n’est pas tel envers son frère ; il l’aime, il s’impatiente (après en avoir                        souffert) de son système compassé de froideur et de bouderie ; il ne                        demanderait pas mieux que de se l’attacher, et il se donne de la peine pour                        y parvenir ; il le flattera même par moments et le caressera d’exquises                        louanges. C’est qu’il avait besoin de lui, dira-t-on. Dans tous les cas, il                        n’était nullement jaloux de Henri, quoi qu’en aient dit les partisans de ce                        prince. Bien au contraire, il cherche constamment à le pousser, à l’enhardir                        à la guerre, à lui faire livrer plus de batailles qu’il n’en livre (et                        certainement il ne voulait pas les lui faire perdre), à lui donner plus de                        ressort et de mouvement, quelque chose qui ressemble davantage à ce qu’il a                        lui-même. Preuve, encore une fois, qu’il ne cherchait nullement à le                        déprécier et à le diminuer aux yeux du monde.</p><p>Quant au détail militaire, sur lequel il n’entendait pas raillerie, Frédéric                        commence par appliquer avec son frère Henri, encore à ses débuts, la même                        règle sévère, inflexible, dont on a vu qu’il usait avec le prince                        Guillaume :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, lui écrit-il un jour (<hi rend="i">juillet 1749</hi>), j’ai trouvé à propos de mettre de la règle dans                            votre régiment, à cause qu’il se perdait. Je ne vous suis pas comptable                            de mes actions. Si j’ai fait des changements, c’est qu’ils étaient à                            propos. Vous auriez besoin d’en faire beaucoup dans votre conduite ;                            mais je compte m’expliquer une autre fois sur cette matière. Voilà tout                            ce que j’ai à vous dire pour le présent. Je suis, monsieur mon frère,                            votre bon frère.</p></quote><p rend="indent">Frédéric, vers le même temps, déclarait à son frère qu’il                        s’était proposé de ne point l’abandonner à lui-même avant de lui voir un <hi rend="i">caractère fixe et assuré</hi>. — Ces <pb n="366"/>premières                        mortifications, ces rudes remontrances laissèrent des traces indélébiles                        dans une nature plus réfléchie et plus fine que généreuse.</p><p>Le prince Henri épouse, en juin 1752, une princesse de Hesse. Le roi fait                        bâtir à son frère un palais à Berlin ; il lui donne en propriété le domaine                        et le château de Rheinsberg, où lui-même avait passé une partie de sa                        jeunesse. Le prince Henri remercie le roi, il se dit touché de ses bontés et                        de ses grâces. La plaie se ferme : un secret levain est resté au dedans. On                        en retrouvera les effets par intermittences.</p><p>Cependant, la guerre de Sept Ans commencée, le prince Henri s’y distingue par                        sa valeur, par sa bonne conduite. Dès la bataille de Prague (6 mai 1757), il                        a pris rang parmi les lieutenants de son frère et ses meilleurs                            généraux<note place="bottom" resp="author">[NdA] « Mon frère Henri a fait des                            merveilles et s’est distingué au-delà de ce que je puis en dire. »                            Lettre de Frédéric à ses sœurs la princesse Amélie et la duchesse                            Charlotte de Brunswick, datée du camp de Prague, 11 mai 1757. — Et dans                            une lettre à la margrave de Baireuth, du 17 septembre même année, après                            la perte de la bataille de Kolin, après les revers : « J’ai lieu de me                            louer beaucoup de mon frère Henri ; il s’est conduit comme un ange en                            qualité de militaire, et très bien envers moi en qualité de                            frère. »</note>. Il contribue bientôt après au gain de Rosbach                        (5 novembre), et dans cette journée de triste renom, blessé lui-même, il a                        pour les vaincus et pour les blessés ennemis de ces attentions et de ces                        égards délicats qui lui seront comptés avec usure par une nation qui n’est                        jamais plus reconnaissante que quand elle a à s’acquitter envers de généreux                        adversaires. Le prince Henri regrettait que la Prusse eût renoncé à                        l’alliance avec la France ; il pensait que la politique de sa nation et son                        salut en cette crise étaient de revenir au plus tôt à cette paix avec nous.                        Il se trompait sans doute en la croyant possible, et Frédéric, jugeant alors                        le cabinet de Versailles, a mieux vu :</p><quote><p rend="indent"><pb n="367"/>Vous avez très bien fait, écrivait-il à son                            frère quinze jours après Rosbach, d’endoctriner le sieur de Mailly (<hi rend="i">l’un des prisonniers qui allait retourner en France</hi>) ;                            je souhaite, plus que je ne l’espère, qu’il réussisse.</p></quote><p rend="indent">Pourtant ce n’est pas à nous d’oublier les intentions                        bienveillantes du prince Henri, de celui duquel Mirabeau écrivait dans sa                        correspondance de Berlin en 1786 :</p><p>« Encore une fois, ce prince est, il sera et mourra Français. » — Dans les                        deux voyages que fera le prince Henri en France, il en recevra assez de                        remerciements publics et de flatteuses louanges.</p><p>Frédéric était en bonne veine sur cette fin d’année 1757. Le 5 décembre, à un                        mois jour pour jour de Rosbach, il écrivait au prince Henri sur le ton le                        plus tendre :</p><quote><p rend="indent">Mon cher cœur, aujourd’hui un mois du jour de votre gloire,                            j’ai été assez heureux de traiter les Autrichiens ici de même. Je crois                            que nous avons huit mille prisonniers, prodigieusement de canons et de                            drapeaux. Ferdinand (leur pltts jeune frère) se porte à merveille ;                            point de général de tué. Notre perte en tout va à, deux mille hommes.                            J’ai attaqué à une heure avec ma droite, et il est sept heures que                            j’arrive ici. Demain je les poursuis à Bresiau. J’ai tourné tout à fait                            leur armée, en masquant ma marche et leur cachant mon mouvement. J’ai                            refusé ma gauche, et cela a réussi à merveille. Demain je marche à                            Bresiau. Adieu, mon cœur ; je vous embrasse.</p></quote><p rend="indent">C’était la victoire de Lissa ou de Leuthen, la plus parfaite et                        la mieux gagnée de toutes celles de Frédéric. Dans une lettre écrite quinze                        jours après, et où l’on voit que, loin de grossir d’abord ses avantages, il                        inclinait plutôt à les présenter dans des termes très simplifiés, il ajoute                        ces mots riants : « En un mot, la Fortune m’est revenue ; mais envoyez-moi                        les meilleurs ciseaux que vous pourrez trouver, pour que je lui coupe les                        ailes. »</p><p>Il dit encore au prince Henri qu’il espère maintenant par son exemple                        « l’enrôler dans la bande des généraux <hi rend="i">audacieux et                            entreprenants</hi> ».</p><p><pb n="368"/>Là en effet était le point de discussion et de désaccord entre                        les deux frères. Le prince Henri, livré à lui-même, eût été un général tout                        méthodique et circonspect de l’école du maréchal Daun ; il calculait,                        méditait des manœuvres habiles, des marches ingénieuses, des plans fort                        savants conformes à la disposition du terrain ; mais il agissait peu, voyait                        à l’avance des difficultés à tout, et n’entreprenait pas. Frédéric, au                        contraire, était d’avis qu’à la guerre il y a un moment où, quand on a assez                        fait pour ôter au hasard tout ce qu’on peut par la prudence, il faut risquer                        le coup, et que « quiconque n’entreprend rien après avoir bien réfléchi à sa                        besogne, ne sera jamais qu’un pauvre sire ». Il y a un moment de maturité où                        l’on ne peut plus éviter de combattre, « et où il est d’une nécessité                        absolue que les choses en viennent à quelque affaire décisive : sinon, on                        sèche sur pied, et on se consume soi-même ». Il a besoin de toute sa                        rhétorique pour imprimer cette doctrine dans la tête du prince Henri, et,                        lui rappelant la fable des deux médecins Tant-pis et Tant-mieux : « J’ai,                        lui disait-il, un malade à traiter, qui a une fièvre violente : dans un cas                        désespéré, je lui ordonne de l’émétique, et vous voulez lui donner des                        anodins. » Les défauts du prince Henri, tempérés ou, pour mieux dire,                        stimulés pendant la guerre de Sept Ans par tant d’aiguillons, par ce qu’il                        avait de jeunesse et par l’impérieuse nécessité des conjonctures,                        apparaîtront plus à nu et se prononceront sans réserve lorsqu’il vieillira                        et durant la campagne de 1778.</p><p>Nombre de lettres de Frédéric adressées à son frère, à la veille ou au                        lendemain des batailles acharnées où il risque tout et où, tantôt battu,                        tantôt battant, sa personne est continuellement enjeu, lettres toutes                        remplies de recommandations nettes et précises, attestent sa simplicité, sa                        force d’âme et son souci patriotique de <pb n="369"/>l’État, il met                        certainement le plus haut prix aux services que le prince Henri ne cesse de                        rendre, en ces cruelles années, par ses soins et ses bonnes dispositions                        autant que par sa valeur : « L’Europe, lui dit-il (<hi rend="i">mai 1759</hi>), apprendra à vous connaître non seulement comme un                        prince aimable, mais encore comme un homme qui sait conduire la guerre et                        qui doit se faire respecter. C’est ce qui, malgré mes autres chagrins, ne                        laisse pas de me faire un sensible plaisir, et ce qui était fort à désirer                        pour l’avantage de l’État, surtout pour celui des pauvres orphelins qui me                        sont confiés. » Il lui parle toujours alors comme à un tuteur naturel                        indiqué pour la chose publique et pour les siens, dans le cas où il                        disparaîtrait lui-même.</p><p>La fin de la campagne de 1759 fut un des crève-cœur du prince Henri et devint                        l’un de ses griefs les plus amers, l’une de ses causes les plus durables de                        rancune contre son frère. Le prince avait réussi en Saxe, par des                        combinaisons habiles et lentes, à préparer immanquablement, à ce qu’il                        croyait, la retraite prochaine du maréchal Daun. Frédéric, après la perte de                        la bataille de Kunersdorf contre les Russes, arriva à l’armée du prince et                        dérangea des plans qu’il jugeait insuffisants en définitive, et auxquels il                        estimait qu’il fallait apporter plus de nerf :</p><quote><p rend="indent">Ne trouvez-vous pas, disait-il gaiement à son frère (<hi rend="i">10 novembre 1759</hi>), que j’arrive chez vous comme                            Pompée ? Lucullus avait presque réduit Mithridate lorsque l’autre                            arriva, et lui ravit l’honneur de cette expédition ; mais je suis plus                            juste que cet orgueilleux romain, et, bien loin de rogner de votre                            réputation, je voudrais pouvoir accroître votre gloire et y contribuer                            moi-même.</p></quote><p rend="indent">Le prince Henri accepte tout bas la comparaison, et pour donner                        tout le tort à son frère, lequel fut d’abord bien moins heureux en résultats                        que Pompée ; on a de lui, au bas d’une lettre <pb n="370"/>autographe du                        roi, la note suivante, où il exhale ses secrètes amertumes :</p><quote><p rend="indent">Je ne me fie nullement à ces nouvelles (des nouvelles                            rassurantes que Frédéric lui disait tenir de bonne source) ; elles sont                            toujours contradictoires et incertaines comme son caractère. Il nous a                            jetés dans cette cruelle guerre ; la valeur des généraux et des soldats                            peut seule nous en tirer. C’est depuis le jour où il a joint mon armée,                            qu’il y a mis le désordre et le malheur. Toutes mes peines dans cette                            campagne, et la fortune qui m’a secondé, <hi rend="i">tout est perdu par                                Frédéric</hi>.</p></quote><p rend="indent">On croit l’entendre : combien de fois le prince Henri n’a-t-il                        pas dû répéter cette parole, en causant avec ses familiers !</p><p>Cette suite de mécontentements, de plans contrariés et rentrés ; et, selon                        lui, d’injustices, amenèrent le prince Henri à vouloir se retirer, vers                        l’été de l’année suivante (1760) : il allégua l’état de ses nerfs et sa                        santé. Après un court intervalle de repos, le roi lui rendit le commandement                        d’une armée.</p><p>Les lettres, qui remplissent les années 1761-1762, sont pleines de verve et                        de bonne humeur de la part du roi, d’une bonne humeur un peu brusque et                        âcre : aux détails militaires il se mêle, entre son frère et lui, des                        lambeaux de dissertations philosophiques. Le prince Henri a du genre humain                        une bien meilleure opinion que Frédéric ; on n’a pas à beaucoup près toutes                        ses lettres, mais on en peut jusqu’à un certain point juger d’après les                        réponses qu’y fait son frère ; le prince Henri, qui n’est pas sans                        quelques-unes des idées françaises d’alors, et qui a de nos illusions à la                        Jean-Jacques, soutient volontiers que la vertu et le bonheur habitent dans                        les cabanes, et qu’il y a par le monde de vrais sages, de parfaits                        philosophes. Frédéric, qui depuis longtemps a renoncé à l’idéal, et qui se                        contente en tout, faute de mieux, des <hi rend="i">à peu près</hi>, réplique                        à son frère et lui déclare, <pb n="371"/>en vertu de l’expérience, que la                        perfection n’existe pas, que les meilleurs des humains, ce sont les moins                        vicieux :</p><quote><p rend="indent">Vous m’envoyez, lui dit-il, dans les cabanes des pauvres                            chercher la vertu ; mais les hommes qui les habitent sont-ils sans                            passions ? voilà ce qui mène à une vertu parfaite, et ce qu’on trouve                            aussi peu dans les chaumières que dans les palais. Enfin, mon cher                            frère, relisez, s’il vous plaît, les <hi rend="i">Maximes</hi> de                            La Rochefoucauld ; il plaidera ma cause plus éloquemment que je ne le                            pourrais faire. Peut-être croirez-vous que M. Loudon me rend grognard et                            fâcheux ; je ne disconviens pas qu’il en pourrait être quelque chose, et                            que, si nous l’avions bien battu, je m’adoucirais pour le genre                            humain…</p></quote><p rend="indent">Tout cela est spirituel et gaiement dit, pour être écrit dans                        un camp, et surtout si l’on se reporte aux circonstances.</p><p>Et toutefois il n’y a pas une de ces lettres qui soit, à proprement parler,                        agréable : il y en a de vraies, de fortes, de bien sensées ; j’en citerai                        une, la prochaine fois, qui est de tout point admirable de douleur et                        d’âme ; mais l’agrément proprement dit, il n’est pas là pour nous autres                        Français. À quoi cela tient-il ? Serait-ce à quelques-unes de ces fautes de                        grammaire qu’il eût été facile et, je le crois, permis de corriger : <hi rend="i">je suis marché</hi>, pour <hi rend="i">j’ai marché</hi> ; ou à                        un indicatif au lieu d’un subjonctif, ou à un conditionnel mis de travers ?                        Cela tient à quelque chose de plus intime et de plus général, à une certaine                        fleur légère qui est absente même du badinage et de la gaieté, et, à défaut                        de la fleur, à une certaine flamme puissante d’imagination qui n’y souffle                        pas sur le bon sens. La sagesse, la prudence de Frédéric est solide,                        pratique, humaine, mais terre à terre : on y sent comme le pas appesanti                        d’un promeneur un peu fatigué· Que dirai-je encore ? il y a en lui plus que                        de l’expérience, il y a de l’<hi rend="i">empirisme</hi> : même lorsqu’on                        approuve, on ne sourit pas. Lui présent et parlant, toutes <pb n="372"/>ces                        paroles, aujourd’hui rassises, s’illuminaient de son regard : ce regard qui                        jaillissait de ses <hi rend="i">grands yeux</hi> manque dans ses écrits.</p><p>Le prince Henri, avant la fin de cette terrible guerre et à la veille de son                        plus beau succès, retrouve encore ses susceptibilités extrêmes ; sur une                        observation que lui fait le roi qu’il occupe trop peu de terrain pour ses                        approvisionnements, et à la nouvelle qu’on lui dépêche le major d’Anhalt                        avec des ordres pour parer à certaines résistances de généraux peu dociles,                        le voilà qui s’émeut plus vivement que jamais et qui propose brusquement sa                        démission (mars 1762). Frédéric ne prend pas au sérieux cet accès de                        sensibilité, et lui répond :</p><quote><p rend="indent">Épargnez, monseigneur, votre colère et votre indignation à                            votre serviteur. Vous qui prêchez l’indulgence, ayez-en quelqu’une pour                            les personnes qui n’ont aucune intention de vous offenser ou de vous                            manquer de respect, et daignez recevoir avec plus de bénignité les                            humbles représentations que les conjonctures me forcent quelquefois de                            vous faire.</p></quote><p rend="indent">De plus, pour l’apaiser, il lui promet que, selon toute                        apparence, les occasions de faire quelque chose d’éclatant, qui se sont                        refusées à lui pendant toute cette guerre, vont se présenter en approchant                        du dénoûment. Il prédisait juste. Le 29 octobre 1762, le prince Henri                        remportait, sur le prince de Stolberg, la victoire de Freyberg, son grand                        fait d’armes, et la dernière action mémorable de cette campagne et de toute                        cette guerre. Frédéric lui écrivit :</p><quote><p rend="indent">Si le bonheur favorise nos vues sur Dresde, nous aurons                            indubitablement la paix, ou cet hiver, ou ce printemps, et nous                            sortirons honorablement d’une conjoncture difficile et périlleuse où                            nous nous sommes trouvés souvent à deux pas de notre entière                            destruction. Par ceci, vous aurez seul la gloire d’avoir porté le                            dernier coup à l’obstination autrichienne, et d’avoir jeté les premiers                            fondements de la félicité publique qui sera une suite de la paix.</p></quote><p rend="indent"><pb n="373"/>Dans son <hi rend="i">Histoire de la guerre de                            Sept Ans</hi>, il traite le prince Henri, pour cette victoire, avec une                        attention et une louange toute particulière. Après l’exposé des faits :</p><quote><p rend="indent">Il serait superflu, dit-il, de faire ici le panégyrique de                            Son Altesse Royale : le plus bel éloge qu’on puisse faire d’elle est de                            rapporter ses actions. <hi rend="i">Les connaisseurs y remarqueront                                aisément ce mélange heureux de prudence et de hardiesse si rare et                                si désiré, qui unit et rassemble le plus de perfections que la                                nature puisse accorder pour former un grand homme de                            guerre.</hi></p></quote><p rend="indent">Un jour, la paix faite, Frédéric, ayant réuni ses généraux à un                        repas, discourut sur les événements si multipliés et si mélangés de cette                        guerre ; il distribua librement à chacun la part de l’éloge et du blâme,                        sans s’épargner lui-même, et termina en ces mots : « Saluons, messieurs, le                        seul général qui, pendant cette guerre, n’a pas fait une seule faute. » Et                        se tournant vers le prince Henri : « À votre santé, mon frère ! » Si après                        de tels hommages presque excessifs et de telles réparations souverainement                        gracieuses, le prince Henri se souvenait encore, pour s’en offenser et s’en                        ulcérer à loisir, de quelques brusqueries de Frédéric, c’est qu’il avait                        l’âme incomparablement moins grande.</p><p>Je n’ai fait qu’entamer et mener à moitié chemin cette intéressante                        correspondance entre les deux frères : il me faut en tirer encore et en                        faire connaître à nos lecteurs de belles et surtout de judicieuses pages.                        Pendant que je la lisais, je me rappelais bien souvent cette autre                        correspondance récemment publiée, si étonnante, si curieuse, si pleine de                        lumière historique et de vérité, entre deux autres frères, couronnés tous                        deux, le roi Joseph et l’empereur Napoléon ; et, sans prétendre instituer de                        comparaison entre des situations et des caractères trop dissemblables, je me                        bornais à constater et à ressentir les différences : — différence jusque                        dans <pb n="374"/>la précision et la netteté même, poussées ici, dans la                        correspondance impériale, jusqu’à la ligne la plus brève et la plus parfaite                        simplicité ; différence de ton, de <hi rend="i">sonoréité</hi> et d’éclat,                        comme si les choses se passaient dans un air plus sec et plus limpide ; un                        théâtre plus large, une sphère plus ample, des horizons mieux éclairés ; une                        politique plus à fond, plus à nu, plus austère, et sans le moindre mélange                        de passe-temps et de digression philosophique ; l’art de combattre, l’art de                        gouverner, se montrant tout en action et dans le mécanisme de leurs                        ressorts ; l’irréfragable leçon, la leçon de maître donnée là même où l’on                        échoue ; une nature humaine aussi, percée à jour de plus haut, plus                        profondément sondée et secouée ; les plaintes de celui qui se croit                        injustement accusé et sacrifié, pénétrantes d’accent, et d’une expression                        noble et persuasive ; les vues du génie, promptes, rapides, coupantes comme                        l’acier, ailées comme la foudre, et laissant après elles un sillon                            inextinguible<note place="bottom" resp="author">[NdA] Oui, Napoléon parle bien                            autrement à l’imagination, mais Frédéric aura toujours ce mérite                            incomparable et cet avantage d’être le plus homme, le moins demi-dieu                            des grands hommes et des héros.</note>.</p></div></body>
</text>
</TEI>

